<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Sametingets politiske organisering - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>992</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=83&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text location="samediggi-article-83.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Sametingets politiske
      organisering</p>
    </section>
    <p>Sametingets åpning 2009  Johan Mathis Gaup  </p>
    <p><em type="italic">Sametinget i plenum </em>Sametinget i plenum er Sametingets øverste organ og myndighet. Tinget regulerer sin virksomhet innenfor de rammer som er gitt i Lov om Sametinget og andre samiske rettsforhold (sameloven). Plenum fastsetter tingets arbeidsorden, med regler og retningslinjer for all annen virksomhet i regi av Sametinget. Plenumsmøter avholdes vanligvis fire ganger i året. </p>
    <p><em type="italic">Møtelederskapet  </em>Møtelederskapet utarbeider saksliste, innkaller til og leder Sametingets plenumsmøter etter reglene i Sametingets arbeidsorden.   Blant møtelederskapets oppgaver er å avgjøre permisjonssøknader, fremme innstillinger overfor plenum i spørsmål som omhandler Sametingets arbeidsorden og fatte nødvendig vedtak med hensyn til saksforberedelser for plenumsmøtene. </p>
    <p><em type="italic">Fagkomiteene </em>Alle Sametingets representanter er medlem av en av de tre fagkomiteene som behandler saker og gir innstilling til Sametinget i plenum. Komitemøtene blir holdt i forkant av plenumsmøtene. </p>
    <p><em type="italic">Plan- og finanskomiteen  </em> behandler i hovedsak budsjettsaker, årsmeldinger, sametingsplanen og andre planer, retningslinjer for støtteordninger, likestillingssaker, og saker som omhandler samiske rettigheter og urfolksrettigheter samt saker om internasjonale forhold.  </p>
    <p><em type="italic">Oppvekst-, omsorg- og utdanningskomiteen  </em>behandler i hovedsak saker som angår barnehager, skolefritidsordninger, grunn- og videregående opplæring, og høyere utdanning og forskning. I tillegg behandler komiteen saker som angår barns og unges oppvekstvilkår generelt,familiepolitikk og sosiale formål og helsevesen.  </p>
    <p><em type="italic">Næring- og kulturkomiteen </em> behandler i hovedsak saker som angår blant annet næringsvirksomhet som reiseliv, reindrift, landbruk, fiskeri, fangst, kombinasjonsnæringer, havbruk og laksefiske. I tillegg behandler komiteen saker som angår olje og energi,samferdsel og infrastruktur, kultur, kirke, kulturminner og miljøvern, distriktsutbygging og regional planlegging og samarbeidsavtaler med fylkeskommuner. </p>
    <p><em type="italic">Sametingsrådet </em>Sametingsrådets medlemmer er valgt av og blant flertallet i Sametingets plenum. Sametingsrådet fungerer som Sametingets regjering, og står for den daglig politiske virksomheten. Rådet møtes 10-12 ganger per år, og har anledning til å fremme saker for Sametingets plenum. Sametingsrådet fremmer innstillinger overfor plenum i saker som gjelder fordeling av Sametingets budsjett, tiltak til påfølgende års statsbudsjett, Sametingets årsmelding, hovedretningslinjer for Sametingets tilskuddsordninger og andre saker som etter en selvstendig vurdering i Sametingsrådet bør fremmes. I tillegg fremmer Sametingsrådet meldinger på ulike politikkområder etter behov, og har på en rekke områder også anledning til å fatte endelig vedtak.  </p>
    <p><em type="italic">Tilskuddsstyret  </em>Tilskuddsstyret er ansvarlig for de fonds- og tilskuddsordninger som Sametingets plenum har delegert. Styret forvalter blant annet Samisk utviklingsfond og Samisk kulturfond. I tillegg forvalter styret en rekke stipend- og tilskuddsordninger innen kultur- og næringsutvikling, opplæring, språk og kulturminnevern og helse- og sosialtjenester. Sametinget i plenum bevilger årlig virkemidler som til styrets disposisjon. Tilskuddsstyrets syv medlemmer er valgt av og blant Sametingets representanter. Tilskuddsstyret blir oppnevnt av sametingsrådet. <em type="italic">Kontrollkomiteen </em>  Kontrollkomiteen skal utøve parlamentarisk kontroll og styringskontroll over virksomheten som finansieres over Sametingets budsjett. I dette ligger også å kontrollere Sametingets årsregnskap og eventuelle merknader til regnskapet fra Riksrevisjonen. Komiteen kan foreta de undersøkelser i Sametingets administrasjon som den anser som nødvendig. </p>
    <p>Kontrollkomiteen avgir innstilling til Sametingets plenum i saker den tar opp til behandling, enten som en egen sak eller gjennom komiteens årsmelding. </p>
    <p><em type="italic">Valgkomiteen </em>Valgkomiteen behandler saker der Sametingets plenum skal gjøre vedtak om valg til organer i eller utenfor Sametinget. Komiteens oppgave er å forberede saken og avgi innstilling til plenum i saken som komiteen har fått fra plenum. </p>
    <p><em type="italic">Språkstyret  </em>Sametingets språkstyre oppnevnes av Sametingsrådet, og fungerer som Sametingets fagorgan i språkspørsmål. Språkstyret har tre nordsamiske, en sørsamisk og en lulesamisk representant. Bakgrunn for oppnevningen har blant annet vært å få en vid sakskjennskap og å dekke språkområdene både geografisk og etter alle språkgrupper så langt det har latt seg gjøre. </p>
    <p><em type="italic">Samisk parlamentarisk råd </em>Samisk parlamentarisk råd er et samarbeidsorgan for sametingene i Finland, Norge og Sverige. Samerådet og samene i Russland har observatørstatus i rådet. Samisk parlamentarisk råds oppgave er å arbeide med spørsmål som berører samene på tvers av landegrensene. Samisk parlamentarisk råd skal være et fellesorgan som ivaretar samenes interesser og det skal styrke det samiske samarbeidet over landegrensene. Sametinget i plenum oppnevner syv sametingsrepresentanter til Samisk parlamentarisk råd. </p>
    <p><em type="italic">Sametingsadminstrasjonen </em>Administrasjonens oppgave er å forberede og saksbehandle politiske saker og forvaltningssaker før beslutning i Sametingets ulike politiske beslutningsorgan.  Sametingets administrasjon er ansvarlig overfor Sametingsrådet, som igjen er ansvarlig overfor Sametinget i plenum.   Adminstrasjonen har stedlige kontorer i Karasjok, Kautokeino, Nesseby, Kåfjord, Tysfjord, Evenes og Snåsa. Admistrasjonen  har fire fagadelinger: 1) Avdeling for rettigheter, næring og miljø, 2) Avdeling for opplæring, språk og kultur, 3) Avdeling for administrasjon og 4) Avdeling for kommunikasjon.  </p>
    <p>*Plenumsledelse 2009-2013 </p>
    <p>Navn og e-post </p>
    <p>Parti </p>
    <p>Mobil </p>
    <p>Jarle Jonassen </p>
    <p>Leder</p>
    <p>NSR</p>
    <p>97581637</p>
    <p>Toril Bakken Kåven </p>
    <p>Nestleder</p>
    <p>Nordkalottfolket</p>
    <p>92868670</p>
    <p>Hilde Anita Nyvoll </p>
    <p>Arbeiderpartiet</p>
    <p>91807130</p>
    <p>Jørn Are Gaski </p>
    <p>Arbeiderpartiet</p>
    <p>92220598</p>
    <p>Mathis Nilsen Eira </p>
    <p>NSR</p>
    <p>99275980</p>
    <p>*Plan- og finanskomité 2009-2013 </p>
    <p>Navn og e-post </p>
    <p>Parti </p>
    <p>Mobil </p>
    <p>Sten-Erling Jønsson </p>
    <p>Leder</p>
    <p>Arbeiderpartiet</p>
    <p>97577733</p>
    <p>Ann-Mari Thomassen </p>
    <p>Nestleder</p>
    <p>NSR</p>
    <p>90057123</p>
    <p>Hilde Anita Nyvoll </p>
    <p>Arbeiderpartiet</p>
    <p>91807130</p>
    <p>Ronny Wilhelmsen </p>
    <p>Arbeiderpartiet</p>
    <p>90020789</p>
    <p>Willy Ørnebakk </p>
    <p>Arbeiderpartiet</p>
    <p>91174752</p>
    <p>Ragnhild Melleby Aslaksen </p>
    <p>Arbeiderpartiet</p>
    <p>94155664</p>
    <p>Alf Isaksen </p>
    <p>Árja</p>
    <p>91542100</p>
    <p>Marie Therese Nordsletta Aslaksen </p>
    <p>Samer bosatt i
                          Sør-Norge</p>
    <p>41411299</p>
    <p>Aili Keskitalo </p>
    <p>NSR</p>
    <p>97129305</p>
    <p>Rolf Johansen </p>
    <p>NSR</p>
    <p>91549538</p>
    <p>Jarle Jonassen </p>
    <p>NSR</p>
    <p>97581637</p>
    <p>Arthur Tørfos </p>
    <p>
                          Fremskrittspartiet</p>
    <p>92256345</p>
    <p>Knut Roger Hanssen </p>
    <p>Høyre</p>
    <p>90162015</p>
    <p>*Oppvekst-, omsorg- og utdanningskomite 2009-2013 </p>
    <p>Navn og e-post </p>
    <p>Parti </p>
    <p>Mobil </p>
    <p>Silje Karine Muotka </p>
    <p>Leder</p>
    <p>NSR</p>
    <p>98487576</p>
    <p>Geir Johnsen </p>
    <p>Nestleder</p>
    <p>Arbeiderpartiet</p>
    <p>Mariann Wollmann Magga </p>
    <p>Arbeiderpartiet</p>
    <p>97702350</p>
    <p>Jørn Are Gaski </p>
    <p>Arbeiderpartiet</p>
    <p>92220598</p>
    <p>Anne Helene Saari </p>
    <p>Arbeiderpartiet</p>
    <p>91720679</p>
    <p>Odd Iver Sara </p>
    <p>Árja</p>
    <p>48043968</p>
    <p>Ida Marie Bransfjell </p>
    <p>Åarjel-Saemiej
                          Gielh</p>
    <p>41641003</p>
    <p>Kirsti Guvsám </p>
    <p>NSR</p>
    <p>90835649</p>
    <p>Trond Are Anti </p>
    <p>NSR</p>
    <p>40045518</p>
    <p>Åge Nordkild </p>
    <p>NSR</p>
    <p>95140542</p>
    <p>Miriam Anna Stina Paulsen </p>
    <p>NSR</p>
    <p>97617377</p>
    <p>Anders Somby jr. </p>
    <p>Flyttsamelista</p>
    <p>45414594</p>
    <p>Hans J. Eriksen </p>
    <p>
                          Fremskrittspartiet</p>
    <p>48289105</p>
    <p>*Nærings- og kulturkomité 2009-2013 </p>
    <p>Navn og e-post </p>
    <p>Parti </p>
    <p>Mobil </p>
    <p>Toril Bakken Kåven </p>
    <p>Leder</p>
    <p>Nordkalottfolket</p>
    <p>92868670</p>
    <p>Geir Tommy Pedersen </p>
    <p>Nestleder</p>
    <p>NSR</p>
    <p>91543995</p>
    <p>Knut Store </p>
    <p>Arbeiderpartiet</p>
    <p>95720629</p>
    <p>Inga-Lill Sundset </p>
    <p>Arbeiderpartiet</p>
    <p>90212095</p>
    <p>Heidi Persdatter Greiner Haaker </p>
    <p>Arbeiderpartiet</p>
    <p>90978584</p>
    <p>Margit Eli Anti Oskal </p>
    <p>Arbeiderpartiet</p>
    <p>45033933</p>
    <p>Skjalg Jensen </p>
    <p>Arbeiderpartiet</p>
    <p>97689509</p>
    <p>Olaf Eliassen </p>
    <p>Árja</p>
    <p>48289129</p>
    <p>Gunn-Britt Retter </p>
    <p>NSR</p>
    <p>91359222</p>
    <p>Mathis Nilsen Eira </p>
    <p>NSR</p>
    <p>99275980</p>
    <p>Randi Skum </p>
    <p>NSR</p>
    <p>97090338</p>
    <p>Per A. Bæhr </p>
    <p>Flyttsamelista</p>
    <p>48063861</p>
    <p>Aud Marthinsen </p>
    <p>
                          Fremskrittspartiet</p>
    <p>93448452</p>
    <p>*Sametingsrådet - Kontakt </p>
    <p>Navn </p>
    <p>Stilling </p>
    <p>Telefon </p>
    <p>Mobil </p>
    <p>Egil Olli </p>
    <p>President</p>
    <p>78 47 40 00</p>
    <p>900 26 880</p>
    <p>Laila Susanne Vars </p>
    <p>Visepresident</p>
    <p>78 47 40 00</p>
    <p>977 54 102</p>
    <p>Marianne Balto </p>
    <p>Rådsmedlem</p>
    <p>78 47 40 00</p>
    <p>480 63 358</p>
    <p>Ellinor Marita Jåma </p>
    <p>Rådsmedlem</p>
    <p>78 47 40 00</p>
    <p>916 13 460</p>
    <p>Vibeke Larsen </p>
    <p>Rådsmedlem</p>
    <p>78 47 40 00</p>
    <p>941 30 116</p>
    <p>Hagbart Grønmo </p>
    <p>Politisk
                          rådgiver</p>
    <p>78 47 40 00</p>
    <p>416 79 477</p>
    <p>Bjarne Store-Jakobsen </p>
    <p>Politisk
                          rådgiver</p>
    <p>78 47 40 00</p>
    <p>959 26 291</p>
    <p>*Tilskuddsstyret 2009-2013 </p>
    <p>Navn og e-post </p>
    <p>Parti </p>
    <p>Mobil </p>
    <p>Marie Therese Nordsletta Aslaksen </p>
    <p>Leder</p>
    <p>Samer bosatt i
                          Sør-Norge</p>
    <p>41411299</p>
    <p>Rolf Johansen </p>
    <p>Nestleder</p>
    <p>NSR</p>
    <p>91549538</p>
    <p>Odd Iver Sara </p>
    <p>Árja</p>
    <p>48043968</p>
    <p>Knut Store </p>
    <p>Arbeiderpartiet</p>
    <p>95720629</p>
    <p>Aina Kant </p>
    <p>Arbeiderpartiet</p>
    <p>Miriam Anna Stina Paulsen </p>
    <p>NSR</p>
    <p>97617377</p>
    <p>Per A. Bæhr </p>
    <p>Flyttsamelista</p>
    <p>48063861</p>
    <p>*Kontrollutvalg 2009-2013 </p>
    <p>Navn og e-post </p>
    <p>Parti </p>
    <p>Mobil </p>
    <p>Randi Skum </p>
    <p>Leder</p>
    <p>NSR</p>
    <p>97090338</p>
    <p>Åge Nordkild </p>
    <p>Nestleder</p>
    <p>NSR</p>
    <p>95140542</p>
    <p>Silje Karine Muotka </p>
    <p>NSR</p>
    <p>41645735</p>
    <p>Jørn Are Gaski </p>
    <p>Arbeiderpartiet</p>
    <p>92220598</p>
    <p>Margit Eli Anti Oskal </p>
    <p>Arbeiderpartiet</p>
    <p>45033933</p>
    <p>*Valgkomité 2009-2013 </p>
    <p>Navn og e-post </p>
    <p>Parti </p>
    <p>Mobil </p>
    <p>Hilde Anita Nyvoll </p>
    <p>Leder</p>
    <p>Arbeiderpartiet</p>
    <p>91807130</p>
    <p>Mathis Nilsen Eira </p>
    <p>NSR</p>
    <p>99275980</p>
    <p>Geir Johnsen </p>
    <p>Arbeiderpartiet</p>
    <p>90970789</p>
    <p>Odd Iver Sara </p>
    <p>Árja</p>
    <p>48043968</p>
    <p>Miriam Anna Stina Paulsen </p>
    <p>NSR</p>
    <p>97617377</p>
    <p>
      <em type="bold">artikler </em>
    </p>
    <p>Samisk parlamentarisk råd </p>
    <p>Plenumsledelsen </p>
    <p>Roller og beslutningsmyndighet </p>
    <p>Sametinget i plenum </p>
    <p>Sametingets nye arbeidsorden </p>
    <p>Språkstyret </p>
  </body>
</document>
