<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Ledig stilling i Sametinget med søknadsfrist: 08.10.10 - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2010</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>429</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3906&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text location="samediggi-article-3906.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Ledig stilling i
      Sametinget med søknadsfrist: 08.10.10</p>
    </section>
    <p><em type="italic">Kommunikasjonsrådgiver - fast stilling - ref.nr. 10/4856 </em>Sametinget har ledig en fast stilling som rådgiver/seniorrådgiver med snarlig tiltredelse. Arbeidssted er Sametingets kontorsted i Karasjok eller Kautokeino. Søknad sendes via vårt digitale søknadssenter: http://e-skjema.no/sametinget . </p>
    <p><em type="italic">Kommunikasjonsrådgiver - fast stilling - ref.nr. 10/4856 </em>Sametinget har ledig en fast stilling som rådgiver/seniorrådgiver med snarlig tiltredelse. Arbeidssted er Sametingets kontorsted i Karasjok eller Kautokeino. Stillingens primære arbeidsoppgaver er tilknyttet kommunikasjonsavdelingen som har ansvar for kommunikasjon og informasjon rundt Sametingets virksomhet. <em type="italic">Arbeidsoppgaver er: </em>- nyhets- og artikkelproduksjon til Sametingets inter- og intranettside, samt andre   publikasjoner som Sametinget utgir. - oppdatere og videreutvikle Sametingets tilstedeværelse i de sosiale mediene. - medierådgivning, medieovervåking, mediekontakt, planlegging og    gjennomføring av medieutspill. - Strategiutvikling og omdømmebygging. - Krisekommunikasjon og beredskap. Stillingen ønskes fortrinnsvis besatt av en person med minimum 3 års relevant høyere utdanning fra universitet eller høgskole innen kommunikasjon eller journalistikk og relevant arbeidserfaring. Stillingen krever kjennskap til Sametinget og det samiske samfunnet og kunnskaper om politikk og beslutningsprosesser. Det vil også bli lagt vekt på gode samarbeids- og kommunikasjonsevner og evne til å oppnå resultater i samhandling med andre. Personen som blir ansatt må beherske skandinavisk språk, samisk og engelsk. Stillingen er plassert i stillingskode 1434 rådgiver eller 1364 seniorrådgiver. Nærmere opplysninger om stillingen kan fås ved henvendelse til Jan Roger Østby, tlf. 78 47 40 00. Sametingets administrasjon skal i størst mulig grad gjenspeile mangfoldet i befolkningen. Det er et personalpolitisk mål å oppnå balansert alders- og kjønnssammensetting, og å rekruttere personer med minoritets- og urfolksbakgrunn. Sametinget har avtale om Inkluderende Arbeidsliv (IA), og legger vekt på tilrettelegging av arbeidsforholdene for den enkelte medarbeider. For alle bosatt i Finnmark og Nord-Troms gjelder nedskriving av studielån i Statens lånekasse med 10 % pr år inntil kr 25.000, særskilt skattefradrag og forhøyet barnetrygd.  Disse er gjeldende inntil Stortinget omgjør ordningene. Ansatte i Sametinget har fleksibel arbeidstid. Søkere som ikke kan samisk ved tiltredelse, kan etter avtale med arbeidsgiver tilpliktes opplæring i samisk språk. Forøvrig tilsettes arbeidstakere etter gjeldende lover, reglement og overenskomster, herunder lønn og pensjon, samt 6 mnd. prøvetid. Fra lønnen trekkes 2 % til Statens pensjonskasse. I henhold til ny offentlighetslov kan opplysninger om søkeren bli offentliggjort selv om søkeren har anmodet om å ikke bli oppført på søkerlisten. <em type="italic">Søknadsfrist: 08.10.10 </em>Søknad sendes via vårt digitale søknadssenter: http://e-skjema.no/sametinget . Søkere bes oppgi referansenummer på stillingen: <em type="italic">10/4856 </em>. Bekreftede kopier av vitnemål og attester legges ved den elektroniske søknaden eller sendes i papirversjon til Sámediggi - Sametinget, Ávjovárgeaidnu 50, 9730 Kárášjohka/Karasjok. </p>
    <p>
        Publisert av Eira, Ellen Aina. </p>
    <p>
        Sist endret 23.09.2010
      </p>
  </body>
</document>
