<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>PRM: ”Drømmejobben – Gollevirgi”  - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>208</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=2978&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text location="samediggi-article-2978.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">PRM: ”Drømmejobben –
      Gollevirgi”</p>
    </section>
    <p>Fylkesmannen i Finnmark, Sametinget, Høgskolen i Finnmark og Samisk høgskole samarbeider om kampanjen <em type="italic">"Drømmejobben - Gollevirgi" </em>for rekruttering av studenter til lærerutdanninger og førskolelærerutdanninger til høgskolene i Finnmark. </p>
    <p>
        Publisert av Magga, Sara Marja. </p>
    <p>
        Sist endret 08.04.2009
      </p>
    <p>- Det samiske samfunnet trenger flere lærere til barnehager og skoler, sier sametingsråd Hilde Nyvoll. Dette er viktige institusjoner som gjennom våre barn viderefører de samiske språkene og kulturen, men uten lærere som kan undervise i og på samisk vil denne utviklingen stoppe. Derfor har vi satt i gang kampanjen <em type="italic">"Drømmejobben - Gollevirgi"  </em>for rekruttering og håper at flere vil utdanne seg til lærere, avslutter Nyvoll </p>
    <p>Sametinget har inngått avtale med Samisk høyskole om utvikling og gjennomføring av 5-årig voksenopplæringsprogram. Som en del av dette har Samisk høyskole utviklet en kursrekke som skal gi ikke-samisktalende mulighet til å bygge opp språkkompetanse. Kursrekka består av begynnerkurs 1 og 2 og samisk semesteremne. Etter fullført eksamen i samisk semesteremne har studentene tilstrekkelig kompetanse til å begynne på ordinære studier som gjennomføres på samisk. Høyskolen samarbeider med de samiske språksentrene i hele landet. </p>
    <p>Sametinget gir stipend til studenter som tar førskole og allmennlærerutdanning med samisk i fagkretsen og ordningen gjelder for hele landet. </p>
    <p>Kontakt: Rådsmedlem Hilde Anita Nyvoll, tlf: 918 07 130 </p>
  </body>
</document>
