<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Last ned læremidler gratis  - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>382</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3847&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text location="samediggi-article-3847.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Last ned læremidler
      gratis</p>
    </section>
    <p>Tre nye sørsamiske temahefter er nå lagt ut på nettsiden til Aajege - Samisk språk- og kompetansesenter på Røros. De nyutviklede læremidlene kan lastes ned gratis og prosjektet er fullfinansiert av Sametinget. </p>
    <p>De tre heftene er temabaserte og har som mål å stimulere til økt aktivitet i sørsamisk. Temaene <em type="italic">Ild </em>, <em type="italic">Trær </em>og <em type="italic">Å bake </em>beskrives i hvert sitt hefter med bilder og sørsamiske termer og setninger. Hvert hefte inneholder også relevante ordlister og arbeidsoppgaver. </p>
    <p><em type="italic">- Det er kjempe positivt at sørsamiske læremidler blir gjort så lett tilgjengelig for alle i det sørsamiske samfunnet som ønsker å lære seg språket. Jeg vil berømme Aajege for det flotte og viktige arbeidet de har gjort. Vi i Sametingsrådet håper at dette prosjektet kan inspirerer andre, slik at det i framtiden vil bli produsert mer lett tilgjengelige læremidler, uttaler sametingsråd Ellinor Marita Jåma. </em>Innholdet i de tre heftene er som følger: </p>
    <p><em type="italic">Dålle/ Ild. </em>Tema for heftet er ild. Heftet er oppbygd med både faktatekster og skjønnlitterære tekster sammen med bilder. Ilden er en sentral og viktig del tradisjonelt for samer og andre urfolk. I heftet beskrives noen forholdsregler, arbeidsprosesser og ord på ting og gjøremål. Disse kan brukes både i språkopplæringen og som informasjon når man arbeider med temaet.  </p>
    <p><em type="italic">Moerh/ Trær. </em>Tema for heftet er trær. Heftet er oppbygd med bilder av ulike trær kombinert med faktatekster. Her får man generell kunnskap om treslaget, men også spesifikke benevnelser på de ulike delene av et tre. Heftet beskriver også ulike bruksområder trær kan ha. Innholdet i heftet ivaretar også kulturelle aspekteter innenfor samisk tradisjonskunnskap. Heftet kan brukes ikke bare i språkopplæringen, men også som tverrfaglig temaundervisning i fagene samisk og naturfag. </p>
    <p><em type="italic">Bååhkesjidh/ Å bake. </em>Tema for heftet er å bake. Heftet er oppbygd med faktatekster i kombinasjon med bilder som beskriver hvordan man baker. Laejpie/ gaahkoe, som er et flatt mjukt brød, er en viktig del av den tradisjonelle kosten for samer. I heftet beskrives arbeidsprosesser og ord på ting og gjøremål. Her finnes også en nydiktet sang om baking. Heftet kan brukes i språkopplæringen, men også i tverrfaglig temaundervisning i fagene samisk og mat og helse. </p>
    <p>
      <em type="italic">Heftene kan lastes ned gratis på Aajeges nettside </em>
      <em type="italic">www.aajege.no </em>
      <em type="italic">. </em>
    </p>
    <p>
        Publisert av Holmgren, Hanne. </p>
    <p>
        Sist endret 19.08.2010
      </p>
    <p>*Rådsmedlem Ellinor Marita Jåma </p>
    <p>Telefon </p>
    <p>Mobil </p>
    <p>E-post </p>
    <p>+47 78 47 40 00</p>
    <p>+47 916 13 460</p>
    <p>ellinor.marita.jama </p>
  </body>
</document>
