<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Glad for kommunalt samisk barnehagetilbud i Alta - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>286</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3094&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text location="samediggi-article-3094.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Glad for kommunalt
      samisk barnehagetilbud i Alta</p>
    </section>
    <p>Alta kommune vurderer nå om det er mulig å etablere en egen samisk avdeling i Oterfaret barnehage i Alta allrede til høsten dersom etterspørselen er stor nok. Dette kom frem i møte mellom Sametingsrådet Jørn Are Gaski (AP) og Alta kommune i går. </p>
    <p>
        Publisert av Kuhmunen, John-Marcus. </p>
    <p>
        Sist endret 26.06.2009
      </p>
    <p>rådsmedlem Jørn Are Gaski  John-Marcus Kuhmunen  </p>
    <p>-  Vi er svært fornøyd med at det samiske barnehagetilbudet blir utvidet i Alta. Det har vært et paradoks at flere hundre barn har et samisktilbud i skolen, men nokså få barn har fått et tilsvarende samisk barnehagetilbud.  Det er gledelig at Alta kommune nå satser også på de minste barna. Dette vil Sametinget berømme kommunen for sier rådsmedlem Jørn Are Gaski. </p>
    <p>I dag finnes det samiske språkgrupper ved tre barnehager, i tillegg til en privat samisk barnehage i Alta. Det har ikke vært plass til alle barn ved det nåværende samiske barnehagetilbudet. Derfor har Samisk foreldrenettverk i lengre tid arbeidet for å øke det samiske barnehagetilbudet. </p>
    <p>-  Sametingsrådet vil fremover arbeide videre med det samiske tilbudet i barnehager og skolene i samarbeid med Alta kommune. Det er fremdeles mange utfordringer, men vi er tilfreds med at Alta kommune tar skritt i riktig retning, avslutter Gaski. </p>
    <p>Sametinget har en egen tilskuddsordning for samisk barnehagetilbud. Tilskuddet er rettet både mot samiske barnehager og norske barnehager med samiske barn. Barnehagene i Alta kommune vil i år motta kroner 585 000 i tilskudd fra Sametinget. Dette vil bli tildelt Álttá siida, Sandfallet naturbarnehage og SiF barnehage.  Alta familiebarnehage fikk kroner 62 500 i tilskudd i 2008. Dersom Alta kommune i tillegg oppretter en samisk avdeling i Oterfaret barnehage vil det kunne utløse kroner 130 000 i tilskudd. </p>
    <p></p>
  </body>
</document>
