<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title></title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://www.regjeringen.no/upload/JD/Vedlegg/finnmarksloven.pdf</origFileName>
    <parallel_text location="finnmarkkulahka_web_lettere.pdf" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p>FULLDISTRIBUSJON
</p>
    <p>Finnmarksloven
– en orientering
</p>
    <p>Forord
Etter mange år med usikkerhet omkring rettsforholdene i Finnmark ble
den nye finnmarksloven vedtatt av Stortinget i mai/juni 2005. Sametinget
og Finnmark fylkesting var med på å utforme loven gjennom konsultasjoner med Stortinget. Regjeringen har stilt seg bak den utbyggingen av
regjeringens lovforslag fra 2003 som Stortingets behandling medførte.
Loven er vedtatt av et stort og tverrpolitisk flertall i Stortinget etter
anbefaling fra både Sametinget og fylkestinget. Den har dermed en
trygg demokratisk forankring som gir et godt utgangspunkt for den
nye Finnmarkseiendommen og for den kommende avklaringen av
rettigheter. Vi tror Finnmarksloven vil bli til nytte for hele Finnmarks
befolkning, for det samiske folk og for Norge som helhet.
Det er utviklingen av sameretten som har lagt grunnlaget for
Finnmarksloven, men loven er utformet slik at den gir trygghet og
muligheter for alle finnmarkinger. Grunnen som skal overføres fra
statlig til lokalt eierskap gjennom Finnmarkseiendommen blir et
felleseie for alle innbyggerne i fylket. Avklaring av individuelle og
kollektive rettigheter vil skje på grunnlag av nasjonal rett. Det er
bruken som teller – ikke brukerens etniske tilhørighet.
Alle innbyggerne i Finnmark får rett til å utnytte naturressurser
på Finnmarkseiendommens grunn. Også de som er bosatt utenfor
Finnmark får en lovbestemt adgang til jakt og fiske på Finnmarkseiendommens grunn.
</p>
    <p>Utgitt av:
Justis- og politidepartementet
Kommunal- og regionaldepartementet
</p>
    <p>Denne brosjyren gir en orientering om loven til alle husstander i
Finnmark. Den er utarbeidet av Justisdepartementet og Kommunal- og
regionaldepartementet, og er en del av et større informasjonsarbeid
som skal skje i tett samarbeid mellom Sametinget, Finnmark fylkesting
og departementene.
</p>
    <p>Brosjyren distribueres til alle husstander
i Finnmark. Den finnes også på internett:
www.jd.dep.no
</p>
    <p>Odd Einar Dørum
Publikasjonsnummer: G-0381 B+S
Alle foto: Samfoto
Grafisk design: Sissel Sandve
Trykk: Zoom Grafisk AS
08/2005 – opplag 35.000
</p>
    <p>2
</p>
    <p>Erna Solberg
</p>
    <p>Justisminister
</p>
    <p>Kommunal- og regionalminister
</p>
    <p>: Hovedinnholdet i Finnmarksloven
Formålet med Finnmarksloven er å legge til rette for
at grunn og naturressurser i Finnmark forvaltes på en
balansert og økologisk bærekraftig måte. Dette skal
skje til beste for innbyggerne i fylket og særlig som
grunnlag for samisk kultur, reindrift, bruk av utmark,
næringsdrift og samfunnsliv.
I dag forvaltes rundt 95 prosent av grunnen i Finnmark
av statsforetaket Statskog SF . Dette arealet, som er på
drøyt 45.000 km2, overføres til lokalt eierskap gjennom
Finnmarkseiendommen (Finnmárkkuopmodat).
Finnmarkseiendommen er en privat grunneier som
i utgangspunktet står i samme forhold til offentlige myndigheter som andre grunneiere. Finnmarkseiendommen skal ledes av et styre på seks personer:
tre styremedlemmer oppnevnt av Sametinget og tre
av Finnmark fylkesting.
Finnmarksloven slår fast at samene gjennom langvarig
bruk av land og vann har opparbeidet rettigheter til
grunn i Finnmark. Også andre innbyggere i Finnmark
kan ha opparbeidet slike rettigheter. Det skal etableres
en kommisjon for kartlegging av disse rettighetene.
Det skal også opprettes en særdomstol som skal
avgjøre tvister om slike rettigheter.
Alle innbyggerne i Finnmark får rett til å utnytte
natur ressurser på Finnmarkseiendommens grunn,
blant annet jakt, fiske og multeplukking. Hvor stor
rett man får, avhenger av hvor nært man er knyttet til
ressursene. For eksempel får man større rett til utnyttelse av naturressurser i den kommunen man er bosatt
i. Også de som er bosatt utenfor fylket får adgang til
jakt og fangst av småvilt, til fiske og til å plukke multer
til egen husholdning.
Finnmarksloven er etnisk nøytral på den måten
at den enkeltes rettsstilling ikke er avhengig av om
man er same, nordmann, kven eller tilhører en annen
befolkningsgruppe.
</p>
    <p>I saker om endret bruk av utmark skal både offentlige
myndigheter og Finnmarkseiendommen vurdere hvilken betydning endringen vil ha for samiske interesser.
Sametinget kan gi retningslinjer som skal legges til
grunn for denne vurderingen, men retningslinjene er
ikke bindende for avveiningen mellom samiske interesser og andre hensyn.
Finnmarksloven gir ikke regler om fiske i havet.
Stortinget fattet derfor i juni 2005 et vedtak hvor man
ba Regjeringen snarest mulig foreta en utredning av
samer og andres rett til fiske i havet utenfor Finnmark
og fremme en oppfølgende sak om dette for Stor tinget.
Regjeringen er i gang med å følge opp Stortingets
vedtak. Đ
</p>
    <p>3
</p>
    <p>?
</p>
    <p>SVAR PÅ NOEN VANLIGE SPØRSMÅL
OM FINNMARKSLOVEN
</p>
    <p>Hvem skal bestemme over
grunnen i Finnmark?
</p>
    <p>Ñ Det opprettes et eget organ, Finnmarkseiendommen, som får eiendomsrett til
den grunnen i Finnmark som hittil har vært forvaltet av Statskog (§ 49). Finnmark
fylkesting og Sametinget skal velge medlemmer til styret i Finnmarkseiendommen
(§ 7). På denne måten er det befolkningen i Finnmark som vil bestemme over
forvaltningen av grunnen i fylket. Finnmarkseiendommen må imidlertid forholde
seg til offentlige lover og regler på samme måte som enhver annen grunneier.
</p>
    <p>Vil Finnmarksvidda
privatiseres?
</p>
    <p>Ñ Nei. Loven innebærer ikke at det deles ut noen nye rettigheter. De som allerede har
opparbeidet bruks- eller eiendomsrett til et område, vil få anerkjent denne retten
gjennom Finnmarkskommisjonens kartlegging (§ 5). Det er lite sannsynlig at kommisjonen vil finne at det er opparbeidet individuell eiendomsrett i noe særlig omfang.
Det er mer sannsynlig at det finnes bruksrettigheter av ulike slag, for eksempel rett til
å bruke et område til reindrift, begrenset hogst, stikking av torv eller liknende.
</p>
    <p>Gjelder Finnmarksloven
likt for alle i Finnmark?
</p>
    <p>Ñ Ja. Loven er etnisk nøytral. Det vil si at man har like rettigheter etter loven uansett
om man er same, nordmann, kven eller har en annen etnisk tilhørighet. Loven
inneholder imidlertid noen garantier for at det tas tilstrekkelig hensyn til samiske
interesser før det fattes vedtak som kan ha betydning for samisk kultur, reindrift
og liknende i utmarksområder (§§ 4 og 10).
</p>
    <p>Kan jeg jakte i Finnmark?
</p>
    <p>Ñ Ja. Alle – også de som ikke bor i Finnmark – har adgang til jakt og fangst av småvilt
på Finnmarkseiendommens grunn (§ 25). De som bor i Finnmark har i tillegg rett til å
jakte på storvilt (§ 23). Finnmarkseiendommen kan dessuten gi tillatelse til jakt ut over
dette, for eksempel til jakt av storvilt også for personer som ikke bor i fylket (§ 27).
</p>
    <p>Kan jeg fiske i elvene
i Finnmark?
</p>
    <p>Ñ Ja. Alle kan fiske med stang og håndsnøre i vassdragene på Finnmarkseiendommens
grunn (§ 25). De som bor i Finnmark kan i tillegg fiske med garn i vassdrag innenfor
den kommunen de bor i (§ 22).
</p>
    <p>Kan jeg plukke multer
i Finnmark?
</p>
    <p>Ñ Ja. Alle kan plukke multer på Finnmarkseiendommens grunn (§§ 23 og 25). De som
ikke bor i Finnmark har bare lov til å plukke multer til egen husholdning (§ 25).
</p>
    <p>Må jeg ha tillatelse til å
jakte og fiske på Finnmarkseiendommens grunn?
Kan Finnmarkseiendommen
sette nærmere vilkår for jakt,
fiske og multeplukking
på dens grunn?
</p>
    <p>Har jeg rett til å fiske i havet
utenfor Finnmark?
</p>
    <p>4
</p>
    <p>Ñ Ja. For jakt og fiske må man ha tillatelse fra Finnmarkseiendommen.
Tillatelsen kan gis i form av et jakt- eller fiskekort, og det kan kreves avgift for
den (§ 27).
Ñ Ja. Finnmarkseiendommen kan gi nærmere regler om utnyttelse av naturressurser
på dens grunn, blant annet at man må ha tillatelse til dette. Dersom det for eksempel
er lite dyr eller multer i et område, kan Finnmarkseiendommen bestemme at jakt
eller multeplukking i det området skal begrenses. Avgjørelsen kan klages inn for
departementet (§ 27).
Ñ Det sier ikke Finnmarksloven noe om. Alle har rett til å fiske i havet med stang
og håndsnøre og med små garn og liner (saltvannsfiskeloven § 4 a). For å drive
kommersielt fiske må man ha en fiskekvote.
</p>
    <p>: Ingen inngrep i eksisterende rettigheter
Finnmarksloven innebærer ikke endringer i bruksog eierrettigheter til grunnen i Finnmark (utover
overføringen av eiendom fra Statskog SF til Finnmarkseiendommen). Dersom noen har opparbeidet brukseller eiendomsrett gjennom langvarig bruk av et område
(hevd eller alders tids bruk), vil ikke Finnmarksloven
endre på dette. Har man for eksempel gjennom flere tiår
hugget trær i en skog eller hatt dyr på beite i et bestemt
område i den tro at man hadde rett til dette, kan man
få anerkjent slik bruksrett. Dette gjelder i Finnmark på
samme måte som i resten landet. Loven gjør heller ikke
inngrep i rettigheter som bygger på annet grunnlag, for
eksempel en inngått avtale.
Loven slår fast at samene gjennom langvarig bruk av
land og vann har opparbeidet rettigheter til grunnen
i Finnmark (§ 5 første ledd). Dette følger av vanlig
norsk rett (hevd og alders tids bruk). Det var likevel
viktig å slå dette fast i loven. Bestemmelsen er en
prinsipiell og politisk anerkjennelse av at det finnes
slike opparbeidete rettigheter i Finnmark.
Prinsippet om at loven ikke gjør inngrep i etablerte
rettigheter gjelder også for nordmenn, kvener og
andre innbyggere i Finnmark. Den enkeltes rettigheter vil bli anerkjent og eventuelt tinglyst etter
hvert som rettighetene blir identifisert gjennom det
kartleggingsarbeidet som skal gjøres. Đ
</p>
    <p>: HEVD OG ALDERS TIDS BRUK
Etter norsk rett kan man på bestemte vilkår opparbeide både bruksrett og eiendomsrett til et område gjennom å bruke eller råde over det i lang tid.
«Hevdš og «alders tids brukš er betegnelse på to
måter man kan opparbeide seg slike rettigheter på.
Vilkårene for hevd følger av lov 9. desember 1966
nr. 1 om hevd. For å hevde eiendomsrett må man
ha rådet over et område i minst 20 år. Man må ha
hatt god grunn til å tro at man eier området. (Dette
kalles å være «i god troš.)
For å hevde bruksrett må man ha utøvd en viss bruk
i minst 20 år. Bruken må ha foregått i den tro at man
hadde rett til dette. Dersom bruken ikke har gitt seg
utslag i faste innretninger i området (for eksempel
at man har bygd hus der) må man ha brukt området
i minst 50 år for å få anerkjent bruksrett.
Læren om alders tids bruk er utviklet gjennom rettspraksis. På grunnlag av alders tids bruk kan man få
eiendoms- eller bruksrett til et område selv om vilkårene for hevd ikke er oppfylt. Det skjer etter en
totalvurdering, hvor de viktigste momentene er:
† Lang tids bruk av området. Fordi de øvrige vilkårene ikke er like strenge som for hevd, kreves
det svært lang tids bruk, kanskje så mye som 100
år, og minst 50 år.
† Den som har brukt eller rådet over området må
ha gjort dette i god tro. Kravet til god tro er ikke
like strengt hvis brukstiden er svært lang.
Det er generelt lettere å opparbeide bruksrettigheter
enn eierrettigheter. For å få anerkjent eiendomsrett
på disse grunnlagene må man blant annet ha brukt
et område i så stort omfang at man fremsto som
grunneier, og hatt grunn til å tro at man faktisk eide
området. Đ
</p>
    <p>5
</p>
    <p>: Kartlegging av eksisterende rettigheter
Kartlegging og anerkjennelse av eksisterende rettigheter er et viktig element i Finnmarksloven. Det skal
opprettes en kommisjon og en særdomstol for dette
formålet. Rettighetene skal kartlegges uavhengig av
etnisk tilhørighet. Man har tidligere hatt lignende
kartleggingsprosesser i utmarksområder i andre deler
av landet.
Finnmarkskommisjonen skal kartlegge rettighetsforhold på den grunnen som Finnmarkseiendommen
overtar fra Statskog SF . Finnmarkskommisjonen skal
ikke dele ut rettigheter som ikke allerede eksisterer.
Kartleggingen skal skje på grunnlag av gjeldende
nasjonal rett slik denne er utviklet gjennom lang rettspraksis.
Før Finnmarkskommisjonen starter utredningen av
et område, skal den kunngjøre en oppfordring til
mulige rettighetshavere om å melde seg for kommisjonen. Kunngjøringen skal skje i lokale medier og
på annen hensiktsmessig måte. Den vil gi nærmere
opplysninger om hvordan man kan melde fra om at
man har et krav.
Hensikten med kommisjonen er å få en raskere og
mer fullstendig avklaring av rettighetsforholdene i
Finnmark enn hva som ville vært tilfelle dersom man
hadde holdt seg til de vanlige domstolene. I så fall ville
hver og en selv måtte gå til sak og kreve sin rett. Det
er ofte kostbart og kunne ha medført at bare de som
hadde råd til å føre en rettssak, ville få klarlagt sine
opparbeidete rettigheter til grunn i Finnmark.
Finnmarkskommisjonen er ikke en domstol, og er
derfor ikke avhengig av at partene går til sak for å
kunne utrede et område. Kommisjonen har selv
ansvaret for at rettighetsforholdene på Finnmarkseiendommens grunn blir utredet. Kommisjonen
har også selv ansvaret for at saken blir tilstrekkelig
opplyst, i motsetning til i en vanlig rettssak hvor det
er partene som har ansvar for å gi domstolen alle
nødvendige opplysninger.
</p>
    <p>6
</p>
    <p>Kommisjonen kan oppnevne representanter for ulike
interessegrupper som kan følge kommisjonens
arbeid. Dermed sikrer man at partenes interesser blir
ivaretatt uten at hver part må opptre med egen advokat
eller lignende. Utgiftene til partenes representanter
dekkes av staten. Ordningen er en form for rettshjelp
fra statens side.
Etter at kommisjonen er ferdig med å utrede et
område, skal den avgi en rapport om hvem som
etter kommisjonens mening eier grunnen og om det
er andre som har bruksrettigheter der. Finnmarkseiendommen har plikt til å ta skriftlig stilling til
kommisjonens rapport.
</p>
    <p>Den skal også sørge for tinglysing av identifiserte
rettigheter som Finnmarkseiendommen er enig i
at eksisterer. Dersom partene ikke er enige om at
Finnmarkskommisjonens konklusjon er riktig, kan de
be kommisjonen om å mekle mellom dem.
Dersom det fremdeles er uenighet om rettigheter i områder som Finnmarkskommisjonen har utredet, kan
partene bringe saken inn for Utmarksdomstolen for
Finnmark. Dette er en særdomstol som avsier rettslig bindende dommer. Det er opp til de private partene
å kreve saken behandlet av domstolen. Domstolen
vil bare behandle tvister om rettigheter til Finnmarkseiendommens grunn.
</p>
    <p>Som i en vanlig domstol er det opp til partene å føre
bevis for de påstandene de kommer med. Staten dekker nødvendige utgifter partene har hatt i saker der
Finnmarkseiendommen har motsatt seg en konklusjon
fra kommisjonen om at andre har rettigheter til grunnen.
Hvis to private parter går til sak for domstolen, gjelder
de vanlige reglene om dekning av saksomkostninger i
rettssaker. Det betyr at hver part i utgangspunktet selv
må dekke sine omkostninger, med mindre den ene parten taper saken fullstendig. Det skal uansett ikke betales rettsgebyr for å føre en sak for Utmarksdomstolen.
Utmarksdomstolens dommer kan ankes. I så fall går
anken direkte til Høyesterett. Đ
</p>
    <p>7
</p>
    <p>: Finnmarkseiendommen
Når Finnmarksloven trer i kraft, overføres all
grunn i Finnmark som i dag forvaltes av Statskog
SF til et nytt organ kalt Finnmarkseiendommen
(Finnmárkkuopmodat). Regjeringen har besluttet
at Statskog SF skal skifte navn til Norsk Utmark SF.
Denne navneendringen vil ikke ha noen betydning
for overføringen av grunnarealene i Finnmark til
Finnmarkseiendommen.
</p>
    <p>: PLAN OG BYGNINGSLOVEN
Plan- og bygningsloven inneholder regler
om arealplanlegging og byggesaksbehandling.
Loven er kommunens viktigste verktøy for å
styre arealutnyttelsen i kommunen. Kommunestyret kan vedta overordnete arealplaner og
mer detaljerte reguleringsplaner som setter
rammene for hvilken type virksomhet som kan
foregå i forskjellige områder i kommunen. Også
staten kan vedta en reguleringsplan dersom
det er nødvendig for å gjennomføre tiltak av
stor samfunnsmessig betydning.
Det kan også settes vilkår for den virksomhet
som kan drives i de ulike delene av kommunen.
For eksempel kan kommunen bestemme at det i
et område skal kunne drives industri, og samtidig
stille krav om begrensning av utslipp og støy for
industrivirksomhet som etablerer seg i området.
Fylkeskommunen, nabokommunene og statlige
fagmyndigheter kan fremme innsigelse mot
kommunens forslag til arealplan og reguleringsplan. I så fall må areal- eller reguleringsplanen
sendes til departementet for endelig godkjenning. Rett til å fremme innsigelse betyr ikke
at man har rett til å nekte at reguleringsplanen
vedtas, men man kan kreve at departementet tar
stilling til saken. Sametinget har innsigelsesrett i
saker som berører samisk kulturminnevern. Đ
</p>
    <p>8
</p>
    <p>Finnmarkseiendommen skal ledes av et styre på
seks personer. Finnmark fylkesting og Sametinget
skal velge tre styremedlemmer hver. Alle styremedlemmene skal være bosatt i Finnmark. Styret velger
selv hvem som skal være leder og nestleder. Dersom
ingen av medlemmene oppnår flertall, skal Finnmark
fylkesting i oddetallsår og Sametinget i partallsår
bestemme hvem av de seks medlemmene som skal
være leder og nestleder.
I de aller fleste saker fattes styrevedtak ved alminnelig
flertall. Dersom utfallet av avstemningen blir 3–3, er
styrelederens stemme avgjørende.
I tillegg til styret skal Finnmarkseiendommen ha
en kontrollkomité med tre medlemmer. Kontrollkomiteen skal blant annet påse at Finnmarkseiendommen drives i samsvar med Finnmarksloven
og annen lovgivning, og godkjenne låneopptak og
utdeling av utbytte. Finnmark fylkesting, Sametinget
og Kongen oppnevner et medlem hver.
Finnmarkseiendommen er et selvstendig rettssubjekt
og vil i prinsippet eie grunnen på samme måte
som en privat grunneier. Det betyr at Finnmarkseiendommen i utgangspunktet kan bestemme hvordan grunnen skal utnyttes.
Det finnes imidlertid en del viktige unntak fra dette.
For det første inneholder Finnmarksloven i seg
selv viktige regler om forvaltningen av den grunnen
Finnmarkseiendommen eier. Etter reglene i kapittel
3 skal innbyggerne i Finnmark ha visse rettigheter
til blant annet jakt, fiske og multeplukking på denne
grunnen. (Se avsnittet om forvaltning av fornybare
ressurser.)
Staten kan også legge områder på Finnmarkseiendommens grunn ut som nasjonalpark (§ 19). Denne
typen vedtak innebærer at visse typer virksomhet
forbys i de områdene vedtaket gjelder. I tillegg er
det særlige saksbehandlingsregler for Finnmarkseiendommens avgjørelser om omdisponering av
</p>
    <p>utmarksområder (§ 10). Alle disse reglene innebærer
begrensninger av Finnmarkseiendommens rett til å
bestemme over den grunnen den eier.
For det andre gjelder alle offentlige styringsverktøy
i like stor grad på Finnmarkseiendommens grunn som
på annen privat grunn, for eksempel kommunenes
rett til arealplanlegging etter plan- og bygningsloven.
Finnmarkseiendommen kan ikke motsette seg at
bruken av arealer i den enkelte kommune reguleres
på denne måten.
Også offentlige forbud mot visse typer virksomhet
gjelder på Finnmarkseiendommens grunn som over
alt ellers. Eksempler på dette er forbudet mot motorferdsel i utmark og forbudet mot jakt på fredete dyrearter. Det samme gjelder allmennhetens rett til ferdsel
i utmark. Staten, fylkeskommunen og kommunen kan
dessuten ekspropriere grunn fra Finnmarkseiendommen i like stor grad som fra andre private grunneiere. Som en oppsummering kan man si at Finnmarkseiendommen som grunneier ikke står i noen særstilling
i forhold til statens eller kommunens mulighet til å fatte
vedtak som begrenser grunneierens råderett.
Finnmarksloven har egne regler for vedtak om endret
bruk av utmark (§ 10). Før styret i Finnmarkseiendommen fatter vedtak i slike saker skal man vurdere
hvilken betydning endringen vil ha for samisk kultur, reindrift, utmarksbruk, næringsutøvelse og samfunnsliv. Sametingets retningslinjer for endret bruk
av utmark skal legges til grunn for denne vurder-
</p>
    <p>ingen. Det gjelder også spesielle avstemningsregler
for styrets behandling av slike saker (se § 9 og
§ 10 annet og tredje ledd). På denne måten sikrer
loven at samiske interesser ivaretas når styret tar
avgjørelser som har betydning for utmarksområder
hvor samiske interesser er representert. Đ
</p>
    <p>: RETT TIL FERDSEL I UTMARK
Friluftsloven § 2 lyder:
«I utmark kan enhver ferdes til fots hele året,
når det skjer hensynsfullt og med tilbørlig
varsomhet.š
Med utmark menes udyrket mark, typisk fjellområder, skog osv. Friluftsloven vil gjelde fullt ut
på Finnmarkseiendommens grunn. Alle – også
personer bosatt utenfor Finnmark – kan derfor ferdes fritt i utmarksområder på Finnmarkseiendommens grunn.
På den annen side gjelder det også et generelt forbud mot motorferdsel i utmark (lov om
motorferdsel i utmark § 3). Også denne loven
vil gjelde fullt ut på Finnmarkseiendommens
grunn. Finnmarkseiendommen kan ikke tillate
motorferdsel i utmark på sin grunn i strid med
denne loven. Kommunen kan imidlertid på visse
vilkår gi tillatelse til dette. Đ
</p>
    <p>: HVA ER ENDRET BRUK AV UTMARK?
For at et tiltak skal regnes som «endret bruk av utmarkš må det ha merkbare fysiske og praktiske konsekvenser
for bruken av utmarksområdene. Tiltakene må også være av en viss varighet for at man kan si at bruken av
utmarka er «endretš. Typiske eksempler vil være hus- og hytteutbygging, bygging av veier, oppstart av gruvedrift og oppføring av vindmølleparker.
Det anses ikke som «endret brukš dersom det vedtas regler som bare angår bruken av utmarka som utmark.
For eksempel er det ikke «endret bruk av utmarkš om Finnmarkseiendommen vedtar regler om fordeling av
utmarksressurser mellom ulike grupper eller om begrensninger i adgangen til å drive jakt og fiske. Đ
</p>
    <p>9
</p>
    <p>: Forvaltning av fornybare ressurser
: SAMETINGETS RETNINGS LINJER
Sametinget kan gi retningslinjer for hvordan
man skal vurdere virkningen av vedtak om endret bruk av utmark for samisk kultur, reindrift,
utmarksbruk, næringsutøvelse og samfunnsliv
(§ 4). Sametingets retningslinjer skal legges til
grunn for denne vurderingen.
Retningslinjene regulerer bare hvordan
virkningene av forskjellige tiltak for samiske
interesser skal bedømmes. Retningslinjene
er ikke bindende for hvilke vedtak offentlige
myndigheter eller Finnmarkseiendommen kan
fatte. De bestemmer ikke hvordan hensynet
til samiske interesser skal veies opp mot andre
interesser, for eksempel hensynet til næringsutvikling eller behovet for utbygging av infrastruktur. Kommunen kan for eksempel vedta en
reguleringsplan etter plan- og bygningsloven
som innebærer omdisponering av utmarksressurser selv om dette kan gå på bekostning
av samiske interesser.
Sametingets retningslinjer har betydning for alle
offentlige myndigheter som planlegger tiltak i
Finnmark som innebærer omdisponering av
utmarksområder og som kan ha betydning for
samiske interesser. For eksempel må kommunen legge retningslinjene til grunn dersom den vil vedta en omregulering av utmark
som kan ha betydning for samisk reindrift
eller annen næringsutøvelse. Staten må legge
retningslinjene til grunn dersom det er planlagt en riksveiutbygging i utmark som kan
ha innvirkning på samiske interesser. Også
styret i Finnmarkseiendommen må forholde
seg til retningslinjene dersom den vil vedta
endret bruk av utmark på sin grunn (§ 10). Đ
</p>
    <p>10
</p>
    <p>Et av de viktigste formålene med loven er å gi befolkningen i Finnmark større innflytelse på forvaltningen
av grunnen i fylket. Finnmarkslovens kapittel 3 gir
regler om forvaltningen av fornybare naturressurser på
Finnmarkseiendommens grunn.
Lokalbefolkningen bør ha rett til å utnytte lokale naturressurser i større grad enn alle andre. Man har derfor
lagt opp til flere rettighetsnivåer i forhold til hvor nært
man er tilknyttet de forskjellige ressursene.
Alle innbyggerne i den enkelte kommune har rett til utnyttelse av visse naturressurser innenfor kommunens
grenser, blant annet egg- og dunsanking og begrenset
</p>
    <p>hogst. Dette er det mest omfattende rettighetsnivået.
På neste nivå har alle innbyggerne i Finnmark blant
annet rett til jakt, fiske og multeplukking. På det mest
generelle rettighetsnivået har allmennheten – også
de som ikke er bosatt i Finnmark – adgang til jakt og
fangst av småvilt og fiske med stang og håndsnøre, og
til plukking av multer til egen husholdning.
Reglene i Finnmarksloven om forvaltning av naturressurser begrenses av regler i andre lover som
viltloven og lakse- og innlandsfiskeloven, som for
eksempel gir regler om forbud mot fiske med garn og
forbud mot jakt på forskjellige tider av året.
</p>
    <p>Utover dette har Finnmarkseiendommen vid myndighet til å styre og gi nærmere regler om utnyttelsen
og forvaltningen av naturressursene på sin grunn
(se nærmere i tekstboks). For eksempel kan en lokal
fisker forening tildeles rett til å forvalte fisket i en elv.
Finnmarkseiendommen kan også bestemme at utnyttelse av naturressurser krever individuell tillatelse,
og gi tillatelse til å utnytte naturressurser ut over det
man har rett til etter loven. For jakt, fangst og fiske
er det alltid nødvendig med tillatelse, for eksempel i
form av jakt- eller fiskekort. Det kan kreves avgift for
tillatelsen, og den kan være av ulik størrelse for innbyggerne i kommunen, i Finnmark og allmennheten
for øvrig. Đ
</p>
    <p>: FORVALTNING AV FORNYBARE RESSURSER PÅ FINNMARKSEIENDOMMENS GRUNN
Alle innbyggerne i den enkelte kommune har
rett til:
† fiske etter innlandsfisk med garn
† fiske etter anadrome laksefisk med faststående
redskap i sjøen
† sanking av egg og dun
† hogst av lauvskog til brensel for husbehov
† stikking av torv til brensel og annet husbehov
† uttak av lauvskog til bruk som gjerdestolper og
hesjestaur i reindrifts- og jordbruksnæring
Alle innbyggerne i Finnmark har rett til:
† jakt på storvilt
† jakt og fangst av småvilt
† fiske i vassdrag med stang og håndsnøre
† plukking av multer
† uttak av trevirke til husflid
Alle – også de bosatt utenfor Finnmark – har
adgang til:
† jakt og fangst av småvilt
† fiske i vassdrag med stang og håndsnøre
† plukking av multer til egen husholdning
</p>
    <p>Jakt, fangst og fiske krever alltid tillatelse. Tillatelse til
fiske etter anadrome laksefisk i sjøen gis fortrinnsvis
til personer som er tilknyttet primærnæringene og
som bor fast i området.
Kommunen kan gi enkeltpersoner eller grupper for
10 år av gangen rett til å utnytte enkelte ressurser i
nærmere bestemte områder nær bygden. Kommunens vedtak kan påklages til Finnmarkseiendommen.
Finnmarkseiendommen kan:
† gi lokale organisasjoner for 10 år av gangen rett til
å forvalte utnyttelsen av naturressurser i bestemte
områder
† gi andre grupper eller allmennheten tillatelse til
å utnytte naturressurser ut over det de har rett til
etter loven
† gi nærmere regler om utnyttelsen av fornybare
ressurser, herunder kreve individuell tillatelse og
avgift
† fastsette begrensninger av ressursutnyttelsen i
bestemte områder. Avgjørelsen kan klages inn
for departementet. Đ
</p>
    <p>11
</p>
    <p>: Endringer i andre lover
Finnmarksloven gjør noen endringer i andre lover som
har betydning for Finnmarkseiendommens råderett
over den grunnen den overtar. De viktigste endringene gjøres i bergverksloven. Før man starter leting
etter mineralforekomster i Finnmark skal Finnmarkseiendommen, Sametinget og de lokale reindriftsstyrene
varsles skriftlig. Når bergverksmyndighetene vurderer
søknader om rett til å utnytte mineralforekomstene i et
område, skal de legge vesentlig vekt på hensynet til
samiske interesser. Sametinget, fylkeskommunen og
</p>
    <p>12
</p>
    <p>kommunen skal få anledning til å uttale seg om saken.
Dersom Sametinget eller Finnmarkseiendommen går
imot at søknaden innvilges, skal saken avgjøres av
Nærings- og handelsdepartementet.
Det er også bestemt at Kongen kan gi regler om
høyere avgift til grunneier for gruvedrift på Finnmarkseiendommens grunn enn det som gjelder for andre
grunneiere. Đ
</p>
    <p>: Ikrafttredelse av loven
Reglene i loven gjelder ikke før de settes i kraft.
Dette må gjøres gjennom et vedtak av Kongen i
statsråd. De enkelte delene av loven kan settes i
kraft til forskjellig tid. Både regjeringen, Sametinget
og Finnmark fylkesting har som målsetning at
Finnmarksloven skal tre i kraft så snart som mulig.
Det er imidlertid en del forberedende arbeid som
må gjøres før dette kan skje.
</p>
    <p>oppfylle dette kravet. Medlemmene må også ha gode
kunnskaper om forholdene i Finnmark.
Det er viktig at man ikke forhaster seg når det gjelder
dette, men bruker den tiden som er nødvendig for å
finne de som er best kvalifisert til å sitte i kommisjonen
og domstolen. Det tas sikte på at reglene om kommisjonen og domstolen (kapittel 5) kan tre i kraft 1. januar
2007. Đ
</p>
    <p>Før Statskogs grunn kan overføres til Finnmarkseiendommen, og reglene om Finnmarkseiendommen
kan settes i kraft, må Finnmarkseiendommen være
etablert og i stand til å overta forvaltningen av de store
grunnarealene. Det må derfor etableres et styre eller
lignende som kan gjøre alle praktiske forberedelser
for at Finnmarkseiendommen kan fungere fullt ut idet
grunnarealene overføres.
Det må vedtas overgangsregler som bestemmer
hvilken myndighet dette styret skal ha. Blant annet
må styret kunne inngå avtaler som er bindende for
Finnmarkseiendommen, for eksempel om leie eller
kjøp av lokaler, om ansettelse av nødvendig arbeidskraft osv. Det tas sikte på å få på plass styret og
overgangsreglene innen 1. januar 2006.
Styret må gis en viss tid til nødvendige forberedelser
før Statskogs grunn overføres til Finnmarkseiendommen. Det tas sikte på å få dette til slik at reglene som
angår Finnmarkseiendommen kan settes i kraft i løpet
av andre kvartal 2006 (kapittel 1 til 3).
Det er mer arbeid som må gjøres før reglene om
Finnmarkskommisjonen og Utmarksdomstolen
kan settes i kraft og kommisjonen kan starte sitt
kartleggingsarbeid. Det må inngås avtaler om leie av
lokaler osv., og det må opprettes et sekretariat. Det
må lages nærmere retningslinjer for kommisjonens
arbeid, og Stortinget har krevd at disse skal ut på høring. Man må også finne kvalifiserte medlemmer til
kommisjonen og utmarksdomstolen. Lederen av kommisjonen skal oppfylle kravene for å bli høyesterettsdommer. I domstolen skal minst tre av medlemmene
</p>
    <p>13
</p>
    <p>: Oversikt over loven
: MILEPÆLER I FINNMARKS LOVENS
FORHISTORIE:
Arbeidet med Finnmarksloven har sin bakgrunn
i behovet for å avklare statens forhold til det
samiske folk, og for å anerkjenne samenes rett
til bruk og utnyttelse av naturressurser i samsvar
med sin kultur. Disse milepælene i utviklingen
av sameretten danner grunnlaget for arbeidet
med Finnmarksloven:
† Striden om utbyggingen av Alta-Kautokeinovassdraget i 1980
† Samerettsutvalget oppnevnt i 1980
† Sametinget opprettet ved sameloven
12. juni 1987
† Vedtakelse av Grunnloven § 110 a om
samene 27. mai 1988
† Samerettsutvalgets utredning NOU 1997: 4
Naturgrunnlaget for samisk kultur, lagt frem
januar 1997
† Regjeringens forslag til finnmarkslov i Ot.prp.
nr. 53 (2002–2003), lagt frem 4. april 2003
† Finnmarksloven vedtatt i Stortinget 24. mai
2005 (Odelstinget) og 8. juni 2005 (Lagtinget)
og stadfestet («sanksjonertš) av Kongen i
statsråd 17. juni 2005
I de to årene Stortingets justiskomité arbeidet
med loven, holdt komiteen blant annet åpne
høringer i juni 2003 og besøkte Finnmark høsten
2003. Komiteen holdt også fire konsultasjoner
med Sametinget og Finnmark fylkesting der man
drøftet regjeringens lovforslag.
Justiskomiteens lovforslag ble sendt til
Sametinget og Finnmark fylkesting til uttalelse.
Et enstemmig Sameting og et stort flertall i
Finnmark fylkesting sluttet opp om justiskomiteens lovforslag, som så ble endelig vedtatt av Stortinget. Đ
</p>
    <p>Loven består av seks kapitler. I kapittel 1 er det gitt
generelle regler som har betydning for forståelsen
og anvendelsen av hele loven. Loven gjelder for fast
eiendom og vassdrag i Finnmark. Den gjelder så langt
ut i havet som den private eiendomsretten strekker
seg, det vil grovt sett si til ca. 2 meters dyp.
Kapittel 2 gir regler om det nye organet Finnmarkseiendommen, blant annet om sammensetningen av
styret og kontrollkomiteen, og om saksbehandlingen.
Kapittel 3 inneholder regler om forvaltningen av fornybare ressurser, blant annet jakt, fiske og vedhogst
på Finnmarkseiendommens grunn.
Kapittel 4 omhandler fisket i Tana- og Neidenvassdragene. Finnmarksloven vil ikke gjøre inngrep i
eksisterende rettigheter til fisket i disse vassdragene.
Kongen kan gi forskrift med nærmere regler om forvaltningen og utøvelsen av fisket.
Kapittel 5 handler om de to nye organene Finnmarkskommisjonen og Utmarksdomstolen for Finnmark.
Finnmarkskommisjonen skal gå gjennom hele det
området som Finnmarkseiendommen overtar etter
Statskog og kartlegge hvilke bruks- og eierrettigheter
som finnes der. Tvister om rettigheter i områder som
Finnmarkskommisjonen har kartlagt, kan bringes inn
for Utmarksdomstolen for Finnmark.
I kapittel 6 er det gitt regler om ikraftsettingen av
loven, om overføringen av grunnen fra Statskog til
Finnmarkseiendommen og bestemmelser om endringer i andre lover. Đ
</p>
    <p>Mer informasjon:
Đ
</p>
    <p>Justisdepartementets hjemmeside: www.jd.dep.no
</p>
    <p>Đ
</p>
    <p>Lovteksten finnes på Lovdata: www.lovdata.no
</p>
    <p>Đ
</p>
    <p>Justiskomiteens innstilling til Odelstinget,
Innst. O. nr. 80 (2004–3005): www.stortinget.no
</p>
    <p>Đ
</p>
    <p>14
</p>
    <p>Mer informasjon kommer på www.finnmarksloven.no
</p>
    <p>Lov 17. juni 2005 nr. 85 om rettsforhold og forvaltning
av grunn og naturressurser i Finnmark fylke
(finnmarksloven)
</p>
    <p>Kapittel 1 Alminnelige bestemmelser
§ 1 Lovens formål
Lovens formål er å legge til rette for at grunn og
natur ressurser i Finnmark fylke forvaltes på en balansert og økologisk bærekraftig måte til beste for innbyggerne i fylket og særlig som grunnlag for samisk
kultur, reindrift, utmarksbruk, næringsutøvelse og
samfunnsliv.
§ 2 Virkeområde
Loven gjelder for fast eiendom og vassdrag med
naturressurser i Finnmark fylke. I strandlinjen gjelder
loven så langt ut i sjøen som den private eiendomsretten strekker seg.
§ 3 Forholdet til folkeretten
Loven gjelder med de begrensninger som følger
av ILO -konvensjon nr. 169 om urfolk og stammefolk
i selvstendige stater. Loven skal anvendes i samsvar
med folkerettens regler om urfolk og minoriteter og
bestemmelser i overenskomster med fremmede stater
om fisket i grensevassdragene.
§ 4 Sametingets retningslinjer for endret
bruk av utmark
Sametinget kan gi retningslinjer for hvordan
virkningen for samisk kultur, reindrift, utmarksbruk,
næringsutøvelse og samfunnsliv av endret bruk av
utmark skal bedømmes. Retningslinjene skal godkjennes av departementet. Departementet prøver
om retningslinjene ligger innenfor rammen av første
punktum, og om de er utformet på egnet måte.
I saker om endret bruk av utmark skal statlige,
fylkeskommunale og kommunale myndigheter vurdere
hvilken betydning endringen vil ha for samisk kultur,
reindrift, utmarksbruk, næringsutøvelse og samfunnsliv.
Sametingets retningslinjer skal legges til grunn ved
vurderingen av samiske interesser etter første punktum.
</p>
    <p>§ 5 Forholdet til bestående rettigheter
Samene har kollektivt og individuelt gjennom langvarig bruk av land og vann opparbeidet rettigheter til
grunn i Finnmark.
Loven her gjør ikke inngrep i kollektive og individuelle rettigheter som samer og andre har opparbeidet ved hevd eller alders tids bruk. Dette gjelder også
de rettighetene reindriftsutøvere har på slikt grunnlag
eller etter reindriftsloven.
For å fastslå omfanget og innholdet av de rettighetene som samer og andre har på grunnlag av hevd
eller alders tids bruk eller på annet grunnlag, opprettes
en kommisjon som skal utrede rettigheter til land og
vann i Finnmark, og en særdomstol som skal avgjøre
tvister om slike rettigheter, jf. kapittel 5.
</p>
    <p>Kapittel 2 Finnmarkseiendommen
§ 6 Finnmarkseiendommens rettsstilling
Finnmarkseiendommen (Finnmárkkuopmodat)
er et eget rettssubjekt med sete i Finnmark som skal
forvalte grunn og naturressurser mv. som den eier i
samsvar med lovens formål og reglene i loven her for
øvrig.
§ 7 Finnmarkseiendommens styre
Finnmarkseiendommen ledes av et styre på seks
personer.
Finnmark fylkesting og Sametinget velger selv
tre medlemmer med personlige varamedlemmer hver.
Medlemmene og varamedlemmene skal være bosatt
i Finnmark. Blant medlemmene valgt av Sametinget
skal minst ett styremedlem og vedkommendes varamedlem være representanter for reindriften. Både
som medlemmer og som varamedlemmer skal begge
organer velge både kvinner og menn. Organet skal
velge medlemmer og varamedlemmer samlet. Ansatte
i Finnmarkseiendommen, Finnmarkseiendommens
</p>
    <p>15
</p>
    <p>revisor og medlemmer og varamedlemmer i kontrollkomiteen kan ikke velges som styremedlemmer eller
varamedlemmer.
Styremedlemmene og varamedlemmene oppnevnes for inntil fire år av gangen. Ingen kan være
styremedlem i mer enn ti år i sammenheng.
Styremedlemmer og varamedlemmer kan avsettes av det organ som har oppnevnt vedkommende.
Organet skal i så fall på nytt velge medlemmer og varamedlemmer samlet.
Styremedlemmer og varamedlemmer har rett til å
tre tilbake før tjenestetiden er ute dersom særlig grunn
foreligger. Styret og det organ som har oppnevnt vedkommende, skal gis rimelig forhåndsvarsel. Fjerde
ledd annet punktum gjelder tilsvarende.
Styret velger selv en leder og en nestleder blant
medlemmene. Dersom ingen oppnår flertall, fastsetter
Finnmark fylkesting i oddetallsår og Sametinget i
partallsår hvem av de seks medlemmene som skal
være leder og nestleder.
</p>
    <p>§ 8 Nærmere om forholdsvalg
Valget av styremedlemmer og varamedlemmer
holdes som forholdsvalg som nevnt i kommuneloven
§ 37 dersom minst ett medlem av organet krever det.
Dersom det ved forholdsvalg er nødvendig for å
oppfylle kravet om at det blant medlemmene og varamedlemmene skal være både kvinner og menn, skal
kandidater fra det underrepresenterte kjønn rykke
opp på den listen som har fått færrest stemmer av
de listene som skal representeres. Ved stemmelikhet
avgjøres det ved loddtrekning på hvilken liste opprykk skal skje.
Dersom det ved forholdsvalg i Sametinget er
nødvendig for å oppfylle kravet om at et av styremedlemmene og vedkommendes varamedlem skal være
representanter for reindriften, skal representanter
for reindriften rykke opp på den listen som har fått
færrest stemmer av de listene som skal representeres
og som har slike kandidater. Dersom det ikke finnes
noen slik liste, tilfaller den siste styreplassen represen-
</p>
    <p>16
</p>
    <p>tantene for reindriften på den listen som har fått flest
stemmer av de listene som har slike kandidater. Ved
stemmelikhet avgjøres det ved loddtrekning hvilken
liste som skal anses for å ha fått flest eller færrest
stemmer.
</p>
    <p>§ 9 Styrets oppgaver og saksbehandling
Forvaltningen av Finnmarkseiendommen hører
under styret. Styret skal sørge for forsvarlig organisering av virksomheten. Styret skal i nødvendig
utstrekning fastsette planer, budsjett, retningslinjer
og instrukser for virksomheten. Styret iverksetter de
undersøkelser som det finner nødvendig for å kunne
utføre sine oppgaver. Styret skal iverksette slike undersøkelser dersom et styremedlem krever det.
Styrelederen skal sørge for at aktuelle saker blir
behandlet i styret og at det blir innkalt til styremøter
på hensiktsmessig måte og med rimelig frist. Et styremedlem kan kreve at styret behandler bestemte saker.
Styret skal behandle saker i møte med mindre
lederen finner at saken kan forelegges styret skriftlig
eller behandles på annen betryggende måte. Et styremedlem kan kreve møtebehandling.
Styret kan treffe vedtak når minst fem medlemmer er til stede. Vedtak treffes med alminnelig flertall
med mindre annet følger av § 10. Ved stemmelikhet er
styrelederens stemme avgjørende.
Styret avgir årlig en beretning til kontrollkomiteen
om Finnmarkseiendommens virksomhet. I beretningen skal det gis en særskilt redegjørelse for endringer
i bruken av utmark og en vurdering av endringenes
betydning for naturgrunnlaget for samisk kultur, reindrift, utmarksbruk, næringsutøvelse og samfunnsliv.
Styret fastsetter selv sin godtgjørelse. Godtgjørelsen dekkes av Finnmarkseiendommen.
§ 10 Saker om endret bruk av utmark og
avhendelse av fast eiendom m.m.
I saker om endret bruk av utmark skal Finnmarkseiendommen vurdere hvilken betydning endringen vil
ha for samisk kultur, reindrift, utmarksbruk, nærings-
</p>
    <p>utøvelse og samfunnsliv. Sametingets retningslinjer
etter § 4 skal legges til grunn ved vurderingen av
samiske interesser etter første punktum.
Vedtak om endret bruk av utmark krever tilslutning fra minst fire styremedlemmer dersom hele
mindretallet begrunner sitt standpunkt i hensynet
til samisk kultur, reindrift, utmarksbruk, næringsutøvelse og samfunnsliv vurdert på bakgrunn av
Sametingets retningslinjer. Dersom flertallet ikke
utgjør flere enn fire, kan et samlet mindretall i løpet av
styremøtet kreve at saken forelegges for Sametinget.
Dersom Sametinget ikke godtar flertallets vedtak
eller unnlater å behandle saken innen rimelig tid, kan et
samlet flertall i styret kreve at Finnmarkseiendommen
forelegger saken for Kongen, som avgjør om vedtaket
skal godkjennes. Godkjennelse av vedtaket har virkning som styrevedtak.
Dersom et forslag om endret bruk av utmark som
enten bare gjelder Karasjok, Kautokeino, Nesseby,
Porsanger og Tana kommuner eller bare gjelder resten
av Finnmark, får tilslutning fra tre og bare tre styremedlemmer, kan tre styremedlemmer samlet kreve at
saken behandles en gang til. Ved denne behandlingen
deltar ikke det siste styremedlemmet valgt av Finnmark
fylkesting dersom saken gjelder endret bruk av utmark
i Karasjok, Kautokeino, Nesseby, Porsanger eller Tana
kommuner. Gjelder saken endret bruk av utmark i resten
av Finnmark, deltar ikke det siste styremedlemmet
valgt av Sametinget som ikke representerer reindriften.
Saken avgjøres med alminnelig flertall. Dersom det
blir besluttet endret bruk av utmark med tilslutning fra
tre og bare tre styremedlemmer og hele mindretallet
begrunner sitt standpunkt i hensynet til samisk kultur,
reindrift, utmarksbruk, næringsutøvelse og samfunnsliv vurdert på bakgrunn av Sametingets retningslinjer,
kan et samlet mindretall i løpet av styremøtet kreve at
saken forelegges for Sametinget. Annet ledd tredje og
fjerde punktum gjelder tilsvarende.
Annet og tredje ledd gjelder tilsvarende for
bemyndigelse av ansatte og andre til å treffe beslutning om endret bruk av utmark.
</p>
    <p>Første til fjerde ledd gjelder tilsvarende for saker
om avhendelse og bortleie av utmark eller rettigheter
i utmark. Bestemmelsene i paragrafen her gjelder
ikke for saker etter kapittel 3.
Vedtak om avhendelse av fast eiendom som er truffet med tilslutning fra mindre enn fire styremedlemmer,
må godkjennes av Sametinget og Finnmark fylkesting.
Første punktum gjelder ikke for avhendelse av eiendommer som er fradelt ved offentlig delingsforretning
og som er utlagt til byggeområde i planer etter plan- og
bygningsloven, eller fradelte tomter som er bebygd.
</p>
    <p>§ 11 Saker som angår de ansattes
arbeidssituasjon og rettsstilling
Av og blant de ansatte i Finnmarkseiendommen
velges en representant som møter i Finnmarkseiendommens styre ved behandling av saker som
angår de ansattes arbeidssituasjon eller rettsstilling.
Representanten for de ansatte har tale- og forslagsrett,
men ikke stemmerett.
Representanten for de ansatte har ikke rett til
å delta i behandlingen av saker som gjelder arbeidsgivers forberedelse til forhandlinger med arbeidstakere, arbeidskonflikter, rettstvister med arbeidstakerorganisasjoner eller oppsigelse av tariffavtaler.
§ 12 Representasjon
Styret representerer Finnmarkseiendommen utad
og tegner dens firma.
Styret kan gi et eller flere styremedlemmer eller
andre navngitte personer rett til å tegne Finnmarkseiendommens firma. Rett til å tegne firma kan når som
helst tilbakekalles.
Har noen som representerer Finnmarkseiendommen utad etter bestemmelsen her gått ut over
sin myndighet, er disposisjonen ikke bindende for
Finnmarkseiendommen når Finnmarkseiendommen
godtgjør at medkontrahenten forsto eller burde ha forstått at myndigheten ble overskredet og det ville stride
mot redelighet å gjøre disposisjonen gjeldende.
</p>
    <p>17
</p>
    <p>§ 15 Utdeling av overskudd
Dersom Finnmarkseiendommen i bankinnskudd,
kontanter og lignende har aktiva som fratrukket
eventuell gjeld overstiger det som trengs av reserver for
å sikre driften, kan styret beslutte at overskuddet helt
eller delvis skal utbetales til Finnmark fylkeskommune, Sametinget eller allmennyttige formål som
kommer fylkets innbyggere til gode.
</p>
    <p>nevnes for inntil fire år av gangen. Ingen kan være
medlem i mer enn ti år i sammenheng. Medlemmet
oppnevnt av staten er leder for komiteen.
Kontrollkomiteen skal:
a) kontrollere at virksomheten i Finnmarkseiendommen drives i samsvar med Finnmarksloven og annen lovgivning,
b) velge en eller flere statsautoriserte revisorer til å
revidere Finnmarkseiendommens regnskap,
c) godkjenne Finnmarkseiendommens årsregnskap,
årsberetning og revisjonsberetning,
d) godkjenne styrets godtgjørelse,
e) godkjenne låneopptak og garantistillelser og
f) godkjenne utdeling av overskudd.
Ved uenighet treffes avgjørelser ved flertall. For
avgjørelser som nevnt i annet ledd bokstav e og f
kreves enstemmighet.
Kontrollkomiteen skal ha tilgang til all tilgjengelig
informasjon hos Finnmarkseiendommen som den
trenger for å utføre sine oppgaver etter paragrafen her.
Kontrollkomiteen avgir årlig en rapport til
Finnmark fylkesting, Sametinget og departementet.
I rapporten skal kontrollkomiteen redegjøre for sin
kontrollvirksomhet, gi en vurdering av styrets årsberetning og de forhold som er omhandlet der, samt
gi en vurdering av hvordan loven her virker og om det
er ønskelig med endringer i den.
Kontrollkomiteens utgifter dekkes av Finnmarkseiendommen. Godtgjørelse til medlemmene og varamedlemmene dekkes av det organ som har oppnevnt
vedkommende.
</p>
    <p>§ 16 Kontrollkomiteen
Tilsyn med styrets virksomhet føres av en kontrollkomité med tre medlemmer. Finnmark fylkesting,
Sametinget og Kongen oppnevner et medlem hver med
personlig varamedlem. Som medlem og varamedlem
skal hvert organ oppnevne en mann og en kvinne. Medlemmet og varamedlemmet oppnevnt av staten skal
oppfylle de krav som domstolloven stiller til høyesterettsdommere. Medlemmene og varamedlemmene opp-
</p>
    <p>§ 17 Straff- og erstatningsansvar for
styremedlemmer mfl.
Medlem av styret, firmategner, revisor, ledende ansatt som er tildelt myndighet til å treffe beslutninger på
vegne av Finnmarkseiendommen innenfor avgrensede
saksområder, eller medlem av kontrollkomiteen som
viser grov uforstand i utførelsen av sine oppgaver for
Finnmarkseiendommen, straffes med bøter eller under
skjerpende omstendigheter med fengsel i inntil ett år.
</p>
    <p>§ 13 Regnskap, revisjon og registrering
Finnmarkseiendommen skal føre regnskap i
samsvar med reglene i regnskapsloven.
Regnskapet skal revideres av statsautorisert
revisor. Revisor skal for hvert regnskapsår avgi
revisjonsberetning til styret i Finnmarkseiendommen.
Finnmarkseiendommen skal registreres i foretaksregisteret.
§ 14 Pantsettelse og gjeldsforfølgning
Fast eiendom som Finnmarkseiendommen eier og
begrensede rettigheter som Finnmarkseiendommen
har i fast eiendom som andre eier, kan ikke stilles som
sikkerhet for gjeld eller andre forpliktelser og kan
ikke være gjenstand for kreditorbeslag. Dette gjelder
likevel ikke eiendommer og begrensede rettigheter
i eiendommer som er fradelt ved offentlig delingsforretning og som er utlagt til byggeområde i planer
etter plan- og bygningsloven, eller fradelte tomter som
er bebygd.
Det kan ikke åpnes konkurs eller gjeldsforhandling hos Finnmarkseiendommen.
</p>
    <p>18
</p>
    <p>Medlem av styret som forsettlig eller uaktsomt har
påført Finnmarkseiendommen tap under utførelsen
av vervet, plikter å erstatte tapet. Kontrollkomiteen
avgjør om erstatningskrav skal fremmes.
</p>
    <p>§ 18 Forholdet til offentlighetsloven og
forvaltningsloven
For Finnmarkseiendommen gjelder forvaltningsloven kapittel II om ugildhet, § 11 om veiledningsplikt,
§ 11 a om saksbehandlingstid og foreløpig svar og
§§ 13 til 13 f om taushetsplikt tilsvarende. Finnmarkseiendommen skal gi rettighetshaverne i et område
forhåndsvarsel og adgang til å uttale seg etter reglene
i forvaltningsloven § 16 før Finnmarkseiendommen
treffer vedtak som kan ha rettslige eller faktiske
konsekvenser for dem.
Finnmarkseiendommens saksdokumenter er
offentlige etter reglene i offentlighetsloven. Ved
avslag på begjæringer om innsyn kan spørsmålet om
det er adgang til å unnta dokumentet fra offentlighet,
påklages til fylkesmannen i Finnmark.
§ 19 Nasjonalparker på
Finnmarkseiendommens grunn
Grunn som Finnmarkseiendommen eier, kan
legges ut som nasjonalpark etter reglene i naturvernloven. Ved utformingen av bruksregler skal det legges
vekt på at tradisjonell bruk kan videreføres. Finnmarkseiendommen og bruksrettshavere som berøres, kan
kreve erstatning for økonomisk tap etter reglene i
natur vernloven § 20 b.
§ 20 Forholdet til fremtidig lovgivning
Finnmarkseiendommen har ikke vern mot at dens
rettsstilling eller rettigheter endres, innskrenkes eller
oppheves ved lov.
</p>
    <p>Kapittel 3 Fornybare ressurser på
Finnmarkseiendommens grunn
§ 21 Hovedprinsipper for forvaltningen
Finnmarkseiendommen skal forvalte de fornybare
ressursene på sin grunn i samsvar med lovens formål
og innenfor de rammer som følger av viltloven, lakseog innlandsfiskloven og annen lovgivning. Naturens
mangfold og produktivitet skal bevares.
Reglene i kapittelet her gjelder ikke i den utstrekning annet følger av særlige rettsforhold.
§ 22 Rettigheter for personer bosatt i kommunen
I samsvar med reglene i kapittelet her og
innenfor de rammer som følger av annen lovgivning,
har de som er bosatt i en kommune i Finnmark fylke,
på Finnmarkseiendommens grunn i kommunen rett
til:
a) fiske etter innlandsfisk med garn,
b) fiske etter anadrome laksefisk med faststående
redskap i sjøen,
c) sanking av egg og dun,
d) hogst av lauvskog til brensel for husbehov,
e) stikking av torv til brensel og annet husbehov og
f) uttak av lauvskog til bruk som gjerdestolper og
hesjestaur i reindrifts- og jordbruksnæring.
Reindriftsutøvere har samme rett som personer
bosatt i kommunen i den tiden reindrift foregår der.
§ 23 Rettigheter for personer bosatt i Finnmark
I samsvar med reglene i kapittelet her og innenfor de rammer som følger av annen lovgivning, har
de som er bosatt i Finnmark fylke, på Finnmarkseiendommens grunn rett til:
a) jakt på storvilt,
b) jakt og fangst av småvilt,
c) fiske i vassdrag med stang og håndsnøre,
d) plukking av multer og
e) uttak av trevirke til husflid.
Til jordbrukseiendom ligger rett til beite for så
stor buskap som kan vinterføs på eiendommen.
</p>
    <p>19
</p>
    <p>§ 24 Særskilt rett til lokal utnyttelse
Enkeltpersoner eller grupper av personer som
har tilknytning til en bygd og har sitt livsgrunnlag helt
eller delvis knyttet til utnyttelsen av fornybare ressurser
i nærheten av bygda, kan av kommunen for inntil 10 år
om gangen bli tildelt særskilt rett til å utnytte fornybare
ressurser som nevnt i §§ 22 og 23 på nærmere angitte
områder i kommunen. Ved fastsettelsen av området og
de nærmere vilkår skal det tas utgangspunkt i den bruk
folk med tilknytning til bygda tradisjonelt har gjort av
området. Området skal fortrinnsvis utgjøre et sammenhengende område i nærheten av bygda.
Finnmarkseiendommen kan gi generelle
bestemmelser om kommunenes behandling og vurdering av saker etter paragrafen her. Finnmarkseiendommen er klageorgan for vedtak truffet av
kommunen. For kommunens og Finnmarkseiendommens saksbehandling gjelder forvaltningsloven.
Paragrafen her gjelder ikke for jakt på storvilt og
småvilt, fiske i vassdrag med stang og håndsnøre og
fiske etter anadrome laksefisk i sjøen med faststående
redskap.
§ 25 Adgang for andre
I samsvar med reglene i kapittelet her og innenfor
de rammer som følger av annen lovgivning, har enhver
på Finnmarkseiendommens grunn adgang til jakt og
fangst av småvilt og fiske i vassdrag med stang og håndsnøre samt plukking av multer til egen husholdning.
Finnmarkseiendommen kan gi andre enn dem som
er bosatt i kommunen eller fylket, ytterligere adgang til
å utnytte fornybare ressurser som nevnt i §§ 22 og 23.
§ 26 Lokal forvaltning av jakt og fiske
Finnmarkseiendommen kan for inntil 10 år om
gangen tildele lokale organisasjoner og sammenslutninger som har som formål å fremme allment jakt,
fangst og fiske, særskilt rett til å forvalte utøvelsen av
jakt, fangst og fiske på nærmere angitte områder av
Finnmarkseiendommens grunn.
</p>
    <p>20
</p>
    <p>§ 27 Nærmere vilkår for utnyttelse av fornybare
ressurser og innskrenkninger i utnyttelsen
Finnmarkseiendommen kan fastsette nærmere
bestemmelser for utnyttelse av fornybare ressurser
som nevnt i § 22 bokstav a til f og § 23 bokstav a til
e. Finnmarkseiendommen kan fastsette at utnyttelse
krever tillatelse. Det kan settes vilkår i tillatelsene.
For jakt, fangst og fiske er tillatelse alltid nødvendig.
Den som får tillatelse, skal motta et kort eller lignende
som viser at vedkommende har tillatelse. Med samtykke fra departementet kan Finnmarkseiendommen
fastsette unntak fra bestemmelsene i leddet her.
For tillatelse til jakt, fangst og fiske kan Finnmarkseiendommen kreve avgift. Avgiften for personer bosatt
i Finnmark skal ikke overstige det dobbelte av avgiften
for personer bosatt i kommunen. Det kan ikke kreves
avgift ved tildeling av særskilte retter etter § 24.
Fiske etter anadrome laksefisk med faststående
redskap i sjøen kan bare foregå etter utvisning av fiskeplass av Finnmarkseiendommen.
Finnmarkseiendommen kan for nærmere angitte
områder fastsette innskrenkninger i adgangen til å
utnytte fornybare ressurser som nevnt i første ledd
dersom hensynet til ressursen tilsier det. Kommuner,
myndigheter for vilt og fiske mv. og organisasjoner for
brukere som berøres, skal høres på forhånd.
Ved innskrenkninger i utnyttelsen av fornybare
ressurser som nevnt i første ledd skal det tas rimelig
hensyn til de ulike brukergruppenes bruk av ressursen.
Finnmarkseiendommens
beslutninger
om
innskrenkninger som nevnt i femte og sjette ledd kan
påklages til departementet etter reglene i forvaltningsloven kapittel VI. Departementets avgjørelse kan ikke
påklages.
</p>
    <p>Kapittel 4 Tana og Neiden
§ 28 Fisket i Tana- og Neidenvassdragene
I Tana- og Neidenvassdragene har lokalbefolkningen særskilte rettigheter til fiske på grunnlag av
lov, alders tids bruk og lokal sedvane.
Kongen kan ved forskrift gi nærmere regler om
forvaltningen og utøvelsen av fisket. Forskriften skal
legge til rette for en lokal, rettighetsbasert forvaltning
av fiskeressursene i samsvar med overenskomster
med Finland om fisket i Tana- og Neidenvassdragene.
Utarbeidelsen av forskrifter og forhandlinger med
Finland om fisket i Tana- og Neidenvassdragene skal
skje i samråd med Sametinget, berørte kommuner
og dem som har særskilte rettigheter til fisket i disse
vassdragene.
</p>
    <p>Kapittel 5 Kartlegging og anerkjennelse
av eksisterende rettigheter
</p>
    <p>I Finnmarkskommisjonen
§ 29 Finnmarkskommisjonen
Det opprettes en kommisjon (Finnmarkskommisjonen) som på grunnlag av gjeldende nasjonal rett
skal utrede bruks- og eierrettigheter til den grunnen
som Finnmarkseiendommen overtar etter § 49.
Kongen oppnevner Finnmarkskommisjonens
medlemmer. Finnmarkskommisjonen skal bestå av en
leder og fire andre medlemmer. Lederen skal oppfylle
de kravene som domstolloven stiller til høyesterettsdommere. To av de øvrige medlemmene skal oppfylle
de kravene som stilles til tingrettsdommere. Minst to
medlemmer skal være bosatt i eller på annen måte ha
sterk tilknytning til Finnmark fylke.
§ 30 Avgrensning av utredningsfelt m.m.
Finnmarkskommisjonen fastsetter felt for
utredningsarbeidet og bestemmer rekkefølgen i
</p>
    <p>behandlingen. Ved avgjørelsen skal det bl.a. legges
vekt på hensynet til en naturlig og hensiktsmessig
avgrensning av feltet når det gjelder utstrekning og
rettslig og historisk sammenheng samt på behovet for
avklaring av rettsforholdene.
Finnmarkskommisjonen kan innskrenke eller
utvide et felt etter at utredningen er satt i gang dersom
det er nødvendig for å skape en naturlig og hensiktsmessig avgrensning.
Finnmarkskommisjonen kan unnlate å utrede
rettigheter som åpenbart ikke egner seg for utredning
av kommisjonen. Ved avgjørelsen skal det bl.a. legges
vekt på rettighetens art og hvilket grunnlag den bygger
på.
</p>
    <p>§ 31 Varsling av mulige rettighetshavere
Utredningsarbeidet for et felt skal kunngjøres med
oppfordring til mulige rettighetshavere om å melde
seg. Kunngjøringen foretas i Norsk Lysingsblad, i en
avis som er alminnelig lest på stedet og lokalt på annen
hensiktsmessig måte.
Reindriftsorganisasjoner og andre representanter
for brukerinteresser i det aktuelle feltet samt
Sametinget, Finnmark fylkesting, Finnmarkseiendommen og berørte kommuner varsles særskilt.
§ 32 Ansvaret for sakens opplysning
Finnmarkskommisjonen har selv ansvaret for at
saken blir tilstrekkelig opplyst. Kommisjonen kan på
den måten som den finner hensiktsmessig, innhente
forklaringer, dokumenter og annet materiale samt
foreta undersøkelser og utredninger m.m. om faktiske
og rettslige forhold som kan være av betydning for
kommisjonens konklusjoner.
Partene har rett til å gjøre rede for de faktiske
forholdene og føre bevis som er av betydning for
kommisjonens konklusjoner. Partene kan begjære
iverksatt tiltak etter første ledd. Finnmarkskommisjonen
kan avslå begjæringen dersom den finnes ugrunnet,
eller det vil medføre uforholdsmessige forsinkelser
eller kostnader å etterkomme den.
</p>
    <p>21
</p>
    <p>For å ivareta partenes interesser kan Finnmarkskommisjonen oppnevne representanter for ulike
interessegrupper som kan følge kommisjonens
arbeid. Utgiftene dekkes av staten.
</p>
    <p>§ 33 Finnmarkskommisjonens rapport
Etter at kommisjonen har utredet et felt skal den
avgi en rapport som skal inneholde opplysninger om:
a) hvem som etter kommisjonens oppfatning er eiere
av grunnen
b) hvilke bruksrettigheter som etter kommisjonens
oppfatning eksisterer
c) de saksforholdene kommisjonen bygger sine
konklusjoner på
Det skal fremgå av rapporten om konklusjonene er
enstemmige. Hvis det ikke er tilfellet, skal det fremgå
hvem som er uenig, og hvilke punkter uenigheten
gjelder. Både flertallets og mindretallets konklusjoner
skal begrunnes.
Etter at rapporten er avgitt skal den straks
kunngjøres på den måten som er beskrevet i § 31. Ved
kunngjøring etter § 31 første ledd er det tilstrekkelig
at kunngjøringen inneholder et kort sammendrag av
konklusjonene samt opplysning om hvor interesserte
kan gjøre seg kjent med rapporten i sin helhet.
I kunngjøringen skal det opplyses om fristen for å
bringe tvister inn for utmarksdomstolen.
§ 34 Behandlingen i Finnmarkseiendommen
Finnmarkseiendommen skal uten ugrunnet
opphold ta stilling til kommisjonens konklusjoner.
For vedtak som går ut på å godta konklusjoner fra
kommisjonen om at andre har rettigheter, gjelder
§ 10 sjette ledd tilsvarende.
I den grad Finnmarkseiendommen er enig
med kommisjonen i at andre har rettigheter, plikter
Finnmarkseiendommen å gi skriftlig uttrykk for det,
og uten ugrunnet opphold sørge for at rettigheten blir
tinglyst eller i tilfelle bringe saken inn for jordskifteretten etter § 45.
</p>
    <p>22
</p>
    <p>§ 35 Forhandlinger
Parter som ikke er enig i kommisjonens konklusjoner, eller som trenger bistand til å få konklusjonene nedfelt i bindende avtale, kan be Finnmarkskommisjonen
om å mekle. Kommisjonens plikt til å mekle faller bort
når fristen for å bringe tvisten inn for utmarksdomstolen
har løpt ut.
</p>
    <p>II Utmarksdomstolen for Finnmark
§ 36 Utmarksdomstolen for Finnmark
Det opprettes en særdomstol (utmarksdomstolen
for Finnmark) som skal behandle tvister om rettigheter
som oppstår etter at Finnmarkskommisjonen har
utredet et felt.
Kongen oppnevner utmarksdomstolens medlemmer. Utmarksdomstolen skal bestå av en leder,
en nestleder, tre faste medlemmer og to varamedlemmer. Lederen, nestlederen og ett av de øvrige
medlemmene skal oppfylle de kravene domstolloven
stiller til høyesterettsdommere. Det samme gjelder
ett av varamedlemmene, som er varamedlem for
disse tre.
Saker som hører under utmarksdomstolen, kan
ikke bringes inn for de alminnelige domstolene eller
jordskifteretten, med mindre utmarksdomstolen har
avvist saken etter § 39, eller søksmålsfristen etter § 38
første ledd er løpt ut, og utmarksdomstolen heller ikke
skal ta saken til behandling etter § 38 annet ledd.
§ 37 Forfall
Har noen av de faste medlemmene forfall, innkalles det av varamedlemmene som skal gjøre tjeneste
istedenfor det faste medlemmet som har forfall. Har
lederen forfall, gjør nestlederen tjeneste som leder.
Får noen av utmarksdomstolens medlemmer
forfall etter at behandlingen av en sak er begynt, kan
behandlingen fortsette uten tilkalling av varamedlem
så lenge fire medlemmer er med under behandlingen.
Ved stemmelikhet er lederens stemme avgjørende.
</p>
    <p>§ 38 Stevning
Tvister kan bringes inn for utmarksdomstolen ved
skriftlig stevning senest ett år og seks måneder etter at
Finnmarkskommisjonens rapport ble avgitt. Stevningen
skal være underskrevet og skal inneholde:
a) partens fulle navn og adresse
b) en angivelse av de kravene som parten reiser,
og omstendighetene de støttes på
c) den påstanden parten nedlegger
d) den motparten kravet rettes mot
Selv om fristen etter første ledd har løpt ut, skal
utmarksdomstolen likevel behandle saker som kommer
inn før alle saker fra samme felt er avsluttet, dersom den
finner at saken egner seg for slik behandling og den kan
behandles uten vesentlig forsinkelse for domstolens
saksavvikling. Avgjørelser etter leddet her kan ikke
angripes ved kjæremål eller anke.
§ 39 Avvisning
Saker som finnes ikke å egne seg for behandling
i utmarksdomstolen, kan domstolen ved kjennelse
avvise helt eller for en del. Ved avgjørelsen skal det
bl.a. tas hensyn til kravets art og hvilket grunnlag det
bygger på.
Før en sak avvises, skal saksøkeren gis anledning til å uttale seg. Saken kan avvises uten at partene
innkalles til rettsmøte. Avvisning etter paragrafen her
kan ikke angripes ved kjæremål eller anke.
§ 40 Forening av saker, oppdeling m.m.
Utmarksdomstolen kan:
a) forene flere saker til felles behandling og i tilfelle
felles avgjørelse
b) dele opp forhandlingene og pådømmelsen av et
eller flere krav som er forent i en sak, eller selvstendige tvistepunkter vedrørende samme krav
c) bestemme rekkefølgen i behandlingen av de saker
som er brakt inn
</p>
    <p>Ved avgjørelser etter første ledd skal det bl.a.
legges vekt på hensynet til en naturlig og hensiktsmessig avgrensning av tvisteområdene når det
gjelder utstrekning, rettslig og historisk sammenheng
samt på behovet for avklaring av rettsforholdene.
Før avgjørelser etter første ledd treffes skal partene
gis anledning til å uttale seg, med mindre dette finnes
unødvendig eller ville medføre uforholdsmessig forsinkelse eller omkostning.
Beslutninger etter paragrafen her kan ikke angripes ved kjæremål eller anke.
</p>
    <p>§ 41 Ansvaret for sakens opplysning m.m.
Det påhviler partene å gjøre rede for de
faktiske forholdene og bevisene som er av betydning for avgjørelsen. Utmarksdomstolen skal av
eget tiltak innhente Finnmarkskommisjonens
rapport og ta utgangspunkt i denne i sin behandling
av saken. Partene kan i tillegg legge frem som
bevis dokumenter som er kommet inn til, lagt frem
for eller utferdiget av Finnmarkskommisjonen.
Utmarksdomstolen kan ikke ta imot vitneforklaring
fra Finnmarkskommisjonens medlemmer eller fra
personer som har utført arbeid for kommisjonen i
forbindelse med saken.
Rettsmøter til avhør av parter og vitner utenfor hovedforhandling kan holdes av to av utmarksdomstolens medlemmer, hvorav minst den ene må ha de
kvalifikasjonene som kreves for høyesterettsdommere.
Utmarksdomstolen kan begjære at vedkommende
tingrett foretar avhør.
§ 42 Anke og kjæremål
Utmarksdomstolens avgjørelser kan påankes til
Høyesterett. Tvistemålsloven § 357 gjelder ikke.
Avgjørelser
som
etter
tvistemålslovens
bestemmelser er gjenstand for kjæremål, kan på
tilsvarende måte påkjæres til Høyesteretts kjæremålsutvalg når ikke kjæremål er avskåret etter loven her.
</p>
    <p>23
</p>
    <p>§ 43 Utgiftene ved saken
Staten dekker utgiftene til utmarksdomstolens
egen virksomhet. Staten dekker også nødvendige
utgifter for partene i saker om krav om rettigheter
som Finnmarkseiendommen har motsatt seg.
Ved avgjørelsen av spørsmålet om utgiftene har
vært nødvendige, skal utmarksdomstolen bl.a. ha for
øyet at parter med likeartede interesser som ikke står
i strid, bør nytte samme juridiske og tekniske bistand.
Domstolen skal så tidlig som mulig av eget tiltak ta
opp spørsmålet der det er aktuelt.
Når særlige grunner tilsier det, kan utmarksdomstolen pålegge en part helt eller delvis selv å
bære sine kostnader med saken. For øvrig gjelder
tvistemålsloven § 177 tilsvarende.
For behandlingen av saker for utmarksdomstolen
betales det ikke gebyr. For anke eller kjæremål over
utmarksdomstolens avgjørelser gjelder lov 17. desember 1982 nr. 86 om rettsgebyr § 8.
</p>
    <p>III Fellesregler
§ 44 Samisk språk
Om bruk av samisk språk gjelder sameloven
kapittel 3. Sameloven § 3-4 første ledd gjelder også for
Finnmarkskommisjonen.
§ 45 Grensegang og tinglysning
Rettskraftige dommer fra utmarksdomstolen samt
erklæringer og avtaler som er avgitt eller inngått i
samsvar med Finnmarkskommisjonens konklusjoner,
kan bringes inn for jordskifteretten etter jordskifteloven § 88. Jordskifteretten gjennomfører grensemerking i terrenget, koordinatfesting og kartlegging
av grensene i samsvar med dommen, erklæringen
eller avtalen. Reglene om jordskifte gjelder tilsvarende
så langt de passer. Jordskifteretten settes uten
jordskiftemeddommere. Jordskifteloven § 88 femte
ledd og § 89 annet ledd gjelder ikke. Ved anke gjelder
§ 72. Det skal ikke betales rettsgebyr etter § 74 første
</p>
    <p>24
</p>
    <p>ledd. Partene skal heller ikke betale for kostnadene
ved grensemerking, koordinatfesting og kartlegging
av grensene. For tinglysning gjelder jordskifteloven
§ 24 så langt den passer.
For rettigheter som er fastlått i en rettskraftig dom
fra utmarksdomstolen eller i en erklæring eller avtale i
samsvar med Finnmarkskommisjonens konklusjoner,
er offentligrettslige begrensninger i adgangen til å
stifte eller overdra slike rettigheter ikke til hinder for
at rettigheten tinglyses. Det betales ikke gebyr eller
dokumentavgift ved tinglysningen.
</p>
    <p>§ 46 Forholdet til annen lovgivning
Domstolloven kapittel 6 om ugildhet og offentlighetsloven gjelder så langt de passer for Finnmarkskommisjonens virksomhet. Ved avslag på begjæringer
om innsyn kan spørsmålet om det er adgang til å
unnta dokumentet fra offentlighet, påklages til fylkesmannen i Finnmark. Forvaltningsloven gjelder ikke for
Finnmarkskommisjonens virksomhet.
Domstolloven og tvistemålsloven gjelder så langt
de passer for utmarksdomstolens virksomhet, dersom
ikke annet er bestemt i loven her.
§ 47 Fullmakt til å gi nærmere regler
Kongen kan gi nærmere regler om Finnmarkskommisjonen og utmarksdomstolen for Finnmark,
herunder om organisering og økonomiske forhold mv.
</p>
    <p>Kapittel 6 Sluttbestemmelser
§ 48 Ikrafttredelse
Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer.
Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelser til
forskjellig tid.
§ 49 Overgangsregler
Ved ikrafttredelsen av kapittel 2 overtar Finnmarkseiendommen de faste eiendommer i Finnmark fylke
som Statskog SF har grunnbokshjemmel til eller eier
</p>
    <p>uten å ha grunnbokshjemmel. Tilsvarende gjelder
begrensede rettigheter i fast eiendom. Omregistrering
i grunnboken skjer ved navneendring. Overføringen
skjer med skattemessig kontinuitet og utløser ikke
skatteplikt for Statskog SF etter skatteloven § 5-2.
Finnmarkseiendommen overtar det personlige
ansvaret fra Statskog SF for pantheftelser og andre
heftelser for pengeforpliktelser i de eiendommer
eller rettigheter som Finnmarkseiendommen overtar.
Finnmarkseiendommen overtar også ansvaret for avtaler om bruksretter, leieretter o.l. til de eiendommene
og rettighetene som overtas. Finnmarkseiendommen
overtar konsesjoner og bevillinger m.v. som Statskog
SF har i tilknytning til de eiendommer og rettigheter
som overtas.
Etter avtale med Statskog SF har Finnmarkseiendommen rett til å overta avtaler som Statskog SF
har inngått vedrørende virksomheten i Finnmark.
Den som ved ikrafttredelsen av kapittel 2 er
ansatt i Statskog SF med arbeidssted i Finnmark fylke,
unntatt ansatte som er knyttet til Statskog SFŠs fjelltjeneste, anses som ansatt i Finnmarkseiendommen
fra ikrafttredelsestidspunktet med samme lønns- og
arbeidsvilkår som vedkommende hadde hos Statskog
SF, med mindre den ansatte har meddelt at vedkommende ikke ønsker det. Fra ikrafttredelsestidspunktet
er ansatte i Statskog SF med arbeidssted i Finnmark
ikke lenger ansatt i Statskog SF med mindre det er
særskilt avtalt.
Departementet innkaller til det første styremøtet
i Finnmarkseiendommen. Styret skal sørge for at
Finnmarkseiendommen blir registrert i foretaksregisteret innen seks måneder etter ikrafttredelsen.
Den som ved ikrafttredelsen av kapittel 2 er ansatt
i Statskog SF med arbeidssted i Finnmark og som er
knyttet til Statskog SFŠs fjelltjeneste, anses fra
ikrafttredelsestidspunktet som ansatt i Statens naturoppsyn. For øvrig gjelder fjerde ledd tilsvarende.
Kongen kan fastsette at andre eiendeler knyttet
til virksomheten i Finnmark enn fast eiendom skal
overføres fra Statskog SF til Finnmarkseiendommen
</p>
    <p>og Statens naturoppsyn. Kongen kan også fastsette at
avtaler som nevnt i tredje ledd skal kunne overtas av
Statens naturoppsyn.
For øvrig kan Kongen gi nærmere overgangsregler.
</p>
    <p>§ 50 Endringer i annen lovgivning
Fra den tid Kongen bestemmer, gjøres følgende
endringer i annen lovgivning:
1. Lov 12. mars 1965 om statens umatrikulerte grunn
i Finnmark fylke oppheves.
2. I lov 30. juni 1972 nr. 70 om bergverk gjøres følgende
endringer:
I kapittel 2 skal ny § 7 a lyde:
Særregler om skjerping i Finnmark
Ved skjerping i Finnmark fylke skal skjerperen
senest en uke før skjerpingen begynner, skriftlig varsle
Sametinget, grunneieren og det aktuelle områdestyret
og distriktsstyret for reindriften. Tar skjerperen sikte
på inngrep i grunnen, skal stedet for inngrepet angis.
I kapittel 3 skal ny § 22 a lyde:
Særregler om muting i Finnmark
Søknader om muting i Finnmark fylke kan
avslås dersom allmenne hensyn taler imot at søknaden
innvilges. Ved vurderingen skal det legges vesentlig
vekt på hensynet til samisk kultur, reindrift, utmarksbruk, næringsutøvelse og samfunnsliv. Innvilges
søknaden, kan det settes vilkår for å ivareta hensyn
som nevnt.
Ved behandlingen av søknaden skal bergmesteren gi grunneieren, Sametinget, fylkesmannen,
fylkeskommunen, kommunen og det aktuelle områdestyret og distriktsstyret for reindriften anledning til å
uttale seg.
Dersom Sametinget eller Finnmarkseiendommen
som grunneier går imot at søknaden innvilges, skal
søknaden avgjøres av departementet.
Innvilger departementet søknaden i tilfeller
</p>
    <p>25
</p>
    <p>som nevnt i tredje ledd, har klage til Kongen fra
Sametinget eller Finnmarkseiendommen som grunneier oppsettende virkning.
I kapittel 4 skal ny § 39 b lyde:
Særregler om utmål i Finnmark
For søknader om utmål i Finnmark fylke gjelder
bestemmelsene i § 22 a tilsvarende. I tilfeller som
nevnt i § 22 a tredje ledd avgjør departementet om
utmålsforretning skal holdes før eller etter at departementet har behandlet søknaden.
</p>
    <p>§ 19 tredje ledd skal lyde:
Ved salg av fast eiendom i Finnmark fra staten eller
Finnmarkseiendommen kan fiskeretten holdes tilbake
til fordel for allmennheten.
§ 22 fjerde og femte ledd oppheves.
6. I lov 21. juni 1996 nr. 38 om statlig naturoppsyn skal
§ 2 nytt fjerde ledd lyde:
På Finnmarkseiendommens grunn skal oppsynet
føre den ytterligere kontroll som departementet og
Finnmarkseiendommen avtaler.
</p>
    <p>§ 42 første ledd nytt annet punktum skal lyde:
For gruver på Finnmarkseiendommens grunn
kan Kongen ved forskrift fastsette en høyere avgift.
Finnmarksloven finnes på internett: www.lovdata.no
3. I lov 9. juni 1978 nr. 49 om reindrift gjøres følgende
endringer:
§ 13 tredje ledd nytt fjerde punktum skal lyde:
Finnmarkseiendommen kan ikke kreve betaling
etter bestemmelsene i leddet her.
§ 14 første ledd første punktum skal lyde:
Retten til jakt, fangst og fiske gir adgang til i forbindelse med lovlig utøvelse av reindrift i reinbeiteområde å drive jakt, fangst og fiske i statsallmenning, i
ikke særskilt matrikulert statseiendom og på Finnmarkseiendommens grunn innenfor det reinbeitedistrikt hvor
reindriften foregår, på samme vilkår som gjelder for
personer som er fast bosatt i den kommune, bygd
eller grend hvor allmenningen, statseiendommen eller
den aktuelle del av Finnmarkseiendommens grunn
ligger.
4. I lov 29. mai 1981 nr. 38 om viltet oppheves § 44
annet ledd.
5. I lov 15. mai 1992 nr. 47 om laksefisk og innlandsfisk mv. gjøres følgende endringer:
</p>
    <p>26
</p>
  </body>
</document>
