<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>226</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <origFileName>http://www.arkivinordland.no/nytt-seminar-om-nordlands-historie.aspx</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="dan" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="eng" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="fin" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="fit" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="fkv" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="ger" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="isl" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="kal" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="kpv" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="nno" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="nob" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="rus" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="sma" location="artikkel.aspx_mid1-583_aid-17307.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="smj" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="smn" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="sms" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="swe" location=""/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Nytt seminar om Nordlands historie - Nordland fylkeskommune</p>
    <p type="title">Nytt seminar om Nordlands historie</p>
    <p>Samiske skolebarn/Vefsn museum</p>
    <p>Det femte seminaret om Nordlands historie blir halde i Mosjøen 25.–27. mai 2011. Seminarstad er Vefsn folkehøgskole, og tema for seminaret er Samisk historie og Industrihistorie.</p>
    <p>Nordlands historie</p>
    <p>Ei viktig side ved Nordlands historie er å skape kontakt med historieinteresserte nordlendinger og få innspill til det nye historieverket fra flest mulig hold. Det årlige seminaret er et velegnet instrument for dette formålet. Det kombinerer foredrag av våre fremste fagfolk om aktuelle historiske tema med debatt, innspill fra lokalhistorikere og uformelle møter og samtaler mellom mennesker med forskjellig bakgrunn, men med det felles at de er interessert i vår historie.</p>
    <p>Årets seminar handler om samisk historie med undertittelen <em type="italic">Det skjulte samiske, </em>og om vår industrihistorie. Når vi er på Helgeland, er det naturlig at <em type="italic">storindustri </em>blir et underliggende tema. Seminaret blir åpnet av kulturråd Marit Tennfjord, og for dem som ønsker det, eller som ikke rekker fram til Mosjøen innen seminarstart på torsdag, er det frammøte om kvelden 25. mai. Da vil filmskaper Ellen-Astri Lundby presentere og vise sin film <em type="italic">Min mors hemmelighet  </em>– om skjult samiskhet.  </p>
    <p>Det vil også bli en ekskursjon til Sjøgato i Mosjøen i regi av Helgeland Museum.</p>
    <p>Programmet for seminaret finner du her.</p>
    <p>Elektronisk påmelding  (seminaret heter: Historieseminar Nordlands historie)</p>
    <p>Ta kontakt dersom du har spørsmål</p>
  </body>
</document>
