<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="ficti"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="" nationality="NO"/>
    </translator>
    <wordcount>622</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/>
    <multilingual/>
    <parallel_text xml:lang="fkv" location="kvenskliturgi2012v5.rtf"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 105844 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="smj">
      <em type="italic">Jumalanpalvelus </em>
    </p>
    <p xml:lang="smn">Kainunkielinen liturgia</p>
    <p>
      <em type="italic">Gudstjeneste </em>
    </p>
    <p xml:lang="fkv">Kvensk liturgi</p>
    <p xml:lang="fin">
      <em type="italic">Alkurukkous – Lukkarinrukkous </em>
    </p>
    <p xml:lang="isl">Herra!</p>
    <p xml:lang="fkv">Mie olen tullu tänne sinun pyhhään talhoon kuulemhaan mitä sie, Herra Jumala, minun Luoja, sie, Herra Jeesus, minun Vapattaaja,</p>
    <p xml:lang="fin">sie, Pyhä Henki, minun lohðuttaaja elämässä ja kuolemassa, aiot saarnata minule.</p>
    <p xml:lang="fin">Herra! Aukase nyt minun syðämen sinun Pyhän Hengen kautta, niin ette mie sinun sanan kautta opin suremhaan minun synttii, ja elämässä ja kuolemassa uskomhaan Jeesuksheen, ja joka päivä tekemhään parannuksen pyhässä elämässä. Sen kuulisit ja tekisit sie Jeesuksen Kristuksen kautta. Aamen.</p>
    <p xml:lang="fin">
      <em type="italic">Alkuvirsi Alkusanat </em>
    </p>
    <p xml:lang="fin">Rakas seurakunta. Armo olkhoon teile Ja rauha Jumalalta, meiðän Isältä, Ja Herralta Jesukselta Kristukselta.</p>
    <p xml:lang="ger">KYRIE</p>
    <p>
      <em type="italic">Alle: </em>
    </p>
    <p><em type="italic">Kyrie eleison! Gud Fader miskunne deg! Kyrie eleison! Herre Krist, miskunne deg! Kyrie eleison! Herre Hellig Ånd, miskunne deg! </em>GLORIA </p>
    <p xml:lang="sma">
      <em type="italic">Presten: </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">Ære være Gud i det høyeste! </em>
      <em type="italic">Menigheten: </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">Og fred på jorden blant mennesker som har Guds velbehag! Vi lover deg, vi priser deg, vi tilber deg, vi opphøyer deg. Amen. </em>
      <em type="italic">Liturgi: </em>
    </p>
    <p xml:lang="fin">Kuuntelema Herran sannaa!</p>
    <p xml:lang="fin">
      <em type="italic">Seurakunta: </em>
    </p>
    <p xml:lang="isl">
      <em type="italic">Liturg: </em>
    </p>
    <p>La oss høre Herrens ord!</p>
    <p>
      <em type="italic">Gud vxre lovet! Halleluja .. </em>
    </p>
    <p xml:lang="fkv"><em type="italic">2. tekstinlukeminen </em>Oon kirjotettu ... </p>
    <p xml:lang="fin">Näin oon Herran sanat. <em type="italic">Virsi </em></p>
    <p xml:lang="kal">
      <em type="italic">Saarna </em>
    </p>
    <p xml:lang="fkv">Tämä pyhä evankeeliumi oon kirjotettu ..</p>
    <p xml:lang="sma">CREDO</p>
    <p xml:lang="fin">
      <em type="italic">Uskontunnustus </em>
    </p>
    <p xml:lang="isl">
      <em type="italic">Liturgi: </em>
    </p>
    <p xml:lang="fin">Tunnustama meiðän pyhän uskon. <em type="italic">(Seurakunta noussee seisomhaan.) </em></p>
    <p xml:lang="fkv">
      <em type="italic">Kaikin: </em>
    </p>
    <p xml:lang="fkv">Mie uskon Jumalhaan, kaikkivalttihaasheen,</p>
    <p xml:lang="fkv">Taivhaan ja mailman luojhaan.</p>
    <p xml:lang="fkv">Mie uskon Jeesuksheen Kristuksheen,</p>
    <p xml:lang="fin">Jumalan ainutsyntyisheen</p>
    <p xml:lang="fkv">Poikhaan,</p>
    <p xml:lang="fkv">meiðän Herrhaan,</p>
    <p xml:lang="fin">sikkiintyny Pyhän Hengen kautta, jonka Neittyt Maaria synnytti, piinattu Pontius Pilatuksen alla, risthiinnaulittu, kuollu ja hauðattu, meni kuolemanvaltakunthaan, nousi ylös kolmantena päivänä, meni taivhaasheen,</p>
    <p xml:lang="fkv">istuu Jumalan kaikkivalttihaan Isän oikkeela puolela ja tullee takasin tuomittemhaan elläävii ja kuolheita.</p>
    <p xml:lang="fkv">Mie uskon Pyhhään Henkheen, pyhhään tavalisheen kirkhoon, pyhhiin valtakunthaan,</p>
    <p xml:lang="fkv">synttiin antheeksi antamisheen, ruumhiin ylösnousemisheen, ja ikuisheen elämhään.</p>
    <p xml:lang="fin">
      <em type="italic">Seurakunta laulaa: </em>
    </p>
    <p xml:lang="fin">
      <em type="italic">Kuulutukset Esirukkous </em>
    </p>
    <p xml:lang="kal">
      <em type="italic">Apuliturgi: </em>
    </p>
    <p xml:lang="fin">Ole, Jumala, luppaukses jälkkheen leskiin suoja ja orpolasten isä. Anna kaikile sairhaile ja surulisile lievitystä ja lohðutusta,</p>
    <p xml:lang="fkv">Tule armolisesti avuksi kiusatuile, ja heile jokka oon kuoleman häðässä.</p>
    <p xml:lang="fin">Ole heiðän voima, jokka kärsithään ahðistusta Jesuksen nimen tähðen. Anna rauhalisen ja onnelisen yhteiselämän, hyvän ja otolisen sään,</p>
    <p xml:lang="fin">Oikkeemielisen ja kristilisen neuvon meiðän työhöön!</p>
    <p xml:lang="fin">
      <em type="italic">Seurakunta: </em>
    </p>
    <p xml:lang="dan">
      <em type="italic">Kunngjøringer </em>
    </p>
    <p xml:lang="nno">
      <em type="italic">Forbønn </em>
    </p>
    <p xml:lang="isl">
      <em type="italic">Medliturg: </em>
    </p>
    <p>Vær, o Gud, etter ditt løfte enkers forsvar og faderløses far.</p>
    <p>Gi alle syke og sorgfulle lindring og trøst, kom nådig</p>
    <p>de anfektede til hjelp, og dem som er i dødens nød. Vær deres styrke som lider trengsel for Jesu navns skyld.</p>
    <p>Gi et fredsommelig og lykkelig samliv, godt og tjenlig vær, rettsindige og kristelige råd til all vår gjerning!</p>
    <p>
      <em type="italic">Herre, hør vår bønn! </em>
    </p>
    <p xml:lang="fin">
      <em type="italic">Isä meiðän </em>
    </p>
    <p xml:lang="fin">Isä meiðän, joka olet taivhaassa! Pyhitetty olkhoon sinun nimi Likenytkhöön sinun valtakunta Tapattukhoon sinun tahto</p>
    <p xml:lang="fin">Niin maassa, niinko taivhaassaki Anna meile tänä päivänä meiðän jokapäiväisen leivän</p>
    <p xml:lang="fkv">Ja anna meile meiðän synnit antheeksi</p>
    <p xml:lang="fkv">Niinko metki annama antheeksi meiðän velvolisile</p>
    <p xml:lang="fin">Ja älä johðata meitä kiussauksheen Mutta päästä meiðät pahasta Sillä sinun oon valtakunta,</p>
    <p xml:lang="fin">voima, ja kunnia</p>
    <p xml:lang="fin">ijänkaikkisesti.</p>
    <p xml:lang="ger">
      <em type="italic">KiitosuhrausTakkoffer </em>
      <em type="italic">VirsiSalme </em>
      <em type="italic">Benedicamus </em>
    </p>
    <p xml:lang="fkv"><em type="italic">Liturgi;Liturg; </em>Herra siunatkhoon sinnuu ja varjelkhoon sinnuu! </p>
    <p xml:lang="fin">Herra antakhoon kasvot loistaat sinun yli ja olkhoon sinule armolinen!</p>
    <p xml:lang="nno">Herra kääntäkhöön kasvot sinun pääle ja antakhoon sinule rauhan!Herren velsigne deg og bevare deg!</p>
    <p xml:lang="sme">
      <em type="italic">Loppurukkous </em>
      <em type="italic">Lukkari: </em>
    </p>
    <p xml:lang="fkv">Herra! Mie kiitän sinnuu</p>
    <p xml:lang="fkv">sillä ko sie olet opettanu minule mitä sie halluut ette mie piðän tehðä.</p>
    <p xml:lang="fin">Auta nyt minnuu, minun Jumala, sinun Pyhän Hengen kautta ja Jeesuksen Kristuksen tähðen niin ette mie säilytän sinun sanan puhthaassa syðämessä,</p>
    <p xml:lang="fin">lujennun uskossa,</p>
    <p xml:lang="fin">parannun pyhässä elämässä ja saan lohðutuksen elämässä ja kuolemassa!</p>
    <p xml:lang="fin">Aamen Jeesuksen nimheen.</p>
    <p xml:lang="fin">
      <em type="italic">3 x 3 kellonlyönttii Postluuti </em>
    </p>
    <p xml:lang="nno">
      <em type="italic">Utgangsbønn </em>
      <em type="italic">Klokker: </em>
    </p>
    <p xml:lang="nno">Herre! Jeg takker deg fordi du har lært meg hva du vil at jeg skal gjøre.</p>
    <p>Hjelp meg nu, min Gud, ved din Hellige Ånd for Jesu Kristi skyld, at jeg må bevare ditt ord i et rent hjerte, styrkes ved det i troen, forbedres i et hellig levnet og ha trøst av det i liv og død!</p>
    <p xml:lang="smj">Amen i Jesu navn.</p>
    <p>
      <em type="italic">3 x 3 klokkeslag </em>
    </p>
    <p xml:lang="smn">
      <em type="italic">Postludium </em>
    </p>
    <p>Oversatt til kvensk av Alf Nilsen-Børsskog og Terje Aronsen Melodier komponert av Halvdan Nedrejord@2012</p>
  </body>
</document>
