<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Pirjo" lastname="Paavalniemi" sex="f" born="" nationality="FIN"/></translator><wordcount>875</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><parallel_text xml:lang="fkv" location="kalender_2012.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="kalender_2012_sme.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">2012</em> </p>
<p xml:lang="fkv">mervi haavisto</p>
<p xml:lang="fkv">lemmijokilainen kuvvaaja almar Paulsen henkastaa näyttelyä ”täälä, - ja pikkusen tuolaki...” Kainun institutin salissa. laajassa näyttelyssä oon luontokuvia, joita hän oon kuvanu ympäri mailman viimi vuosikymmenitten</p>
<p xml:lang="sme">sámi Leavdnjalaš govvejeaddji Almar Paulsen lea heŋgeme iežas čájáhusa ”Dáppe, - ja veháš doppege..” Kveana</p>
<p>Fotografen Almar Paulsen fra Lakselv viser utstillingen <span type="quote">“Her,- og litt der…”</span> på Kvensk institutt. Med i utstillingen er naturbilder, som han har tatt over hele verden de siste tiårene. Paulsen har i tillegg til jobben og</p>
<p>erNst viKNe</p>
<p xml:lang="fkv">The Black Sheeps tuli toiseksi Norjan Melodi Grand Prix -kilpailussa laulula Dance Tonight. Bändi oon alkupöräisesti pois pienestä Uuniemen saamenkylästä. Seenilä oon Nikolaj Nordbakk Gloppen, Agnete Kristin</p>
<p xml:lang="sme">sámi The Black Sheeps šattai nubbin Norgga Melodi Grand Prix –gilvvus lávlagiin Dance Tonight. Joavku lea álgoálggus eret smávva sámegilážis Unjárggas.</p>
<p>norsk Gruppa Black Sheeps kom på andre plass i den norske finalen av Melodi Grand Prix med</p>
<p>ørJaN BertelseN</p>
<p>Suomen Saametingan perustamispäivä / Suoma Sámedikki vuođđudanbeaivi / Sametinget i Finland ble opprettet</p>
<p xml:lang="fkv">Tromssalainen muusikko Kristin Mellem oon ollu myötä luomassa kolmekulttuurista konserttia <span type="quote" xml:lang="fkv">“Kaffikuppi ja virsikirja”</span>, jossa hän kans pellaa ja laulaa. Konsertti muistelee ruijalaisten arkipäivästä ja syvästä henge</p>
<p xml:lang="sme">sámi Romsalaš musihkkar Kristin Mellem lea leamašan mielde pláneme golmmakultuvrralaš konseartta <span type="quote" xml:lang="sme">“Káffegohppu ja sálbmagirji”</span>, gos son maiddái norsk musikeren Kristin mellem fra tromsø har vært med på å</p>
<p>ørJaN BertelseN</p>
<p xml:lang="fkv">Laavuseminaarin ”Viis yli kakstoista merisaamelaiselle kulttuurille?” järjestethiin Riddu Riđđu -festivaalila. Seminaarit oon aina olheet tärkeä osa festivaalia, ja tällä kertaa käsitelthiin  merisaamelaisten historial</p>
<p xml:lang="sme">sámi Lávvoseminára <span type="quote" xml:lang="sme">“Vihtta badjel guoktenuppelohkái mearrasámi kultuvrii?”</span> lágiduvvui Riddu Riđđu -festiválas. Seminárat leat álo leamašan dehálaš oassin festiválas, ja dán háve lei sáhka</p>
<p>norsk Lavvoseminaret “Fem over tolv for sjøsamisk kultur?“ ble arrangert under Riddu Riđđu -festivalen. Seminarene har alltid vært en viktig del av festivalen,</p>
<p>roY-arthur mYrheim</p>
<p xml:lang="fkv">lauluduo <span type="quote" xml:lang="fkv">”Kaksi laksoo”</span> oon saanu nimen Cille dahlin ja Jan dalengin samanlaisten sukunimitten mukhaan. duon laulajat oon pyssyjokilaista alkupörrää, ja het pelathaan perintheistä musikkia kväänin-, meän- ja</p>
<p xml:lang="sme">sámi Musihkkaduo <span type="quote" xml:lang="fkv">”Kaksi laksoo”</span> (Guokte leagi)  lea ožžon nama Cille Dahl ja Jan Daleng seammasullasaš goargguid norsk sangduoen “Kaksi</p>
<p>ørJaN BertelseN</p>
<p xml:lang="sme">Merisaamelaisten suuri festivaali Riddu Riđđu feiraa 20-vuotisjuhlaa. Seenilä pellaa hiphop-joukko Timbuktu. Joukon laulajan juuret oon Timbuktussa, Malissa. Fiinit konsertit, haasit ja laavut niitylä oon festivaalin  sámi Mearrasámiid stuorra festiválas Riddu Riđđus lea 20 jagi ávvudeapmi. Lávddi alde čuojaha hiphop-joavku Timbuktu. Joavkku solistta ruohttasat leat Timbuktus, Malis. Fiidná konsearttat, háset ja lávut  norsk Urfolksfestivalen Riddu Riđđu feiret i år 20-års jubileum. På scenen spilte hiphop-gruppa Timbuktu. Gruppas solist har røtter i Timbuktu i Mali. Fine konserter, jorder med lavvoer</p>
<p xml:lang="fkv">liisa Koivulehto</p>
<p xml:lang="fkv">Tornionlaaksolainen kansanmusikkijoukko Jord feirasi 10-vuotisjuhlaa. Tämän kunniaksi het julkaisthiin uuen cd-plaatin <span type="quote" xml:lang="fkv">“Nice matka”</span> ja kuljethiin pellaamassa ympäri Pohjais-Kalotin. Bändin musikkia kuulthiin</p>
<p xml:lang="sme">sámi Duortnusleagi álbmotmusihkkajovkkus Jordas lei 10 jagi ávvudeapmi. Dan oktavuođas sii leat</p>
<p>norsk Folkemusikkgruppa Jord fra Tornedalen feiret 10 års jubileum. I den forbindelse gav de ut en ny cd-plate “Nice matka“ og reiste rundt i Nord-Kalotten og spilte. Gruppas musikk hørte man</p>
<p>JeNNY tøN</p>
<p>Marjanpäivä syksylä / Márjjábeaivi čakčat / Marimesse om høsten</p>
<p xml:lang="fkv">Vuonnamárkanat oon perintheiset saamenmarkkinat Uuniemessä. Markkinoitten järjestäjät, Varangin Saamen Museo ja Isak Saba Sentteri, freistathaan innostaa ihmisiä käyttämhään saamentakkia. Kaikin, joila oon</p>
<p xml:lang="sme">sámi Vuonnamárkanat leat árbevirolaš sámemárkanat Unjárggas.</p>
<p>norsk Vuonnamárkanat er en tradisjonell samisk markedsdag i Nesseby. Markedets arrangører, Varanger Samiske Museum og Isak Saba Senteret, prøver å inspirere folk til å gå med samekofte. Alle</p>
<p xml:lang="fkv">liisa Koivulehto</p>
<p xml:lang="fkv">Kaivuonolainen maria seppälä oon uusi kvääni-idoli, joka tekkee itte omia lauluja. Kvenidol-kilpailun järjestethään Baaskifestivaalila, ja sen avula freistathaan nostaa esile kväänin kielen ja kulttuurin lasten ja nuorten</p>
<p xml:lang="sme">sámi Gáivuotnalaš Maria Seppälä lea ođđa kveana-idola gii ráhkada iežas lávlagiid. KvenIdol-gilvu lágiduvvo</p>
<p>Kåfjordjenta Maria Seppälä er fersk vinner av KvenIdol, og lager sine egne sanger. KvenIdol-konkurransen arrangeres under Baaskifestivalen, og den hjelper å løfte frem det kvenske språket og kulturen blant barn og</p>
<p xml:lang="sme">aNNe olli / NrK sáPmi</p>
<p xml:lang="fkv">Synnøve Persen oon konstintekijä ja kirjailija Porsangista. Hän oon jo 1970-luvulta saakka ollu myötä luomassa ja uuistamassa saamelaista konstia. Persen oli kans aktiivisesti myötä vastustamassa Alattio-Kautokeino</p>
<p xml:lang="sme">sámi Synnøve Persen lea porsáŋgolaš govvadáiddár ja girječálli gii lea juo 1970-logu rájes áŋgiruššan ovddidit ja ođasmahttit sámi dáidaga. Son lei maiddái áŋgiris vuostálasti Álttá-Guovdageainnu eanu norsk Synnøve Persen er billedkunstner og forfatter fra Porsanger. Hun har siden 1970-årene vært med på å skape og fornye samisk kunst. Persen var også aktivt med under demonstrasjonene mot</p>
<p xml:lang="sme">Beaivváš / Crazeville reCords / JohaN mathis GauP</p>
<p xml:lang="fkv">Saamen Našunaaliteatteri Beaivvášin näyttämäpeli <span type="quote" xml:lang="fkv">“Nuoran laulu”</span> muistelee siitä, kunka kaksi nuorta kväänipoikaa jouvuthaan rikoksen poluile Yykeässä vuosina 1790-91. Moses joutuu fankilhaan ja Ovidie tullee</p>
<p xml:lang="sme">sámi Beaivváš Sámi Našunálateáhtera čájálmas <span type="quote" xml:lang="sme">“Guohcanuori šuvvá”</span> muitala das mo guokte nuorra</p>
<p>norsk det samiske</p>
<p xml:lang="sme">sePPo J. J. sirKKa uuen vuoen aattoOđđajageruohttaNyttårsaften</p>
<p>Kirjailija Alf Nilsen-Børsskog kotisiljola Pyssyjoven Etelänpuolela. Iđut-forlaaki julkaisi hänen kolmanen kvääninkielisen romaanin <span type="quote" xml:lang="fkv">“Rauha”</span>, joka kuuluu Elämän jatko -romaaniraithoon. Aijemat romaanit oon <span type="quote" xml:lang="sme">“Kuosuvaaran  sámi Girječálli Alf Nilsen-Børsskog ruovttušiljustis Bissojoga Etelänpuolis. Iđut-lágádus lea almmuhan su goalmmát kveanagielat romána “Rauha”</span>, mii gullá Elämän jatko-románaráidui. Ráiddu eará girjjit  norsk Forfatter Alf Nilsen-Børsskog på gårdsplassen på sørsiden av Børselv. Iđut forlag utgav hans tredje kvenskspråklige roman “Rauha“ (Fred), som hører til romanserien Elämän jatko</p>
<p xml:lang="fkv">Kainun instituttiKvensk institutt mervi haavisto, <em type="italic">Kainun institutti  Kvensk institutt</em>anne olli seppo J.J. sirkkaJenny tønernst vikne </p>
<p xml:lang="sme">Painotalo seiska Kiitoksii! Giitu! Takk! agnes eriksen, hannele Fors, Wenche marie hætta, agnar Johnsen. arne ivar Johnsen ja ingerid Jordal.</p>
<p>© MEARRASÁMI DIEHTOGUOVDDÁŠ &amp; KAINUN INSTITUTTI - KVENSK INSTITUTT</p>
</body></document>