<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Pirjo" lastname="Paavalniemi" sex="f" born="" nationality="FIN"/></translator><wordcount>462</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">2012 </em></p>
<p xml:lang="fkv">mervi haavisto lemmijokilainen kuvvaaja almar Paulsen henkastaa näyttelyä ”täälä, - ja pikkusen tuolaki...” Kainun institutin salissa. laajassa näyttelyssä oon luontokuvia, joita hän oon kuvanu ympäri mailman viimi vuosikymmenitten</p>
<p>Fotografen Almar Paulsen fra Lakselv viser utstillingen <span type="quote">“Her,- og litt der…”</span> på Kvensk institutt. Med i utstillingen er naturbilder, som han har tatt over hele verden de siste tiårene. Paulsen har i tillegg til jobben og</p>
<p>erNst viKNe</p>
<p xml:lang="fkv">The Black Sheeps tuli toiseksi Norjan Melodi Grand Prix -kilpailussa laulula Dance Tonight. Bändi oon alkupöräisesti pois pienestä Uuniemen saamenkylästä. Seenilä oon Nikolaj Nordbakk Gloppen, Agnete Kristin</p>
<p>ørJaN BertelseN</p>
<p xml:lang="fkv">Tromssalainen muusikko Kristin Mellem oon ollu myötä luomassa kolmekulttuurista konserttia <span type="quote" xml:lang="fkv">“Kaffikuppi ja virsikirja”</span>, jossa hän kans pellaa ja laulaa. Konsertti muistelee ruijalaisten arkipäivästä ja syvästä henge-</p>
<p>ørJaN BertelseN</p>
<p xml:lang="fkv">Laavuseminaarin ”Viis yli kakstoista merisaamelaiselle kulttuurille?” järjestethiin Riddu Riđđu -festivaalila. Seminaarit oon aina olheet tärkeä osa festivaalia, ja tällä kertaa käsitelthiin merisaamelaisten historial-</p>
<p xml:lang="fkv">roY-arthur mYrheim lauluduo <span type="quote" xml:lang="fkv">”Kaksi laksoo”</span> oon saanu nimen Cille dahlin ja Jan dalengin samanlaisten sukunimitten mukhaan. duon laulajat oon pyssyjokilaista alkupörrää, ja het pelathaan perintheistä musikkia kväänin-, meän- ja</p>
<p>ørJaN BertelseN</p>
<p xml:lang="fkv">Merisaamelaisten suuri festivaali Riddu Riđđu feiraa 20-vuotisjuhlaa. Seenilä pellaa hiphop-joukko Timbuktu. Joukon laulajan juuret oon Timbuktussa, Malissa. Fiinit konsertit, haasit ja laavut niitylä oon festivaalin</p>
<p xml:lang="fkv">liisa Koivulehto</p>
<p xml:lang="fkv">Tornionlaaksolainen kansanmusikkijoukko Jord feirasi 10-vuotisjuhlaa. Tämän kunniaksi het julkaisthiin uuen cd-plaatin <span type="quote" xml:lang="fkv">“Nice matka”</span> ja kuljethiin pellaamassa ympäri Pohjais-Kalotin. Bändin musikkia kuulthiin</p>
<p>JeNNY tøN</p>
<p xml:lang="fkv">Vuonnamárkanat oon perintheiset saamenmarkkinat Uuniemessä. Markkinoitten järjestäjät, Varangin Saamen Museo ja Isak Saba Sentteri, freistathaan innostaa ihmisiä käyttämhään saamentakkia. Kaikin, joila oon</p>
<p>Marjanpäivä syksylä / Márjjábeaivi čakčat / Marimesse om høsten</p>
<p xml:lang="fkv">liisa Koivulehto</p>
<p xml:lang="fkv">Kaivuonolainen maria seppälä oon uusi kvääni-idoli, joka tekkee itte omia lauluja. Kvenidol-kilpailun järjestethään Baaskifestivaalila, ja sen avula freistathaan nostaa esile kväänin kielen ja kulttuurin lasten ja nuorten</p>
<p>Kåfjordjenta Maria Seppälä er fersk vinner av KvenIdol, og lager sine egne sanger. KvenIdol-konkurransen arrangeres under Baaskifestivalen, og den hjelper å løfte frem det kvenske språket og kulturen blant barn og</p>
<p xml:lang="sme">aNNe olli / NrK sáPmi</p>
<p xml:lang="fkv">Synnøve Persen oon konstintekijä ja kirjailija Porsangista. Hän oon jo 1970-luvulta saakka ollu myötä luomassa ja uuistamassa saamelaista konstia. Persen oli kans aktiivisesti myötä vastustamassa Alattio-Kautokeino-</p>
<p xml:lang="sme">Beaivváš / Crazeville reCords / JohaN mathis GauP</p>
<p xml:lang="fkv">Saamen Našunaaliteatteri Beaivvášin näyttämäpeli <span type="quote" xml:lang="fkv">“Nuoran laulu”</span> muistelee siitä, kunka kaksi nuorta kväänipoikaa jouvuthaan rikoksen poluile Yykeässä vuosina 1790-91. Moses joutuu fankilhaan ja Ovidie tullee</p>
<p xml:lang="fkv">soNJa siltala / FiNmarKsBiBlioteKet</p>
<p>sePPo J. J. sirKKa</p>
<p xml:lang="fkv">Kirjailija Alf Nilsen-Børsskog kotisiljola Pyssyjoven Etelänpuolela. Iđut-forlaaki julkaisi hänen kolmanen kvääninkielisen romaanin <span type="quote" xml:lang="fkv">“Rauha”</span>, joka kuuluu Elämän jatko -romaaniraithoon. Aijemat romaanit oon “Kuosuvaaran uuen vuoen aatto</p>
<p xml:lang="sme">Ođđajageruohtta</p>
<p>Nyttårsaften</p>
<p xml:lang="fkv">Kainun institutti</p>
<p xml:lang="fkv">Kvensk instituttmervi haavisto, <em type="italic">Kainun institutti </em></p>
<p><em type="italic">Kvensk institutt </em>anne olli seppo J.J. sirkka </p>
<p>Jenny tønernst vikne</p>
<p xml:lang="fkv">Painotalo seiska</p>
<p xml:lang="sme">Kiitoksii! Giitu! Takk! agnes eriksen, hannele Fors, Wenche marie hætta, agnar Johnsen. arne ivar</p>
<p xml:lang="sme">Johnsen ja ingerid Jordal.© MEARRASÁMI DIEHTOGUOVDDÁŠ &amp; KAINUN INSTITUTTI - KVENSK INSTITUTT</p>
</body></document>
