<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Pirjo" lastname="Paavalniemi" sex="f" born="" nationality="FIN"/></translator><wordcount>413</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">2013 </em></p>
<p xml:lang="fkv">SILJA SKJELNES-MATTILA</p>
<p xml:lang="fkv">Omasvuonon kielikeskus oon präntäny kunnan monikielisiä paikannimiä t-paitoihin. Nyt Yykeänperän koulun opettajat Saara Pudas, Anita Wang, Evelina Iotova ja Silje Solberg oottava ette monikieliset kyltit imestyvä</p>
<p>STIAN ELIASSEN</p>
<p xml:lang="fkv">Muusikko Arnfinn Aslaksen esitti Johan Kåvenia porsankilaisen teatteriroikan TeaterDramatikan näyttämäpelissä. Monet paikaliset taitajat olthiin myötä tekemässä näyttämäpeliä. Kåven oli pohjaisen tunnetuin</p>
<p>SONJA SILTALA</p>
<p xml:lang="fkv">Irene Andreassen oon Varengista pois ja työtelee kväänin paikannimikonsulenttina Ruijan Kieliraatissa. Heti tullee Varenginvuonhoonki enämen kolmikielisiä kylttejä. Aijemin oon kolmikielinen kyltti ollu tyhä</p>
<p>ELLEN BERIT DALBAKK</p>
<p xml:lang="fkv">Kirjailija Sigbjørn Skådenin poeemi- ja musikkiesitys <span type="quote" xml:lang="fkv">“Rorschachin pläkkiraffineri”</span> esitethiin Márkomeannu-festivaalila Etelä-Tromssassa. Skåden ja Márkomeannu-festivaali oon nostanheet markkusaamelaisuutta esile</p>
<p xml:lang="fkv">LIISA KOIVULEHTO</p>
<p xml:lang="fkv">Tromssan universiteetin ensimäinen ananuensi Eira Söderholm opettaa kväänin eli kainun kielen alkukursila Tromssassa. Hän oon tehny pioneerityötä kväänin kielen etheen sekä opettajana ja grammatiikin tekijännä.</p>
<p xml:lang="fkv">NIKITA HILKO ”Kuka mie olen? - Ken minä olen? - Gii mun lean? - Кто я - Hvem er jeg?” oon näyttämäpeli jossa kvääni- ja karjalaiset nuoret muisteleva omasta kulttuurista, perintheistä ja identiteetistä. Näyttämäpelin esitethiin</p>
<p>BENTE IMERSLUND</p>
<p xml:lang="fkv">Inger Birkelund saa tienastin kväänikulttuurista ja omista kväänijuurista. Hänelä oon oma firma ihana!, ja hän tekkee muun myötä kvääniesityksiä. VaimoVoimaa-esitys muistelee histoorialisesti tärkeistä ja vahvoista</p>
<p>MERVI HAAVISTO</p>
<p xml:lang="fkv">Agnes Eriksen on kirjoittanu mailman ensimäiset kvääninkieliset lastenkirjat Kummitus ja Tähtipoika/Spøkelset og Stjernegutten 1 ja 2. Täälä Porsanginvuonon fierualla asustaa muistelusten kiviväki. Näistä</p>
<p>Marjanpäivä syksylä / Márjjábeaivi čakčat / Marimesse om høsten</p>
<p xml:lang="fkv">ØRJAN BERTELSEN</p>
<p xml:lang="fkv">Rundbergin sisarukset Halvard, Herborg, Herman, Håkon ja Hogne pellaamassa Tromssassa. Het tekevä itte musikkia, jossa het yhistävä perintheistä Kaivuonon merisaamelaista musikkia ja nykyaijan musikkia.</p>
<p>Søsknene Rundberg med Halvard, Herborg, Herman, Håkon og Hogne spiller i Tromsø. De lager musikk som inneholder Kåfjords tradisjonelle sjøsamiske musikk og nåtidens nyskapende musikk.</p>
<p>BENTE IMERSLUND</p>
<p xml:lang="fkv">Kirjailija Reidun Mellem ja hänen mies Åge oon jo kauvoin myynheet kirjoja ja jakanheet tietoa kväänikulttuurista erilaisissa tapahtumissa. Tässä Reidun ja Åge yhessä Egil Borchin kans Ruijan Kveeniliiton teltassa</p>
<p>SONJA SILTALA</p>
<p xml:lang="fkv">Kielikonsulentti Marianne Johnsen opettaa kielikylpykursila Pohjais-Varengissa. Uuniemen Isak Saba -sentteri oon yksi saamen kielikeskuksista Ruijassa. Isak Saba oli ensimäinen saamelainen joka oli myötä</p>
<p xml:lang="fkv">PIRJO PAAVALNIEMI</p>
<p xml:lang="fkv">Liekkiraito Lemmijovessa. Kyläläiset Pyssyjovesta, Pillavuonosta ja Leipovuonosta oon tulheet Lemmijokheen vastustamhaan kyläkouluitten lopettamista Porsangin komuunissa. sámi Spáiddarvázzin Leavnnjas. Olbmot</p>
<p xml:lang="sme">Uuđen vuođen aatto</p>
<p xml:lang="sme">Ođđajageruohtta</p>
<p>Nyttårsaften</p>
<p xml:lang="fkv">Kainun institutti</p>
<p>Kvensk instituttja yhtheiskunnale. olbmuide ja olles servodahkii.både for enkeltindivider og samfunnet.</p>
<p>Porsanger kommune</p>
<p xml:lang="sme">Porsáŋggu gielda</p>
<p xml:lang="fkv">Porsangin komuuni</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Kainun institutti </em><em type="italic">– Kvensk institutt </em></p>
<p xml:lang="fkv">Pirjo Paavalniemi</p>
<p xml:lang="sme">Sonja Siltala</p>
<p xml:lang="fkv">Silja Skjelnes-Mattilawww.kvenskinstitutt.no</p>
<p xml:lang="fkv">Facebook.com/Kvenskinstitutt</p>
<p>Twitter.com/Kvenskinstitutt© MEARRASÁMI DIEHTOGUOVDDÁŠ &amp; KAINUN INSTITUTTI - KVENSK INSTITUTT</p>
<p xml:lang="fkv">Holmenesin talo Pirttavaarassa, Pohjais-Tromssassa. / Holmenesa dállu Birtaváris, Davvi-Romssas. / Holmenes gård i Birtavárri, Nord-Troms: Ørjan Bertelsen.</p>
<p>Terje Aronsen</p>
</body></document>
