<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><year>2019</year><wordcount>172</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>orig/fkv/facta/kainun_institutti/menneskerettigheter_info_nettsider_20.03.2019.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="fkv" location="menneskerettigheter_info_nettsider_20.03.2019.odt"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nno">Kvensk institutt,  nettside / Info om Menneskerettigheter på kvensk</p>
<p xml:lang="fkv">Oversatt til kvensk av Kainun institutti – Kvensk institutt 20.03.2019 Pirjo Paavalniemi</p>
<p type="title" xml:lang="fkv">Ihmisoikkeuet kvääniksi</p>
<p type="title" xml:lang="fkv">Ykn ihmisoikkeuksiin korkkeekomissääri oon saanu kvääninkielisen käänöksen ihmisoikkeusjulistuksesta vuoelta 1948 jonka Kainun institutti oon kääntäny. Kvääniksi julistuksen nimi oon Ihmisoikkeusdeklarasjuuni.</p>
<p type="title" xml:lang="fkv">Vuona 2009 laittoi julistus mailmanrekordin ko se oli enniiten käänetty dokumentti mailmassa. Silloin oli dokumentin käänetty yli 300 kielele. Hiljemin oon tullu lissää käänöksiä, ja nyt niitä oon yhtheensä 518.</p>
<p xml:lang="fkv">Ihmisoikkeusdeklarasjuuni kvääniksi, kääntäny Kainun institutti.</p>
<p xml:lang="fin">Lähtheet: NHRI, Norjan ihmisoikkeuksiitten institusjuuni</p>
<p xml:lang="nno">Universal Declaration of Human Rights på kvensk https://www.ohchr.org/EN/UDHR/Pages/Language.aspx?LangID=fkv</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Menneskerettigheter på kvensk</p>
<p>FNs høykommissær for menneskerettigheter har fått oversatt menneskerettighetserklæringen fra 1948 til kvensk, med oversettelseshjelp fra Kainun institutti - Kvensk institutt. På kvensk heter erklæringen Ihmisoikkeusdeklarasjuuni.</p>
<p>I 2009 satte erklæringen verdensrekord som det mest oversatte dokumentet i verden. På dette tidspunktet var dokumentet oversatt til over 300 språk. Senere har antallet oversettelser økt til 518.</p>
<p>Menneskerettighetserklæringen på kvensk, oversatt av Kainun institutti - Kvensk institutt. [kuvateksti]</p>
<p xml:lang="fin">Kilde: NHRI, Norjan ihmisoikkeuksiitten institusjuuni</p>
<p xml:lang="nno">Universal Declaration of Human Rights på kvensk https://www.ohchr.org/EN/UDHR/Pages/Language.aspx?LangID=fkv</p>
</body></document>
