<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>204</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>orig/fkv/facta/kainun_institutti/oonhan_meila_viela_kieli_3_diktet.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="fkv" location="oonhan_meila_viela_kieli_3_diktet.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="fkv"><em type="italic">Älä kiussaa minnuu  </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Älä kiussaa minnuu Nyt mulla kans oon  oma kieli </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Älä kiussaa minnuu Nyt mie kans saatan lukkeet oman kielen </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Älä kiussaa minnuu Nyt mie kans saatan kirjoittaat oman kielen </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Älä kiussaa minnuu Nyt mie kans saan sannoot  piili ja follasörtti </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Älä kiussaa minnuu Nyt mie olen oikkee ihminen </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Älä kiussaa minnuu Nyt minun syđän oon saanu rauhan </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Nyt mulla oon kova ääni </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Kiitos ko mie,  tavalinen Väkkäräläinen,  sain kokkeet tämän. </em></p>
<p><em type="italic">Ikke plag meg </em></p>
<p><em type="italic">Ikke plag meg Nå har også jeg  mitt eget språk </em></p>
<p><em type="italic">Ikke plag meg Nå kan også jeg lese  mitt eget språk </em></p>
<p><em type="italic">Ikke plag meg Nå kan også jeg skrive  mitt eget språk </em></p>
<p><em type="italic">Ikke plag meg Nå kan også jeg si  bili og foldaskjørti </em></p>
<p><em type="italic">Ikke plag meg Nå er jeg et helt menneske </em></p>
<p><em type="italic">Ikke plag meg Nå har mitt hjerte  fått fred </em></p>
<p><em type="italic">Nå har jeg en sterk stemme </em></p>
<p><em type="italic">Takk for at jeg, Et vanlig menneske fra  Vækker, fikk oppleve dette. </em></p>
<p>Dikt  av  Solgunn  Hesjevoll  (1947-2014),  en  av  de  første  kvenskstudentene.  Diktet  har  fått  en  symbolsk  betydning  for  det  kvenske  språket.  Solgunn  ble mobbet på skolen fordi hun ikke snakket det <span type="quote">«riktige»</span> språket, og hun sluttet å snakke kvensk. Da hun tok eksamen i kvensk tok hun språket sitt tilbake.</p>
</body></document>