<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">apnet-lahko-nasjonalpark-i-stralende-var_id_733478.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åpnet Láhko nasjonalpark i strålende vær - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rabáj Láhko álmmukmiehtsev tjáppa dálken - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Láhko nasjonalpark i Nordland ble offisielt åpnet av miljøvernminister Bård Vegar Solhjell lørdag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Láhko álmmukmiehttse Nordlándan almulattjat rabáduváj birásgáhttimminisstaris Bård Vegar Solhjellas uddni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I det strålende været hadde mange møtt opp for å være med på arrangementet i fjellheimen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjáppa dálken lidjin moaddása boahtám ásadibmáj oassálastátjit váren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Láhko er vår 36. nasjonalpark på fastlandet og omfatter 188 kvadratkilometer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Láhko le mijá 36. álmmukmiehttse gátten ja le 188 neljudakkilomehtara vijddásasj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Parken ligger i det lulesamiske området, derav navnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álmmukmiehttse le julevsáme guovlon, dassta namma boahtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Med dette får Láhko et internasjonalt stempel på naturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Návti oadtju Láhko rijkajgasskasasj stiemmpelav luonnduj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nasjonalparker er et begrep som er kjent over hele verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álmmukmiehtse le nammadus mij le dåbdos væráldav miehtáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her tar vi vare på både det spesielle karstlandskapet og det rike plantelivet, sa Solhjell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dánna válldep várajda sihke dajt sierralágásj karstduobddágijt ja valjes sjaddoiellemav, javlaj Solhjell.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Láhko nasjonalpark finner vi i Glomfjordområdet, den ligger nær Saltfjellet-Svartisen nasjonalpark, og noen av de største villmarksområdene i Nordland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Láhko álmmukmiehttse le Glomfjordguovlon, dat le Sáltoduoddara-Svartisen luonndomiehtse lahka, ja le akta dajs stuorámus åjdå guovlojs Nordlándan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I nasjonalparken finner vi det største sammenhengende området av alpin karst i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álmmukmiehtsen gávnnu stuorámus guovllo manna le alpina kárssta Vuonna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Karst er et begrep på geologiske landskapsformasjoner dannet gjennom oppløsing av løselig berggrunn, i dette tilfellet kalkfjell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Kárssta le namma geologalasj duobddágijda ma li hábbmidum gå luovvasap bávte li luovvanam, dáppe le sáhka kálkkavares.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det spesielle kartslandskapet og den spesielle berggrunnen med tilhørende rikt planteliv er hovedbegrunnelsen for vernet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sierralágásj karstduobddága ja bávte ma li valjes sjattojda ávkken le oajvvesivva suodjalibmáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Botanisk er området spesielt interessant, med over 260 registrerte plantearter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Botanihkkárijda le guovllo sierralágásj miellagiddevasj, gávnnuji ienep gå 260 slája.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grønlandsstarr og nordlig tinderublom er de mest sjeldne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Grønlandsstarr ja nuorttalap tinderublom li da ma li ienemus vuorjjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I flere av innsjøene i området finner vi ulike kransalger, og området er et nasjonalt kjerneområde for den trua arten gråkrans og den nær trua arten kanadaglattkrans.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iesjguhtiklágásj bárdaálga gávnnuji moatten jávren guovlon, ja guovllo le nasjonála guovdásj guovllo ájtedum sládjaj gråkrans ja vargga ájtedum sládjaj kanadaglattkrans.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange av innsjøene i området oppfyller kriteriene for naturtypene kalksjøer og kransalgesjøer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moaddása jávrijs guovlon ållidi kálkkajávre ja bárdaálgajávre luonndoslájaj ævtojt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kalksjøer er klassifisert som sterkt trua i Norsk rødliste for naturtyper 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Kálkkajávre li viehka ájteduvvam Norsk rødliste for naturtyper 2011 milta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har en god norsk tradisjon for jakt, fiske og annet friluftsliv og Láhko er et svært viktig friluftsområde i denne delen av Nordland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Miján le vuogas vuona árbbedáhpe bivddet, guollit ja váren váttsatjit ja Láhko le viehka ájnas várrevádtsemguovllo dán oasen Nordlándas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Området har stor friluftsbruk hele året igjennom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dáppe le ållo várrevádtsem jagev miehtáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aktiviteter som jakt, fiske og turgåing er mest vanlig, og dette vil fortsatt være tillatt i nasjonalparken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bivddet, guollit ja váttsatjit li ájnnasabmusa ja dáv bæssá dahkat álmmukmiehtsen åvddålijguovlluj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
