<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">gratulerer-med-dagen-alle-samer_id_592760.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Samefolkets dag – 6. februar – er en viktig dag for samene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Sámij álmmukbiejvve – guovvamáno 6. biejvve – le ájnas biejvve sámijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At dagen blir markert i stadig større deler av landet bidrar til å gjøre samisk kultur mer synlig i offentligheten, sier ny sameminister Rigmor Aasrud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå biejvve ávvudaláduvvá vijddásappot lándan de sáme kultuvrra almulasjvuodan vuojnnusij låggŋiduvvá, javllá ådå sámeminisstar Rigmor Aasrud.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter regjeringsskiftet i oktober ble ansvaret for samepolitikken flyttet fra Arbeids- og inkluderingsdepartementet til Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet, med Rigmor Aasrud som ansvarlig statsråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå ådå ráddidus gålgådismánon válljiduváj de jådeduváj sámepolitihka åvdåsvásstádus Barggo- ja sebradahttemdepartementas Ådåstuhttem-, háldadim- ja girkkodepartemenntaj, Rigmor Aasrud vásstediddje stáhttaráden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– På samefolkets dag er det naturlig å trekke fram regjeringens utgangspunkt for samepolitikken, nemlig at samer og nordmenn har samme rett til å utvikle sitt språk og sin kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Sámij álmmukbiejve le luondulasj ráddidusá sámepolitihka vuodov åvddån giesset, namálattjat sámijn ja dáttjajn le sæmmi riektá ietjaska gielav ja kultuvrav åvddånahttet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Handlingsplanen for samiske språk ble lagt fram i fjor, og arbeidet med å følge opp denne vil fortsette for fullt, med en spesiell satsning på å bevare og utvikle de små samiske språkene, sier sameministeren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámegiela doajmmapládna dijmmá gárveduváj, ja dán plána barggo ållåsit joarkká, sierraláhkáj galggap vuorodit smáv sámegielajt bisodit ja åvddånahttet, javllá sámeminisstar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aasrud er nettopp tilbake fra en rundreise i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aasrud le áttjak máhttsam manos Finnmárkon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Turen innehold blant annet besøk på Sametinget og flere andre samiske institusjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Manon duola dagu Sámedikkev ja moadda ietjá sáme ásadusájt guossidij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forkant av Samefolkets dag besøkte hun samisk barnehage i Oslo for å se hvordan de markerte dagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámij álmmukbiejve åvddåla guossidij sáme mánájgárdev Oslon gehtjatjit gåk dal dåppe biejvev ávvudalli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samefolkets dag har vært markert i Norge, Sverige, Finland og Russland siden 1993.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámij álmmukbiejvve le Vuonan, Svierigin, Suoman ja Ruossjan ávvudaládum 1993 jage rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dagen ble offisiell flaggdag i Norge i 2004.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jagen 2004 sjattaj biejvve almulasj slávggábiejvven Vuonan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Gratulerer med dagen!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Vuorbbe biejvijn!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
