<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kongen-apnet-sametinget_id_581643.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hans Majestet Kongens tale ved åpningen av det 6. sameting 13. oktober 2009</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Majestehta Gånågisá hålla gudát sámedikke rabádijn gålgådismáno lågenangoalmát biejve jagen 2009</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hilser Sametinget velkommen til ansvarsfull gjerning og ønsker at den må bli til gavn for det samiske folk og vårt fedreland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån sávav Sámediggáj buorisboahtem åskåldis bargguj ja sávav dat barggo sjaddá ávkken sáme álmmugij ja mijá ájtteklánndaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har nå virket i 20 år og har markert seg som en viktig aktør i utviklingen av det samiske samfunnet, og som et representativt talerør for samene i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge le dal doajmman guoktalåk jage ja le ájnas oassálassten læhkám mij guosská sáme sebrudagá åvddånibmáj, ja åvdåstiddjen sámijda Vuonan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom sitt brede engasjement for det samiske folkets rettigheter, for samisk kultur, de samiske språkene og oppbyggingen av samiske institusjoner har Sametinget lagt grunnlag for en positiv samisk samfunnsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietjas vijdes oassálasstemijn sámeálmmuga rievtesvuodaj hárráj, sáme kultuvra ja sáme gielaj hárráj, ja sáme institusjåvnåj ásadimen hárráj le Sámedigge biedjam vuodov vuogas sebrudakåvddånibmáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets engasjement for en utvikling på tvers av nasjonalstatenes grenser, blant annet gjennom Samisk parlamentarisk råd, har bidratt til å bedre forutsetningene for et styrket fellesskap og samarbeid med samene i Sverige, Finland og Russland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke berustibme åvddånimes nasjonálastáhta rájáj rastá, duola dagu Sáme parlamantáralasj ráde baktu, le buoredam máhtukvuodav nannitjit aktisasjvuodav sámij Svierigin, Suoman ja Ruossjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et godt samarbeid er også utviklet mellom regjeringene og sametingene i Norge, Sverige og Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorre aktsasjbarggo le aj ásadum ráddidusáj ja sámedikkij gaskan Vuonan, Svierigin ja Suoman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innenfor denne rammen er det nå særlig mye oppmerksomhet knyttet til det videre arbeidet med å etablere en Nordisk samekonvensjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dán bargon le sierralágásj berustibme tjanádum vijdáp bargguj mij guosská Nuorttarijkalasj sámekonvensjåvnå vuododibmáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siktemålet vil være å bidra til å bygge ned barrierer for samarbeid, slik at samenes muligheter til å fungere som ett folk på tvers av landegrensene sikres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájggomus le hieredusájt gádodit ma gåhtsi aktisasjbargov, vaj sámij máhttelisvuoda avta álmmugin doajmmat rijkarájáj badjel ållåsit doajmmagoahtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statenes samarbeid i Arktisk råd, Barentsrådet, Nordisk råd, og regjeringens bilaterale samarbeid med Russland, medvirker til økt samhandling og samhold mellom urfolk og andre i nordområdene – noe som bidrar til økt forståelse for urfolkenes interesser og rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Stáhtaj aktisasjbarggo Arktalasj ráden, Barensráden, Nuorttrijkalasj ráden, ja ráddidusá bilaterála aktsasasjbarggo Ruossjajn, vájkkut stuoráp avtastallamav ja semasvuodav álggoálmmuga ja iehtjádij gaskan nuorttaguovlojn – mij vas vaddá stuoráp dádjadusáv álggoálmmugij berustimijda ja rievtesvuodajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Urfolk verden over rammes ofte hardest når miljøet er truet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álggoálmmuga miehtáj værálda guoskadalli garrasabmusijt gå birás ájteduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom sitt internasjonale engasjement, blant annet i klima- og miljøspørsmål, deltar Sametinget, sammen med andre urfolksaktører, i arbeidet med å sikre en trygg fremtid for de kommende generasjoner av urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rijkajgasskasasj bargoj baktu, duola dagu dálkádak- ja birásgatjálvisájn, oassálasstá Sámedigge ietjá álggoálmmukoassálasstij siegen bargguj nannitjit buorre boahtteájgev álggoálmmugij maŋep buolvajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget bidro også aktivt i arbeidet med FN-erklæringen om urfolks rettigheter, som ble vedtatt i FNs Generalforsamling 13. September 2007.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge oassálastij dåjmalattjat gå ANa-tjielggidus álggoálmmuga rievtesvuodaj hárráj dagáduváj, ja mij mierreduváj ANa Oajvvetjåhkanimen ragátmáno lågenangoalmát biejve jagen 2007.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opprettholdelse og styrking av samiske lokalsamfunn er avgjørende for at samisk kultur fortsatt skal være en levende kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bájkálasj sámesebrudagáj nannim ja bisodibme le ájnas jus sáme kultuvrra vilá galggá ielle kultuvrran bissot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lokalsamfunnenes kunnskap om egne tradisjoner er viktig som grunnlag for lokal ressursutnyttelse og for utvikling av næringsliv og utmarksbruk forankret i samisk kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bájkálasj sámesebrudagáj máhtto ietjás dábij hárráj le ájnas vuodon bájkálasj resurssaávkkidibmáj, ja gå galggá sáme kultuvrraj tjanádum æládusiellemav ja miehttseadnemav åvddånahttet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kultur, språk og næringsutøvelse er på ulike måter under press fra storsamfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme kultuvrra, giella ja æládusdåjma li moatte láhkáj gárttjásin ja dætto vuolen stuorra sebrudagás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjør det nødvendig med en aktiv og bevisst samfunnsplanlegging, også i kommuner og fylker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danen le ájnas aktivalattjat plánit sebrudakåvddånahttemav, suohkanij ja fylkaj aj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor positivt at Sametinget har inngått samarbeidsavtaler med fylkeskommuner i regioner hvor samene bor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan gáktuj le buorre gå Sámedigge le dahkam aktisasjbarggosjiehtadusájt fylkasuohkanij dajn guovlojn gånnå sáme årru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også gledelig at forvaltningsområdet for samisk språk siden 2006 er utvidet med 3 kommuner – Tysfjord, Snåsa og Lavangen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ávvudahtte le aj gå sámegiela háldadimguovllo 2006 jage rájes le vijdedum gålmåjn suohkanijn – Divtasvuodna, Snåasa ja Loabát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske språkene er viktige bærere av kultur, verdier og identitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámegiella le ájnas kultuvra, árvoj ja identitehta åvddånibmáj ja nannimij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig for vårt samfunn at vi kan sikre de samiske språkene som levende bruks-, samhandlings- og kunnskapsspråk også for fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnas le sebrudahkaj jus nannip ja bisodip sáme gielajt ielle adno-, barggo- ja máhttogiellan boahtteájggáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hver og en av dere som bruker samisk språk eller legger ned en innsats for å lære dere et av de samiske språkene spiller her en viktig rolle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juohkkahasj dijás guhti sámegielav adná jali ratjás gielav oahppat le ájnas ássjev åvdedime.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets arbeid med samiske utdanningsspørsmål og tiltak for de samiske språkene legger viktige rammebetingelser for arbeidet med å styrke språkutviklingen i det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke barggo sáme åhpadusássjij ja dåjmaj hárráj sáme giellaguovlojn, vaddá ájnas vuodov bargguj nannitjit giellaåvddånimev sáme sebrudagájn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statlige myndigheter vil, i dialog med Sametinget, også styrke innsatsen for de samiske språkene, blant annet gjennom oppfølgingen av Handlingsplan for samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Stáhta oajválattja aktan Sámedikkijn sjaddi aj nannit bargov sáme gielaj hárráj, duola dagu gå Sámegiela doajmmaplánav gåtsedi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i sitt arbeid lagt vekt på at det samiske samfunnet skal være et inkluderende samfunn hvor alle skal kunne delta med sine erfaringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge le bargonis dættodam sáme sebrudahka galggá liehket sebrudahtte sebrudahkan gånnå gájka lulun oassálasstet ietjasa åtsådallamij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både fra Regjeringen og fra Sametingets side har det blitt satt fokus på at mangfoldet i det samiske samfunnet skal bevares og styrkes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ráddidusá ja Sámedikke bieles le dættoduvvam vaj valljudahka sáme sebrudagán galggá bisoduvvat ja nanniduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I arbeidet med samiske språk legges det vekt på å styrke sørsamisk og lulesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámegielaj hárráj dættoduvvá nannit oarjjelsámegielav ja julevsámegielav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet med revitalisering av østsamisk språk og kultur er også igangsatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Barggo ælládahttet lullesáme gielav ja kultuvrav le aj jåhtuj boahtám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre er det nedlagt et viktig arbeid for å oppnå større grad av kjønnsmessig likestilling innenfor politikk og næringsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodden le ájnas barggo biejaduvvam dássádusáv nannitjit politihkan ja æládusiellemin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet for å skape større bevissthet om homofile og lesbiske samers situasjon er styrket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Barggo homofijla ja lesbelasj sámij dilev buoredit le åvddånam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har de siste tiårene vært sterk vilje i mange lokalsamfunn til å ta tilbake og styrke samisk identitet og språklig og kulturell tilhørighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dáj maŋemus lågij jagijn le moatten bájkálasj sebrudagán læhkám miella nannit ja åvdedit sáme identiehtav ja gielalasj ja kultuvralasj gulluvasjvuodav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange enkeltmennesker og organisasjoner har her lagt ned et stort arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moattes ájnegis almatjijs ja orgánisásjåvnåjs le vissjalit barggam dán hárráj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil benytte anledningen til å takke alle for denne viktige innsatsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån sidáv dálla gå hiehpá gijttet gájkajt dan ájnas ratjástime åvdås.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag åpnes det 6. Sametinget og representantene har mange viktige oppgaver foran seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Uddni gudát Sámedigge rabáduvvá ja ájrrasijn li moadda ájnas dahkamusá ma li vuorddemin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deres arbeid vil bli imøtesett med store forventninger både fra samer og fra statlige myndigheters side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sijá bargguj li stuorra vuorddemusá sámij ja stáhta oajválattjaj bieles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har bidratt til at det gjennom de senere år er gjort et betydelig arbeid når det gjelder rettighetsutvikling og samisk institusjonsbygging og infrastruktur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge le vájkkudam gå daj maŋemus jagij le viehka barggo dagáduvvam mij guosská rievtesvuodaåvddånibmáj ja sáme institusjåvnnåásadibmáj ja infrastruktuvrraj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette arbeidet må fortsette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát barggo viertti joarkeduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig vil det være både Sametingets og andre offentlige myndigheters oppgave å se til at Norges samepolitikk og våre folkerettslige forpliktelser omsettes i praksis på en slik måte at det merkes i hverdagen til den enkelte same.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sæmmi bále le Sámedikke ja ietjá almulasj oajválattjaj barggo bærrájgæhttjat vaj Vuona sámepolitihkka ja mijá álmmukriektá vælggogisvuoda dåmaduvvi dan láhkáj vaj ávkken båhti ájnegis sábmáj bæjválasj iellemin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske brukere skal blant annet kunne forvente samme forståelse, service og imøtekommenhet fra offentlige organer som alle andre, samtidig som deres språklige og kulturelle behov ivaretas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámijda le vuordedahtte sæmmi dádjadus, dievnastus ja miededibme almulasj orgánajs degu iehtjádijda, sæmmi båttå gå sijá gielalasj ja kultuvralasj dárbo gåtseduvvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Staten Norge er etablert på territoriet til to folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuona stáhtta le ásaduvvam guovte álmmuga ednamij nali.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom samenes språk, kultur og livsform skal kunne bevares og få rom og betingelser til å utvikle seg, kreves det dialog og samhandling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ja jus sámij giella, kultuvrra ja viessomvuohke galggá bissot ja åvddånit, de gájbbeduvvi ságastallama ja avtastallama almatjij gaskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor gledelig at statlige myndigheter og Sametinget gjennom de senere år har gjort gode erfaringer med systematiske og formelle konsultasjoner i saker som er viktige for det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ávvudahtte le gå stáhta oajválattja ja Sámedigge dáj maŋemus jagij li oadtjum buorre åtsådallamijt systemáhtalasj ja formálalasj konsultasjåvnåjs ássjijn ma li ájnnasa sáme sebrudahkaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slike konsultasjoner bidrar også til å skape den gjensidige kunnskap og forståelse som er så viktig for at vi på en god måte skal kunne leve sammen her i landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dakkár konsultasjåvnå vaddi gasskasasj máhtov ja dádjadusáv mij le ájnas jus ulmutja galggi vuohkasit aktan viessot dán rijkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har skjedd mye positivt i de 20 år som er gått siden Sametinget ble opprettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dán guovtelåk jagen maŋŋela gå Sámedigge vuododuváj le dáhpáduvvam ållo mij le buorre sámeássjij hárráj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets arbeid har vært et viktig bidrag til at mange har fått en større forståelse og interesse for samene og for samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke barggo le moaddásijda vaddám stuoráp dádjadusáv ja berustimev sámijs, ja sáme gielas ja kultuvras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom sin aktive politikk og sin synliggjøring av samiske perspektiver i samfunnsdebatten, har Sametinget bidratt til at samiske spørsmål har blitt satt på dagsorden i det offentlige rom, og til at det samiske er en del av vår felles nasjonale bevissthet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietjas aktijvalasj politihka baktu ja gå li tjalmostahttám sáme perspektijvav sebrudakságastallamijn, le Sámedigge vájkkudam vaj sáme ássje li ássjen sjaddam almulasjvuodan, ja sáme ássje uddni li oassen sjaddam mijá aktisasj dádjadusás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ber Gud signe Sametingets arbeid og erklærer herved det 6. Sametinget for åpnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån sávav Jubmel buorissjivnnjet Sámedikke bargov ja sárnov de gudát Sámedikkev rabádum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
