<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stotte-til-digitale-verktoy-for-samiske-_id_637818.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtte til digitale verktøy for samiske språk - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Digitála vædtsaga sámegielajda doarjoduvvi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Universitetet i Tromsø får et tilskudd på 955 000 kroner av regjeringen for å utvikle digitale verktøy som gjør det enklere å bruke samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tråmså universitehtta oadtju 955 000 kråvnå ráddidusás åvddånahtátjit digitála vædtsagijt maj baktu sjaddá álkkep sámegielajt adnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pengene skal gå til tre ulike prosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rudá galggi gålmmå iesjguhtiklágásj prosjevtajda aneduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- At samisk språk kan brukes i vår digitale hverdag er helt nødvendig for at språket skal kunne overleve, sier fornyingsminister Rigmor Aasrud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>–Jut sámegiella máhttá mijá digitála árkkabiejven aneduvvat le ållu dárbulasj jus giella galggá bissot, javllá ådåstuhttemminisstar Rigmor Aasrud.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er utviklet en betaversjon av et maskinoversettingsprogram ved Universitetet i Tromsø som gjør det mulig å lime inn nordsamisk tekst og få det oversatt til norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Masjijnnajårggålime prográmma betaversjåvnnå le Tråmså universitehtan åvddånahtedum. Dán prográmma baktu besa lijmmit nuorttasámegiela tevstav ja de dárogiellaj jårggåluvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag skrives mange dokumenter på norsk selv i samiskspråklige sammenhenger, fordi det er enklere enn å oversette til norsk i etterkant.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Uddni moadda dokumenta dárogiellaj tjáleduvvi tjabu sámegielak aktijvuodan, danen gå dat le álkkep gå maŋŋela dárogiellaj jårggålit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Universitetets oversettingsprogram gjør at samisk kan brukes som administrasjonsspråk og likevel være tilgjengelig for norskspråklige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Universitehta jårggålimprográmma baktu máhttá sámegielav adnet háldadusgiellan ja ajtu le sadjihin dárogielagijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen støtter en videreutvikling av dette programmet med 170 000 kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ráddidus dán prográmma joarkkaåvddånahttemav doarjju 170 000 kråvnåj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet Språkteknologisk infrastruktur for urfolksspråk i Nordvest-Russland er et av de planlagte prosjektene i Nordområdesatsningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Prosjekta Språkteknologisk infrastruktur for urfolksspråk i Nordvest-Russland gullu Nuorttaguovllovuorodime prosjevtajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å komme i gang med dette prosjektet er det nødvendig å utvikle et tastaturoppsett for de aktuelle språkene; kildinsamisk, komi og nenetsisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus dát prosjekta galggá jåhtuj boahtet de hæhttu boallobievddeårnik åvddånahteduvvat dajda gålmå gielajda: gielldasámegiella, komi ja nenets.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppsettet skal være enkelt å installere på de vanligste operativsystemene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Årnik galggá álkke installerit dábálamos operativsystemajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen støtter dette forprosjektet med 535 000 kr i 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ráddidus dáv åvddåprosjevtav doarjju 535 000 kråvnåj jagen 2011.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ett av tiltakene i Handlingsplan for samiske språk er utvikling av en ordbok for nord-, sør- og lulesamisk språk til bruk for offentlig forvaltning ved oversettelse til de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Akta Sámegielaj doajmmaplána dåjmajs le nuortta- oarjjel- ja julevsámegiela báhkogirjev åvddånahttet mij galggá almulasj háldadussaj ávkken gå sámegielajda jårggål.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom forvaltningsordboken får oversetterne et elektronisk verktøy som de kan hente ord og begreper fra og sammenligne med tidligere oversettelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Háldadusbáhkogirje baktu oadtju jårggåliddje elektråvnålasj viehkkenævov massta bágojt ja moallánagájt máhtti viedtjat ja åvdep jårggålimij buohtastahttet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Universitetet i Tromsø har påtatt seg å utvikle denne, og fikk 150 000 kroner i 2010 for å starte med nordsamisk versjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tråmså universitehtta le dáv bargov válldám, ja oattjoj 150 000 kråvnå jagen 2010 nuorttasámegiela versjåvnnåj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen gir 250 000 kroner til det videre arbeidet med forvaltningsordboken i 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ráddidus vaddá 250 000 kråvnå joarkke bargguj háldadusbáhkogirjjáj jagen 2011.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
