<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">videreforer-satsing-pa-sorsamisk-sprak_id_682459.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen foreslår å øke bevilgningen til Sametinget med 700 000 kroner til arbeidet med sørsamisk læremiddel- og terminologiutvikling i 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Joarkki oarjjelsámegielav vuorodit Ráddidus oajvvat Sámediggáj juollodit 700 000 kråvnå bargatjit oarjjelsáme oahpponævoj ja terminologijaåvddånibmáj jagen 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen foreslår også å bevilge 120 000 kroner til den samiske språkprisen Gollegiella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ráddidus aj oajvvat 120 000 kråvnå juollodit sáme giellabálkkáj Gållegiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette går frem av forslag til revidert nasjonalbudsjett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dáv bessá låhkåt dárkestum násjonálbudsjehtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Sørsamisk er et sårbart språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Oarjjelsámegiella le ájtedum giella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen vil fortsette arbeidet med å bevare og utvikle det sørsamiske språket og satsingen på sørsamiske læremidler, sier sameminister Rigmor Aasrud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ráddidus sihtá joarkket bargujn nannit ja åvddånahttet oarjjelsámegielav ja vuorodit oahpponævojt oarjjelsámegiellaj, javllá sámeminisstar Rigmor Aasrud.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Engerdal kommune har tidligere mottatt årlig støtte til drift av Elgå skole og til utvikling av sørsamiske læremidler og sørsamisk terminologi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Engerdal suohkan le jahkásattjat rudájt oadtjum Elgå skåvlåv dåjmadittjat, gånnå bargaduvvá oarjjelsámegiela oahpponævoj ja terminologijajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2012 er det siste året med elever ved denne skolen, og kommunen har derfor bestemt å legge ned driften fra høsten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>2012 le maŋemus jahke oahppij skåvlån, danen hæjttá suohkan skåvlåv dåjmadit tjavtja rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Skolen har utført et stort og viktig arbeid for utviklingen av sørsamisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Skåvllå le ájnas bargov dahkam oarjjelsámegiela åvdåstibmáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med denne overføringen får Sametinget nå ansvaret for å prioritere og organisere det videre arbeidet med sørsamisk læremiddel- og terminologiutvikling, sier Aasrud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dájna juollodimijn oadtju Sámedigge åvdåsvásstádusáv oarjjelsámegiela oahpponævo- ja terminologibargov vuorodit ja orgániserit, javllá Aasrud.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>120 000 kroner til samisk språkpris Den samiske språkprisen Gollegiella blir utdelt hvert andre år av Det nordiske embetsorganet for samiske spørsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>120 000 kråvnå sáme giellabálkkáj Sáme giellabálkká Gållegiella juogeduvvá fert nuppe jage, ja Nuorttarijkaj sáme ássjij ámmátorgádna dáv bálkkáv juogat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisbeløpet utgjør om lag 120 000 norske kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ruhtamákso le birrusij 120 000 tuvsán kråvnå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2012 vil Norge stå for finansieringen av prisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuonarijkka ruhtat bálkkáv jagen 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen deles ut på høstens møte mellom de nordiske ministrene med ansvar for samiske saker i Finland, Sverige og Norge, og sametingspresidentene i de tre landene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bálkká juogeduvvá Nuorttarijkalasj minissterij sáme ássjij tjaktja-tjåhkanimen Vuonarijka, Svieriga ja Suoma gaskan. Duodden aj sámedikkepresidenta dát gålmåt rijkajs oassálassti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
