<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">besoeke-sametinget.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Besøke Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkev guossidit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget i Karasjok er åpent for besøk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge Kárášjågån la rabás guossijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Omvisning i Sametingsbygningen skjer daglig fra mandag til fredag kl. 13.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahpestibme Sámediggevieson la juohkka biejve mánnodagá rájes bierjjedahkaj kloahkka 13.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Omvisningsspråk er norsk, samisk og engelsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahpestimgiela li dárogiella, sámegiella ja ieŋŋilsgiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Varighet per omvisning er om lag 30 minutter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juohkka oahpestibme bissu birrusij 30 minuhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maksimum antall personer som kan bli med i en gruppe er 25 personer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij sjiehta ienep gå 25 ulmutja juohkka juohkusij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilpasset tilbud for grupper</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hiebadum fálaldahka juohkusijda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For skoleelever og -klasser i ungdomstrinnet og videregående skoler, organisasjoner, institusjoner og medier tilbys tilpasset omvisning, inkludert korte foredrag om Sametinget, samepolitikk eller andre relevante tema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Skåvllåoahppijda ja –klássajda nuorajdásen ja joarkkaskåvlån, organisasjåvnåjda, ásadusájda ja medijáj fáladuvvá hiebadum oahpestimev, aktan åni lågådallamij Sámedikke, sámepolitihka jali ietjá guoskavasj tiemáj birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilbudet tilpasses til enhver tid kapasiteten i administrasjonen og den politiske aktiviteten i bygningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Fálaldahka agev hiebaduvvá háldadusá máhtukvuoda ja politihkalasj dåjmaj milta vieson.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontakt Kommunikasjonsavdelingen om du har særskilte behov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guládalá Guládallamåssudagájn jus dujna li sierra dárbo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åpne møter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rabás tjåhkanime</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møtene i Sametingets plenum og komitéer er åpne for publikum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjåhkanime Sámedikke ållestjåhkanimen ja juohkusijn li rahpasa gulldaliddjijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plenum og komitéene har rundt fire møter i året hver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ållestjåhkanimen ja ja juohkusijn li birrusij niellja tjåhkanime jahkáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under møtene er Sametingets kantine også åpen for publikum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjåhkanimij bále la aj bårådimladnja rabás gulldaliddjijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets bibliotek</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke girjjevuorkká</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets bibliotek med lese- og studieplasser er åpent mellom 09.00 og 15.30, og kan benyttes av publikum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke girjjevuorkká låhkåm- ja oahpposajij la rabás 09.00 ja 15.30 gaskan, ja máhttá aneduvvat gulldaliddjijs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
