<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">naturmangfold.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Naturmangfold / Miljø, areal og kulturvern / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Luondo moattebelakvuohta / Birás, areálla ja kultursuodjalus / Sámedigge - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har ingen forvaltningsmyndighet for bevaring og bruk av naturmangfoldet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikken ij la mákkárik háldadimfábmudahka luondo moattebelakvuodav bisodittjat ja ávkástallamijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Naturmangfoldslovens bestemmelser skal vurderes ved alle beslutninger som kan påvirke mangfoldet i naturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Luonndomoattebelakvuohtalága mærrádusá galggi árvustaláduvvat gáljkka mierredimijn ma máhtti luondon moattebelakvuodav vájkkudit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Loven har blant annet som formål å sikre grunnlaget for samisk kultur, legge samisk tradisjonell kunnskap til grunn i forvaltningen og vektlegge hensynet til naturgrunnlaget for samisk kultur i alle tiltak etter loven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lágan le ulmmen ierit ietján sáme kultuvra vuodov nannit, sáme árbbedábálasj diedojt biedjat vuodon háldadimen ja dættodit sáme kultuvra luondovuodov vieledit gájkka dåjmajn lága milta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er høringsinnstans og i flere saker konsultasjonspartner med Fylkesmannen, Direktoratet for naturforvaltning og Miljøverndepartementet for tiltak og beslutninger etter loven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge le guládallamorgádna ja moatten ássjijn konsultasjåvnnåbielle Fylkamánnáj, Luonndoháldadus direktoráhttaj ja Birássuodjalusdepartemænntaj dåjmajda ja mærrádusájda lága milta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansvarlig politiker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Politihkalasj åvdåsvásstediddje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tradisjonell samisk bruk opprettholdes og utvikles på en slik måte at det bevarer naturmangfoldet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Arbbedábálasj sáme luondo adnem bisoduvvá ja åvddånahteduvvá dan láhkáj vaj luondo moattebelakvuohta bisoduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette skjer gjennom kontakt og konsultasjoner med statlige miljøvernmyndigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát dáhpáduvvá áktijvuodajn ja konsulterimij baktu stáhta birássuodjalime fábmudagáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget jobber nå med</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálla barggá Sámedigge dáj ássjij:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskrifter om områdervern (nasjonalparker, landskapsvern, naturreservat)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Njuolgadustjála guovllosuodjalime birra (nasjonálpárka, suodjalimduobddága, luonndoreserváhta)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskrift om vårjakt på ender i Kautokeino</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Njuolgadustjála gidálåddima birra Guovdagæjnon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskrifter om utvalgte naturtyper (f.eks eng, myr, skog)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Njuolgadustjála sierra luonndtjerdaj birra (buojk. giettij, jiekkij, miehtsij birra)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskrifter om prioriterte arter (bevaring av sårbare arter f.esk dverggås, fjellrev)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Njuolgadustjála vuoroduvvam iellemslájaj birra (bisodit ájtedum slájajt buojk. várregásajt, sválajt)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskrifter om regulering av laksefiske (sjø og elv)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Njuolgadustjála luossaguoládusáv regulerima birra(meran ja jågåjn)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opprettelsen av verneområdestyrer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Suodjalimguovloj stivrajt ásadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fastsetting av forvaltningsplaner for nasjonalparker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nasjonálpárkaj háldadimplánajt mierredit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er ikke forvaltningsmyndighet etter naturmangfoldslov, men høringsinstans og konsultasjonspart med statlige miljøvernmyndighetene for beslutninger og tiltak som kan påvirke samiske interesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke vásstádus Sámedigge ij la háldadusfábmudahkan luonndomoattebelakvuohtalága milta, valla guládallamorgádna ja konsulterimbielle stáhta birássuodjalimfábmudagáj mærrádusájn ja dåjmajn ma máhtti sáme berustimijt vájkkudit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Din påvirkning Sametinget legger vekt på lokale kunnskaper og forståelser ved beslutninger om bruk og vern av naturmangfoldet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duv vájkkudahttem Sámedigge dættot bájkálasj diedojt ja dájadusájt mærrádusájn mij guosská luondo moattebelakvuoda adnemav ja suodjalimev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Løsninger som legger til rette for aktiv lokal involvering i beslutningsprosesser er derfor blitt mer vanlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjoavddusa vájmmelis bájkálasj vájkkudahttemij mærrádusprosessajn li danen sjaddam ienep dábálattjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette skjer særlig når det gjelder beslutninger om vern og forvaltning av laks.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát dáhpáduvvá sierra láhkáj mærrádusájn ma guosski mærrádusájda luosa suodjalimen ja háldadimev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
