<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">om-spraakkampanjen.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om språkkampanjen / Artikler / Snakk samisk te' mæ / Språk / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giellakampánja birra / Artikler / Sámásta mujna / Giella / Sámedigge - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om språkkampanjen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giellakampánja birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språk er vår gave fra våre forfedre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámegiella le vattáldahka mijá ájttegijs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En gave som vi igjen skal gi til våre etterkommere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vattáldahka majt mij vas galggap vaddet mijá maŋep buolvajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språket sier noe om hvem vi er, og styrker vår tilhørighet til det samiske fellesskapet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giella javllá juojddáv gudi mij lip, ja nanni mijá tjanástagájt sáme aktisasjvuohtaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikke alle samiske barn og unge har fått lære seg samisk, men språket er likevel veldig viktig også for dem. Selv om man ikke snakker språket, har samisk likevel en stor verdi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ælla divna sáme máná ja nuora oadtjum sámegielav oahppat, valla giella le huoman viehka ájnas sidjij aj. Juska ulmusj ij sámegielav håla, de le sámegielan huoman stuorra árvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette fordi det handler om identitet og felleskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan diehti gå sáhka le identitehtas ja aktisasjvuodas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om å uttrykke seg, kommunisere og det å kjenne at man er en del av noe større.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåktu sáhkadit ja dåbddåt ulmusj la oassen juosstá mij la stuoráp.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er opptatt av å styrke, utvikle og bevare samisk språk i alle områdene i Sapmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge rahtjá sámegielav nannit, åvddånahttet ja bisodit juohkka guovlon Sámeednamin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker at alle barn og unge skal ha mulighet til å lære samisk der hvor de bor, og også ha mulighet til å bruke sitt språk i hverdagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge sihtá divna mánájn ja nuorajn galggá liehket máhttelisvuohta oahppat sámegielav danna gånnå sij årru, ja máhttelisvuohta hållat sámegielav árggabiejven.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget jobber for at barn og unge i hele landet skal få mulighet til å få opplæring i samisk på skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge barggá vaj máná ja nuora ålles rijkan galggi oadtjot máhttelisvuodajt oahppat sámegielav skåvlån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker at flere skal lære samisk, for det er kun på den måten at vi sikrer at språket lever videre og kan læres av de kommende generasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij sihtap ienebu galggi sámegielav oahppat, danen gå dåssju dajna vuogijn tjårggip vaj giella viessu vijddábut ja máhttá åhpaduvvat boahtte buolvajs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil også at flere skal bruke samisk så ofte som mulig, og helst i alle mulige sammenhenger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij sihtap aj ienebu galggi sámástit nåv dájvváj gå máhttelis, ja jus riekta juohkka aktijvuodan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker at det skal være naturlig å bruke samisk språk både i butikken, på fotballtrening så vell som på skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge sihtá galggá liehket luondulasj sámástit goappátjagá oassásin, tjiektjamhárjjidusán nåv gå skåvlån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker at samisk språk skal synes på sosiale media.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij sihtap sámegiella galggá vuojnnut sosiála medijajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker at samisk språk skal høres ute i gatene, på fjellet og i skolegården.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij sihtap sámegiella galggá gullut gahttunin, váren ja skåvllåsaljon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har derfor satt i gang Språkkampanjen ”Snakk samisk te`mæ”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge le dan diehti álgadam Giellakampánjav “Sámásta mujna”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi håper at denne kampanjen skal bidra til økt bevissthet om det å bruke samisk i flere sammenhenger, motivere til opplæring i samisk språk, øke bruken av samisk på flere og nye arenaer og at samisk språk brukes i offentlige sammenhenger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doajvvop dat kampánnja galggá viehkedit stuoráp diedulasjvuohtaj sámástittjat ienep aktijvuodajn, arvusmahtátjit sámegielav åhpatjit, lasedittjat ienep jådå arenajn sámástittjat ja almulasj aktijvuodajn sámástittjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>”Snakk samisk te`mæ” er en landsomfattende holdningskampanje som omfatter all samisk ungdom, både de som snakker samisk, kan litt samisk og de som ikke behersker samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>“Sámásta mujna” le rijkavijddásasj guoddokampánnja mij loavddá divna sáme nuorajt, goappátjagá sijáv gudi bukti sámástit, vehik sámástit ja gudi e buvte sámástit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med kampanjen er å bidra til;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Kampánja ulmme le viehkedittjat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økt bruk av samisk språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vaj sámegiela adno laseduvvá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere brukere av samisk språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vaj ienebu sámásti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bruk av samisk språk på flere arenaer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vaj sámegiella ienep arenajn laseduvvá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Synliggjøring av samisk språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vaj sámegiella vuojnnusin sjaddá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økt forståelse i samfunnet for viktigheten av at vi får bruke vårt språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vaj sebrudahka dádjat ienebut man ájnas la gå oadtjop sámástit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vår utfordring er å få den enkelte til å velge samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mijá hásstalus la oadtjot ájnegattjav válljitjit sámegielav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fremtiden for samisk språk avhenger av at hver enkelt av oss bruker samisk som et naturlig kommunikasjonsspråk i flest mulig sammenhenger, og at man ønsker og aktivt går inn for å ta opplæring i samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámegiela boahtteájgge le tjanádum juohkka aktaj mijás adná sámegielav luondulasj guládimgiellan juohkka aktijvuodan gå máhttelis, ja sihtá ja dåjmalattjat vállji sámegielav oahppat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vårt budskap er at samisk språk er viktig og nyttig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mijá diedádus le sámegiella le ájnas ja ávkká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lær samisk, bruk samisk, velg samisk!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpa sámegielav, sámásta, vállji sámegielav!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er alle med på bevare språket ved at vi bruker det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij lip divna siegen gielav bisodime gå sámástip.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også viktig å vektlegge at det en stor fordel å være tospråklig, og det åpner for mange jobbmuligheter i fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnas le aj dættodit stuorra ávkke le liehket guovtegielagin, ja moadda barggomáhttelisvuoda rahpusi boahtteájgen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Snakk samisk te'mæ!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>samastamujna@samedigge.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
