<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-tilskudd-til-ny-soersamisk-nyhetsside-paa-nett.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Tilskudd til ny sørsamisk nyhetsside på nett</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>PRM: Doarjju ådå oarjjelsáme næhttabájkev</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget støtte til samiske språkprosjekter, og i denne omgang har de prioritert språkprosjekter i sør-, pite- og lulesamiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde l dårjav juollodam sáme giellaprosjevtajda, ja dan bále vuorodam giellaprosjevtajt oarjjel-, bihtám- ja julevsáme guovlojt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant annet får Rørosnytt 300.000 kr i støtte til etablering av en sørsamisk nyhetsside på nett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duola dagu Rørosnytt oadtju 300.000 kråvnå doarjjan ásadittjat ådå oarjjelsámegielak ådåsnæhttabielev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sørsamisk språk er nå på vei til å styrkes etter å ha vært sterkt truet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Oarjjelsáme giella l nanostuvvamin maŋŋela gå la læhkám garrasit ájteduvvam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å etablere en sørsamisk nyhetskanal kan ha stor betydning for styrking av sørsamisk som hverdagsspråk, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ásadit oarjjelsáme ådåskanálav máhttá liehket ájnas nannitjit oarjjelsámegielav bæjválasj giellan, javllá sámedikkepresidænnta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formål med prosjektet er å etablere en nettside på sørsamisk med nyheter som berører sørsamene, og få på plass en sørsamisk redaksjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ulmme prosjevtajn la næhttabájkev oarjjelsámegiellaj ásadit, ådåsij ma oarjjelsámijda guosski ja oarjjelsáme dåjmadagáv sadjásis oadtjot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi ser det som viktig at sørsamene har tilgang på nyheter og andre aktuelle saker på sitt eget språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Mijá mielas la ájnas juhte oarjjelsáme bessi ådåsijt ja ietjá ájggeguovddelis ássjijt ietjasa giellaj låhkåt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne nettsiden vil både styrke og utvikle sørsamisk, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát næhttabájkke goappátjagá nanni ja åvddånahttá oarjjelsámegielav, javllá Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sørsamisk seminar og filmfestival</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oarjjelsáme seminárra ja sáme filmmafestiválla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre sørsamiske prosjekter som har fått innvilget støtte er Trøndelag Fylkeskommune / Aajege språksenter, som fikk 100.000 kr i støtte til å arrangere seminaret Gïeleviermie om situasjonen for sørsamisk språk, som arrangeres på Røros 7.–8. november.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietjá oarjjelsáme prosjevta ma li doarjodum li Trøøndelaagen fylhkentjïelte/ Aaajege - saemien gïele- jïh maahtoejarnge ma oadtju 100.000 kråvnå doarjjan ásadittjat seminárav Gïeleviermie oarjjelsámegiela dile birra, mij ásaduvvá Rørosan basádismáno 7.–8. biejvij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Røros kommune fikk 80.000 kr i støtte til arrangering av en grenseoverskridende samisk musikkfestival 7.–10. november.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rørosa suohkan oattjoj 80.000 kråvnå doarjjan ásadittjat rájájrasstijiddje sáme musihkkafestiválav basádismáno 7.–10. biejvij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne festivalen skal være en den av festivalen Raasten Rastah som arrangeres hvert år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát festiválla sjaddá oassen Raasten Rastah festiválas mij juohkka jage ásaduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til revitalisering av pitesamisk språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doarjja bihtámsámegielav ælládahtátjit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Duoddare Ráfe i Beiarn kommune får 300.000 kr i støtte til revitalisering av pitesamisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duoddara Ráfe, Bájdár suohkanin, oadtju 300.000 kråvnå bihtámsámegielav ælládahtátjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant annet skal Duoddara Ráfe ha et samarbeid med pitesamiske språkinteresserte på svensk side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duola dagu galggá Duoddara Ráfe aktan bihtámsáme giellaberustiddjij Svieriga bielen barggat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I lulesamisk område får Hamarøy kommune 75.000 kr i støtte til språkkurs for barn som har samisk som førstespråk, og 75.000 kr til språkkurs for barn som har samisk som andrespråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Julevsáme guovlon oadtju Hábmera suohkan 75.000 kråvnå doarjjan giellakurssaj mánájda gænna li sámegiella vuostasjgiellan, ja 75.000 kråvnå giellakurssaj mánájda gænna li sámegiella nubbengiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Litteraturtreff, språkkurs, reise-app og konfirmasjonsleir</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girjálasjvuodaæjvvalime, giellakurssa, manno-app ja skallolæjrra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordsamiske prosjekter har også fått støtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuorttasáme prosjevta li aj doarjoduvvam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Čálliid lágádus får 300.000 kr i støtte til prosjektet (samiske bøker søker brukere).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Čálliid lágádus oadtju 300.000 kråvnå doarjjan prosjæktaj (Sámegielak girje addnijt åhtsi).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet arrangerer 25 treff der forfattere underholder barn og unge med høytlesing og skuespill.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Prosjækta ásat 25 æjvvalime gånnå tjálle mánájt ja nuorajt hávsskudahtti låhkåma ja oavdástallama baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nesseby kommune får 150.000 kr. til språkkurs som skal hjelpe de som har tatt samisk begynnerkurs til å begynne å snakke samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Unjárga suohkan oadtju 150.000 kråvnå giellakurssaj mij galggá viehkedit sijáv gudi li sáme álggokursav tjadádam sámástittjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har også gitt 200.000 kr i tilskudd til prosjektet Bædi &amp;amp; Børdi, som er en reise-app på samisk for barn om Nordnorske turiststeder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde l juollodam 200.000 kråvnå doarjjan prosjæktaj Bædi &amp;amp; Børdi, mij la manno-app sámegiellaj Nuortta-Vuona turisstabájkij birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kirkeråd får 150.000 kr. i prosjektstøtte til å arrangere samisk konfirmasjonsleir.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme girkkoráde oadtju 150.000 kråvnå prosjæktadoarjjan ásadittjat sáme skallolåhkkijlejrav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år arrangeres konfirmasjonsleiren for 6. gang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dán jage skallolåhkkijlæjrra ásaduvvá 6. bále.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er spesielt gledelig at vi opplever en så stor interesse for språkprosjekter akkurat i år når vi feirer det internasjonale urfolksspråkåret, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Ållagasj la ávvudahtte gå gå mij jur álggoálmmukgiellajagen muossádip nav stuorra berustimev giellaprosjevtajs, javllá sámedikkepresidænnta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
