<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingsraadet-har-oppnevnt-nytt-eldreraad.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har oppnevnt nytt eldreråd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde l ådå vuorrasijrádev nammadam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er et godt sammensatt råd med kjønnskvotering, geografisk spredning, bysamer og to faste medlemmer som ble gjenvalgt, sier sametingsråd Juhána Biera Biret Márjá/Berit Marie P.E. Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Buorre ájrasjuohko le sjiervij, geografijja ja stádasámij gáktuj, ja guokta stuoves ájrrasa gudi ådåsis válljiduvájga, javllá sámedikkeráde Juhána Biera Biret Márjá/Berit Marie P.E. Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eira har store forventninger til rådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Eiran li stuorra vuorddemusá rádáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg vet at det forrige rådet var veldig engasjert og det tror jeg dette nye rådet også blir.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Mån diedáv åvdep ráde lij buossje, ja jáhkáv dát ådå ráde sæmmilágátjijn sjaddá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets eldreråd er et rådgivende organ for Sametingsrådet og skal bistå Sametinget i utformingen av Sametingets eldrepolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke vuorrasijráde l rádevadde orgádna Sámedikkerádáj ja galggá viehkedit Sámedikkev hábmedime Sámedikke vuorrasijpolitihkav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eldrerådet kan også ta opp saker på eget initiativ ovenfor Sametingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuorrasijráde máhttá aj ássjijt bajedit Sámedikkerádáj ietjas berustime duogen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er svært viktig for det samiske samfunnet at Sametinget har eldreråd, da våre eldre er en stor ressurs for oss med tanke på kunnskapsoverføringer, historiske fakta og spesielt med tanke på et godt helsetilbud til eldre samer, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Åbbå ájnas la sáme sebrudahkaj gå Sámedikken la vuorrasijráde, gå mijá vuorrasa li midjij stuorra resurssan mij guosská árbbediedojt vattátjit, histåvrålasj diedojda ja ållagasj mij guosská buorre varresvuodadievnastusájda vuorrasap sámijda, javllá Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle lister som har kommet med forslag har fått enten fast medlem eller varamedlem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gájkka lista ma li oajvvadusájt buktám li oadtjum juogu stuoves ájrrasav jali sadjásasj ájrrasav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Varamedlemmene er etter rekkefølge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sadjásasj ájrrasa li maŋŋálakkoj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil si at det ikke er personlig vara.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat sihtá javllat, ælla persåvnålasj sadjásattja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette for at man lettere kan få varamedlem til møte ved forfall fra faste medlemmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dajna la álkkep sadjásattjajt tjåhkanibmáj åttjudit jus stuoves ájrrasa e máhte boahtet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlemmer:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sebrulattja:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingrid Jåma, Oslo, Sør Norge Laila Somby Sandvik, Karasjok, Øst-Finnmark Inge Andersen, Lødingen, Nordland Jarl Even Roska, Nesseby, Øst-Finnmark Hans Eriksen, Tana, Øst-Finnmark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ingrid Jåma, Oslo, Oarjje-Vuodna Laila Somby Sandvik, Kárašjohka, Lulle-Finnmárkko Inge Andersen, Lådik Nordlánnda Jarl Even Roska, Unjárga, Alle-Finnmárkko Hans Eriksen, Deatnu, Lulle-Finnmárkko</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis du har spørsmål, ta kontakt med sametingsråd Berit Marie P.E. Eira, mob. +47 913 28 626.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus li gatjálvisá, guládalá sámediggerádijn Berit Marie P.E. Eira, mob. +47 913 28 626.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
