<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">spraakroekt-normering-og-termarbeid-innen-samiske-spraak.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkrøkt, normering og termarbeid innen samiske språk / Fakta om samiske språk / Språk / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giellasuodjalibme, normerim ja moallánakbarggo / Diedo sámegielaj birra / Giella / Sámedigge - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkrøkt, normering og termarbeid innen samiske språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giellasuodjalibme, normerim ja moallánakbarggo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi Giellagáldu har samlet eksperter innen samiske språk og inviterer språkbrukere til et seminar på Sajos, i Enare 6. oktober. På seminaret diskuteres det hvilke utfordringer fire samiske språk har innen språkrøkt, normering og termarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme Giellagálldo tjoahkki sámegiela ássjediehttijt Anárij, gålgådismáno 6. biejve ja gåhttju giellaaddnijt seminárraj Sajosij ságastalátjit makkár rahtjamusá li nielje sámegielajn mij gullu giellasuodjalibmáj, normerimij ja moallánakbargguj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også en sjelden mulighet til å høre fire samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sæmmi båttå besa gullat niellja sierra sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med språkseminaret markeres starten på sametingenes treårige grenseoverskridende språksamarbeidsprosjekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giellasemináran tjalmostahteduvvá Sámedikke gålmåjahkásasj rádjárasstididdje giellaaktisasjbarggoprosjevta álgadibme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident, Tiina Sanila-Aikio, fra det finske Sametinget åpner seminaret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Suoma Sámedikke sáhkajådediddje, Tiina Sanila-Aikio, rahpá seminárav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åpningsseminaret til Giellagáldus videreføringsprosjekt er åpen for alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giellagáldo joarkkemprosjevta álgadimseminárra l rabás juohkkahattjaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deltagere dekker selv eventuelle reise-, overnattings- og kostutgifter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oassálasste máksi ietja manno-, biebbmo- ja idjadimgålåjt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seminaret tolkes til finsk og svensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Seminárra dålkkuduvvá sámegielajs suomagiellaj ja svierigadárogiellaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Program:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Prográmma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>10.15 Sametingspresident Aili Keskitalo fra Sametinget i Norge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>10.15 Vuona Sámedikke presidænnta Aili Keskitalo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>10.30 Eino Koponen: Prinsipper innen språkrøkt og dets tilpasning til skoltesamisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>10.30 Eino Koponen: Prinsihpa giellasuodjalimbargon ja hiebadibme gålldåsámegiellaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>11.10 Johanna Ijäs: Sammensatte ord i nordsamisk og hvordan de skrives</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>11.10 Johanna Ijäs: Tjoahkkájbiejadum bágo nuorttasámegielan ja daj tjállemvuohke</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>11.50 Fremføring av musikkelever ved Sámi Oahpahusguovddáš i auditoriet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>11.50 Sáme Åhpadusguovdátja sámemusihka oahppij vuosádus auditåvrån</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>13.30 Petter Morottaja: Hvordan bevare Enaresamisk?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>13.30 Petter Morottaja: Gåktu bisodit Anára sámegielav?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>14.10 Svenn-Egil K. Duolljá: Noen grammatiske regler i lulesamisk språk med utganspunkt i språknormering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>14.10 Svenn-Egil K. Duolljá: Muhtem giellaåhpalasj njuolgadusá julevsámegielan giellamierredime hárráj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi Giellagáldu er det samiske folks øverste fagorgan og har den høyste beslutningsmyndigheten i saker som omhandler samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme Giellagálldo l sáme álmmuga aktisasj ja bajemus ássjedåbdde ja mierredimorgádna mij guosská sámegielaj gatjálvisájda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi Giellagáldu tilbyr språkhjelp ved å svare på spørsmål og gi råd direkte til språkbrukerne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme Giellagálldo fállá giellaviehkev njuolgga giellaaddnijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant Sámi Giellagáldus oppgaver er også terminologiarbeid, språknormering og språkrøkt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme Giellagáldo bargguj gullu aj moallánakbarggo, giellamierredibme ja giellasuodjalimbarggo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg skal Giellagáldu spre informasjon om samiske språk og fagspørsmål knyttet til samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodden dási galggá Giellagálldo juohket diedojt sámegielaj birra ja giellafágalasj ássjij birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Giellagáldus videreføringsprosjekt finansieres av Interreg V Nord delommråde Sápmi, Lapin liitto, Troms Fylkeskommune og sametingene ved Norge, Sverige og Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giellagáldo joarkkemprosjækta ruhtaduvvá Interreg V Nord -oasseguovllo Nuortta Sábme, Lapin Liitto, Råmså fylkkasuohkan ja Suoma -, Svieriga - ja Vuona Sámedikkijs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget i Finland leder prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Prosjækta jådeduvvá Suoma Sámedikkes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
