<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stoetter-tradisjonell-kunnskapsprosjekt-i-lulesamisk-omraade.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtter tradisjonell kunnskapsprosjekt i lulesamisk område</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doarjju árbbedábálasj máhttoprosjevtav julevsáme guovlon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet gir støtte på 150.000 kroner til Grønnåsen skole i Bodø kommune, slik at de kan styrke lulesamisk som muntlig språk blant samiske barn i Bodø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde vaddá 150.000 kråvnå doarjjan Grønnåsen skåvllåj Bådådjo suohkanin prosjæktaj nannitjit julevsámegielav hållamgiellan mánáj gaskan Bådådjon, dåjmaj baktu gånnå dættot sáme árbbemáhtov boahtte buolvajda vaddet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mange barn er skolen eneste språkarena, noe som gjør det ekstra viktig å gi barn økt mulighet til å utvikle samisk som samhandlingsspråk dem imellom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ållo mánájda la skåvllå ájnna giellaariedná, mij dahká juhte la ållagasj ájnas mánájda lasedit máhttelisvuodav åvdedittjat sámegielav avtastallamgiellan gaskanisá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet vil fokusere på samisk fortellertradisjon, samisk som språk i lek og grunnteknikker og termer i duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Prosjækta dættot sáme njálmálasj subtsastimárbbemáhtov, sámegielav stuvssimgiellan ja duoje vuodoteknihkajt ja duodjetermajt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målgruppen for prosjektet er elever som har samiskundervisning i Bodø kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Prosjevta ulmmejuogos li oahppe gejn li sámegielåhpadus Bådådjo suohkanin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg synes det er viktig at elever får samisk språkopplæring gjennom praktisk arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Muv mielas la ájnas juhte oahppe oadtju sáme giellaåhpadusáv praktihkalasj bargo baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig bidrar prosjektet til bruk av samisk tradisjonell kunnskap i skolen, hvor kunnskapsoverføringen skjer fra eldre til yngre generasjoner med fokus på duodji og samisk språkopplæring, sier sametingsråd Berit Marie E. Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sæmmi prosjækta vájkkut sáme árbbedábálasj máhtov ienebut skåvlån anátjit, gå máhtto sirdeduvvá vuorrasap ulmutjijs ådå buolvajda duoje ja sáme giellaåhpadusá dættodime, javllá sámedikkeráde Berit Marie E. Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har en søkerbasert tilskuddsordning med åpen søknadsfrist, beregnet for grunnskoler med elever som får opplæring i samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikken li doarjjaårnik massta máhttá åhtsåt ja man la rabás åhtsåmájggemierre, mij la hiebaduvvam vuodoskåvlåjda gånnå li oahppe gudi åhpadusáv sámegielajn oadtju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med tilskuddet er at det skal bidra til å implementere samisk tradisjonell kunnskap i grunnskolen og i lokale læreplaner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ulmme dårjajn la doajmmaj biedjat sáme árbbedábálasj máhtov vuodoskåvllåj ja bájkálasj oahppoplánajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjon om tilskuddsordningen og regelverket for ordningen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienep diedo doarjjaårniga birra ja doarjjanjuolgadusáj birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Berit Marie E. Eira, + 47 913 28 626</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ságájdahttemij, guládalá sámedikkerádijn Berit Marie P.E. Eira, +47 913 28 626</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
