<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">styrke-det-samiske-tilbudet-i-oslo.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styrke det samiske tilbudet i Oslo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nannit sáme fálaldagájt Oslon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>/ Arenaer for samisk kulturutøvelse / Kulturliv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>/ Arena sáme kulturdåjmadibmáj / Kultuvrraiellem / Sámedigge - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styrke det samiske tilbudet i Oslo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nannit sáme fálaldagájt Oslon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>18. mars 2014</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>18. njoktje 2014</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Oslo kommune vil styrke det samiske tilbudet i hovedstaden gjennom egen samarbeidsavtale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge ja Oslo suohkan sihti sáme fálaldagájt nannit oajvvestádan sierra aktisasjbarggosjiehtadusá baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Samarbeidsavtalen skal gjøre det lettere å være same i Oslo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Aktisasjbarggosjiehtadus galggá dahkat álkkebun liehket sábmen Oslon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er mange samer i Oslo og målet vårt er at disse skal få et så godt tilbud som mulig, sier sametingsråd Ann-Mari Thomassen og byråd for kunnskap og utdanning, Anniken Hauglie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oslon li moadda sáme, ja mijá ulmme le sij galggi oadtjot nåv buorre fálaldagájt gå máhttelis, javllaba rádeájras Ann-Mari Thomassen ja máhtto ja åhpadusá rádeájras, Anniken Hauglie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Oslo kommune har i flere år diskutert hvordan styrke og utvikle barnehage, skole, helse og kulturtilbudet til den samiske befolkningen i hovedstaden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge ja Oslo suohkan li moadda jage dagástallam gåktu nannit ja åvddånahtedit mánnágárdev, skåvlåv, varresvuohta- ja kultuvrrafálaldagájt sámijda oajvvestádan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vært to årlige samarbeidsmøter på politisk nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guokta jahkásasj aktisasjbarggotjåhkanime li læhkám politihkalasj mieren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Byråd Anniken Hauglie i Byrådsavdeling for kunnskap og utdanning har vært i Kautokeino og hatt møter med sametingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rádeájras Anniken Hauglie máhtoj ja åhpadusá Stadarádeåssudagán la mannam Guovddagæjnon ja adnám æjvvalimijt Sámediggerádijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Byråden besøkte også ulike samiske fagmiljøer som Sámi Állaskuvla og Gáldu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rádeájras guossidaláj aj duov ja dáv sáme fáhkabirrusav degu Sáme allaskåvlåv ja Gáldov.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå vil både kommunen og Sametinget sette i gang en prosess for å lage en samarbeidsavtale som skal styrke samisk språk, kultur og helse i Oslo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dála sihti goappátjagá suohkan ja Sámedigge álgadit prosessav dagátjit aktisasjbarggosjiehtadusáv mij galggá nannit sámegielav, kultuvrav ja varresvuodav Oslon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere byrådsavdeling vil involveres i dette arbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moadda stádaráde åssudagá aj segaduvvi dán bargguj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under møtet i Kautokeino drøftet man mulighetene for å etablere møtesteder for samiske eldre og å etablere en egen sykehjemsavdeling i byen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjåhkanimen Guovddagæjnon árvvalattaduvvin máhttelisvuoda dahkat æjvvalimsajijt sáme vuorrasappojda ja ásadit sierra skihppijsijddaåssudagáv stádan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finansiering av Samisk hus ble også diskutert på møtet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme vieso biednigahttem dagástaladuváj aj tjåhkanimen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med den kulturelle skolesekken ønsker Oslo kommune økt kontakt med lokale samiske kulturmiljøer i Oslo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Kultuvralasj skåvllåvuossa gáktuj sihtá Oslo suohkan lasedum aktijvuodav bájkálasj sáme birrasij Oslon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Oslo kommune skal også drøfte hvordan rekruttere flere samiske elever til å ta samisk som 1.språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge ja Oslo suohkan galggi árvvaladdat gåktu ienep sáme oahppijt oadtjot åhpatjit sámegielav 1. giellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i dag en samarbeidsavtale med Tromsø kommune, og er i ferd å lage en samarbeidsavtale med Alta kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikken la uddni aktisasjbarggosjiehtadus Tråmså suohkanijn, ja dahkamin la aktisasjbarggosjiehtadusáv Áltá suohkanijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer info:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienep diedo:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Ann-Mari Thomassen, 900 57 123</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge-ráde ájras Ann-Mari Thomassen, 900 57 123</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Byråd for kunnskap og utdanning, Anniken Hauglie, 48082601</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mahtoj ja åhpadusá rádeájras, Anniken Hauglie, 480 82 601</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
