<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd-til-regionalutviklingsprosjekter.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker å styrke samarbeidet med regionale og lokale myndigheter i arbeidet med å bevare og styrke samiske språk, samisk kultur, næringer og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge sihtá nannit aktisasjbargov regionála ja bájkálasj oajválattjaj bargon mij guosská sáme gielajda, sáme kultuvrraj, æládusájda ja sebrudakiellema bisodibmáj ja nannimij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom etableringen av partnerskapsavtaler, samarbeidsavtaler med kommuner og fylkeskommuner, samt andre sentrale institusjoner hvis virksomhet berører samiske interesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guojmmevuohtasjiehtadusáj ja aktisasjbarggosjiehtadusáj ásadime baktu suohkanij ja fylkasuohkanij, ja ietjá guovdásj ásadusáj jus daj doajmma sáme berustimijda guosská.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mål for tilskuddsordningen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doarjjaårniga mihttomierre - Doarjja regionálaåvddånahttemprosjevtajda:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et aktivt og målrettet samarbeid med regionale og lokale myndigheter for å styrke og utvikle samisk kultur, språk og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dåjmalasj ja ulmmelasj aktisasjbarggo regionála ja bájkálasj oajválattjaj nannitjit ja åvddånahtátjit sáme kultuvrav, gielav ja sebrudakiellemav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidsprosjekter med fylkeskommunene som Sametinget har samarbeidsavtale med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktisasjbarggoprosjevta fylkasuohkanij maj Sámedikken la aktisasjbarggosjiehtadus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
