<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Samisk skolehistorie 3</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><year>2009</year><wordcount>742</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="sma"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://skuvla.info/skolehist/ssh3-n.htm</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32948 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="sme">Sámegillii</p>
<p type="title">Samisk skolehistorie 3</p>
<p type="title" xml:lang="sme">Sámi skuvlahistorjá 3</p>
<p type="title" xml:lang="sma">Samien skuvle-vaajese 3</p>
<p type="title" xml:lang="smj">Sámij skåvllåhiståvrrå 3</p>
<p>Omtaler og bokanmeldelser</p>
<p><em type="bold">Forsideillustrasjon ved Bjørg Monsen Vars </em></p>
<p>Boka kan kjøpes i bokhandel eller bestilles fra forlaget Davvi Girji .</p>
<p type="title">Forord</p>
<p>Tredje bind i bokverket</p>
<p><em type="italic">Samisk skolehistorie </em></p>
<p>er i likhet med</p>
<p>første</p>
<p>og</p>
<p>andre</p>
<p>bind ei samling av artikler, fortellinger, minner og dokumenter fra forskjellige sider ved skolen for samiske elever. Dette kommer ut som bok og på internett på adressa</p>
<p xml:lang="smj">http://skuvla.info</p>
<p>. Internettutgava vil også inneholde noe stoff som ikke er med i den trykte utgava.</p>
<p>Denne boka er resultat av samarbeid mellom mange personer og institusjoner. Vi vil takke hjertelig alle som har bidratt til at boka kunne bli utgitt; forfattere, fortellere, oversettere, korrekturlesere, fotografer, kunstnere, ansatte i forlaget og personale ved bibliotek, arkiv, museer og skoler, og ikke minst institusjonene som har bidratt til å finansiere utgivelsen.</p>
<p>I forrige bind sto det at med dette verket ønsker vi å kartlegge hva samiske elever har opplevd i norske skoler, men at kartet ennå har mange hvite flekker. Vi føler nå at kartet etter hvert blir mer tydelig, men ennå står mye igjen. Derfor er vi fremdeles interesserte i fortellinger og dokumenter som vi kan bruke i seinere bind.</p>
<p>Vi er også interesserte i korrigeringer og utfyllende opplysninger til dette bindet. Får vi det, vil vi gjøre endringer i internettutgava etter hvert og i et eventuelt nytt opplag av boka.</p>
<p>Artikler, tips, kritikk og korrigeringer kan du sende til forlaget: Davvi Girji Postboks 13 N–9735 Kárášjohka davvi@davvi.no eller til leder for redaksjonskomiteen: sveilund@online.no</p>
<p xml:lang="sme">Med hilsen redaksjonskomiteen: Elfrid Boine, Siri Broch Johansen, Svein Lund, Siv Rasmussen</p>
<p type="title">Innhold</p>
<p>Innledning: Fra vidda til de ytterste skjær</p>
<p><em type="bold">BARNEHAGER </em>Marianne Storjord: Samiske barnehagers historie Svein Lund: Barnehage mot fornorsking Siv Rasmussen: Nesseby barnehage – fra <span type="quote">«raseskille»</span> til samarbeid Siri Broch Johansen: I Tana tar sameforeningene ansvar Anne Jannok Eira: Badjemánáid beaiveruoktu Kirsten Alette Anti: – Eg måtte vere hard Oddveig Nymo Dalbakk og Asbjørg Skåden: Bygda ikkje den samme utan Sáráhká Samisk barnehage i Tysfjord: <span type="quote" xml:lang="smj">«Dánna galggap sámástit!»</span> Inger Johansen: Åarjel-saemiej maanagierte - Frå omreisande campingvogn til fast heiltidsbarnehage Solveig Oskal: Cizáš – samisk barnehage i Oslo Anita Ravna: De <span type="quote">«rike»</span> taler flere språk </p>
<p><em type="bold">MÁZE </em>Glimt fra skolehistoria i Máze Johan Tore Eira: Harde straffer på Masi skole Issát Sámmol Heatta: Skolen – vår framtid – i gamle dager og i vår tid Lidvard Hytta: Strir skolen for de samisktalende barn mot menneskerettighetene? Trygve Lund Guttormsen: Kamp for skole i Máze Ellen Turi Guttormsen: 40 år på skolen i Máze </p>
<p><em type="bold">LEBESBY </em>Av en historieløs kommunes skolehistorie Alfred Olsen: 5 år forsinka skolestart Richard Bergh: Pionerskolen på Kunes Edmund Johansen: Ett års skolestreik for bygdeskole </p>
<p><em type="bold">KVALSUND </em>Unni Nilsen: Skole og misjon i Kvalsund på 1700-tallet Forfall og fornorsking Andreas Arild: Lærerberetninger fra Kvalsund Klemet Vik: <span type="quote">«– No har finnen kasta komagan og blitt fin på det»</span> Inez Boon: Fredsvennenes yrkeskurs i Kvalsund Chris Nickalls: Minne frå yrkeskursa i Kvalsund Marion Palmer: Det lukta høytid, frihet og fengsel Bjørn Mathisen: – Jeg lærte ingenting nyttig på skolen </p>
<p><em type="bold">HASVIK </em>Glimt av Hasviks samiske skolehistorie Larine Johnsen: På skolen lærte vi ikke stort Olav Isaksen: – De norske følte seg bedre enn oss Svein Lund: Naudløysing i Hasvik og Breivikbotn </p>
<p><em type="bold">LAVANGEN </em>Spansdalen – som fugl Fønix av oska Eivind Bråstad Jensen: På rett vei? Solfrid Fossli: Samisk, eit forbode språk </p>
<p><em type="bold">SPRÅK I SKOLEN </em>Jon Eldar Einejord: Status for morsmålsopplæringa i Noreg Jon Todal: Undervisninga i samisk som førstespråk i Noreg Else Marie Isaksen: Innføringa av dagens nordsamiske skrivemåte i skolen </p>
<p type="title">Tilleggsmateriale</p>
<p>I arbeidet med Samisk skolehistorie 3 har vi kommet over noen tidligere trykte tekster og også fått inn nyskrevet materiale, som vi gjerne ville hatt med i boka. Men dessverre blei det ikke plass til alt, og noen artikler måtte vi enten presentere bare utdrag av i boka eller kutte helt ut. Vi har likevel lagt dette ut her, slik at leserne får tilgang på det i tilknytning til boka. Tilleggsmaterialet blir først lagt ut på originalspråket, noe kan bli oversatt etterhvert. Artiklene er her sortert etter de emner de hører til</p>
<p><em type="bold">BARNEHAGE </em>Geir Grenersen: Oppvekst i markebygdene på 1980-tallet </p>
<p><em type="bold">MÁZE </em>Klemet Nilsen Turi: Skoler </p>
<p><em type="bold">KVALSUND </em>Unni Nilsen: Skole og misjon i Finnmark på 1700-tallet Egil Nic. Andersen: Sneen på Chinkkavarre Ingar Eira: – Vi faller utenfor Anders Larsen: Finnefondssøknad fra Kvalsund </p>
<p><em type="bold">LAVANGEN </em>Eivind Bråstad Jensen: Hvor går Lavangen sameskole? Rapport utarbeidet for Lavangen kommune </p>
<p>Samisk skolehistorie 1 Samisk skolehistorie 2 Samisk skolehistorie - felles startside</p>
</body></document>
