<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>Bedre soning for samiske innsatte / Sosial / Helse og sosial / Forsiden - Sametinget</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>303</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Helse-og-sosial/Sosial/Bedre-soning-for-samiske-innsatte</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="dan" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="eng" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="fin" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="fit" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="fkv" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="ger" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="isl" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="kal" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="kpv" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="nno" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="nob" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="rus" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="sma" location="buerebe-sovnedimmie-saemien-faangkide.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="buoret-cohkkandilalasvuodat-sapmelaccaide-geat-leat-giddagasas.html"/>
    <parallel_text xml:lang="smj" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="smn" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="sms" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="swe" location=""/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p type="title">Bedre soning for samiske innsatte</p>
    <p>13. mars 2014</p>
    <p>Sametingsråd Silje Karine Muotka tror samiske innsatte vil få en bedre soningshverdag etter at den nye tiltaksplanen for god og likeverdig soning kom på plass. Tiltaksplanen sikrer at innsatte får informasjon på samisk og gjør det enklere å bruke samisk under soning.</p>
    <p>Flere tidligere innsatte har tatt kontakt med Sametinget og rapportert om dårlige forhold under soning. Blant annet at de ikke får snakke samisk under soningen. Mange oppfatter dermed soningen som tyngre.</p>
    <p>
      <em type="bold">Arbeidsgruppe opprettet </em>
    </p>
    <p>På oppdrag fra Justisdepartementet og Kriminalomsorgens sentrale forvaltning (KSF) har en arbeidsgruppe foretatt en gjennomgang av soningsforholdene for samiske innsatte og domfelte. Konkusjonen var meget klar; samiske innsatte må få oppfylt sine rettigheter.</p>
    <p>
      <em type="bold">Les rapporten: Gjennomgang av soningsforholdene for samiske innsatte og domfelte </em>
    </p>
    <p>Gjennomgang av soningsforholdene for samiske innsatte og domfelte.pdf</p>
    <p>758,20 kB</p>
    <p>
      <em type="bold">Fokus på samisk språk og kultur </em>
    </p>
    <p>I etterkant av rapporten utarbeidet Sametinget i samarbeid med Kriminalomsorgen en tiltaksplan med sikte på å bedre situasjonen.</p>
    <p>
      <em type="bold">Les tiltaksplanen for samiske innsatte og domfelte: </em>
    </p>
    <p>Tiltaksplan for god og likeverdig straffegjennomføring for samiske innsatte og domfelte.pdf</p>
    <p>1,81 MB</p>
    <p>I første omgang har kriminalomsorgen prioritert informasjon til innsatte før straffegjennomføring, informasjon til innsatte under straffegjennomføring og informasjon til de besøkende. Oversettelsene er lagt ut på nettsidene til Tromsø og Vadsø fengsel.</p>
    <p>
      <em type="bold">Likeverdige soningsforhold </em>
    </p>
    <p>Sametingsråd Silje KarineMuotkaer fornøyd med det gode samarbeidet med kriminalomsorgen region nord.</p>
    <p>
      <em type="bold">-Det er viktig at samiske innsatte ikke føler at de blir utsatt for en dobbel straff. Tiltakene er med på å skape likeverdige soningsforhold, sier sametingsråd Silje Karine Muotka. </em>
    </p>
    <p>I Vadsø fengsel er det en utstilling i samarbeid med Varanger samiske museum, som synliggjør samisk historie og kultur på en god måte.</p>
    <p>
      <em type="bold">-Dette er et godt eksempel på hvordan samisk språk og kultur kan synliggjøres også under soning, sier Muotka. </em>
    </p>
    <p>Ler mer om Kriminalomsorgen: http://www.kriminalomsorgen.no/</p>
    <p>
      <em type="bold">Mer informasjon: </em>
    </p>
  </body>
</document>
