<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>213</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Arkiv/Valgperiode-2009-2013/Artikler/Kunstneravtalen-for-2013-er-klar</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sma" location="tjiehpiedaejjalatjkoe-jaapan-2013-gaervies.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="jagi-2013-daiddarsiehtadus-lea-valmmas.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Kunstneravtalen for 2013 er klar / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</p>
    <p type="title" xml:lang="nno">Kunstneravtalen for 2013 er klar</p>
    <p>26. september 2012</p>
    <p>Sametinget og Samisk kunstnerråd ble onsdag 26.september enige om kunstneravtalen for 2013. Rammen for avtalen er på kr. 6,52 mill, dette bertyr en økning på kr. 225 000 fra avtalen i 2012.</p>
    <p>
      <em type="bold">- Det er gledelig at kunstneravtalen nå er underskrevet og den viser at Sametinget har styrket samisk kunst og kultur over en årrekke, uttaler rådsmedlem Vibeke Larsen. </em>
    </p>
    <p>Et av punktene i kunstneravtalen for 2013 er at det avsettes middler til å styrke det faglige arbeidet ved Samisk kunstenrråd. 500 000,- avsettes til en ordning med fagkonsulenter. Fagkonsulentenes overordnede arbeid ska være å fremme samisk skjønnlitteratur, musikk og joik.</p>
    <p>
      <em type="bold">- Etter den vellykkede kunstnerkonferansen som ble arrangert tidligere denne måneden er særdeles gledelig at vi nå følger opp med konkret tiltak og fortsetter det gode samarbeidet med kunstnerrådet, uttaler rådsmedlem Vibeke Larsen. </em>
    </p>
    <p>Videre er partene blant annet enige om:</p>
    <list>
      <p type="listitem">At retningslinjene for stipendordningene, innkjøpsordningene og kunstfondet revideres før forhandlingenen tar til i 2013.</p>
      <p type="listitem">At den kunstnerkonferansen som ble arrangert høsten 2012 var vellykket og at det bør arrangeres en kunstnerkonferanse annen hvert år.</p>
    </list>
    <p xml:lang="fin">
      <em type="bold">Kontakperson: </em>
    </p>
    <p xml:lang="nno">Rådsmedlem Vibeke Larsen , tlf: 941 30 116</p>
    <p xml:lang="fkv">Kunstneravtale 2013.pdf</p>
    <p xml:lang="fin">423,66 kB</p>
  </body>
</document>
