<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Ønsket folkets innspill - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>272</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3566&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text location="samediggi-article-3566.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Ønsket folkets
      innspill</p>
    </section>
    <p>
      <em type="italic">Sametinget opplevde stort oppmøte og gode
          diskusjoner på folkemøtene som ble arrangert i Troms og
          Nordland forrige uke. Sametingspresident Egil Olli er meget
          fornøyd med engasjementet.</em>
    </p>
    <p>
        Publisert av Holmgren, Hanne. </p>
    <p>
        Sist endret 10.03.2010
      </p>
    <p>I det videre arbeidet med Samerettsutvalget II er det
          viktig for Sametinget å ha en bred kjennskap til situasjonen
          slik den er i dag, og til folkets synspunkter på framtidige
          løsninger. </p>
    <p>- For å få denne kunnskapen er det viktig at vi
          lytter til menneskene i de samiske områdene som kommer til å
          bli berørt. Gode innspill fra befolkningen gjør Sametinget i
          bedre stand til å oppnå gode resultater i de kommende
          konsultasjonene med Regjeringen, uttaler sametingspresident
          Egil Olli.  </p>
    <p>Samerettsutvalget IIs forslag om blant annet en
          kartleggingslovgivning var et gjennomgående diskusjonsemne og
          de oppmøtte var generelt positivt innstilt til et slikt
          lovforslag. Selve forslaget omhandler identifiseringen av
          individuelle eier- og bruksrettigheter i de samiske områdene
          sør for Finnmark.</p>
    <p>Den foreslåtte forvaltningsordning vil gjelde for
          rest-eiendommen, det vil si de deler av den statlige eiendom
          som ikke kommer under privat individuell eller kollektiv
          eiendomsrett under kartleggings- og
          anerkjennelsesprosessen.</p>
    <p>
      <em type="italic">Veien videre</em>
    </p>
    <p>Sametingspresident Egil Olli understreker at alle innspill
          som kom fram på folkemøtene vil bli tatt med i det videre
          arbeidet, og at Sametinget også kommer til å være mottakelig
          for innspill i etterkant av folkemøtene.</p>
    <p>- Det videre arbeidet med Samerettsutvalget II vil være en
          tung prosess. Og vi vil nok måtte konsultere om dette over
          flere år. Vi trenger gode innspill hele tiden, ikke bare i
          dag, sier Olli.</p>
    <p>De første konsultasjonene mellom Sametinget og Regjeringen
          forutsettes å finne sted i løpet av de første månedene.</p>
  </body>
</document>
