<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>PRM: Glad for oppstart av Østsamisk museum - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>201</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=1122&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text location="samediggi-article-1122.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">PRM: Glad for oppstart
      av Østsamisk museum</p>
    </section>
    <p>
          Sametingspresident Aili Keskitalo er svært tilfreds med
          regjeringens forslag om å bevilge midler til gjennomføring av
          konkurranse for byggingen av Østsamisk museum i Neiden.
        </p>
    <p>
          Keskitalo forutsetter nå at de øvrige prioriterte samiske
          institusjonene finansieres og realiseres innenfor denne
          storingsperioden.</p>
    <p>
          - De samiske lokalsamfunnene er avhengig av arenaer for
          utvikling av samisk språk, kultur og samfunnsliv. Særlig den
          østsamiske kulturen trenger sårt positive tiltak, og har
          måttet vente lenge på oppstarten av museet. Derfor er denne
          bevilgningen spesielt gledelig, sier Keskitalo.</p>
    <p>
          Sametinget ønsker i denne sametings- og stortingsperioden å
          prioritere utbygging av Aja samisk senter, Samisk
          kunstmuseum, Saemien Sijte og Østsamisk museum. Disse
          prioriteringene ble også møtt med forståelse fra statsrådene
          Bjarne Håkon Hansen og Kristin Halvorsen på møte med
          Sametingsrådet 23. februar 2006. Stortingets kommunal- og
          forvaltningskomite har, i forbindelse med behandling av
          Sametingets årsmelding, også understreket betydningen av å
          realisere disse byggeplanene.</p>
    <p>
          - De sentrale samiske institusjonene står ikke i forhold til
          det samiske samfunnets behov, og gjennomføring av disse
          prosjektene vil derfor være et betydelig løft for hele det
          samiske samfunnet, understreker Keskitalo.
        </p>
    <p>
        Publisert av Pål Hivand. </p>
    <p>
        Sist endret 12.05.2006
      </p>
    <p>Aili
                        Keskitalo</p>
    <p>Sametingspresident </p>
    <p>Aili Keskitalo </p>
    <p>Telefon </p>
    <p>Mobil </p>
    <p>78 47 40 00</p>
    <p>971 29 305</p>
  </body>
</document>
