<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>PRM: - Sametingsrådet ønsker sterke regioner - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>463</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=1473&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text location="samediggi-article-1473.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">PRM: - Sametingsrådet
      ønsker sterke regioner</p>
    </section>
    <p>
          En betydelig overføring av oppgaver vil erstatte dagens
          sentraliserte, sektorinndelte forvaltningssystem. Regionene
          kan dermed styre ressursene fra flere sektorer i samme
          retning og skape muligheter for en regional planlegging og
          regionalsatsing som trekker i samme retning. Det er
          imidlertid viktig at de nye regionene sikres ressurser og
          kompetanse til å følge opp statens samepolitikk.
        </p>
    <p>
        Publisert av Kuhmunen, John-Marcus. </p>
    <p>
        Sist endret 13.12.2006
      </p>
    <p>
          - Store regioner gir i følge regjeringens stortingsmelding om
          forvaltningsreformen større oppgaver til regionene. Dette gir
          gode mulighet for bedre planlegging ut i fra et
          helhetsperspektiv. I tillegg vil dette også samle de samiske
          område i større grad enn i dag. En større samling vil sikre
          en bedre koordinering og likebehandling av den samiske
          befolkningen. Derfor vil det ut i fra et samisk perspektiv
          være hensiktsmessig å samle de samiske bruks- og
          bosettingsområdene i større grad enn i dag, sier
          sametingsrådsmedlem Jarle Jonassen.</p>
    <p>
          En betydelig overføring av oppgaver vil erstatte dagens
          sentraliserte, sektorinndelte forvaltningssystem. Regionene
          kan dermed styre ressursene fra flere sektorer i samme
          retning og skape muligheter for en regional planlegging og
          regionalsatsing som trekker i samme retning. Det er
          imidlertid viktig at de nye regionene sikres ressurser og
          kompetanse til å følge opp statens samepolitikk.</p>
    <p>
          - Sametinget har i dag etablert et godt samarbeid med
          fylkeskommunene som har tradisjonelle samiske bruks- og
          bosettingsområder gjennom samarbeidsavtalene. For å styrke
          Sametingets rolle i den regionale utviklingsarbeidet er det
          nødvendig at slike avtaler også etableres med de nye
          regionene. Siden dette samarbeidet ikke er forpliktende er
          det viktig å få til et mer forpliktende samarbeid med de nye
          regionene. Sametinget har i prosessen med regjeringen i denne
          saken lagt vekt på at konsultasjonsavtalen Sametinget har med
          staten ikke skal svekkes. I den grad statlig oppgaver
          overføres regionene må konsultasjonsretten også følge, sier
          Jonassen.</p>
    <p>
          Oppgavene som foreslås overført innen marin sektor, er
          oppgaver der Sametinget må spille en rolle. Det er viktig at
          Sametinget får en reell rolle i de styrende organ som
          forvalter ressursene i regioner med samiske tradisjonelle
          bruks og bosettingsområder, i henhold til ILO konvensjonen
          169. Dette prinsippet må komme til anvendelse ved regional
          forvaltning av ressurser.</p>
    <p>
          Regjeringen ønsker å opprette regionale forskningsfond. Dette
          mener vi i Sametingsrådet er meget positivt. Det er også et
          behov for å ha en del midler til samisk relatert forsking og
          Sametinget ønsker et eget samisk forskningsfond.</p>
    <p>
          - Sametinget må ha en sentral rolle i utformingen av den
          regional planstrategien i regioner med samisk bruks- og
          bosettingsområder, spesielt i forhold til Fylkesmannens
          oppgaver. Det er viktig at Sametinget får en reell
          innflytelse i planprosessen slik at samiske interesser blir
          ivaretatt. Dette kan sikres gjennom for eksempel treparts
          forhandlinger mellom Sameting, region og staten, avslutter
          Jonassen.
        </p>
    <p>Jarle
                        Jonassen</p>
    <p>Medlem av
                        Sametingsrådet</p>
    <p>
                          Jarle Jonassen
                        </p>
    <p>
                          Telefon</p>
    <p>
                          Mobil</p>
    <p>78 47 40 00</p>
    <p>975 81 637</p>
  </body>
</document>
