<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Lykketreff at FNs spesialrapportør besøker Sápmi nå  - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>208</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3632&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text location="samediggi-article-3632.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 64438 $; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Lykketreff at FNs
      spesialrapportør besøker Sápmi nå</p>
    </section>
    <p>-Det er et lykketreff at Sápmi får besøk av FNs spesialrapportør akkurat nå, når vi er inne i en kritisk fase av konsultasjonene mellom Sametinget og departementet, sier medlem i Samisk Parlamentarisk råd Gunn-Britt Retter. </p>
    <p>
        Publisert av Magga, Sara Marja. </p>
    <p>
        Sist endret 25.06.2010
      </p>
    <p>Om de sjøsamiske rettighetene ikke anerkjennes nå når kystfiskeutvalgets innstilling legger så godt til rette for det, så vil det neste skrittet være å ta saken opp på den internasjonale arenaen. </p>
    <p><em type="italic">Den sjøsamiske kulturen er en kultur med linjer tusener av år tilbake i historien som står på spill og vi mener at norske myndigheter har et ansvar for å sikre dens framtid. </em>Forslagene fra Smith-utvalget må iverksettes snarest mulig fordi de har avgjørende betydning for den sjøsamiske kulturen og øvrige fiskerisamfunn, også utenfor Finnmark. <em type="italic">Vi registrerer at kystfiskeutvalgets innstilling har bred støtte langs kysten av Finnmark, avslutter Gunn-Britt Retter. </em></p>
    <p>Gunn-Britt Retter holdt talen på engelsk. </p>
    <p>*Medlem i samisk parlamentarisk råd Gunn-Britt Retter </p>
    <p>Telefon/Mobil </p>
    <p>E-post </p>
    <p>+47 994 90 344</p>
    <p>gunn.britt.retter@samediggi.no </p>
    <p>
      <em type="bold">artikler </em>
    </p>
    <p>FNs spesialrapportør besøker Sápmi </p>
    <p>Konsultasjonene er i gang </p>
    <p>PRM: James Anaya utnevnt som FNs spesialrapportør for urfolks rettigheter og fundamentale friheter </p>
    <p>Retten til fiske i havet utenfor Finnmark </p>
    <p>
      <em type="bold">Filer </em>
    </p>
    <p>Tale som Retter la frem for James Anaya </p>
  </body>
</document>
