<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>PRM: Forpliktende budsjettforhandlinger er nødvendige - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>256</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=1335&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text location="samediggi-article-1335.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 64438 $; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">PRM: Forpliktende
      budsjettforhandlinger er nødvendige</p>
    </section>
    <p>
          Sametingsrådet er tilfreds med at regjeringen nå foreslår å
          endre budsjettprosessene mellom Sametinget og norske
          myndigheter. Visepresident Johan Mikkel Sara mener årets
          forslag til statsbudsjett dokumenterer nødvendigheten av
          reelle og forpliktende forhandlinger mellom Sametinget og
          regjeringen.
        </p>
    <p>
        Publisert av Hivand, Pål. </p>
    <p>
        Sist endret 06.10.2006
      </p>
    <p>
          - Sametingets krav for statsbudsjettet 2007 var svært
          nøkterne og var utarbeidet i forhold til de behov vi mener
          det samiske samfunnet står overfor. Regjeringen velger
          imidlertid å overse de fleste av våre forslag, og bevilger i
          praksis bare en marginal økning til Sametinget. Misforholdet
          mellom behov og bevilgninger er det Sametinget som må ta
          belastningen av, selv om beslutningene er fattet i
          regjeringen, understreker Sara.</p>
    <p>
          I forslaget for Statsbudsjett 2007 sier regjeringen at det er
          nødvendig å endre prosedyrene for utarbeidelse av Sametingets
          budsjett. Sametinget gjennomførte, i tråd med
          konsultasjonsavtalen mellom Sametinget og regjeringen,
          drøftingsmøter om statsbudsjettet høsten 2005. Visepresident
          Johan Mikkel Sara understreker at budsjettprosedyrene må
          innebære reelle forhandlinger mellom den norske stat og
          Sametinget.</p>
    <p>
          - Sametinget, som et nasjonalt parlament, kan ikke fortsette
          og sende politiske ønskelister til et overordnet nivå som
          selv har politisk interesse i beslutningene om budsjettet.
          Dette undergraver i praksis Sametinget som politisk arena.
          Forpliktende budsjettforhandlinger har lenge vært et ønske,
          og vi er derfor glad for at regjeringen også nå ser
          nødvendigheten av det, avslutter Sara.
        </p>
    <p></p>
    <p>Johan Mikkel
                        Sara</p>
    <p>Sametingets visepresident </p>
    <p>Johan Mikkel Sara </p>
    <p>Telefon </p>
    <p>Mobil </p>
    <p>22 42 48 05</p>
    <p>908 29 047</p>
    <p>
      <em type="bold">artikler </em>
    </p>
    <p>PRM: Glad for bevilgning til Ája samisk senter og Østsamisk museum </p>
    <p>
      <em type="bold">Filer </em>
    </p>
    <p>Bevilgninger 2007 </p>
    <p>Behov 2007 </p>
  </body>
</document>
