<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Vi har god kontakt med FeFo styret  - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>296</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3747&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text location="samediggi-article-3747.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Vi har god kontakt med
      FeFo styret</p>
    </section>
    <p>-Jeg er veldig fornøyd med dagens møte, sier president
          Egil Olli. Vi har luftet sentrale problemstillinger
          vedrørende FeFos strategiske plan for kommende periode og
          herunder alternativer for overskuddsanvendelse.</p>
    <p>
        Publisert av Magga, Sara Marja. </p>
    <p>
        Sist endret 04.06.2010
      </p>
    <p>Sametinget, Finnmark fylkeskommune og FeFo har i dag hatt
          sitt første årlige politiske kontaktmøte i Karasjok. - Disse
          møtene er viktige for kommunikasjonen oss i mellom, sier Egil
          Olli.</p>
    <p>Det ble offentliggjort to rapporter på møtet i dag. Den
          ene var NORUTs rapport "Finnmarkseiendommen under
          lupen". </p>
    <p>- Rapporten er interessant. Men at det i rapporten
          fremkommer at Sametinget har vært passiv, kan jeg ikke si meg
          enig i. Sametinget har hele tiden vært veldig aktiv, både i
          finnmarkslovsprosessen, under etablering av FeFo og ikke
          minst hatt en tett dialog med det innvalgte styret, sier
          Olli. - En annen mangel i rapporten er at samisk utmarksbruk
          ikke er belyst, men rapporten gir ellers et godt bilde av
          FeFos positive utvikling siden oppstarten.</p>
    <p>Asplan Viak presenterte en rapport om alternativer for
          FeFos overskuddsanvendelse. - Sametinget vil her ta med seg
          rapportens anbefalinger som innspill til det videre arbeidet
          med utarbeidelsen av ny strategisk plan for perioden
          2011-2014. Fra sametingsrådets side ser vi at arbeidet med
          strategisk plan er så viktig at plenum bør få saken til
          behandling, sier president Olli.</p>
    <p>Det er i Sametingets arbeid i forkant av vedtak av FeFos
          strategiske plan at våre politiske prioriteringer fremkommer.
          De årlige politiske kontaktmøter er i denne sammenheng
          naturlige kontaktpunkter for meningsutveksling mellom
          Sametinget, Finnmark Fylkeskommune og FeFo.</p>
    <p>Det andre årlige politiske kontaktmøte blir i slutten av
          året.</p>
    <p>
                          *Sametingspresident Egil Olli
                        </p>
    <p>
                          Telefon</p>
    <p>
                          Mobil</p>
    <p>
                          E-post</p>
    <p>+47 78 47 40 00</p>
    <p>+47 900 26 880</p>
    <p>egil.olli@samediggi.no</p>
    <p>
      <em type="bold">Link</em>
    </p>
    <p>Finnmark
                      Fylkeskommune - om dagen møte</p>
    <p>
                      Rapport "Finnmarkseiedommen under
                      lupen"</p>
    <p>
      <em type="bold">Filer</em>
    </p>
    <p>Rapport av
                      Asplan Viak</p>
  </body>
</document>
