<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Sametingets støtte næringsformål og tradisjonell kunnskap - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>327</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3107&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text location="samediggi-article-3107.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 64438 $; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Sametingets støtte
      næringsformål og tradisjonell kunnskap</p>
    </section>
    <p>Sametinget har tildelt 4,3 millioner kroner til næringsformål og 2 millioner kroner fra Samefolkets fond, tradisjonell kunnskap. </p>
    <p>Sjark  John-Marcus Kuhmunen  </p>
    <p>På Sametingets tilskuddstyre sitt møte i Tysfjord  22  - 23.06.09 ble det innvilget tilskudd for i alt kr. 4 298 000 til næringsformål og kr. 2 000 000 fra Samefolkets fond til dokumentasjon og formidling av tradisjonell kunnskap. </p>
    <p>I forbindelse med tildelingen vil tilskuddstyrets leder Ann-Mari Thomassen (NSR) trekke frem følgende: </p>
    <list>
      <p type="listitem">Det ble tildelt til sammen kr. 1 298 000 i tilskudd fra verdiskapingsprogrammet for næringskombinasjoner og samisk reiseliv. Tilskuddstyrets leder sier at det har vært stor pågang av søknader til verdiskapingsprogrammet og det er innvilget tilskudd til mange gode prosjekter. Blant annet ble det gitt tilskudd på kr 300 000 til Tranøy opplevelser til etablering av vedfyrt steinovnbakeri med bakerikafe i Hamarøy kommune. Sandmark Bygdeutviklingsselskap ble tildelt tilskudd på kr 205 000 i forbindelse med videreutvikling av den markasamiske boplassen Vilgesvárre i Skånland kommune. </p>
      <p type="listitem">Til variert næringsliv ble det innvilget et samlet tilskudd på kr. 1 316 000 til utviklingsprosjekter innenfor service- og småindustri.  Det ble tildelt til sammen kr 583 000 i etablererstipend til personer som vil starte med utmarksbaserte virksomheter, småskala mat og duodji. I tillegg ble det  gitt støtte på kr 531 000 til driftsbygninger innen jordbruk og kr 570 000 til kjøp av fiskefartøy.    </p>
      <p type="listitem">Fra Samefolkets fond ble det innvilget tilskudd på kr. 2 000 000 til dokumentasjon og formidling av tradisjonell kunnskap.  Tilskuddstyrets leder Ann - Mari Thomassen (NSR) vil spesielt trekke frem tilskudd på kr 300 000 til Riddo Duottar Museat, Karasjok kommune, til innsamling og dokumentasjon av tradisjonelle bevarings- og vedlikeholdsmetoder for skinn og tekstil. Videre tilskudd til Røyrvik kommune på kr 104 000 til dokumentasjon av samiske tradisjoner rundt graviditet og forløsning. </p>
      <p type="listitem">I forbindelse med styremøtet ble det avholdt et åpent folkemøte på Árran lulesamisk senter der Tilskuddstyret orienterte om Sametingets virksomhet og de ulike støtteordningene. Det ble også gjennomført et møte med Tysfjord kommune om nærings- og samfunnsutvikling i kommunen. </p>
    </list>
    <p></p>
    <p>
        Publisert av Kuhmunen, John-Marcus. </p>
    <p>
        Sist endret 29.06.2009
      </p>
  </body>
</document>
