<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Sametingsrådet vil løfte den kulturelle verdien av duodji - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>341</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3746&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text location="samediggi-article-3746.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Sametingsrådet vil
      løfte den kulturelle verdien av duodji</p>
    </section>
    <p>Sametingsrådets redegjørelse for duodji legges fram når
          Sametinget er samlet til plenum i Karasjok i uke 23. Med
          denne redegjørelsen ønsker Sametingsrådet en debatt om å
          løfte den kulturelle siden av duodji slik at både
          kulturaspektet og næringsaspektet er likestilt.</p>
    <p>
        Publisert av Holmgren, Hanne. </p>
    <p>
        Sist endret 02.06.2010
      </p>
    <p>- Det er i denne sammenhengen viktig å understreke at
          duodji fortsatt skal regnes som næring. Sametingsrådet
          inviterer til debatt om det er ønskelig å utvide den
          eksisterende ordningen slik at den også omfavner det
          kulturelle aspektet, uttaler rådsmedlem Marianne Balto.</p>
    <p>Sametingsrådets målsetning med redegjørelsen er en
          helhetlig forvaltning av duodji som medfører en levedyktig og
          dynamisk duodji basert på både tradisjonell og ny
          kunnskap.</p>
    <p>- Det er ikke snakk om innskrenkinger i bevilgningene til
          duodji, men derimot ønsker jeg å inkludere representanter fra
          næringen i en debatt om hvorvidt næringsavtalen er for snever
          med tanke på duodji som kulturbærer og næring i framtiden,
          uttaler Balto.</p>
    <p>Sametingsråd Marianne Balto sier videre at det er viktig å
          til en hver tid  ha fokus på å utarbeide
          tilskuddsordninger og politikk som er tilrettelagt
          duodjiutøvernes behov . Hun understreker viktigheten av at
          dette skal skje i nær dialog og samhandling med
          duodjiorgansiasjonene.</p>
    <p>- Sametingsrådet ønsker å inviterer aktuelle aktører til
          drøftinger som omhandler hvordan man best kan sikre en
          helhetlig forvaltning av virkemiddelbruken i duodji. 
          Dette betyr ikke at vi kommer til å neglisjere
          næringsaspektet, men at vi også vil løfte fram duodji som
          kulturnæring.  </p>
    <p>I forbindelse med redegjørelsen avholder Sametinget et
          åpent duodjiseminar 09.juni 2010 kl 09 -12. Innleggene på
          seminaret handler om mulighetene og potensialet i duodji,
          rekruttering og duodji som kulturbærer og verdiskapende
          næring.</p>
    <p>- Vi håper interesserte aktører vil delta på seminaret og
          i debatten, samt komme med sine innspill til Sametingsrådet.
          Vårt ønske er en fruktbar debatt som kan hjelpe oss videre i
          vårt arbeid, avslutter rådsmedlem Marianne Balto.  </p>
    <p>Programmet til duodjiseminaret finner du i linken
          under.</p>
    <p xml:lang="sma">
                          *Rådsmedlem Marianne Balto
                        </p>
    <p>
                          Telefon</p>
    <p xml:lang="dan">
                          Mobil</p>
    <p>
                          E-post</p>
    <p>+47 78 47 40 00</p>
    <p>+47 480 63 358</p>
    <p xml:lang="sma">marianne.balto@samediggi.no</p>
    <p>
      <em type="bold">artikler</em>
    </p>
    <p xml:lang="sme">
                      Miniseminar om duodji</p>
  </body>
</document>
