<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Sametingsrådet støtter Noereh! - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>307</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3836&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text location="samediggi-article-3836.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Sametingsrådet støtter
      Noereh!</p>
    </section>
    <p>
      <em type="italic">Sametingsrådet bevilger 50 tusen kroner til
          prosjektet <span type="quote">"Sprenge grenser"</span> som skal arrangeres i
          sammenheng med landsmøtet til den samiske ungdoms
          organisasjonen Noereh!.</em>
    </p>
    <p>-Det er et godt prosjekt basert
          på samisk ungdoms ønske om større åpenhet, inkludering og
          konfliktforebygging Jan Roger Østby </p>
    <p>Prosjektet <span type="quote" xml:lang="sme">"Cuvket rájáid / Sprenge grenser"</span>
          skal arrangeres i sammenheng med det første landsmøtet til
          Noereh!, som skal finne sted 7.-10 oktober på Hemnes i
          Nordland i år.<em type="italic">Skape mer åpent samfunn</em> Formålet med prosjektet er å sprenge noen
          grenser i hodene til samisk ungdom. Det skriver Noereh! i sin
          søknad. Noereh vil vise at alle er velkommen i det samiske
          samfunn, liten og stor, skjev eller ei, om du foretrekker
          samisk eller tegnspråk skal det ikke spille noen rolle.
          Målet er å starte en prosess hvor det samiske samfunnet til
          slutt blir et mer åpent samfunn. Prosjektet vil bestå av
          flere workshops som skal bidra til at samisk ungdom kan endre
          deler av tankesettet sitt, og kanskje oppdage noen fordommer
          de ikke viste de hadde.<em type="italic">Noereh!</em><em type="italic">-Det er positivt for det samiske
          samfunnet at det er dannet en landsdekkende
          ungdomsorganisasjon for samisk ungdom, og derfor har
          Sametinget tidligere bevilget penger til oppstarten av
          Noereh!, sier visepresident Laila Susanne Vars.</em> Noereh! ble etablert i midten av oktober i
          2009. På stiftelsesmøtet var over 50 samiske ungdommer samlet
          på Kvaløya i Troms. Navnet Noereh! betyr ungdom på
          sør-samisk. Leder i Noereh! er Susanne Amalie Andersen.</p>
    <p>
      <em type="italic">-Et godt prosjekt</em>
      <em type="italic">- Sametingsrådet mener prosjektet <span type="quote">"Sprenge
          grenser"</span> som Nuoreh! ønsker å gjennomføre høsten 2010 er
          et godt prosjekt basert på samisk ungdoms ønske om større
          åpenhet, inkludering og konfliktforebygging i det samiske
          samfunnet. Dette er målsetninger som vi i Sametingsrådet
          fullt ut støtter opp om, sier visepresident Laila Susanne
          Vars.</em>
    </p>
    <p>
        Publisert av Østby, Jan Roger. </p>
    <p>
        Sist endret 11.08.2010
      </p>
    <p xml:lang="swe">
                          *Visepresident Laila Susanne Vars
                        </p>
    <p>
                          Telefon</p>
    <p xml:lang="dan">
                          Mobil</p>
    <p>
                          E-post</p>
    <p>+47 78 47 40 00</p>
    <p>+47 977 54 102</p>
    <p xml:lang="kal">laila.susanne.vars@samediggi.no</p>
  </body>
</document>
