<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>-Ta førskole- og grunnskolelærerutdanning. - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>324</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3529&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text location="samediggi-article-3529.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">-Ta førskole- og
      grunnskolelærerutdanning.</p>
    </section>
    <p>Sametingsråd Marianne Balto, fylkesmannen i Finnmark,
          høgskolen i Finnmark og Samisk høgskole deltok
          mandag 15.02.10 på kampanjestarten for Gollevirgi
          prosjektet. Hensikten med kampanjen er å motivere ungdom
          til å ta førskole- og grunnskolelærerutdanning.</p>
    <p>
        Publisert av Østby, Jan Roger. </p>
    <p>
        Sist endret 16.02.2010
      </p>
    <p>Sametingsråd Marianne
          Balto Jan Roger Østby </p>
    <p>
      <em type="italic">Her er innlegget til sametingsråd Marianne Balto i
          forbindelse med kampanjestarten for Gollevirgi/drømmejobben
          prosjektet:</em>
    </p>
    <p>Sametinget har valgt å være med i videreføringen av
          <span type="quote">"Gollevirgi/Drømmejobben"</span>. Dette på grunn av de
          gode resultatene fra i fjor.
          Det samiske samfunnet trenger flere lærere til barnehager og
          skoler.
          Barnehagene og skolene er viktige institusjoner som gjennom
          våre barn viderefører de samiske språkene og kulturen. Disse
          institusjonene er blitt enda viktigere nå siden
          familiestrukturer har endret seg og flerspåklige familier har
          behov for språklig støtte fra de offentlige arenaer.
          Etterspørselen etter å kunne ta tilbake det samiske språket
          er stort. Det er positivt.
          Alt det nevnte gjør at det samiske samfunnet har behov for
          lærere som har kunnskap om samisk og samiske
          samfunnsforhold.
          De ungdommene som tar lærerutdanning vil være en av
          bærebjelkene i vårt fremtidige samfunn. 
          Uten lærere som kan undervise i og på samisk vil vi ikke få
          den ønskede utviklingen i det samiske samfunnet.
          Sametinget har innført en ny stipendordning for
          innføringskurs i samisk språk slik at de som er ikke -
          samisktalende også får mulighet til å bygge opp
          språkkompetansen. Dette skal bidra til at flere skal ha
          mulighet til å begynne på ordinære studier som gjennomføres
          på samisk.
          Det at flere samiske ungdommer tar høyere utdanning vil øke
          kompetansen på mange felt innenfor det samiske
          samfunnet.
          Sametinget har gode stipendordninger som kan anvendes.
          Til slutt vil jeg spesielt oppfordre dere til å søke
          førskole- og  grunnskolelærerutdanning.
          Dere kan være med å bidra til å vitalisere og utvikle det
          samiske språket som i flere områder er truet. Håper mange av
          dere tar ufordringen og søker på høyere utdanning. Lykke
          til!</p>
    <p>
          Sametingets stipendordninger</p>
    <p></p>
    <p xml:lang="sma">
                          *Rådsmedlem Marianne Balto
                        </p>
    <p>
                          Telefon</p>
    <p xml:lang="dan">
                          Mobil</p>
    <p>
                          E-post</p>
    <p>+47 78 47 40 00</p>
    <p>+47 480 63 358</p>
    <p xml:lang="sma">marianne.balto@samediggi.no</p>
  </body>
</document>
