<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Satser på eldrepolitikk - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>344</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3518&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text location="samediggi-article-3518.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 64438 $; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Satser på
      eldrepolitikk</p>
    </section>
    <p>
      <em type="italic">Sametingets visepresident Laila Susanne Vars møtte tirsdag Finnmark Seniorråd. Visepresidenten mener det er viktig å involvere de berørte partene for innspill når Sametingsrådet skal utforme sin eldrepolitikk og er glad for den interessen Finnmark Seniorråd viser Sametinget. </em>
    </p>
    <p>
        Publisert av Holmgren, Hanne. </p>
    <p>
        Sist endret 11.02.2010
      </p>
    <p>Visepresidenten og Fylkets Seniorråd  Hanne Holmgren  </p>
    <p>Tirsdagens møte var det første skrittet mot et tettere samarbeid mellom Finnmark Seniorråd og Sametinget. Intensjonen er at begge parter skal kunne komme med sine innspill i utarbeidelsen av både Fylkesplanen for eldre og Sametingets eldrepolitikk. </p>
    <p>- Jeg er veldig glad for at vi har fått til et slikt møte med Finnmark Seniorråd og fått drøftet aktuelle problemstillinger som de eldre i Finnmark er opptatte av. Eldrerådets innspill blir viktige for det videre arbeidet med utformingen av Sametingets eldrepolitikk, sier Sametingets visepresident. </p>
    <p>Også lederen for Finnmark Seniorråd, Nils Einar Mathisen, er fornøyd med møtet i Karasjok. </p>
    <p>- Vi i eldrerådet er veldig glade for å ha kommet i kontakt med Sametinget. Vi synes det er både viktig og riktig at Sametinget vil innlemme oss i prosessen med å utarbeide sin eldrepolitikk. Denne dialogen er ny for oss og vi er meget fornøyde med å få muligheten til å legge fram våre betraktninger for Sametinget. </p>
    <p>
      <em type="italic">En ressurs </em>
    </p>
    <p>Sametinget ønsker å synliggjøre at samiske eldre er viktig ressurs for samfunnet, noe som klart kommer fram av rådets politiske tiltredelseserklæring. Visepresident Laila Susanne Vars fremhever at det er viktig å anse de eldre som ressurs ikke kun gjelder tradisjonell kulturkunnskap, men også når det er snakk om å utforme politikk.   </p>
    <p>- Blant samer har eldre alltid hatt en sentral rolle i samfunnet, og Sametinget ønsker en dialog med særlig samiske eldre i utviklingen av en politikk som har til formål å ivareta de eldres interesser. De eldre er en viktig ressurs, hvis kunnskaper i mye større grad bør ivaretas av både barnehager, skoler og av Sametinget som politisk og administrativt organ. </p>
    <p>Kontaktperson for Finnmark Seniorråd: Bjørnar Simonsen, Finnmark Fylkeskommune. </p>
    <p>*Visepresident Laila Susanne Vars </p>
    <p>Telefon </p>
    <p>Mobil </p>
    <p>E-post </p>
    <p>+47 78 47 40 00</p>
    <p>+47 977 54 102</p>
    <p>laila.susanne.vars@samediggi.no </p>
  </body>
</document>
