<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>*Pressemeldinger 2009-2013 - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>3703</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3359&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text location="samediggi-article-3359.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 64438 $; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Varsling om
          pressemeldinger</p>
    </section>
    <p/>
    <p>Representanter for presse og kringkasting kan registrere seg her og motta varsel hver gang Sametinget publiserer pressemeldinger på nett. </p>
    <p>Denne ordningen vil erstatte tidligere praksis ved utsendelse av pressemelding i sin helhet på e-post. Når du varsles, vil du motta tittel på pressemeldingen og lenke til norsk og samisk tekst. Denne ordningen gjelder kun for representanter for presse og kringkasting. Vennligst oppgi ditt fulle navn, og i notatfeltet ber vi deg oppgi hvilket medium du arbeider for. </p>
    <p>
      Andre 
    </p>
    <p/>
    <p>Jeg vil varsles om pressemeldinger </p>
    <p>
        *Pressemeldinger 2009-2013
      </p>
    <p>Samiske tall forteller 3 lanseres fredag 01. oktober </p>
    <p>
            Publisert 29.09.2010
          </p>
    <p>
      Sametinget inviterer til pressekonferanse i forbindelse med lanseringen av boken "Samiske tall forteller 3" fredag 01.10.2010 kl. 13.00 på Sametinget i Karasjok. 
    </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Sametinget skal følge opp etablerere i sørsamisk område </p>
    <p>
            Publisert 23.09.2010
          </p>
    <p/>
    <p>
      -Samiske lokalsamfunn behøver lønnsomme arbeidsplasser og derfor er det viktig å følge opp etablerere som har fått offentlig støtte fra Sametinget , sier sametingsråd Marianne Balto. 
    </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Streaming av Sametingsrådets/plenumsledelsens fremleggelse av saker </p>
    <p>
            Publisert 13.09.2010
          </p>
    <p/>
    <p>I dag,  mandag 13. september, kl. 13.30 - 16.30 fremlegger Sametingsrådet/plenumsledelsen saker. Dette vil ble streamet. </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Historisk signering mellom Sametinget og mineralselskap </p>
    <p>
            Publisert 01.09.2010
          </p>
    <p/>
    <p>- Jeg er svært fornøyd med at Sametinget og Nussir ASA i dag har underskrevet en intensjonsavtale om at vi skal forhandle om Nussirs planer om en konsesjonssøknad om gruvedrift i Kvalsund, sier sametingspresident Egil Olli . </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>9.4 millioner kroner til duodjinæringen </p>
    <p>
            Publisert 27.08.2010
          </p>
    <p/>
    <p>
      Sametinget og næringsorganisasjonene Sámiid duodji og Duojáriid ealáhussearvi er blitt enig om ny duodjiavtale for 2011. Avtalen har en ramme på 9.4 millioner kroner. Det er en økning på 200 000 kroner i forhold til fjorårets avtale. 
    </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Skal utrede samisk forskning og utdanning </p>
    <p>
            Publisert 27.08.2010
          </p>
    <p/>
    <p>
      Som en oppfølging av forskningsmeldingen som ble utgitt i 2009 har Sametinget og Kunnskapsdepartementet nå blitt enig om utvalgssammensetning for utvalget for samisk forskning og høyere utdanning. Visepresident Laila Susanne Vars er svært tilfreds med at partene kom til enighet . 
    </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Sametingsrådet bevilger penger til ny utgivelse av "Muitalus sámiid" birra </p>
    <p>
            Publisert 23.08.2010
          </p>
    <p/>
    <p>
      Sametingsrådet bevilger 225 tusen kroner til ny utgivelse av Johan Turis bok "Muitalis sámiid birra." - Boken er en klassiker. "Muitalus sámiid birra"  er selve startskuddet for samisk litteratur og det en viktig bok i samisk litteraturhistorie, sier sametingspresident Egil Olli. 
    </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Last ned læremidler gratis </p>
    <p>
            Publisert 19.08.2010
          </p>
    <p/>
    <p>Tre nye sørsamiske temahefter er nå lagt ut på nettsiden til Aajege - Samisk språk- og kompetansesenter på Røros. De nyutviklede læremidlene kan lastes ned gratis og prosjektet er fullfinansiert av Sametinget. </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Avgjørende med respekt, dialog og enighet </p>
    <p>
            Publisert 12.08.2010
          </p>
    <p/>
    <p>
      -Det er avgjørende at det er respekt, dialog og enighet mellom gruveselskaper og andre brukere av et område, sier sametingspresident Egil Olli etter felles befaring i Karasjok hvor Store Norske Gull har gjennomført prøveborringer i 2009. 
    </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Økt omsetning i duodjinæringen </p>
    <p>
            Publisert 11.08.2010
          </p>
    <p/>
    <p>
      Sametingets næringsavtale for duodji har ført til økt omsetning i duodjinæringen. Det viser en evaluering som Norut Alta har gjort for Sametinget. 
    </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Ønsker lule- og sørsamiske kirkelige stillinger </p>
    <p>
            Publisert 10.08.2010
          </p>
    <p/>
    <p>
      Sametingsrådet støtter strategiplanen for samisk kirkeliv. -Samisk kirkeliv har en rekke utfordringer. Et av de store utfordringene er å ta vare på de samiske språkene og rekruttere flere samer kirkelige stillinger og verv, sier rådsmedlem Vibeke Larsen. 
    </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Sametingsrådet støtter Noereh! </p>
    <p>
            Publisert 10.08.2010
          </p>
    <p/>
    <p>
      Sametingsrådet bevilger 50 tusen kroner til prosjektet "Sprenge grenser" som skal arrangeres i sammenheng med landsmøtet til den samiske ungdoms organisasjonen Noereh!. 
    </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Bevilger penger til samisk selvbestemmelses prosjekt </p>
    <p>
            Publisert 10.08.2010
          </p>
    <p/>
    <p>
      Sametingsrådet bevilger 550 tusen kroner til Gáldu for videreføring av prosjektet om Samisk selvbestemmelse. Sametingspresident Egil Olli sier at det er viktig å konkretisere hva  samisk selvbestemmelse innebærer i praktisk politikk. 
    </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Støtter etablering av kulturformidlingssenter for nordlige folk i Russland </p>
    <p>
            Publisert 10.08.2010
          </p>
    <p/>
    <p>
      Sametingsrådet bevilger 20 tusen kroner i støtte til etablering av kulturformidlingssenter for nordlige folk i Russland. 
    </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>12 500 euro deles ut – det er tid for å foreslå kandidater til GOLLEGIELLA </p>
    <p>
            Publisert 09.08.2010
          </p>
    <p/>
    <p>1.september er siste frist for å sende inn forslag. Gollegiella - som er en nordisk samisk språkpris, deles for fjerde gang ut til høsten. Det er enkeltpersoner, grupper, organisasjoner eller institusjoner som har gjort en verdifull innstats til fremme av samisk språk som kan vinne prisen. </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Urfolk samlet for å diskutere retten til deltakelse </p>
    <p>
            Publisert 14.07.2010
          </p>
    <p/>
    <p>
      Ekspertmekanismen for urfolksrettigheter (EMRIP) avholder 12.-16. juli sin tredje sesjon i Genève, Sveits. Temaet for årets sesjon er i hovedsak urfolks rett til å delta i beslutningsprosesser. Sametinget er representert i den norske delegasjonen, som består av administrative ansatte i fra staten og Sametinget. 
    </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Gratulerer med samisk kunstskole </p>
    <p>
            Publisert 01.07.2010
          </p>
    <p/>
    <p>
      Sametinget gratulerer samiske kunstnere med arbeidet om etablering av samisk kunstskole i Karasjok, sier visepresident i Sametinget Laila Susanne Vars. 
    </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Sametingets bilag publiseres nå fra Trondheim og nordover </p>
    <p>
            Publisert 29.06.2010
          </p>
    <p/>
    <p>Mandag 5.juli får befolkningen i Trondheim og nordover muligheten til å lese Sametingets bilag i Aftenposten. Det distribueres da ut 10 000 eksemplarer. </p>
    <p>- Målet med bilaget er at flere skal bli kjent med Sametinget og Sametingets virksomhet, sier kommunikasjonsdirektør Jan Roger Østby. </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Foreslår å avvikle ordningen med gratis læremidler </p>
    <p>
            Publisert 29.06.2010
          </p>
    <p/>
    <p>
      Arbeidsgruppen sammensatt av Sametinget, Kunnskapsdepartementet og Utdanningsdirektoratet foreslår å avvikle ordningen med gratis læremidler. Det er et av forslagene som arbeidsgruppen legger frem i rapporten "Tiltak for å effektivisere utvikling og produksjon av samiske læremidler". -Sametingsrådet er glad for at rapporten er ferdig, og vi skal vurdere alle forslagene som arbeidsgruppen legger frem, sier visepresident i Sametinget Laila Susanne Vars. 
    </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Presidentens styrkeprøve </p>
    <p>
            Publisert 25.06.2010
          </p>
    <p/>
    <p>Lørdag 26.juni er det ikke politisk styrke som skal utøves, det er da snakk om fysisk og mental styrke. Sametingets president Egil Olli bytter ut talerstol med sykkelsete og skal tilbakelegge strekningen Trondheim - Oslo for fjerde gang. </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>- Det er viktig med gode språktiltak </p>
    <p>
            Publisert 23.06.2010
          </p>
    <p/>
    <p>Sametingsrådet berømmer ordføreren i Tysfjord for forslagene om å styrke opplæringen i samisk i Tysfjord kommune. Tysfjord er innenfor samisk språkforvaltningsområde. </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Bevilger penger til lokalt sel-prosjekt </p>
    <p>
            Publisert 23.06.2010
          </p>
    <p/>
    <p>
      Sametingsrådet bevilger 300.000 kroner til Sjøsamisk Kompetansesenter i Porsanger kommune, til prosjektet Sel i lokal kultur og fjordutvikling. 
    </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Menneskejerven får støtte fra Sametinget </p>
    <p>
            Publisert 23.06.2010
          </p>
    <p/>
    <p>
      Sametingsrådet bevilger 50.000 kroner til multiprosjektet Menneskejerven i Beiarn i Nordland. -Prosjektet er spennende og nytt. Forestillingen er med på å synliggjøre den samiske befolkningen i Beiarn området, sier sametingsråd Vibeke Larsen. 
    </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Støtter Samisk Rom i Trondheim </p>
    <p>
            Publisert 22.06.2010
          </p>
    <p/>
    <p>Sametingsrådet har bevilget 200 tusen kr. til opprettelse av Samisk Rom i Trondheim.  Samisk Rom er et prosjekt opprettet av Trondheim Kommune, i samarbeid med det samiske miljøet i byen . - Vi i sametingsrådet mener det er viktig at også samer i de større byene har kulturelle tilbud og vi er glade for å kunne støtte dette prosjektet, uttaler rådsmedlem Ellinor Marita Jåma. </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Støtter samisk barneteater </p>
    <p>
            Publisert 22.06.2010
          </p>
    <p/>
    <p>Sametingsrådet bevilger 400 tusen kroner til samisk barneteater i Tana. -Tana kulturskole arbeider med samiskspåklige forestillinger som sterkt bidrar til at å synliggjøre det samisk språket, og derfor støtter vi prosjektet, sier  sametingsråd Marianne Balto. </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Høring – Læreplaner i fem duodjifag for Vg3/opplæring i bedrift </p>
    <p>
            Publisert 22.06.2010
          </p>
    <p/>
    <p>Høringsfrist 30. juni 2010. Sametinget ber om synspunkter på fem læreplanforslag for duodji og innspill på høringsspørsmålene, som kan lastes ned her. </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Vil møte samer i Trøndelag </p>
    <p>
            Publisert 17.06.2010
          </p>
    <p/>
    <p>I anledning Sametingsrådets møte i Trondheim, 22. - 25. juni, arrangeres det åpent diskusjonsmøte på Rica Nidelven Hotel den 23. juni kl. 18.00. - Vi ønsker å komme i bedre kontakt med samer bosatt i de sørsamiske områdene for å ta imot innspill de måtte ha til oss, forklarer president Egil Olli. </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Glad for langsiktig løsning </p>
    <p>
            Publisert 17.06.2010
          </p>
    <p/>
    <p>Mange reindriftsfamilier lider store årlige tap av rein som følge av tog påkjørsler på Nordlandsbanen. - Jeg er svært fornøyd med de tiltakene som arbeidsgruppa har lagt fram og støtter forslagene fult ut uttaler rådsmedlem Ellinor Marita Jåma.   </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Sametinget er fornøyd med Kongekrabbekvoten </p>
    <p>
            Publisert 15.06.2010
          </p>
    <p/>
    <p>
      Fiskeri- og kystdepartementet har nå fastsatt totalkvote og reguleringer for fangst av kongekrabbe for 2010/2011. -Vi er fornøyd fordi Sametinget har fått gjennomslag for sitt syn i mange og avgjørende punkter, sier sametingspresident Egil Olli. 
    </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>-Konsultasjonsavtalen kan være et eksempel for urfolk i Latin-Amerika. </p>
    <p>
            Publisert 15.06.2010
          </p>
    <p/>
    <p>
      -Samenes konsultasjonsavtale med myndighetene kan få positive ringvirkninger for urfolk i Latin- Amerika. Det sier sametingsråd Marianne Balto. 
    </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Norske Reindriftsamers Landsforbund bør bruke Sametinget </p>
    <p>
            Publisert 15.06.2010
          </p>
    <p/>
    <p>Sametingsråd Ellinor Marita Jåma deltok på landsmøtet til Norske Reindriftsamers Landsforbund  på Sommarøy fredag 11.06.10. -NRL kan bruke Sametinget i konsultasjoner av viktigte saker, og jeg oppfordrer NRL til å bruke Sametinget, sier Jåma i sin tale til landsmøtet. </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Matematikkverket Multi oversettes til samisk </p>
    <p>
            Publisert 11.06.2010
          </p>
    <p/>
    <p>Sametinget undertegnet i torsdag 10.juni avtale med ČálliidLágádus som skal oversette matematikkverket Multi til alle tre samiske språk for barnetrinnet. Multi er utviklet etter Kunnskapsløftet. </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>- Vi kan ikke godta at skolesystemet svikter </p>
    <p>
            Publisert 09.06.2010
          </p>
    <p/>
    <p>Ifølge Læreplan i norsk for elever som har samisk som førstespråk skal elever som har både samisk og norsk som førstespråk bare ha en eksamensdag dersom de kommer opp i norsk. - Dette er regler som er satt av Utdanningsdirektoratet, og dette er regler som skolene skal følge uttaler rådsmedlem Ellinor Marita Jåma. </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Vil prioritere arbeidet med forebygging av selvmord </p>
    <p>
            Publisert 09.06.2010
          </p>
    <p/>
    <p>Sametingsrådet vil prioritere arbeidet med forebyggelse av selvmord i den samiske befolkning. Det sier rådsmedlem Ellinor Marita Jåma. Det er viktig å ha åpenhet rundt denne problematikken for på den måten å kunne forebygge slike tragedier, sier Jåma. </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Regulering av sjølaksefisket 2010 </p>
    <p>
            Publisert 09.06.2010
          </p>
    <p/>
    <p>Etter to konsultasjonsmøter, 11. og 27. mai, mellom satssekretær Heidi Sørensen i Miljøverndepartementet og rådsmedlem Marianne Balto fra Sametingsrådet er de nye forskriftene for sjølaksefiske 2010 klare. </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>En utmerket måte å styrke det sørsamiske språk </p>
    <p>
            Publisert 03.06.2010
          </p>
    <p/>
    <p>Sametingsråd Ellinor Marita Jåma fikk æren av å åpne duodji-utstillingen i regi av Samisk Høgskole og Saemien Sijte torsdag 3. juni. Utstillingen på Saemien Sijte på Snåsa er eksamensutstillingen til studentene på kurset Duodji og sørsamisk språk/språkanvending i duodji ved Samisk Høgskole. </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Sametingsrådet vil løfte den kulturelle verdien av duodji </p>
    <p>
            Publisert 02.06.2010
          </p>
    <p/>
    <p>Sametingsrådets redegjørelse for duodji legges fram når Sametinget er samlet til plenum i Karasjok i uke 23. Med denne redegjørelsen ønsker Sametingsrådet en debatt om å løfte den kulturelle siden av duodji slik at både kulturaspektet og næringsaspektet er likestilt. </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Endring i sametingsrådets ansvarsområder </p>
    <p>
            Publisert 31.05.2010
          </p>
    <p/>
    <p>
      Den politiske omorganiseringa av Sametinget, der rådet trer ut av plenum, innebærer også en tilpasning mellom det nye politiske systemet og administrasjonen. Denne tilpasningen vil ta noe tid og kan innebære blant annet at rådsmedlemmenes ansvarsområder vurderes. 
    </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Sametingets idrettsstipend </p>
    <p>
            Publisert 27.05.2010
          </p>
    <p>Sametinget lyser med dette ut idrettsstipend for samisk ungdom. Målet med idrettstipendet er å motivere unge idrettsutøvere til satsing på idrett. </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Åpen høring om reinbeitekonvensjonen </p>
    <p>
            Publisert 25.05.2010
          </p>
    <p/>
    <p>
      Sametingets oppvekst-, omsorgs- og utdanningskomite inviterer til åpen høring i saken om reinbeitekonvensjonen. 
    </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Sametingets komitémøter i mai 2010 </p>
    <p>
            Publisert 21.05.2010
          </p>
    <p/>
    <p>Sametingets komitémøter starter onsdag 26. mai og avsluttes fredag 28. mai. Tirsdag 25. mai er satt av til gruppemøter og sametingsrådets fremlegging av saker. </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Bolivias president besøker Sametinget </p>
    <p>
            Publisert 11.05.2010
          </p>
    <p/>
    <p>
      Det har oppstått en endring i programmet:  
      Bolivias president Evo Morales skal besøke Sametinget 21.05.10  . -Vi gleder oss, sier sametingspresident Egil Olli. 
    </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Sametingsrådet foreslår planveileder </p>
    <p>
            Publisert 10.05.2010
          </p>
    <p/>
    <p>- Jeg er glad for nå å fremme en egen planveileder for å bidra til å sikre naturgrunnlaget for samisk kultur i all planlegging, sier rådsmedlem Vibeke Larsen </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Tana og Varanger museumssiida er stiftet </p>
    <p>
            Publisert 07.05.2010
          </p>
    <p/>
    <p>Sametinget og Tana, Nesseby og Sør-Varanger kommune har gått sammen og etablert stiftelsen Tana og Varanger museumssiida. Tana museum, Varanger Samiske Museum, Saviomuseet og Østsamisk museum har med dette fått en felles driftsorganisasjon. </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Sametingsrådet støtter Tanautvalgets forslag </p>
    <p>
            Publisert 07.05.2010
          </p>
    <p/>
    <p>Sametingsrådet berømmer Tanautvalget for et grundig og velbegrunnet arbeid, og vil legge vekt på at utvalget står enstemmig bak sitt forslag.  - Vi er glad for at Tanautvalget kom frem til et omforent forslag til tross for at utvalget har vært gjennom vanskelige diskusjoner og viktige avveininger, uttaler rådsmedlem Marianne Balto. </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Mer til museumsdrift og eldre </p>
    <p>
            Publisert 07.05.2010
          </p>
    <p/>
    <p>Sametingsrådets forslag til revidert budsjett for 2010 er klart og det foreslås en økning i bevilgninger til blant annet museumsdrift, lese- og skrivehjelp for eldre, samt sikring av veiledertjenester innen duodji. </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Egen mineralveileder for undersøkelser og drift på mineralressurser </p>
    <p>
            Publisert 03.05.2010
          </p>
    <p/>
    <p>
      Sametingetsrådet fremmer forslag til Sametingets plenum om  en egen mineralveileder for undersøkelser og drift på mineralressurser i samiske områder. -Mineralveilederen legger til rette for å sikre at verdiskapningen blir igjen i lokalsamfunnene, sier sametingspresident Egi Olli. 
    </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Dialogkonferanse på Sametinget </p>
    <p>
            Publisert 30.04.2010
          </p>
    <p>4.-5. mai 2010 arrangeres det på Sametinget i Karasjok en dialogkonferanse om bærekraftig og framtidsrettet bergverksvirksomhet. </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Sametingsrådets politiske halvårsregnskap offentliggjort </p>
    <p>
            Publisert 29.04.2010
          </p>
    <p/>
    <p>Sametingsrådet offentliggjorde sitt politiske halvårsregnskap på en pressekonferanse på Sametinget torsdag 29.04.10.-Allerede nå kan vi konstatere at vi er på god vei i å lykkes med vår politikk, sier Sametings president Egil Olli. </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Ny leder valgt i samisk språknemd </p>
    <p>
            Publisert 27.04.2010
          </p>
    <p/>
    <p>David Jonasson ble valgt som leder i samisk språknemd og nye medlemmer ble valgt til arbeidsutvalget for perioden 2010-2011. </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Samisk forskning og høyere utdanning skal utredes </p>
    <p>
            Publisert 23.04.2010
          </p>
    <p/>
    <p>Sametinget og Kunnskapsdepartementet enige om opprettelse av utvalg  om samisk forskning og høyere utdanning. Utvalget skal levere sin rapport 31.12.11. </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Vinnerne er kåret </p>
    <p>
            Publisert 21.04.2010
          </p>
    <p/>
    <p>Samisk språknemnd og ungdomsbladet Š arrangerte tidligere i år en novellekonkurranse for lule-og sørsamisk ungdom. Det kom inn seks noveller, som alle skal publiseres i Š-bladet denne våren og sommeren. Språknemnden og Š-bladet gratulerer alle skribentene! </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Sametinget støtter yngre fiskere </p>
    <p>
            Publisert 21.04.2010
          </p>
    <p>
      Sametingets tilskuddsstyre bevilget 2.1 millioner kroner til fiskerinæringen. -Vi er fornøyd med at det er så mange yngre søkere som ønsker å satse på fiskerinæringen, sier leder i Sametingets tilskuddsstyre Marie Therese Nordsletta Aslaksen. 60 prosent av innvilgede søknader gikk til yngere fiskere. 
    </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Ekstrabevilgning til Østsamisk museum </p>
    <p>
            Publisert 15.04.2010
          </p>
    <p/>
    <p>
      Sametingsrådet gir Østsamisk museum i Neiden 300 000 kroner til utstillingsarbeidet ved museet. Med bevilgningen ønsker Sametingsrådet at museet skal ha trygge økonomiske rammer for arbeidet med basisutstillingen fram mot åpningen. 
    </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Samisk innhold i grunnskoleopplæringene fra høsten 2010 </p>
    <p>
            Publisert 14.04.2010
          </p>
    <p/>
    <p>
      Alle studenter i den nasjonale grunnskolelærerutdanningen skal ha kunnskaper om samene. Det er Sametinget og Kunnskapsdepartementet blitt enige om. -Vi er kjempe fornøyd, sier rådsmedlem Marianne Balto 
    </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>FNs spesialrapportør besøker Sápmi </p>
    <p>
            Publisert 13.04.2010
          </p>
    <p/>
    <p>Samisk parlamentarisk Råd inviterer samiske organisasjoner og institusjoner til å treffe FNs spesialrapportør, James Anaya for å legge fram sine syn på hvordan de nordiske landene lever opp til menneskerettighetskonvensjonen. </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Sametinget ber Norge å hjelpe Mapuchene i Chile. </p>
    <p>
            Publisert 25.03.2010
          </p>
    <p/>
    <p>
      Sametinget ber utviklingsminister Erik Solheim om å hjelpe Mapucheindianerne i Chile etter jordskjelvet i februar 2010. -Vi håper at Norge vil bidra slik at mapucheindianerne kan få gjennoppbygget sine bosteder og settes i stand til å gjenoppta sitt næringsliv i det katastroferammede området, sier sametingspresident Egil Olli  
    </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Åarjelsaemien – et språk i framgang! </p>
    <p>
            Publisert 23.03.2010
          </p>
    <p/>
    <p>
      23. og 24. mars arrangeres konferanse om sørsamisk opplæring i Trondheim og Ellinor Marita Jåma fra sametingsrådet var en av innlederne på åpningsdagen.  - Språket er en arv vi er forpliktet til å ta vare på, var hennes budskap til konferansedeltakerne.    
    </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Konsultasjonene er i gang </p>
    <p>
            Publisert 23.03.2010
          </p>
    <p/>
    <p>
      Sametinget og Fiskeridepartementet møttes mandag 22.mars til den første konsultasjonen om Kystfikseutvalgets utredning. - Møtet med departementet gikk som forventet, og begge parter er enige om at det skal være en videre prosess, sier sametingspresident Egil Olli. 
    </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Rettsikkerhetsprisen 2010 er tildelt Carsten Smith </p>
    <p>
            Publisert 18.03.2010
          </p>
    <p/>
    <p>
      Sametinget gratulerer Carsten Smith med årets rettsikkerhetspris. 
    </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Karasjokungdom får støtte fra Sametinget til bok om mobbing </p>
    <p>
            Publisert 17.03.2010
          </p>
    <p>
      "Ditt velvære- mitt ansvar" var tittelen på stiloppgaven som elevene i 10.klasse i Karasjok fikk av konfliktrådet og politiet høsten 2009. Nå blir stilene samlet i en samisk-norsk bok om mobbing hvor både forfatterne og illustratørene er samisk ungdom. Sametinget ser viktigheten av en slik synliggjøring og tildelte denne uken 70 000 kr til prosjektet. 
    </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Kjemper videre for Skånland videregående skole </p>
    <p>
            Publisert 15.03.2010
          </p>
    <p/>
    <p>
      Da det i desember 2009 ble vedtatt av å legge ned Skånland videregående skole ble et bredt engasjement vekket. Sametinget har lenge jobbet for å bevare skolen og visepresident Laila Susanne Vars møtte torsdag 11. mars representanter fra Troms og Nordland fylkeskommune og ordførerne i Evenes, Tjeldsund og Skånland kommuner for å diskutere saken videre. 
    </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Sametinget markerer barnehagedagen </p>
    <p>
            Publisert 12.03.2010
          </p>
    <p/>
    <p>Med slagordet «Kom inn og se!» markerer barnehager over hele landet Barnehagedagen 2010. Visepresident i Sametinget Laila Susanne Vars og rådsmedlem Ellinor Marita Jåma besøker barnehager i Karasjok tirsdag 16. mars. </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Ønsket folkets innspill </p>
    <p>
            Publisert 10.03.2010
          </p>
    <p/>
    <p>
      Sametinget opplevde stort oppmøte og gode diskusjoner på folkemøtene som ble arrangert i Troms og Nordland forrige uke. Sametingspresident Egil Olli er meget fornøyd med engasjementet. 
    </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Sorg som det ikke finnes bot for </p>
    <p>
            Publisert 03.03.2010
          </p>
    <p/>
    <p>- Vi er enige om at samiske barns beste også betyr å i vareta barns språk og kultur, sier rådsmedlem Marianne Balto etter møtet mellom de tre nordligste fylkesmennene og Buf-etaten. </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Multer og honning på matfatet </p>
    <p>
            Publisert 02.03.2010
          </p>
    <p/>
    <p>
      Siss Heidi Hansen fra Rolvsøya er en av innlederne på Sametingets seminar om utmarksnæringer som går av stabelen 3. og 4. mars på Sametinget i Karasjok.  Hun har multer og honning som sin spesialitet og har fått hederlig omtale om sine produkter både nasjonalt og internasjonalt. 
    </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Utfordringer i samisk barnevern - pressekonferanse på Sametinget </p>
    <p>
            Publisert 01.03.2010
          </p>
    <p>Det inviteres til pressekonferanse tirsdag 2. mars kl. 14.00 på sametinget i Karasjok. Sametingsråd Marianne Balto møter de tre nordligste fylkesmenn, Hill- Marta Solberg - Nordland, Svein Ludvigsen - Troms og fungerende fylkesmann Finnmark Tor Stafsnes,  samt Bufetat. </p>
    <p>Tema på møtet er utfordringer i samisk barnevern. </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Hagbart Grønmo ny rådgiver for Sametingsrådet </p>
    <p>
            Publisert 26.02.2010
          </p>
    <p/>
    <p>
      Hagbart Grønmo (61) fra Karasjok er utnevnt som ny politisk rådgiver for Sametingsrådet. Grønmo er i dag sekretariatsleder for Arbeiderpartiets sametingsgruppe. 
    </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Sametingets innlegg til Tenkeloftssamlingen </p>
    <p>
            Publisert 22.02.2010
          </p>
    <p/>
    <p>Rådsmedlem Marianne Balto er invitert til å holde innledningen til Tenkeloftsamlingen til Nordnorsk landbruksråd mandag 22. februar. Her er hennes innlegg. </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Inviterer til klimadebatt </p>
    <p>
            Publisert 18.02.2010
          </p>
    <p/>
    <p>
      Sametinget ønsker å identifisere noen av utfordringene det samiske samfunn står ovenfor når det gjelder miljøpolitikk, energiutbygning og ivaretakelse av samiske hensyn. - Vi i Sametinget ønsker en debatt om disse utfordringene fordi vi ser at det mangler en helhetlig plan for den grønne satsningen. Sametingets representanter inviteres til å debattere disse utfordringene på førstkommende plenum, sier rådsmedlem Vibeke Larsen. 
    </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Sametinget vil berge bygdeskoler </p>
    <p>
            Publisert 12.02.2010
          </p>
    <p/>
    <p>Sametingets president Egil Olli og visepresident Laila Susanne Vars møter i dag Fornyings-, administrasjons- og kirkeminister Rigmor Aasrud, Kunnskapsdepartementet og Kommunal- og regionaldepartementet i Oslo. I møtet vil Sametinget blant annet foreslå at det opprettes egne ordninger som sikrer at samiske bygdeskoler bevares. </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Satser på eldrepolitikk </p>
    <p>
            Publisert 10.02.2010
          </p>
    <p>
      Sametingets visepresident Laila Susanne Vars møtte tirsdag Finnmark Seniorråd. Visepresidenten mener det er viktig å involvere de berørte partene for innspill når Sametingsrådet skal utforme sin eldrepolitikk og er glad for den interessen Finnmark Seniorråd viser Sametinget. 
    </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Sametinget må være med </p>
    <p>
            Publisert 09.02.2010
          </p>
    <p/>
    <p>
      Sametinget skal være en del av løsningen, og ikke oppfattes som et problem for all samfunnsutvikling. Det skriver visepresident i Sametinget Láilá Susanne Vars i en kronikk. 
    </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Sametinget ønsker økt samarbeid og mindre konflikter </p>
    <p>
            Publisert 01.02.2010
          </p>
    <p/>
    <p>
      I Sametingets høringsuttalelse til den nye reinbeitekonvensjonen vektlegges samarbeid. Sametinget håper at dette vil føre til mindre konflikter og et bedre grunnlag for den grenseoverstridende reindriften, både for utøvere fra Norge og Sverige. - Vi håper at den nye konvensjonen vil gi økt samarbeid og bedre grunnlaget for en økologisk, økonomisk og kulturell bærekraftig reindrift i begge land, uttaler rådsmedlem Ellinor Marita Jåma. 
    </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Sametinget tar opp togpåkjørslene </p>
    <p>
            Publisert 25.01.2010
          </p>
    <p/>
    <p>Sametinget tar kontakt med samferdselsminister Magnhild Meltveit Kleppa om det økende antallet rein som blir påkjørt av tog på Nordlandsbanen. -Disse tapene er en belastning for reineierne, både personlig og økonomisk, sier rådsmedlem Ellinor Marita Jåma. </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Samiske pasienters rettigheter synliggjøres </p>
    <p>
            Publisert 21.01.2010
          </p>
    <p/>
    <p>Samiske pasienters rettigheter synliggjøres i de regionale helsefortakene.  I regjeringens årlige oppdrag til de regionale helseforetak videreføres det at samiske pasienters rett til, og behov for tilrettelagte tjenester må etterspørres og synliggjøres. Sametingspresident Egil Olli sier at dette er svært viktig for at samiske pasienter skal få et fullverdig helsetilbud. </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Sametinget gir 10 000 kr til Røde Kors </p>
    <p>
            Publisert 19.01.2010
          </p>
    <p/>
    <p>
      12.januar 2010 ble Haiti rammet av det kraftigste jordskjelvet på over et århundre. Skjelvet målte 7,3 på Richters skala og etterlot seg et land i krise. Sametingsrådet har bestemt seg for å donere 10 000 kr til Røde Kors' hjelpearbeid. 
    </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Utsett nedlegging av Vågsfjord videregående skole </p>
    <p>
            Publisert 20.11.2009
          </p>
    <p>
      Sametinget ber Troms fylkesting om å utsette saken om fremtidig skolestruktur i Troms.  Sametingets visepresident, Laila Susanne Vars, har vært i møtet med fylkesråd Pia Svensgaard om den mulige nedleggelsen av Vågsfjord videregående skole, skolested Skånland. 
    </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
    <p>Mer til språk og kultur </p>
    <p>
            Publisert 05.11.2009
          </p>
    <p/>
    <p>-Et allsidig kulturliv styrker samisk samhørighet og identitet og bidrar til levende lokal samfunn, sier rådsmedlem Vibeke Larsen. En annen forutsetning for den samiske kulturens fremtid er samenes mulighet til å bruke sitt eget språk. Derfor denne satsingen, sier Larsen. </p>
    <p>Les mer </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiv </p>
  </body>
</document>
