<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>...alt som glitrer - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>344</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=1388&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text location="samediggi-article-1388.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">...alt som glitrer</p>
    </section>
    <p>
          Forord av samertingspresident Aili Keskitalo til seminaret
          <span type="quote">"Forvaltningen av ikke-fornybare naturressursen i
          nord"</span>, tirsdag 14. november 2006.
        </p>
    <p>
          Både urfolk verden over, og flere multinasjonale selskaper,
          har bitre erfaringer fra at uttak av naturressurser har blitt
          til ruin for lokalsamfunn og urfolk.</p>
    <p>
          Det foreligger en lang historie i at lokalsamfunn og urfolks
          livsvilkår, naturgrunnlag, næringer og samfunn ikke har blitt
          tatt hensyn til under planlegging og uttak, med tragiske
          konsekvenser. Urfolkssamfunn i mange deler av verden har
          betalt kostnadene ved at noen få har bygget sin rikdom på
          uttak av naturressurser – enten vi snakker om mineraler,
          petroleum eller fornybare ressurser - i deres områder.</p>
    <p>
          Utviklingen i Nordområdene gir muligheter, men representerer
          også trusler, for utviklingen av det samiske samfunn og i
          forhold til posisjonen for urfolkene i Arktis. Det er
          nødvendig å se de ulike utviklingstrekkene i sammenheng for å
          sikre at verdien fra fremtidig næringsutvikling i nord også
          kommer urfolkene til gode.</p>
    <p>
          Vi ser her paralleller til de utfordringer det norske
          samfunnet sto overfor i starten av oljeeventyret i Nordsjøen.
          Det samiske samfunn vil måtte forholde seg til nasjonale og
          internasjonale selskaper som ønsker tilgang til
          naturressurser på land og utenfor kysten. Det å etablere gode
          forvaltningsregimer som sikrer en bærekraftig utnyttelse av
          ressursene i tråd med en ønsket utvikling av det samiske
          samfunnet vil være utfordrende.</p>
    <p>
          I nord vil utfordringene til dels være større enn de var i
          Nordsjøen fordi det samiske og norske samfunn ikke bare må
          forholde seg til selskaper, men også til andre stater som har
          interesser og mål som ikke er avklarte.</p>
    <p>
          Når det gjelder de mineralske ressursene så er Sametingsrådet
          og Regjeringen enige om oppstart av konsultasjoner vedrørende
          en ny minerallov. Og vi har videre fått signaler fra
          Regjeringen om at utnyttelse av mineralforekomstene blir
          presentert i nordområdestrategien som er rett rundt hjørnet.
          Så temaet for seminaret er meget dagsaktuelt.</p>
    <p>
          Det er ikke gull alt som glitrer. Urfolk verden over har
          historiske erfaringer med det. Og mineralselskapene vet at av
          tusen leteinitiativ kan kanskje bare ett realiseres i
          utvinning. Velkommen til seminaret!.</p>
    <p>
          Aili Keskitalo
        </p>
  </body>
</document>
