<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>FNs spesialrapportør besøker Sápmi - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>471</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3569&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text location="samediggi-article-3569.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">FNs spesialrapportør
      besøker Sápmi</p>
    </section>
    <p>Samisk parlamentarisk Råd inviterer samiske organisasjoner
          og institusjoner til å treffe FNs spesialrapportør, James
          Anaya for å legge fram sine syn på hvordan de nordiske
          landene lever opp til menneskerettighetskonvensjonen.</p>
    <p>
        Publisert av Østby, Jan Roger. </p>
    <p>
        Sist endret 13.04.2010
      </p>
    <p>SPR møte i Kiruna 2010 Sametinget i Sverige </p>
    <p>FNs spesialrapportør, James Anaya besøker for første gang
          i historien Sápmi som region.</p>
    <p><em type="italic">FNs spesialrapportør, James Anaya, (Rapporteur on
          the situation of human rights and fundamental freedoms of
          indigenous people) besøker Rovaniemi, Sápmi 14.-16. april
          2010.</em>
          Mer informasjon om James Anaya</p>
    <p>
          Mer informasjon om FNs spesialrapportør for urfolk</p>
    <p>Det er første gang at FNs spesialrapportør offisielt
          besøker Sápmi som region. Det vanlige er ellers at
          spesialrapportøren besøker hvert land for seg.
          Besøket som skal munne ut i en offisiell rapport, arrangeres
          i form av en konferanse og meningen er at spesialrapportøren
          gjennom å treffe sametingene, de nordiske regjeringene,
          organisasjoner og institusjoner skal få en oppfatning av
          hvordan landene lever opp til
          menneskerettighetskonvensjonen.</p>
    <p>FNs spesialrapportør for urfolk er FNs urfolksekspert og
          har til oppgave å undersøke hvordan landene følger
          internasjonale konvensjoner og anbefalinger om urfolk i
          verden.
          Spesialrapportøren skal analysere og belyse brudd på
          internasjonale overenskomster, oppfordre regjeringer å
          undersøke spesifikke tilfeller og rapportere til FNs råd for
          menneskerettigheter.<em type="italic">Programmet</em></p>
    <p><em type="italic">15. april</em> holdes en rundebordssamtale der
          spesialrapportøren treffer Samisk Parlamentarisk Råd
          (representanter fra de tre sametingen og sameforeningene på
          russisk side) samt representanter fra regjeringene.
          Møtet er åpent for observatører og media og kommer til å
          selvbestemmelse som overgripende tema. Meningen er at
          sametingene og regjeringene hver for seg skal få legge frami
          sitt syn på statusen innen følgende områder:</p>
    <list>
      <p type="listitem">Retten til land, vann og naturressurser,</p>
      <p type="listitem">Språk, barn og ungdom med fokus på utdanning.</p>
    </list>
    <p><em type="italic">16. april</em> gir SPR organisasjonene og
          institusjonene anledning til å treffe spesialrapportøren slik
          at de skal få legge fram sine syn på forholdene i
          Sápmi.
          Tanken er at fokus skal ligge på de temaene som beskrives
          ovenfor men at organisasjonene selv velger hva de vil ta
          opp.
          Hver organisasjon får anledning til å holde en kort
          presentasjon av sitt case og gis i tillegg mulighet til å
          stille spørsmål til spesialrapportøren. På anmodning fra
          spesialrapportøren ber SPR organisasjonene om å levere
          skriftlig materiale før eller i samband med konferansen.
          Dette for å lette spesialrapportørens rapportskriving.<em type="italic">Praktisk informasjon</em></p>
    <p><em type="italic">Konferansen starter kl 08.30 den 15. april og
          avsluttes kl 17.00 den 16. april i Rovaniemi,
          Finland.</em>
          Påmelding skjer til Sametinget i det landet der
          organisasjonen har sitt sete. Organisasjonene må sjøl stå for
          sine egne utgifter men sametingene bistår gjerne med
          informasjon om oppholds- og reisemuligheter.
          Kontaktinformasjon gis til den ansvarlige på respektive
          sameting:</p>
    <p>
      <em type="italic">Har du spørsmål eller vil påmelde din
          organisasjon? Ta kontakt med:</em>
    </p>
    <p>Anne Britt Hætta, anne.britt.heatta@samediggi.no
          , tlf +47 911 11 788</p>
    <p>Brita Stina Sjaggo brita@sametinget.se , tlf
          +4697117028</p>
    <p>Rauna Rahko rauna.rahko@samediggi.fi
          ,  tlf +358 50 577 5000</p>
    <p>
      <em type="bold">Filer</em>
    </p>
    <p>Official program
                      Rovaniemi 15-16_4_2010</p>
  </body>
</document>
