<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>PRM - Barack Obamas Asia-sjefsrådgiver besøker Sametinget - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>187</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3142&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text location="samediggi-article-3142.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 64438 $; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">PRM - Barack Obamas
      Asia-sjefsrådgiver besøker Sametinget</p>
    </section>
    <p>Egil Olli er vert når en av Obamas nærmeste rådgivere, Jeffrey Bader, gjester Sametinget onsdag 5. august. Med i følget er hans hustru Rohini Talalla og ambassadesekretær Knut Lein. </p>
    <p>
        Publisert av Ramstad, Liss-Ellen. </p>
    <p>
        Sist endret 05.08.2009
      </p>
    <p>Sametingspresident Egil Olli  ©Kenneth Hætta  </p>
    <p>Gjestene har et tett program hvor de skal få oppleve tradisjonell samisk kultur. De kommer for å lære mer om urfolk fra et samisk perspektiv. </p>
    <p>- Dette gir Sametinget en unik mulighet til å ha direkte dialog med Det hvite hus, sier Egil Olli. Et slikt besøk gir gode signaler angående USAs urfolkspolitikk. </p>
    <p>Sametingspresideneten og sjefsrådgiver Bader vil blant annet snakke om temaet miljø i arktiske områder. Gjestene skal få servert typisk samisk mat, få en innføring i hvem samene er, samisk historie, få informasjon om Sametinget og urfolkssamarbeid. Det er også lagt inn et besøk på NRK Sámiradio for å få et innblikk i samiske medier og mer om urfolkssamarbeid. </p>
    <p>Det blir satt av tid til pressen fra kl. 16.50-17.00 på NRK Sámiradio. Det er også mulighet for pressen å følge omvisningen på Sametinget fra kl. 14.55 for å få bilder av gjestene. </p>
  </body>
</document>
