<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Sametingspresident deltar på miljømøte på Svalbard - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>395</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3191&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text location="samediggi-article-3191.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 64438 $; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Sametingspresident
      deltar på miljømøte på Svalbard</p>
    </section>
    <p>
      <em type="italic">FNs generalsekretær Ban Ki-moon besøker Svalbard for å se på effekten av klimaendringene i nord. Sametingspresident Egil Olli sier at </em>
      <em type="italic">urfolk er i frontlinjen av klimaendringer og det er vi som først og sterkest merker det på kroppen fordi vi lever i naturen og av naturen. </em>
    </p>
    <p>
        Publisert av Østby, Jan Roger. </p>
    <p>
        Sist endret 02.09.2009
      </p>
    <p>Sametingspresident Egil Olli sier at budskapet hans til FNs generalsekretær Ban Ki-moon er at urfolk verden over nå opplever klimaendringene som en klimakrise. </p>
    <p>Urfolk er i frontlinjen av klimaendringer, det er vi som først og sterkest merker det på kroppen fordi vi lever i naturen og av naturens goder </p>
    <p>-Et gammelt urfolksordtak sier at når isen er tynn, så må man bevege seg raskt. Og det er der vi er nå i dag. Det haster med å få på plass forpliktende avtaler for å redusere CO2 utslippene til atmosfæren, sier Olli. </p>
    <p>-Vi forventer at statene og andre beslutningsmyndigheter innser alvoret og at  det inngås en ambisiøs klimaavtale i København i desember. Vi tror at både FN, frivillige organisasjoner og urfolk påvirker for at så skjer. </p>
    <p>Budskapet vil være at urfolk verden over nå opplever klimaendringene som en klimakrise. Urfolk er i frontlinjen av klimaendringer, det er vi som først og sterkest merker det på kroppen fordi vi lever i naturen og av naturens goder. </p>
    <p>Olli sier at urfolkene er selvsagt villig til å bidra i kampen mot klimaendringer. Erklæringen fra urfolkenes toppmøte i Anchorage i april 2009 sier blant annet at urfolkene er villig til å dele sine tradisjonelle kunnskaper om naturen for å bekjempe klimaendringer. Men, vi vil allikevel advare mot at tilpasningstiltak og avbøtende tiltak knyttet til klimaendringer tvinges igjennom imot urfolkenes ønsker. </p>
    <p>-Vi kan for eksempel ikke akseptere ubegrenset med vannkraft og vindmøllerparker på våre områder. Slike avbøtende tiltak må planlegges gjennom konsultasjoner med berørte urfolk, og urfolks rettigheter må respekteres. </p>
    <p>Det blir et klimaparadoks dersom utviklingsland og urfolk, som begge i svært liten grad har forårsaket klimakrisen, belastes med de største byrdene når klimatiltak planlegges og gjennomføres. Miljørett må her ses i sammenheng med menneskerettigheter. For urfolks del innebærer dette blant annet at vi blir inkludert i planprosesser om klimatiltak. </p>
    <p>-Jeg vil derfor oppfordre FNs generalsekretær Mr Ban Ki-moon til å adresserer dette urfolksperspektivet i sine samtale med verdens stater om klimaendringer. </p>
    <p>
      <em type="italic">Sametingetskontaktperson på Svalbard er Jon Petter Gintal. +47 997 74 848. </em>
    </p>
  </body>
</document>
