<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>PRM: Visepresident Balto besøker språksentrene i Skånland/ Evenes og Tromsø,  og Lavangen kommune - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>168</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=2790&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text location="samediggi-article-2790.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 64438 $; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">PRM: Visepresident
      Balto besøker språksentrene i Skånland/ Evenes og Tromsø, og
      Lavangen kommune</p>
    </section>
    <p>Sametingets visepresident marianne Balto skal møte Várdobáiki språksenter på tirsdag og Moskovuona språksenter / Ullsfjord språksenter på onsdag.Formålet med møtene er å diskutere språksentrenes utfordringer i deres arbeid med samsik språk, og hvordan Sametinget kan bidra til enda bedre vilkår og rammebetingelser. </p>
    <p>- Jeg synes det er veldig viktig å besøke språksenterene for å få førstehåndskjennskap til hva som foregår av språkarbied i de mangesamiske lokalsamfunnen, ikke minst gjelder dette i områdene utenfor forvaltningsområdet for samisk språk, sier visepresident Marianne Balto. </p>
    <p> Visepresidenten skal også ha et møte med Lavangen kommune (formannskap og medlemmer i Kommunalt rådgivende organ for samiske saker) angående  situasjon for Lavangen kommune og innlemming i forvaltningsområdet for samisk språk. Videre skal samisk språksenter i Lavangen, handlingsplan for samiks språk og verdiskapningsprogrammet diskuteres. </p>
    <p>-  Jeg ser fram til å diskutere med Lavangen kommune de utfordringene og mulighetene vi har for å styrke arbeidet for samisk språk og samfunnsutvikling der, avslutter Visepresident Marianne Balto </p>
  </body>
</document>
