<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>For pressen: Akkreditering i forbindelse med åpningen - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>331</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3242&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text location="samediggi-article-3242.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 64438 $; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">For pressen:
      Akkreditering i forbindelse med åpningen</p>
    </section>
    <p>Den 13. Oktober åpnes det 6. Sameting. Kongeparet vil være tilstede under åpningen. Pressen inviteres til åpningen av det 6. Sameting den 13. oktober. Av kapasitetsmessige grunner vil kun akkrediterte journalister få adgang til sametingsbygningen denne dagen. Akkrediterte journalister får utstedt særskilte adgangskort. </p>
    <p>
        Publisert av Østby, Jan Roger. </p>
    <p>
        Sist endret 29.09.2009
      </p>
    <p><em type="italic">Påmelding: </em>Skriftlig påmelding  sendes til <em type="italic">info@samediggi.no </em>Skriv alle som ønsker å delta fra din redaksjon, og husk å skrive navn, e-postaddresse og telefonnummer til vedkommende. Husk å opplyse om personen er journalist eller fotograf. Alle må gi beskjed om de ønsker å være med på lunsjen. <em type="italic">NB: </em>Frist for akkreditering er <em type="italic">05.10.09 kl.12.00. </em><em type="italic">   </em><em type="italic">Foto-pooler </em>Det vil trolig bli oppnevnt adgangsbegrensede foto-pooler for enkelte punkt på programmet. Medier som ønsker å være med i foto-pooler må gi beskjed om dette i <em type="italic">påmeldingen </em>. Sametingets kommunikasjonsavdeling vil fordele plassene i foto-poolene <em type="italic">fredag 09.10.2009. </em>Sametinget tar kontakt samme dag med aktuelle fotografer. </p>
    <p>Det forutsettes at fotografene i poolen deler bilder vederlagsfritt med medier som ikke er representert i foto-poolene.  Deling av bildene skal skje etter åpningen og lunsjen. </p>
    <p type="listitem">Praktisk informasjon: </p>
    <p type="listitem">
          Lunsj Akkrediterte journalister får
          servert lunsj i Storgammen 13.oktober, sammen med andre
          gjester og Sametingets ansatte.
          </p>
    <p type="listitem"> Arbeidsplasser Sametingsbygningen
          har et begrenset antall arbeidsplasser for pressen. Disse vil
          bli fordelt på en slik måte at flest mulig redaksjoner får
          gode arbeidsvilkår. Fordeling av arbeidsplasser gjøres av
          Sametingets kommunikasjonsavdeling.</p>
    <p>Rica Hotell i Karasjok stiller også arbeidsplasser til rådighet for pressen i Sápmi park. </p>
    <p><em type="italic">Direkte sending </em>Det opplyses om at NRK Sámi Radio skal sende direkte, både på fjernsyn og radio, fra åpningen den 13.oktober. </p>
    <p><em type="italic">Program og kjøreplan </em>Det arbeides med å ferdigstille program for åpning og konstituering av det 6. Sametinget. Straks ferdig program foreligger, vil dette bli sendt til pressen og publisert på våre nettsider. Det vil også bli utarbeidet et presseprogram som sendes akkrediterte journalister og fotografer.  </p>
    <p>*Jan Roger
                        Østby</p>
    <p>Kommunikasjonsdirektør </p>
    <p>*Jan Roger Østby </p>
    <p>Telefon </p>
    <p>Mobil </p>
    <p>E-post </p>
    <p>78 47 41 42</p>
    <p>481 44 696</p>
    <p>jan.roger.ostby@samediggi.no </p>
  </body>
</document>
