<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>324</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Arkiv/Valgperiode-2009-2013/Artikler/Sametinget-oensker-innspill-fra-samiske-kulturnaeringsaktoerer</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="dan" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="eng" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="fin" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="fit" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="fkv" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="ger" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="isl" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="kal" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="kpv" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="nno" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="nob" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="rus" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="sma" location="saemiedigkie-raeriestimmieh-saejhta-saemien-kultuvrejielemeaktoeoerijste.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-haliida-oazzut-arvalusaid-sami-kulturealahusoassalastiin.html"/>
    <parallel_text xml:lang="smj" location="samedigge-sihta-arvvalusajt-same-kulturaeladusdaamadiddjijs.html"/>
    <parallel_text xml:lang="smn" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="sms" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="swe" location=""/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Sametinget ønsker innspill fra samiske kulturnæringsaktører / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</p>
    <p type="title">Sametinget ønsker innspill fra samiske kulturnæringsaktører</p>
    <p xml:lang="isl">22. mars 2013</p>
    <p>Kulturnæringer er et av landets mest spennende og rasktest voksende næringer. I det samiske samfunnet er dette en næring med lange tradisjoner, og en næring med stort potensial. Sametinget jobber nå med en strategi for å øke sysselsettingen i de samiske kulturnæringene. Til dette arbeidet ønsker rådsmedlem Marianne Balto å invitere kulturnæringsaktørene til å komme med innspill til hva denne strategien bør inneholde.</p>
    <p>Sametinget jobber i 2013 med en handlingsplan for samiske kulturnæringer. Sammen med samiske kulturnæringsaktører er målet å komme frem til tiltak som vil gjøre hverdagen lettere for samiske kulturentreprenører og styrke næringen der den trenger det.</p>
    <p>
      <em type="bold">-Vi ønsker en solid satsing på samiske kulturnæringer som skal sikre at flere i fremtiden kan leve av de samiske kunst- og kulturuttrykkene. En god dialog med samiske kulturnæringsaktører er her en viktig forutseting for og lykkes sier rådsmedlem Marianne Balto. </em>
    </p>
    <p xml:lang="dan">
      <em type="bold">Om kulturnæringer </em>
    </p>
    <p>Sametingets definisjon av næringen er som følger: Private bedrifter som fremstiller og selger kulturelle produkter i form av varer eller tjenester. Denne definisjonen rommer alt fra små enkeltmannsforetak til større foretak.</p>
    <p>Kulturnæringsaktører lever av å selge sine produkter til et marked og har et ønske om å drive - eller driver i dag sitt virke som en lønnsom næring. Deler av inntektsgrunnlaget kan også komme fra offentlig tilskudd eller annet bidrag. Reiseliv sees på som en egen næring, hvor samiske kulturelementer utgjør en sentral del av bedriftenes virksomhet.</p>
    <p>Sametingets satsning på kulturnæring kommer som et tillegg til den allerede brede satsningen på samisk kunst og kultur. Det er en helt avgjørende forutseting at vi har et levende og sterkt samisk kunst- og kulturliv, uten det vil vi ikke ha noen kulturnæring å snakke om.</p>
    <p xml:lang="nno">Frist for å komme med innspill: Torsdag 18.04.2013</p>
    <p xml:lang="nno">http://www.sametinget.no/Naeringer/Kulturnaering/Innspill-til-sametingets-kulturnaeringsstrategi</p>
    <p xml:lang="deu">
      <em type="bold">Kontakt: </em>
    </p>
    <p xml:lang="sme">
      <em type="bold">Prosjektleder Ragnhild Dalheim Eriksen, + 47 784 74 088, ragnhild.dalheim.eriksen@samediggi.no </em>
    </p>
  </body>
</document>
