<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Sametinget følger opp etablerere i sørsamisk område - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2010</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>318</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=4008&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text location="samediggi-article-4008.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 34357 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Sametinget følger opp
      etablerere i sørsamisk område</p>
    </section>
    <p>
      <em type="italic">-Det tar lang tid å få lønnsomhet i nyetablerte
          bedrifter og derfor er det viktig å følge opp etablerere som
           har fått støtte fra Sametinget, sier fungerende
          visepresident Marianne Balto.</em>
    </p>
    <p xml:lang="kal">Marianne Balto Sara
          Marja Magga </p>
    <p>Sametinget har gjort en avtale med VINN om å sette i gang
          et oppfølgingsarbeid for de som har etablert virksomheter i
          sørsamisk område de siste fem årene. Dette skal skje i
          samarbeid med Nordland fylkeskommune.
          Målet med prosjektet er å gi deltakerne innsikt i hvordan de
          kan øke lønnsomheten i nyetablerte virksomheter.
          En etablering kan ta mange år før bedriften går med
          overskudd. Slike virksomheter får ofte alt for liten
          oppmerksomhet av de som finansierer prosjekter.
          Målgruppen er samiske kombinasjonsutøvere i sørsamisk område.
          I denne omgang har Sametinget måttet avgrense kurset til
          søndre del av Nordland og Nord-Trøndelag.<em type="italic">Sikre bosetting
          -Sametinget har prioritert å finansiere nye virksomheter, men
          det er like viktig å opprettholde og utvikle eksisterende
          virksomheter for å sikre sysselsettingen i samiske områder,
          sier fungerende visepresident Marianne Balto.</em> For Sametinget er det viktig å følge opp
          nyetablerere blant annet for å sikre at etablererne gjør de
          rette valgene i etableringsperioden. Oppfølgingsarbeidet skal
          skje i form av samlinger. Det skal være tre samlinger på to
          dager hver. Temaer som vil bli satt opp er
          lønnsomhetsvurderinger, regnskapsanalyse, salgs- og
          markedsforhold, nettverksdannelse og
          bedriftsutvikling.  <em type="italic">Første samling i februar</em> Vi har ikke bestemt hvor samlingene vil
          foregå - det avhenger av hvor deltakerne kommer fra.<em type="italic">-Hvis prosjektet blir vellykket så vil Sametinget
          vurdere å sette i verk liknende prosjekter i andre samiske
          områder, sier Balto.</em> Oppfølgingsarbeidet skal være ferdig i juni
          måned.<em type="italic">Påmelding
          - VINN har lang erfaring fra liknende oppdrag, og vi håper at
          mange etablerere melder seg på oppfølgingsarbeidet, sier
          Balto.</em> Interesserte kan kontakte Harald Granrud,
          VINN på telefon 908 33 126 eller e-post: harald.granrud@vinn.no</p>
    <p>
        Publisert av Østby, Jan Roger. </p>
    <p>
        Sist endret 08.12.2010
      </p>
    <p xml:lang="sma">
                          *Rådsmedlem Marianne Balto
                        </p>
    <p>
                          Telefon</p>
    <p xml:lang="dan">
                          Mobil</p>
    <p>
                          E-post</p>
    <p>+47 78 47 40 00</p>
    <p>+47 480 63 358</p>
    <p xml:lang="sma">marianne.balto@samediggi.no</p>
  </body>
</document>
