<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Oppfølgingen av Samerettsutvalgets utredning (SRU2)    - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2010</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>279</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3996&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text location="samediggi-article-3996.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 34357 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 64438 $; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Oppfølgingen av
      Samerettsutvalgets utredning (SRU2)</p>
    </section>
    <p>Sametinget, Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet og Justisdepartementet starter i januar 2011 konsultasjoner om forslag til lovgivning om anerkjennelse av samenes rett til land og ressurser i samiske områder utenfor Finnmark. <em type="italic">- Sametingsrådet er veldig fornøyd med at det er satt et starttidspunkt på det videre arbeidet. Selv om prosessen framover kommer til å bli tung, og vi må konsultere over flere år, er det gledelig at vi endelig kan begynne på dette viktige arbeidet, sier Sametingspresident Egil Olli. </em></p>
    <p>Egil Olli nært  Johan Mathis Gaup  </p>
    <p>På det første møte mellom partene i januar 2011 skal det konsulteres om hvordan dette arbeidet konkret skal gjennomføres. </p>
    <p>Sametingspresident Egil Olli presiserer at det i første omgang er viktigst at partene blir enige om en effektiv og løsningsorientert konsultasjonsprosess, som har som mål at enighet skal oppnås.  </p>
    <p>
      <em type="italic">Bakgrunn </em>
    </p>
    <p>Samerettsutvalget avga sin utredning NOU 2007: 13 "Den nye sameretten" og NOU 2007: 14 "Samisk ressursbruk og rettssituasjon fra Hedmark til Troms" 3. desember 2007. </p>
    <p>NOU 2007: 13 "Den nye sameretten" har nå vært ute på høring og konsultasjoner med Sametinget blir en viktig del av regjeringens videre arbeid. </p>
    <p>
      <em type="italic">-Det har gått lang tid siden Samerettsutvalget avga sine utredninger i 2007 og jeg ser fram til at vi endelig kommer i gang med konsultasjonene. Målet er å få lovfestet bestemmelser som både i prinsipp og praksis anerkjenner samiske rettigheter til både å eie og bruke tradisjonelle samiske landområder utenfor Finnmark, samt delta i forvaltningen, avslutter Sametingspresident Egil Olli. </em>
    </p>
    <p>
        Publisert av Holmgren, Hanne. </p>
    <p>
        Sist endret 02.12.2010
      </p>
    <p>*Sametingspresident Egil Olli </p>
    <p>Telefon </p>
    <p>Mobil </p>
    <p>E-post </p>
    <p>+47 78 47 40 00</p>
    <p>+47 900 26 880</p>
    <p>egil.olli@samediggi.no </p>
    <p>
      <em type="bold">artikler </em>
    </p>
    <p>Artikkel - Retten til land og vann i samiske... </p>
  </body>
</document>
