<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>PRM: Samisk forskning skal løftes videre - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>203</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=2991&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text location="samediggi-article-2991.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 48460 $; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">PRM: Samisk forskning
      skal løftes videre</p>
    </section>
    <p>- Jeg veldig fornøyd med at Sametinget og
          Kunnskapsdepartementet er blitt enige om at det skal
          nedsettes et utvalg som skal utrede utviklingstrekk, behov og
          målsettinger for samisk forskning. I denne sammenhengen skal
          også rammene for institusjonsbygging for samisk forskning
          utredes, sier medlem i Sametingsrådet Hilde Nyvoll.</p>
    <p>Kunnskapsdepartementet og Sametinget har konsultert om
          tiltakene i stortingsmeldingen om forskning som Regjeringen i
          dag la fram. Stortingsmeldingen omtaler samisk forskning og
          peker blant annet på at det er store kunnskapsutfordringer
          for det samiske samfunnet for at det skal kunne fortolke og
          styre over egen livssituasjon og samfunnsutvikling.</p>
    <p>- Kunnskapsdepartementet og Sametinget skal konsultere om
          mandat og sammensetning av et samisk forskningsutvalg. Det er
          klart at utvalget skal ivareta et allsamisk og internasjonalt
          urfolksperspektiv. Det er også  selvsagt at Sámi
          allaskuvla/Samisk høgskole vil står helt sentralt i
          vurderingene av rammene for strategisk samarbeid og
          institusjonsbygging, sier rådsmedlem Nyvoll.</p>
    <p>- Den enigheten vi har oppnådd er en direkte oppfølging av
          tiltak i Sametingsrådets melding om samiske institusjoner og
          det legger til rette for at samisk forskning løftes videre,
          sier en tilfreds Hilde Nyvoll.</p>
    <p>
      <em type="bold">Link</em>
    </p>
    <p>
                      St.meld nr. 30 (2008-2009) Klima for
                      forskning</p>
    <p>
      <em type="bold">Filer</em>
    </p>
    <p>Posisjonsnotat
                      St.meld. om forskning</p>
    <p>Protokoll fra
                      konsultasjon om forskningsmelding</p>
  </body>
</document>
