<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>Avkryssingsmanntall - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>179</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=390&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text location="samediggi-article-390.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Avkryssingsmanntall - Sámediggi Sametinget</p>
    <p type="title">Avkryssingsmanntall</p>
    <p>Bruk gjerne vedlagte mal for å lage avkryssingsmanntall. Det er viktig å merke seg at avkryssingsmanntallet IKKE skal ha fullt fødselsnummer på rapporten som legges ut.</p>
    <p>I forskriftene står det at Sametinget har ansvaret for å sende Sametingets valgmanntall til kommunene. Sametinget har oppfylt denne forpliktelsen ved å stille manntallet til disposisjon i Valg2009, der kommunene har tilgang til sitt eget manntall og kan lage rapporter etter eget ønske. Sametinget har ansvaret for å føre valgmanntallet til sametingsvalget. Kommunene har således ikke anledning til å innføre, rette eller slette personer i manntallet. Finner kommunene feil i Sametingets valgmanntall, så skal Sametinget kontaktes.</p>
    <p>Etter at samevalgstyret har kunngjort og lagt ut manntallet til offentlig ettersyn er det adgang å kreve feil rettet. Den som mener at vedkommende selv eller noen annen uriktig er blitt innført eller utelatt fra Sametingets valgmanntall i kommunen, kan kreve at Sametinget retter opp feilen. Kravet skal være skriftlig og begrunnet. Kommunene henviser derfor eventuelle klagere til Sametinget. Skulle det være noen spørsmål vedrørende dette er det bare å kontakte Sametinget.</p>
  </body>
</document>
