<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Sametinget og Samisk Høyskole inngår avtale om språkprosjekt: Voksne i hele landet kan lære seg samisk - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>267</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=2898&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text location="samediggi-article-2898.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 64438 $; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Sametinget og Samisk
      Høyskole inngår avtale om språkprosjekt: Voksne i hele landet kan
      lære seg samisk</p>
    </section>
    <p>Sametinget og Samisk høgskole har inngått en avtale om utvikling og gjennomføring av et 5-årig samisk voksenopplæringsprogram i alle samiske språkområder. -Vi ønsker å øke antall voksne språkbrukere i framtida, sier visepresident Marianne Balto. </p>
    <p>
        Publisert av Kuhmunen, John-Marcus. </p>
    <p>
        Sist endret 29.01.2009
      </p>
    <p>Målgruppen for voksenopplæringsprogrammet  vil være alle ikke-samisktalende samer i et bredt geografisk område. Tiltakene vil  spesielt bli satt inn der fornorskningspolitikken har gjort størst skade, understreker hun. </p>
    <p>- Vi vil revitalisere språket i de områdene der det tidligere ble brukt. Om voksne bruker språket til daglig vil det  styrke språkets status. Samtidig vil vi gjøre foreldre i stand til å følge opp barnas språkundervisning i skolen også i hjemmet. Dette er et stort problem i mange av de samiske språkområdene i dag, sier Balto. </p>
    <p>Voksne samer vil få opplæringstilbud på nordsamisk, lule- eller sørsamisk. Målet er at samer skal ta sitt språk tilbake og at samisk språk skal få et løft ved at flere bruker det. Alle samiske språkmiljøer skal inkluderes i arbeidet. Det betyr at de samisk språksentrene, kommunene og  andre aktører i språkmiljøene skal samarbeide nært. Samisk Høgskole får ansvaret for den praktiske gjennomføringen av prosjektet, sier visepresident Marianne Balto. </p>
    <p>Samarbeidsavtalen er en oppfølging av Sametingets budsjettvedtak  der det er avsatt midler til utvikling av et opplæringsprogram for voksne samer som har mistet sitt språk. Avtalen finansieres gjennom Samefolket fond. Fondets formål er å yte tilskudd og bidrag til tiltak som styrker og bidrar til vitalisering av samisk språk og kultur.  </p>
    <p>Marianne Balto </p>
    <p>Mobil </p>
    <p>48 06 33 58</p>
  </body>
</document>
