<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>PRM: Nettbasert leseprogram for samiske brukere - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>277</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=1430&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text location="samediggi-article-1430.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">PRM: Nettbasert
      leseprogram for samiske brukere</p>
    </section>
    <p>
          Sametingets visepresident, Johan Mikkel Sara, er skuffet over
          at statsråd Heidi Grande Røys har utelatt samisk språk når
          hun nå lanserer et gratis verktøy for å gjøre tekst i data-
          og nettsammenheng om til tale for bokmål og nynorsk.
        </p>
    <p>
        Publisert av Hivand, Pål. </p>
    <p>
        Sist endret 30.11.2006
      </p>
    <p>
          - Vi har to offisielle språk i Norge: norsk og samisk.
          Samisktalende data- og nettbrukere har et enormt behov for
          programvare som gjør samisk lettere tilgjengelig i
          IT-sammenheng. Svært mange samisktalende har det
          utgangspunktet at de ikke behersker sitt eget skriftspråk,
          mens de behersker morsmålet muntlig. Et tilbud om såkalt
          talesyntese-program ville derfor være et svært viktig og
          etterlengtet verktøy for å styrke det samiske språket på alle
          nivå, sier visepresident Johan Mikkel Sara.</p>
    <p>
          Fornyingsdepartementet har bedt Telenor og Microsoft om å
          utvikle et dataprogram som vil gjøre tekst fra programmer og
          nett om til tale på bokmål og nynorsk. Programvaren vil være
          gratis og vil bare kunne kjøres på Windows-plattformen.
          Sametinget startet i 2005 arbeidet med å utvikle et eget
          stavekontroll og orddelingsprogram for nordsamisk og
          lulesamisk. Programmet skal kunne kjøre på Windows, Linux og
          MaxOS. Samtidig har Sametinget laget planer for utvikling av
          samisk talesyntese.</p>
    <p>
          - Når regjeringen ikke tar hensyn til samisk språk i sine
          utviklingsplaner, så regner jeg med at man viser vilje til å
          finansiere Sametingets prosjekt for utvikling av samisk
          talesyntese. Våre beregninger viser at det vil koste 4,2
          millioner kroner per språk. Nordsamisk og lulesamisk språk
          vil aktuelt i første omgang, understreker Sara.
        </p>
    <p>Johan Mikkel
                        Sara</p>
    <p>Sametingets
                        visepresident</p>
    <p>
                          Johan Mikkel Sara
                        </p>
    <p>
                          Telefon</p>
    <p>
                          Mobil</p>
    <p>22 42 48 05</p>
    <p>908 29 047</p>
    <p>
      <em type="bold">Link</em>
    </p>
    <p>Mer om
                      "talesyntese"? (Wikipedia)</p>
    <p>
      <em type="bold">artikler</em>
    </p>
    <p>eSápmi - samiske
                      IT-strategier</p>
  </body>
</document>
