<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Ny satsing på Sametingets valgmanntall - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>251</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=2825&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text location="samediggi-article-2825.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Ny satsing på
      Sametingets valgmanntall</p>
    </section>
    <p>Sametingets ungdomspolitiske utvalg (SUPU) ønsker igjen å
          rette fokus på Sametingets valgmanntall, og oppfordrer ungdom
          til å skrive seg inn i valgmanntallet for å ha muligheten til
          å stemme ved valget høsten 2009, sier SUPU`s leder Anne
          Helene Saari.</p>
    <p>
        Publisert av Kuhmunen, John-Marcus. </p>
    <p>
        Sist endret 24.11.2008
      </p>
    <p>SUPU er i gang med en ny satsing for å få flere ungdom til
          å skrive seg inn i Sametingets valgmanntall, og på denne
          måten prøve å øke ungdoms valgdeltakelse ved sametingsvalget
          høsten 2009. Vårt mål er å få ungdom til å øke interessen for
          politikk, og gi opplyse ungdom om deres mulighet til å
          påvirke sin egen hverdag. Dette ved å poengtere viktigheten
          med valgdeltakelse der man kan stemme inn flere ungdom på
          Sametinget, som igjen arbeider for deres sak.</p>
    <p>Forrige helg under årets Nilut Cup i Kautokeino, var SUPU
          tilstede for å oppfordre ungdom til å skrive seg inn i
          valgmanntallet, og var tilgjengelig med informasjon om SUPUs
          arbeid for ungdom og om Sametinget generelt. Både ungdom og
          voksne viste interesse og kom bort for en prat. Flere skrev
          seg inn i valgmanntallet der og da, og mange andre tok med
          seg informasjon og skjemaer. Vi er meget glad for god respons
          og takker for hyggelig prat med ungdommen, forteller Anne
          Helene Saari.</p>
    <p>Oppfordrer ungdom å sjekke ut www.samediggi.no for mer info
          om valgmanntallet, og skrive seg inn om ønskelig. Se også
          www.diggi.no , der det
          står om SUPUs arbeid for ungdommen.</p>
    <p>Kontaktperson:
          Anne Helene Saari
          Mobil 917 20 679
          E-post: ahsaari@hotmail.com</p>
  </body>
</document>
