<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Pålogging for ansatte og representanter - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>251</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3279&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text location="samediggi-article-3279.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 64438 $; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Pålogging for ansatte
      og representanter</p>
    </section>
    <p>For å kunne logge på Sametingets nett må du ha pinkode og kodebrikke. Det får du tilsendt ved å henvende deg til IT. Dersom du har fått en kodebrikke tidligere må den leveres inn for omprogrammering. </p>
    <p>
        Publisert av Kaaby, Geir M. </p>
    <p>
        Sist endret 06.11.2009
      </p>
    <p>VPN portal  </p>
    <p>
      <em type="italic">Logg på </em>
    </p>
    <list>
      <p type="listitem">Klikk på denne linken </p>
      <p type="listitem">Tast inn brukernavn. Bruk pinkode og kode fra kodebrikken som passord (totalt 10 siffer). Eks: PIN-kode 7766. Kode fra kodebrikke 112233 Skriv da inn 7766112233 som passord </p>
      <p type="listitem">Vent til din pålogging er godkjent </p>
      <p type="listitem">Velg tjeneste i portalen For e-post velg Webmail. For tilgang til Websak, brukerområdet og annet velger man terminalserver. (Hvis du ikke ser disse valgene må du maksimere portal-vinduet) </p>
    </list>
    <p>Problemet med norske og samiske tegn er løst </p>
    <p><em type="italic">Skjermstørrelse </em>Når du logger på vil du få spørsmål om skjermstørrelse. Dersom terminalvinduet er for lite i forhold til skjermen kan du forsøke 1152x864 eller 1280x720 </p>
    <p><em type="italic">Lever inn kodebrikken </em>Kodebrikker som har blitt levert ut tidligere vil ikke fungere. Alle som har fått en kodebrikke tidligere må levere den inn (evt sende) til IT for å få den omprogrammert. </p>
    <p><em type="italic">Gammel VPN-løsning slutter å virke </em>Den gamle vpn-løsningen er ute av drift fra 3. november 2009. Den gamle kodebrikken kan brukes om igjen, men må omprogrammeres først. Send den inn til IT. </p>
    <p><em type="italic">Hva er VPN-forbindelse? </em>VPN er en måte å etablere en sikker forbindelse mellom din maskin og Sametingets nett. Du vil kunne sjekke mail og jobbe på Websak fra et hvilket som  helst sted med tilgang til internett. </p>
    <p></p>
  </body>
</document>
