<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>255</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Spraak/Forvaltningsomraade/Styrker-kommunikasjonen-med-kommunene-og-fylkeskommunene</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sma" location="govlesadtemem-naennoste-tjielti-jih-fylhkentjieltigujmie.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="nannet-gulahallama-gielddaiguin-ja-fylkkagielddaiguin.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Styrker kommunikasjonen med kommunene og fylkeskommunene / Forvaltningsområde / Språk / Forsiden - Sametinget</p>
    <p type="title">Styrker kommunikasjonen med kommunene og fylkeskommunene</p>
    <p xml:lang="smj">13. januar 2014</p>
    <p>Sametingets president Aili Keskitalo vil besøke kommunene og fylkeskommunene i forvaltningsområdet. Hensikten er å drøfte arbeidet med tospråklighet.</p>
    <p>Sametinget bevilger 48,4 millioner kroner som tospråklighetsmidler til kommunene og fylkeskommunene i forvaltningsområdet.</p>
    <p>
      <em type="bold">-Både kommunene og fylkeskommunene er sentrale i arbeidet med utvikling og styring av språket da de har ansvar for service overfor enkeltmennesker og at denne servicen gis på samisk, sier sametingspresident Aili Keskitalo. </em>
    </p>
    <p>Sametinget har inngått samarbeidsavtaler med alle kommunene og fylkeskommunene i forvaltningsområdet om bruken av tospråklighetsmidlene. I forbindelse med oppfølgingen av avtalene ønsker sametingspresident Aili Keskitalo å møte ordførerne for å drøfte arbeidet med tospråklighet.</p>
    <p xml:lang="fin">
      <em type="bold">Reiseplan: </em>
    </p>
    <p xml:lang="nno">14.01.14. kl. 13.00 – 15.00: Tana kommune, rådhuset</p>
    <p>15.01.14. kl. 09.00 – 11.00: Nesseby kommune, Isak Saba Senteret,</p>
    <p xml:lang="nno">17.01.14. kl. 09.00 – 11.00: Posanger kommune, rådhuset</p>
    <p xml:lang="nno">17.01.14. kl. 13.30 – 15.30: Karasjok kommune, rådhuset</p>
    <p xml:lang="nno">07.02.14. kl. 10.00 – 12.00: Kautokeino kommune, rådhuset</p>
    <p>Uke 7 - 10.02.14 - 13.2.14 planlagt møter med : Troms fylkeskommune, Kåfjord kommune, Lavangen kommune, Nordland fylkeskommune ja Tysfjord kommune</p>
    <p>Uke 18 – 29.4.14 – 30.4.14 planlagt møter med: Røyrvik kommune, Snåsa kommune og Nord-Trøndelag fylkeskommune</p>
    <p>Planen er å ha møte med Finnmark fylkeskommune også. Tidspunkt er ennå ikke avtalt.</p>
    <p>Sametingets president Aili Keskitalo forteller at samarbeidsavtalene mellom Sametinget og kommunene og fylkeskommunene om bruken av tospråklighetsmidlene skal evalueres neste år.</p>
    <p>
      <em type="bold">Mer informasjon fås av Sametingets president Aili Keskitalo, 971 29 305 eller kommunikasjonsdirektør Jan Roger Østby, 481 44 696 </em>
    </p>
  </body>
</document>
