<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">1020.html.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Individuelle ordninger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargoeallimis doaibmanveahkki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Funksjonsassistanse i arbeidslivet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargoeallimis doaibmanveahkki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personer med sterk fysisk funksjonsnedsettelse kan søke om funksjonsassistanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Persovnnat geain leat garra fysalaš doaimmashehttejumit sáhttet ohcat doaibmanveahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Funksjonsnedsettelsen må være varig. Begrenset bevilgninger for 2010</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargi / ohcci geavaha iežas gelbbolašvuođa ja oažžu veahki geavatlaš bargguide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordningen med funksjonsassistanse er avhengig av årlige bevilgninger fra Stortinget, og er ikke rettighetsfestet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearka veahkkái: Bidjat báhpiriid čálánii, bajidit dahje viežžat lossa diŋggaid ja veahkehit nuolademiin – ja gárvodemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For 2010 dekker bevilgningen kun løpende utgifter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmashehttejupmi ferte leat bissovaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem kan søke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gii sáhttá ohcat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidstakere som er ansatt i en virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargit geat leat virgehasat ovtta doaimmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette omfatter fast ansatte, vikarer, midlertidig ansatte og personer som er ansatt med lønnstilskudd (tidsbestemt og tidsubestemt)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa gullet sihke bissovaš bargit, sadjásaččat, gaskaboddosaš bargit ja persovnnat geat leat bargit bálkádoarjagiin (áigeráddjejuvvon ja – mearritmeahttun)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selvstendig næringsdrivende</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iešheanalis ealáhusdoallit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frilansere uten ansettelsesforhold</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luođobargit virgehasdilálašvuođaid haga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidssøkere</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargoohccit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva må gjøres</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid ferte dahkat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En arbeidstaker som har vansker med å fungere i arbeidssituasjonen, må først og fremst sammen med nærmeste leder undersøke mulighetene for tilrettelegging på arbeidsplassen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Persovdna geas leat váttisvuođat doaibmat bargodilis garra fysalaš doaimmashehttejumi geažil, galgá vuosttažettiin ja ovddemusat hupmat iežas lagamus hoavddain iskat ahte leat go bargobáikkis heivehanvejolašvuođat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eksempler på tilrettelegging kan være endring av arbeidsoppgaver, organisatoriske endringer, bruk av hjelpemidler, ombygning av utstyr / lokale med mer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát sáhttá leat organisatuvrralaš dahje fysalaš heiveheapmi, teknihkalaš veahkkeneavvut dahje biergasiid dahje lanjaid hukset earáládje (geahča veahkkeneavvut ja bargosaji heiveheapmi).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedriftshelsetjenesten kan også være en viktig støttespiller.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodatdearvvašvuođabálvalus lea dehálaš doarjjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis dette ikke er tilstrekkelig, kan det søkes om funksjonsassistanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dat ii leat doarvái, de sáhttá ohcat doaibmanveahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det søkes på samme skjema som tekniske hjelpemidler, eller på eget ark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan ohcá seamma skovis go teknihkalaš veahkkeneavvuid, dahje sierra árkkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknad sendes NAV Hjelpemiddelsentral i fylket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcan sáddejuvvo fylkka NAV veahkkeneavvoguovddážii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frilansere uten ansettelsesforhold eller personer på vei mot arbeid kan kontakte lokal hjelpemiddelsentral eller NAV lokalt for mer informasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luođobargit dahje persovnnat barggu haga sáhttet oažžut eanet dieđuid go váldet oktavuođa veahkkeneavvoguovddážiin dahje NAV-kantuvrrain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva dekkes</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii gokčojuvvo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Antall timer med funksjonsassistanse den enkelte trenger vurderes individuelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man galle diimmu doaibmanveahki juohkehaš dárbbaša, árvvoštallojuvvo individuálalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Assistenten kan være en kollega som frikjøpes i det tilmålte antall timer, eller en person som ansettes selvstendig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkki sáhttá maiddái leat bargoustit gii ostojuvvo friddjan várrejuvvon diimmuide, dahje olmmoš gii iešheanalaččat virgáibiddjojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsgiver forskutterer lønn, arbeidsgiveravgift og sosiale utgifter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargoaddi ovdagihtii máksá bálkká, bargoaddidivada ja sosiálalaš goluid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse refunderes fire ganger pr år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát máksojuvvojit ruovttoluotta njeallje geardde jahkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Annen ordning kan avtales.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará ortnega sáhttá šiehttat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordningen med funksjonsassistanse er ikke rettighetsfestet i Lov om folketrygd, men er avhengig av årlige bevilgninger fra Stortinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmanveahkki dasto juolluduvvo nu guhká go dárbu lea dasa, ovttain eaktudemiin: Ortnet lea Stuoradikki jahkásaš ruhtajuolludeami duohken, ja ii leat vuoigatvuođanannejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    </body>
</tmx>
