<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">medlemskap_i_folketrygden.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlemskap i folketrygden</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotoaju miellahttovuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlemskap i folketrygden er nøkkelen til rettigheter fra NAV.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotoaju miellahttovuohta lea vuođđun NAV vuoigatvuođaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke avgjørende at du er norsk statsborger, registrert i folkeregisteret eller betaler skatt til Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrideaddjin ii leat dat ahte leat go norgga stáhtaboargár, álbmotregistarii registrerejuvvon dahje mávssát Norgii vearu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er avgjørende at oppholdet i Norge er lovlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii mearrida lea ahte orut lobálaččat Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trygderettigheter er avhengig av nåværende eller tidligere medlemskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oadjovuoigatvuođat leat dálá dahje ovddeš miellahttovuođa hálddus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enkelte rettigheter kan likevel gis til et familiemedlem av et medlem av folketrygden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin vuoigatvuođaid sáhttá liikká addit ovtta álbmotoaju miellahtu bearašlahttui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvilke ytelser du har krav på avgjøres blant annet av hvilken dekning medlemskapet gir.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid miellahttovuohta gokčá mearrida dan makkár addosiidda dus lea riekti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enkelte trygdeytelser krever at du har vært medlem i folketrygden en viss tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin oadjoaddosat gáibidit ahte leat leamašan vissis áiggi álbmotoaju miellahttun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan lese mer om dette under hver enkelt ytelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke addosis logat eambbo dán birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når er du medlem i folketrygden?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goas leat álbmotoaju miellahttu?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bosatt i Norge – pliktig medlem i folketrygden</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggas orut – geatnegahtton álbmotoaju miellahttu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er du bosatt i Norge, er du som hovedregel medlem i folketrygden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat álbmotoaju miellahttun jus orut Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å regnes som bosatt, må du oppholde deg i Norge i minst 12 måneder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go (fal) galgá árvvoštallat ahte orut go dáppe, de galggat Norggas orrut unnimusat 12 mánu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når du flytter til Norge for å være her i minst 12 måneder, blir du medlem fra innreisedatoen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go Norgii fárret danin ahte áiggut dáppe leat unnimusat 12 mánu, de šattat miellahttun dan beaivvi rájes go mátkkoštit riikii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis du ikke bor i Norge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus it oro Norggas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om du ikke bor i Norge, er du medlem i folketrygden hvis du er:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko it oro Norggas, de leat álbmotoaju miellahttu jus don leat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>arbeidstaker i Norge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bargi Norggas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>norsk statsborger/EØS-statsborger, og ansatt på norsk skip med unntak for cateringansatte på turistskip registrert i Norsk Internasjonalt Skipsregister NIS.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>norgga stáhtaboargár/EEO-stáhtaboargár, ja barggat norgga skiippas, dasa eai gula cateringbargit geat barget Norgga Gaskariikkalaš Skiiparegistara registrerejuvvon turistaskiippain (NIS)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>norsk statsborger/EØS-statsborger, og ansatt i den norske stats tjeneste i utlandet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>norgga stáhtaboargár/EEO-stáhtaboargár, ja barggat norgga stáhta olgoriikka bálvalusas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>norsk statsborger/EØS-statsborger, og studerer i utlandet med lån eller stipend fra Lånekassen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>norgga stáhtaboargár/EEO-stáhtaboargár, ja studeret olgoriikkas Loatnakássa loanain dahje stipeanddain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>arbeider midlertidig i utlandet for arbeidsgiver med plikt til å betale arbeidsgiveravgift i Norge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>gaskaboddosaččat barggat olgoriikkas bargoaddi ovddas gii lea geatnegahtton máksit bargoaddidivada Norgii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frivillig medlemskap i folketrygden under opphold i Norge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eaktodáhtolaš álbmotoaju miellahttovuohta go orut Norggas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis du skal oppholde deg i Norge tre til 12 måneder, uten å arbeide her og har sterk tilknytning til Norge, kan du etter søknad bli medlem i folketrygden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus Norggas galggat leat golmma mánu rájes 12 mánu rádjái, itge bargga dáppe ja dus lea nanu čanastat Norgii, de sáhtát ohcat (šaddat) álbmotoaju miellahttun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frivillig medlemskap i folketrygden under opphold utenfor Norge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eaktodáhtolaš álbmotoaju miellahttovuohta go it oro Norggas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis du er medlem i folketrygden og skal oppholde deg i utlandet, kan oppholdet i utlandet medføre at medlemskapet i folketrygden opphører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus galggat orrut olgoriikkas ja leat álbmotoaju miellahttu, de sáhtát massit álbmotoaju miellahttovuođa go orut olgoriikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan da søke om frivillig medlemskap i folketrygden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle sáhtát ohcat eaktodáhtolaš álbmotoaju miellahttovuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge har trygdeavtaler med flere land.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggas leat oadjošiehtadusat ollu riikkaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den viktigste avtalen er med EØS-landene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deháleamos šiehtadus lea EEO-riikkaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis du er omfattet av en trygdeavtale, kan denne avtalen bestemme i hvilket land du skal være medlem i trygden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dus lea oadjošiehtadus, de sáhttá dát šiehtadus mearridit makkár riikkas don galggat leat oadjomiellahttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det som er nevnt ovenfor, kan da bli uriktig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle sáhttá leat boastut dat mii badjelis namuhuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du bør undersøke om en trygdeavtale gjelder i ditt tilfelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Berret iskat lea go dus oadjošiehtadus fámus. Oadjodivat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlemskap i folketrygden betyr at du må betale trygdeavgift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galggat máksit oadjodivada go leat álbmotoaju miellahttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor mye du skal betale i trygdeavgift vil være avhengig av om</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mii mearrida man olu oadjodivada galggat máksit lea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>du er skattepliktig til Norge og trygdeavgiften betales sammen med skatten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>don leat geatnegahtton máksit vearu Norgii ja oadjodivat máksojuvvo oktanis vearuin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>arbeidsgiver plikter å betale arbeidsgiveravgift</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bargoaddi lea geatnegahtton máksit bargoaddidivada</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når opphører medlemskapet?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goas miellahttovuohta heaittihuvvo?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeid eller opphold i utlandet kan medføre at medlemskapet i folketrygden opphører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotoaju miellahttovuohta sáhttá heaittihuvvot jus barggat dahje orut olgoriikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konsekvenser av ikke å være medlem i folketrygden</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váikkuhusat go ii leat álbmotoaju miellahttu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når du ikke er medlem av folketrygden, har du ingen rettigheter etter folketrygdloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotoadjolága mielde dus eai leat makkárge vuoigatvuođat go it leat álbmotoaju miellahttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det betyr at du heller ikke skal betale trygdeavgift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe leat deháleamos dieđut vuoigatvuođaid ja geatnegasvuođaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
