<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">fiskeri_kommite_nob.docx</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag 1 FRP Fiskeri og andre ressurser som det er mulig å høste av i havet, er nasjonale ressurser og skal forvaltes deretter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus 1 FRP Guolástus ja eará ressurssat mearas main sáhttá ávkkástallat, leat nationála ressurssat ja daid galgá dan mielde hálddašit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette skal gjøres ut fra et kunnskapsbasert reguleringsregime som sikrer et optimalt uttak av biomasse knyttet til de enkelte bestander.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat galget hálddašuvvot máhttovuđot regulerenmálle mielde mii sihkkarastá buoremus lági mielde háhkat bioávdnasiid iešguđet šlájain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norsk fiskerinæring er en subsidiefri næring som hevder seg meget godt i den globale konkurransen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga guolástusealáhusas eai leat ruhtaveahkit mii birge bures máilmmiviidosaš gilvvus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjeldende regelverk, som er blitt styrket og modernisert de siste årene, sikrer en variert fiskeflåte og en industristruktur hvor det er plass til både små og store bedrifter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá njuolggadusat, mat leat buoriduvvon ja ođasmahttojuvvon maŋimus jagiid, sihkkarastet máŋggalágan guollefatnasa ja industriijavuogádaga mas lea sadji sihke unna ja stuora fitnodagaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et velfungerende marked der det skapes arbeidsplasser og verdier i norske kystsamfunn over hele landet, er også en viktig forutsetning for videre utvikling av fiskerinæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buresdoaibmi márkan gos háhket bargosajiid ja árvvuid Norgga riddoservodagaide miehtá riika, leat maid dehálaš eaktun viidásetovddidit guolástanealáhusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget mener at Deltakerloven og Råfiskloven må gjennomgås og moderniseres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaivvilda ahte Oassálastinlága ja Lága njuoskaguliid gávppašeami birra ferte geahčadit ođasmahttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Salgslagenes monopol på førstehåndsomsetning av fisk og bostedskravet ved generasjonsskifte i fiskebåtrederier er blant de ting som vil måtte endres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuovdinservviid aktogávpelohpi guliid vuosttašvuovdimis, ja orrungáibádus fanaseaiggádiid buolvvaid gaskka sirdin, leat áššit maid ferte rievdadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker å utvikle et system med omsettelige kvoter, hvor hele landet ses under ett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida ráhkadit vuogádaga mas earit leat gávpegálvun, ja mas olles riika gehččojuvvo okta áššin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget mener at man må fastsettes totalkvoter for de ulike fiskeriene slik at ressursene forvaltes med tanke på langsiktig og bærekraftig avkastning og optimal utnyttelse av fiskebestandene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaivvilda ahte ferte mearridit oppalašeriid iešguđet guollešlájaide nu ahte resurssat hálddašuvvojit guhkesáiggi ja ceavzilis gánnáhahttivuođain ja buoremus lági mielde buot guollehivvodagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan blant annet gjøres gjennom omsettelige kvoter og tilrettelegging for et tett samspill mellom bedrifter, bransjer, forskningsmiljøer og andre aktører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán sáhttá dahkat omd. go bidjá eriid gávpegálvun ja go heiveha lagas ovttasdoaibmama fitnodagaid gaskka, fidnosurggiid, dutkanbirrasiid ja eará aktevrraid gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tillatelser til å utnytte deler av ressursene i havet skal tildeles av staten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lobiid ávkkástallat osiin mearas galgá stáhta juolludit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse tillatelsene skal kunne omsettes mellom aktørene i næringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár lobit galget sáhttit leat gávpegálvun ealáhusa aktevrraid gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også viktig å sikre ordninger som ivaretar rekruttering innenfor fiskerinæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maid dehálaš sihkkarastit ortnegiid mat fuolahit rekruterema guolástusealáhussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil be Stortinget stimulere til ytterligere brukerstyrt forskning på utnyttelse av fiskeressursene, herunder potensial for mottak og foredling av levende fisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu bivdit Stuoradikki movttiidahttit čađahit vel eanet geavaheaddjeheivvolaš dutkama guolleresurssaid ávkkástallama birra, maiddái vejolašvuođaid vuostáiváldima oktavuođas ja ealli guliid muohkádeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan sikre en bedre og mer forutsigbar råvaretilgang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát sáhttá sihkkatastit ahte šaddá eanet vuorddehahtti vuođđobuvttaháhkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
