<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">folgebrev_veileder_nob.docx</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følgebrev veileder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovusreive bagadussii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedlagt dette brevet finner du dokumentet Verneverdige samiske bygninger i kommunale kulturmiljøplan er og kommunal saksbehandling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán reivve mielddusin lea dokumeanta Gáhttenárvosaš sámi visttit suohkan laš kulturbirasplánain ja suohkan laš áššemeannudeapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget sender ut dokumentet fordi din kommune enten har, eller holder på med å utarbeide kulturmiljøplan, og fordi det mest sannsynlig finnes verneverdige samiske kulturminner i kommunen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sádde dán dokumeantta danne go du suohkanis juogo lea, dahje leat ráhkadeame kulturbirasplána, ja danne go lea jáhkehahtti ahte suohkanis gávdnojit gáhttenárvosaš sámi kulturmuittut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verneverdige samiske bygninger og bygde konstruksjoner forteller samisk historie og dokumenterer samisk tilstedeværelse i alle områder av norsk Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáhttenárvosaš sámi visttit ja huksehusat čájehit sámi historjjá ja duođaštit sámi ássama buot Norgga beale Sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse bygningene vil kunne få vern gjennom kommunale kulturmiljøplaner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid visttiid sáhttá suodjalit suohkaniid kulturbirasplánaid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har ansvar for å forvalte samiske kulturminner og ønsker å bistå kommuner med å identifisere aktuelle bygninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea ovddasvástádus hálddašit sámi kulturmuittuid ja háliida veahkehit suohkaniid identifiseret vejolaš visttiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med dette dokumentet er å veilede kommunene i å vurdere og identifisere samiske bygninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán dokumeantta ulbmil lea bagadallat suohkaniid sámi visttiid árvvoštallamis ja identifiseremis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dokumentet inneholder:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dokumeanta sisttisdoallá:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Betraktninger om verneverdige samiske bygninger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallamiid gáhttenárvosaš sámi visttiid birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En gjennomgang av rammer og lovverk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rámmaid ja lágaid geahčadeami</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kriterier både for å identifisere og for å verdivekte verneverdige samiske bygninger i kommunene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke identifiserema ja árvvu vihkkema eavttuid sámi visttiid hárrái suohkaniin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag til bygningstyper som kan vurderes som verneverdige samiske bygninger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusat guđe lágan visttiid sáhttá árvvoštallat gáhttenárvosaš sámi vistin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til å være en veileder for å identifisere verneverdige samiske bygninger, kan dokumentet også brukes som grunnlag for byggesaksbehandling i forbindelse med påbygg eller riving av eksisterende bygninger for å vurdere om de kan være verneverdige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin bagadusdoibmii gáhttenárvosaš sámi visttiid identifiseremis, sáhttá dán dokumeantta maiddái atnit vuođđun huksenáššiid meannudeamis dálá visttiid stuorideami dahje gaikkodeami oktavuođas vai sáhttá árvvoštallat leat go visttit gáhttenárvosaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker med dette å belyse verneverdige samiske og flerkulturelle bygninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida dán bokte oainnusmahttit gáhttenárvosaš sámi ja máŋggakultuvrralaš visttiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig at disse bygningene blir implementert i kommunale kulturmiljøplaner eller andre planer utarbeidet og vedtatt iht. til plan- og bygningsloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš daid visttiid implementeret suohkaniid kulturbirasplánaide dahje eará plánaide mat leat ráhkaduvvon ja mearriduvvon plána- ja huksenlága vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil kunne bidra til større kunnskap om samiske kulturminner og samisk kulturhistorie i kommunen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhtášii mielddusbuktit eanet máhtu suohkana kulturmuittuid ja sámi kulturhistorjjá birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Veilederen vil også bli publisert på Sametingets nettsider: www.sametinget.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bagadus maiddái almmuhuvvo Sámedikki neahttasiidui: www.sametinget.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
