<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">god_jul_og_fredelig_og_godt_nyttar_samegillii_ja_darogillii.docx</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>God jul og fredelig og godt nyttår !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorit juovllat ja ráfálaš ođđa jahki !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Din innsats er helt avgjørende for at det samiske folket skal oppleve et Sameting som er tilgjengelig, imøtekommende og som fyller rollen som vårt folkevalgte organ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Du áŋgiruššan lea vealtameahttun dehálaš dasa ahte sámi álbmot sáhttá dovdat ahte Sámediggi lea olámuttolaš, olmmošaddjái ja deavdá rolla min álbmotválljen orgánan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hver og en av oss har betydning, hver og en av oss er viktig for det møtet som enkeltmennesker og grupper har med Sametinget som organisasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohkehaččas mis lea mearkkašupmi, juohkehaš mis lea dehálaš deaivvadeapmái, mii ovttaskas olbmuin ja joavkkuin lea Sámedikkiin organisašuvdnan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg gleder meg over hver tilbakemelding som jeg får om at Sametinget har betydning for det samiske samfunnet og hver enkelt same.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun illudan juohke máhcahagas maid oaččun dan birra ahte Sámediggi lea dehálaš sámi servodahkii ja juohke ovttaskas sápmelažžii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og det er mange gode tilbakemeldinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja bohtet ollu buorit máhcahagat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse tilbakemeldingene handler om at samer ikke føler seg alene i møtet med store krefter, at noen av oss har deltatt som observatører i en konsultasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáin máhcahagain lea sáhka das ahte sámit eai galgga dovdat ahte leat okto go deaivvadit stuorra fámuiguin, ahte muhtumat mis leat searvan áicin konsultašuvnnain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det handler om at det er gitt støtte til et næringsprosjekt som de satset alle kreftene sine på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhka lea das ahte leat addán doarjaga ealáhusprošektii masa sii bidjet buot návccaideaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det handler om den enkelte som fikk støtte i mediene om en vanskelig enkeltsak der de opplevde rasisme eller hets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhka lea ovttaskas olbmos gii oaččui doarjaga mediain váttis ovttaskas áššis, mas vásihii rasismma dahje givssiduvvui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eller det handler om artisten som fikk mulighet til å publisere musikken sin for aller første gang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dahje lea sáhka artistta birra gii oaččui vejolašvuođa almmuhit musihkas vuosttamuš gearddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi på Sametinget er med på å legge til rette for at institusjoner og lokalsamfunn har viktige møteplasser, om det er festivaler, språksenter eller kulturinstitusjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii Sámedikkis láhčit dili nu, ahte ásahusain ja báikegottiin leat dehálaš deaivvadanbáikkit, lei dal sáhka festiválaid, giellaguovddážiid dahje kulturásahusaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi deltar i å legge til rette for lovendringer og regelendringer som gjør det mulig for samer å fortsette med sine viktige prosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii searvat láhkarievdadusaid ja njuolggadusrievdadusaid ovddideapmái, maid vuođul sámit ožžot vejolašvuođa joatkit iežaset dehálaš prošeavttaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette arbeidet vi gjør i Sametinget er å bidra til at store mål, sterke behov for endringer skjer og ikke minst at drømmer blir til virkelighet, og jeg vil takke dere for den rollen som dere gjør i denne sammenhengen!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát b argu maid mii Sámedikkis dahkat, lea mielde veahkeheamen dan ahte stuorra mihttome arit, nana rievdadus dárbbu t, ja erenoamážit niegut šaddet duohtan, ja mun háliidan giitit din dan rolla ovddas maid dii dahkabehtet dán oktavuođas!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For meg så betyr det så mye å se den innsatsen som hver og en av dere gjør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Munnje mearkkaša nu ollu oaidnit dan áŋgiruššama maid juohkehaš dis dahká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>La meg starte med det viktigste: et smil betyr så mye.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggahan dainna mii lea deháleamos: modji mearkkaša nu ollu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ser det når jeg henter kaffe i kantina på Sametinget i Karasjok, når jeg snakker med dere som sitter i serviceskranken eller når jeg trenger hjelp med IT-relaterte hendelser eller datautstyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun oainnán dan go mun vieččan káfe Sámedikki kantiinnas Kárášjogas, go mun ságastan dinguin geat čohkkábehtet bálvalusskráŋkkas dahje jos mun dárbbašan IT-veahki dahje dihtorreaidduid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg blir glad for at dere bidrar til at vi har rene, ryddige og godt vedlikeholdte lokaler med utviklingsmuligheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean ilus go láhčibehtet buhtes, čorgadis ja bures bajásdollojuvvon lokálaid ja ovdánanvejolašvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er glad for det store engasjementet som legges i å oversende informasjon og til og med lage ekstra informasjon i form av kakediagrammer eller tabeller.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean ilus go nu viššalit bargabehtet dieđuid sáddemiin ja ráhkadehpet vel dasa lassin liige dieđuid diagrámmaid dahje tabeallaid hámis. Eatnat giitu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>All tilrettelegging, alle omstendelige saksforberedelser og all tålmodighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot láhčimiid, buot buriid áššeráhkkanemiid ja gierdevašvuođa ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I det nye sametingsrådet har vi fått en veldig god mottakelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa sámediggeráđđi lea hui bures vuostáiváldojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble gjennomført en storartet konstituering på veldig kort varsel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hui oanehis áiggis čađahuvvui áidnalunddot konstitueren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er etablert et nytt politisk sekretariat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa politihkalaš čállingoddi lea ásahuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er kommet i gang med vår virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat boahtán johtui doaimmaineamet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beaiveálguerklæringen jobbes inn i systemet på alle vis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaiveálgu -julggaštus heivehuvvo min vuogádagas juohke láhkai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi fikk til å gjennomføre det første ordinære sametingsmøtet i den niende perioden selv om det var noen utfordringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii nagodeimmet doallat ovccát áigodaga vuosttaš dábálaš sámediggeráđi čoahkkima, vaikko ledje muhtun hástalusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette betyr svært mye.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea hui dehálaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har gått til valg på at Sametinget skal ta imot enhver som kontakter oss på aller beste måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat searvan válggaide dainna áigumušain ahte Sámediggi váldá vuostá buoremus vuogi mielde juohkehačča gii váldá minguin oktavuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det betyr at vi skal bygge videre på det solide grunnlaget vi har i egen organisasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearkkaša dan ahte mii galgat hukset viidáseappot dan nana vuođu ala mii min organisašuvnnas lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange samer har meget dårlige erfaringer fra ulike institusjoner om det være seg skole, helsevesen eller NAV.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu sámiin leat hui fuones vásihusat iešguđege ásahusain leaš dal sáhka skuvlla, dearvvašvuođa doaimmahaga dahje NAV birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må ha dette i bakhodet når vi møter den samiske befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis ferte leat dát muittus go mii deaivvadat sámi álbmogiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er kanskje et veldig stort skritt å ringe oss, eller sende den første e-posten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soaitá ahte lea stuorra lávki riŋget midjiide, dahje sáddet vuosttaš e-poastta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi skal være bevisste på det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fertet leat dihtomielalaččat das.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å gi vennlig, saklig og riktig informasjon til riktig tid er en del av det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta oassi das lea ustitlaš, áššálaš ja rivttes dieđuid addin rivttes áigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi skal sørge for at de opplever at vi registrerer henvendelsen og at vi følger det opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii galgat fuolahit das ahte olbmot vásihit ahte mii vuhtii váldit dáhpáhusa, ja ahte mii čuovvulit dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi skal unngå at de opplever seg oversett, ignorert eller at vi ikke tror på ideene eller fortellingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii eat galgga dovddahit ahte mii badjelgeahččat vásihusaid, eatge váldde daid vuhtii dahje ahte mis ii leat jáhkku sin jurdagiidda dahje muitalusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er noe som vi skal jobbe med så godt vi kan. Kultur for å bli best på det folkelige møtet tar litt tid å etablere fullt ut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dainna fertet mii bargat nu bures go sáhttit. Ádjána ovdalgo kultuvra das ahte leat buoremus olbmuiguin deaivvadeamis, sajáiduvvá ollásit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne organisasjonen har et meget godt grunnlag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán organisašuvnnas lea hui buorre vuođđu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På vegne av Beaiveálgu-rådet og rådgiverne vil jeg få ønske direktøren og hele administrasjonen fredelig jul!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaiveálgu -ráđi ja -ráđđeaddiid beales háliidan mun sávvat direktevrii ja olles hálddahussii ráfálaš juovllaid!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi gleder oss til 2022 og til videre samarbeid med dere!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii illudat jahkái 2022 ja viidáset ovttasbargui dinguin!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
