<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">guolastusassai_det_er_fremdeles_svaert_skjev_kjonnsbalanse_blant_fiskere_same_ja_darogillii.docx</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er fremdeles svært skjev kjønnsbalanse blant fiskere, og flertallsgruppa NSR, Flyttsamelista og SP mener det fortsatt er viktig å ha et sterkt fokus på å få flere kvinner i fiskerinæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolásteddjiid gaskkas lea nu ahte sohkabealdássedeaddu lea ain botnjut, ja eanetlohkojoavku NSR, Johttisápmelaččaid listu ja Guovddášbellodat oaivvildit ahte ain lea dehálaš bidjat nana fokusa dasa ahte oččodit eanet nissonolbmuid guolástusealáhussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om utviklingen i 2020 er positiv, så er dette et arbeid det er viktig å holde fokus på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko ovdáneapmi 2020:s lea positiiva, de lea dehálaš doallat ain fokusa dán bargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Representante i NSR, Flyttsamelista og SP i komiteen registrere også at det i de ulike organisasjonene innen fiskeri er meget mannsdominert, og kvinner er lite representert i de ulike styrene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NSR, Johttisápmelaččaid listtu ja Guovddášbellodaga lahtut lávdegottis registrerejit maiddái ahte iešguđege guolástusorganisašuvnnain leat hui ollu eanet dievddut, ja nissonolbmot leat unnán iešguđege stivrrain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ber de ulike partene om å jobbe for å rette opp denne skjevheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii bivdit iešguđege beliid bargat dan ala ahte dát bonjuvuohta njulgejuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
