<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">hilsningstale_til_unesco-samling_samegillii_ja_darogillii.docx</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Båten har fra de eldste tider vært en livsnødvendighet langs våre kyster og vassdrag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dološ áiggiid rájes lea fanas leamaš vealtameahttun dehálaš miehtá min rittuid ja čázádagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Båten var utgangspunkt for fiske og matforsyning, frakt og transport, handel og slektsbesøk, samt brudeferd, dåpsferd og til og med den avdødes siste reise til kirkegården.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fanas lei vuolggasadjin guolástussii ja biebmu háhkamii, geaseheapmái ja johtaleapmái, gávppašeapmái ja sohkagalledemiide, ja dasto headjamátkkiide, gásttašeapmái ja maiddái jápmán olbmo maŋimuš mátkái girkogárdái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så langt har Sametinget bare ett objekt under sin forvaltning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea doaisttážii dušše okta objeakta hálddašeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et dekket fartøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea fanas mas lea bajoš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men samisk fartøyvern vil nok først og fremst handle om de små, åpne, klinkbygde båtene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto sámi fanassuodjaleapmi guoská várra vuosttažettiin smávva, rabas, duddjojuvvon fatnasiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor svært gledelig at denne samiske båttradisjonen nå får status som verdensarv sammen med de øvrige nordiske klinkerbåttradisjonene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea hui illudahtti go dát sámi fanasárbevierru dál oažžu stáhtusa máilmmiárbin ovttas eará davviriikkalaš -fanasárbevieruiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det primære målet for Sametingets fartøyvern er å dokumentere, ivareta og videreføre kunnskapen om bygging og bruk av båter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki fanassuodjaleami álgomihttomearrin lea duođaštit, gozihit ja gaskkustit máhtu fatnasiid duddjoma ja geavaheami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Sametingsrådets tiltredelseserklæring for 2021, Beaiveálgu, står det at rådet skal arbeide for å etablere et samisk fartøyvernsenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi 2021 álginjulggaštusas, Beaiveálgu, čuožžu ahte ráđđi galgá bargat dan ala ahte ásahuvvo sámi fanassuodjalanguovddáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er foreløpig ikke klart hva et slikt senter konkret skal inneholde, men noen andre enn Sametinget må utføre innsamling og dokumentasjon, kopibygging av båter, samt formidling av kunnskap til nye generasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaisttážii ii leat čielggas maid dát guovddáš konkrehta galgá sisttisdoallat, muhto earát go Sámediggi fertejit čohkket ja duođaštit, duddjot fanaskopiijaid, ja dasto gaskkustit máhtu ođđa sohkabuolvvaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I kjølvannet av UNESCO-innskrivingen bør det være mulig, hvis vi alle ror i takt, å løfte klinkerbåttradisjonen fram og bidra til at den får en høyere status i befolkningens bevissthet, kanskje også en høyere politisk prioritering som gir utslag i budsjetter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>UNESCO -sisačáliheami olis berre dat leat vejolaš, jos mii buohkat suhkat fárrolaga ja loktet -fanasárbevieru ovdan ja váikkuhit dan ahte dat oažžu buoret stáhtusa olbmuid dihtovuođas, várra maiddái alit politihkalaš vuoruheami mii boahtá mielde bušeahtaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En verdensarvstatus forplikter!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máilmmiárbestáhtus geatnegahttá!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På vegne av Sametinget vil jeg gratulere med UNESCO-innskrivingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ovddas sávan mun lihku UNESCO -sisačáliheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
