<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kronikk_forebygge_vold_mot_kvinner_nob.docx</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>— Sametinget skal være en tydelig stemme for å forebygge vold mot kvinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Sámediggi galgá leat čielga jietna veahkaválddi eastadeamis nissonolbmuid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd, Runar Myrnes Balto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi, Runar Myrnes Balto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den 25. november rettes søkelyset mot vold mot kvinner verden over.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skábmamánu 25. beaivvi biddjojuvvo miehtá máilmmi fuomášupmi veahkaváldái man nissonolbmot vásihit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne dagen markerer FNs internasjonale dag for avskaffelse av vold mot kvinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát beaivi čalmmusta ON riikkaidgaskasaš veahkaválddi eastadanbeaivvi nissonolbmuid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samme dagen markerer man dessuten starten på en seksten dagers internasjonal kampanje mot kjønnsbasert vold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin čalmmustuvvo dan seamma beaivvi riikkaidgaskasaš kampánjja álgin, veahkaválddi vuostá sohkabeali dihte, mii bistá 16 beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verden over opplever så mange som 736 millioner kvinner vold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miehtá máilmmi vásihit olles 736 miljovnna nissonolbmo veahkaválddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En av tre kvinner opplever fysisk, psykisk og/eller seksuell vold i løpet av livet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta golmma nissonolbmos vásiha fysalaš, psyhkalaš ja/dahje seksuálalaš veahkaválddi eallimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Sápmi vet vi fra forskning at tallet er 49 prosent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkan čájeha ahte Sámis lea lohku 49 proseantta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er alvorlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea duođalaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vold er fortsatt en av de største og mest fremtredende utfordringene innenfor likestillingsarbeidet og innenfor arbeidet med menneskerettigheter, og et hinder for utvikling i samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkaváldi lea ain okta dain stuorámus ja dovdoseamos hástalusain dásseárvobarggus ja olmmošvuoigatvuođabarggus, ja hehtte servvodaga ovdáneami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Volden utgjør et alvorlig hinder for menneskers like muligheter til å kunne gjøre nytte av og bruke sine grunnleggende menneskerettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkaváldi lea duođalaš hehttehussan go guoská olbmuid seammá vuoigatvuođaide sáhttit ávkkástallat ja geavahit vuođđovuoigatvuođaideaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den mest ekstreme formen for vold mot kvinner er femisid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot vearrámus veahkaváldi nissonolbmuid vuostá lea femisid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Femisid defineres som drap på kvinner, fordi de er kvinner og er et alvorlig brudd på menneskerettighetene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Femisid definerejuvvo nissonolbmuid goddimin danne go leat nissonolbmot, ja lea olmmošvuoigatvuođaid duođalaš rihkkun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvert fjerde drap i Norge er et partnerdrap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke njealját goddin Norggas lea beallelačča goddin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en sammenheng mellom vold i nære relasjoner og partnerdrap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea oktavuohta veahkaválddi lagas oktavuođaid ja beallelačča goddima gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kampen mot kvinnevold må fortsette i Sápmi, og i solidaritet med de voldsutsatte så blir Sametingsbygget opplyst i oransje farge torsdag 25. november.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámis ferte joatkit veahkaválddi vuosttaldeami nissonolbmuid vuostá, ja čájehan dihte solidaritehta veahkaváldegillájeddjiide de Sámediggevistái biddjojuvvo runtaivdnásaš čuovga duorastaga skábmamánu 25. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig at Sametinget er en tydelig stemme for de som er utsatt for vold, og er berørt av vold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš ahte Sámediggi lea čielga jietnan sidjiide geat gillájit veahkaválddi, ja geaidda veahkaváldi čuohcá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi skal være en tydelig stemme for å forebygge og bekjempe volden mot kvinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii galgat leat čielga jietnan veahkaválddi eastadeamis nissonolbmuid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et tiltak vi tydelig vil kommunisere et behov for er fullgode krisesentertilbud til den samiske befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii áigut čielgasit muitalit ahte lea dárbu dievaslaš heahteguovddášfálaldahkii sámi álbmoga várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er det store og alvorlige mangler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás leat stuora ja duođalaš váilevašvuođat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Manglende kompetanse i samisk språk og kultur gjør at samiske voldsutsatte ikke har samme behandlingstilbud som befolkningen for øvrig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váilevaš gelbbolašvuohta sámi gielas ja kultuvrras dagaha ahte sámi veahkaváldegillájeddjiin ii leat seamma dikšofálaldat go álbmogis muđui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske samfunnene behøver et krisesentertilbud som er tilgjengelig, og som har kompetanse om samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi servvodagat dárbbašit heahteguovddášfálaldaga mii lea olámuttus, ja mas lea sámi giella- ja kulturgelbbolašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen la tidligere i høst fram handlingsplan for å forebygge og bekjempe vold i nære relasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus bijai dán čavčča ovdan doaibmaplána veahkaválddi eastadeami ja vuosttaldeami várás lagas oktavuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For første gang er det en egen samisk del med konkrete tiltak i en slik handlingsplan, og det er et positivt steg i riktig retning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš geardde lea dákkár doaibmaplánas sierra sámi oassi mas leat konkrehta doaibmabijut, ja dat lea positiivvalaš lávki rievttes guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er store behov for en styrket innsats for å sikre et likeverdig tilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea hui dárbu nannet áŋgiruššama sihkkarastin dihte dásseárvosaš fálaldaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har løftet fram behovet for særskilte tiltak for å forebygge og bekjempe vold og overgrep i samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ovddidan ahte lea dárbu erenoamáš doaibmabijuide eastadan ja vuosttaldan dihte veahkaválddi ja illastemiid sámi servvodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men i dette arbeidet er vi ikke på noen måter i mål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dáinna bargguin eat leat guđege ládje vuos geargan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å få til meningsfulle samfunnsendringer håper jeg også på et stort engasjement fra samiske institusjoner og det samiske samfunnet!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olahan dihte mearkkašahtti servvodatrievdadusaid de maiddái sávan ahte sámi ásahusat ja sámi servvodat áŋgiruššet!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som samfunn har vi en stor jobb foran oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Servvodahkan mis lea stuora bargu vuordimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>La oss alvor ta tak i dette sammen!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldot dán duođalažžan ja bargot ovttas dáinna!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
