<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">oppstart_av_doarjjadiggi_samegillii_ja_darogillii.docx</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er ganske godt i rute med oppstart av Doarjjadiggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat viehka bures boahtán johtui Doarjjadikki álggahemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Linken til de søkerbaserte ordningene nedenfor er tilgjengelig i Doarjjadiggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liŋka ohcanvuđot ortnegiidda vuolábealde gávdno Doarjjadikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det betyr at søker må gå inn på http://doarjja.samediggi.no for å finne søknadskjemaet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša dan ahte ohcci ferte mannat čujuhussii http://doarjja.samediggi.no gos gávdná ohcanskovi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjon om hver enkelt tilskuddsordning inkl. regelverk vil bli oppdatert på Sametingets hjemmeside snarlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki neahttasiidduide biddjojuvvojit fargga dieđut ovttaskas doarjjaortnega birra oktan njuolggadusaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det blir gitt opplæring i systemet i uke 3. Vi kjører to kurs, en for fagleder og en for saksbehandler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahus vuogádaga birra addojuvvo goalmmát vahkus. Mii lágidat guokte kurssa, okta lea fágajođiheddjiide ja nubbi áššemeannudeddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det blir informasjonsmøte om systemet i onsdag 12. januar kl. 09.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtojuohkinčoahkkin vuogádaga birra lea gaskavahku ođđajagimánu 12. b. dii. 09.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ber om litt tålmodighet med innføringen av dette systemet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii bivdit veaháš gierdavašvuođa dán vuogádaga atnui váldima ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er mye som skal på plass nå for at systemet skal kunne tas i bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea ollu mii galgá sadjái vai vuogádaga sáhttá geavahišgoahtit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
