<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">oversettelse_av_endelig_saksfremlegg_meld._st._37_nob.docx</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet har fremstått transparente når det kommer til hvilke av Sametingets innspill og merknader som tas med i meldingen og hvilke som ekskluderes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta ii oro čiegadan guđemuš Sámedikki cealkámušaid ja mearkkašumiid lasihit dieđáhussii ja guđemuččaid hilgot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Særlig i den avsluttende fasen av arbeidet var det nærmest daglig dialog mellom representanter fra Kommunal- og moderniseringsdepartementet og Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earenoamážit barggu loahpamuttus de gulahalle Sámedikki áirasat, gieldda- ja ođasmahttindepartemeanta ja Sámediggi measta beaivválaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stort sett alle Sametingets merknader ble inkludert i meldingen, og de omskrivninger som er gjort av departementet har ikke endret budskapet i merknadene i særlig grad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanaš sámedikki mearkkašumiid lasihedje dieđáhussii, ja go departemeanta lea rievdadan dáid čállosiid de ii leat nuppástuhttán oaivila ollus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når det gjelder tiltak i denne meldingen, var dette noe rotete.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go lei sáhka dieđáhusa doaibmabijuin, de šattai dás moivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble presentert flere forslag til tiltak fra Sametingets side, men Kommunal- og moderniseringsdepartementet informerte om at det ikke ville komme noen forslag til tiltak ut fra denne meldingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi árvalii máŋga doaimma, muhto Gieldda- ja ođasmahttindepartemeanta dieđihii ahte eai áiggo dán dieđáhusa vuođul árvalit doaibmabijuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likevel ble det bevilget 6 millioner kroner til oppfølging av meldingen, noe som først kom fram da statsbudsjettet for 2022 ble offentliggjort i oktober.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lihkká juolludedje 6 miljon ruvnna dieđáhusa čuovvulit, ja dát ii ilbman ovdal go 2022 stáhtabušeahta almmuhedje golggotmánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette bør tas til etterretning før neste års melding, slik at dialogen om tiltak kan bli bedre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán ferte boahtte jagi dieđáhusas vuhtii váldit, nu ahte doaimmaid digaštaladettiin lea gulahallan buoret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I statsbudsjettet 2022 ble det likevel bevilget 6 millioner kroner til oppfølging av meldingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lihkká juolludedje 6 miljon ruvnna 2022 stáhtabušeahtas dieđáhusa čuovvulit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette forstås som midler til å følge opp de tiltakene som Sametinget har foreslått.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát áddejuvvo dan láhkai ahte várrejuvvojit ruđat čuovvulit daid doaibmabijuid maid Sámediggi lea árvalan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har som mål å opprettholde og videreutvikle levende samiske lokalsamfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ulbmilin lea bisuhit ja joatkit ovdánahttit ealli sámi báikegottiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette forutsetter satsinger i nye næringer, men satsingene må ikke gå på bekostning av kulturelt betydningsfulle næringer i samisk område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eaktun bisuhit báikegottiid lea rahčat ásahit ođđa ealáhusaid, muhto dát ásaheamit eai galgga čuohcat ealáhusaide mat leat kultuvrralaččat dehálaččat sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De langsiktige konsekvensene for eksisterende, samiske tradisjonsnæringer må alltid vurderes ved etablering av nye arbeidsplasser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go ođđa bargosajiid ásaha, de ferte álo veardidit mo dát váikkuhit sámi árbevirolaš ealáhusaide guhkkit áiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosessen har i år vært mye bedre enn tidligere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi lea leamaš proseassa ollu buoret go ovdal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet har i større grad vært basert på samarbeid og dialog.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi barggus lea vuhtton ahte barggu vuođđun leamaš ovttasbargu ja gulahallan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunal- og moderniseringsdepartementet har vært transparente når det kommer til hvilke innspill og merknader som tas med i meldingen, og hvilke som ekskluderes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gieldda- ja ođasmahttindepartemeanta ii oro čiegadan guđemuš Sámedikki cealkámušaid ja mearkkašumiid lasihit dieđáhussii ja guđemuččaid hilgot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en utvikling som forhåpentligvis vil fortsette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat positiiva ovdáneapmi doaivumis joatká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget mener imidlertid fortsatt at meldinger bør behandles på Stortinget i vårsesjonen, men grunnet flere forsinkelser har dette vist seg å være utfordrende for regjeringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaivvilda lihkká ahte dieđáhusa galggašii meannudit Stuorradikkis giđđasešuvnna, muhto go barggut leat maŋŋonan, de dát lea leamaš hástalussan ráđđehussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er vesentlig at dialogen vedrørende oppfølging, rammer og tiltak styrkes betraktelig i arbeidet med neste års melding.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea deaŧalaš ahte čuovvuleami, rámmaid, ja doaibmabijuid gulahallan nannejuvvo sakka boahtte jagi dieđáhusa barggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I prosessen med årets melding var dette rotete, og det ble ikke lagt frem noen konkrete tiltak fra Kommunal- og moderniseringsdepartementets side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi dieđáhusa proseassas lei moivi, ja Gieldda- ja ođasmahttindepartemeanta ii árvalan makkárge konkrehta doaibmabijuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Meldingsarbeidet bør resultere i forslag til konkrete tiltak for å gripe fatt i de utfordringene og mulighetene som belyses.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhusbarggu boađusin berrešii leahkit ahte evttohit konkrehta doaibmabijuid mo hástalusaid ja vejolašvuođaid sáhttá sáhttá čuvgehit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse tiltakene bør komme fra både Sametingets og Kommunal- og moderniseringsdepartementet, for å sikre en best mulig oppfølging fra begge parter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid doaimmaid galggašii sihke Sámediggi ja Gieldda- ja ođasmahttindepartemeanta buktit, nu ahte sihkkarastá ahte goappašat bealit čuovvulit dáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget oppfatter det som et positivt signal at det bevilges midler til oppfølging av meldingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki mielas lea positiivvalaš signála ahte juolluduvvojit ruđat dieđáhusa čuovvulit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig har Sametinget prinsipielle innvendinger mot en praksis med øremerking i statsbudsjettet, fordi det utfordrer Sametinget økonomiske selvbestemmelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás vuosttilda Sámediggi prinsihpalaččat práksisa mas merkejit gárvásit juolludemiid stáhtabušeahtas, danne go dat rihkku Sámedikki ekonomalaš iešmearrideami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevilgningen ble også øremerket uten at det ble tatt høyde prisvekst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juolludeami maid ledje gárvásit merken nu ahte eai lean váldán vuhtii haddegoargŋuma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette innebærer at oppfølgingen går på bekostning av eksisterende virkemidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearkkaša ahte čuovvoleapmi čuohcá dálá doaibmabijuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Næringslivet må ta hensyn også til de økologiske, sosiale og kulturelle dimensjonene for å danne et godt og bærekraftig grunnlag for levende samiske lokalsamfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhuseallin maid ferte vuhtii váldit ekologalaš, sosiála, ja kultuvrralaš dimenšuvnnaid ásahettiin sámi báikegottiide buori ja ceavzilis vuođu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er vesentlig at dialogen vedrørende oppfølging, rammer og tiltak styrkes betraktelig i arbeidet med neste års melding.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea deaŧalaš ahte čuovvuleami, rámmaid, ja doaibmabijuid gulahallan nannejuvvo sakka boahtte jagi dieđáhusa barggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Meldingsarbeidet bør resultere i forslag til konkrete tiltak for å gripe fatt i de utfordringene og mulighetene som belyses.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhusbarggu boađus berrešii leahkit ahte evttohit konkrehta doaibmabijuid mo hástalusaid ja vejolašvuođaid sáhttá sáhttá čuvgehit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse tiltakene bør komme fra både Sametingets og Kommunal- og moderniseringsdepartementet, for å sikre en best mulig oppfølging fra begge parter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid doaimmaid galggašii sihke Sámediggi ja Gieldda- ja ođasmahttindepartemeanta buktit, nu ahte sihkkarastá ahte goappašat bealit čuovvulit dáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant annet vil oppfølgingen av et investeringsfond med en tydelig urfolksprofil og oppfølgingen av Sametingets reindriftslovutvalgs konklusjoner forutsette oppfølging fra regjeringen for å kunne bli realisert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus áigu earet eará realiseret čielga eamiálbmotprofiilla investerenfoandda ja čuovvulit sámedikki boazodoalloláhka lávdegotti bohtosiid, de lea eaktun ahte ráđđehus čuovvula daid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig at oppfølgingen av de årlige meldingene følges opp av økte bevilgninger til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jahkásaš dieđáhusaid čuovvulettiin lea dehálaš ahte dieđáhusaid mielde čuvvot lassi juolludeamit Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det forutsettes at bevilgningene gis uten føringer og uten klare øremerkinger for å opprettholde Sametingets økonomiske selvbestemmelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eaktun lea ahte juolludemiid eai vikka čatnat ja eaige gárvásit merket, bisuhan dihte Sámedikki ekonomalaš iešmearrideami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
