<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">personvernerklaering_nob.docx</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når besøkende legger inn arrangement på siden, lagres informasjonen gitt inn i skjemaet i tillegg til IP-adressen til den besøkende og den besøkendes nettleserversjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go galledeaddjit bidjet sisa iežaset lágidemiid siiddus, de lassin galledeaddji IP-čujuhussii ja dihtui das guhte neahttaloganveršuvdna galledeaddjis lea, vurkejuvvojit dieđut mat leat skovis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjøres for å bidra til å unngå useriøse innsendelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat vurkejuvvojit vai eai biddjojuvvošii sisa lágideamit mat eai leat duođalažžan oaivvilduvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En anonym tekststreng generert på grunnlag av e-postadressen din (også kalt en) kan bli sendt til tjenesten Gravatar for å undersøke om du har en konto der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Namatkeahtes teakstastreaŋga mii lea du e-boastačujuhusa vuođul ráhkaduvvon (gohčoduvvo maiddái) sáhttá sáddejuvvot Gravatar-bálvalussii gávnnahan dihtii leago dus kontu doppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personvernerklæringen til Gravatar ligger her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gravatara persovdnasuodjalusjulggaštus gávdno dás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter at arrangementet er blitt godkjent, vil det være synlig for hvem som helst i forbindelse med programsiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋel go lágideapmi lea dohkkehuvvon, de dat lea oaidnimis vaikko geasa prográmmasiiddu oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis du laster opp bilder til nettstedet, bør du unngå å laste opp bilder som inneholder informasjon om stedet det er tatt (EXIF GPS).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus bijat govaid neahttabáikái, de it berre bidjat govaid mat sisttisdollet dieđu das gos govva lea govvejuvvon (EXIF GPS).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Besøkende på siden kan laste ned og hente ut slik informasjon fra bilder på siden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat geat galledit siiddu sáhttet viežžat govaid ja dakkár dieđuid mat čuvvot gova.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjonskapsler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtočoahkut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis du legger inn en arrangementer på dette nettstedet, kan du be oss om å huske navn, e-post og nettsted.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus bijat sisa lágidemiid dán neahttabáikkis, de sáhtát min bivdit muitit nama, e-boastta ja neahttabáikki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne informasjonen lagres i en informasjonskapsel og er der for å gjøre ting lettere for deg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđut vurkejuvvojit diehtočohkkui vai dutnje šaddá álkibun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du trenger da ikke å gi inn denne informasjonen på nytt neste gang du legger inn eller endrer et arrangement.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto it dárbbat dieđuid deavdit nuppes go bijat sisa dahje rievdadat lágidemiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse informasjonskapslene utløper etter ett år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid diehtočoahkuid vurkkodeapmi nohká jagi maŋŋel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om du besøker vår innloggingsside, vil vi opprette en midlertidig informasjonskapsel for å avgjøre om nettleseren din aksepterer informasjonskapsler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus finat min sisaloggensiiddus, de mii ráhkadit gaskaboddosaš diehtočoahku vai oaidnit dohkkeha go du neahttalogan diehtočoahkuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne informasjonskapselen inneholder ingen personopplysninger og forsvinner så snart du lukker nettleseren din.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán diehtočoahkus eai leat persondieđut ja dat jávká fas go giddet neahttalogana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når du logger deg inn, blir det opprettet informasjonskapsler som lagrer innloggingsinformasjonen din og valg du har tatt når det gjelder hvordan innhold skal vises.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go logget sisa, de ráhkaduvvojit diehtočoahkut mat vurkejit du sisaloggendieđuid ja válljemiid mat gusket sisdoalu oaidnimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjonskapsler med innloggingsinformasjon utløper etter to dager, mens de med visningsvalg varer i ett år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtočoahkut mat sisttisdollet sisaloggendieđuid, daid vurkkodeapmi nohká guokte beaivvi maŋŋel, ja diehtočoahkut sisdoalu oaidnima válljemis bistet jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis du krysser av for &amp;amp;lauot;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus merket molssaeavttu &amp;amp;lauot;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Husk meg»t;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Husk meg»t;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>, vil innloggingsinformasjonen din oppbevares i to uker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>, de vurkkoduvvojit dieđut du sisaloggema birra guokte vahku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis du logger deg ut av kontoen din, vil disse informasjonskapslene forsvinne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus logget olggos iežat konttus, de jávket dát diehtočoahkut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis du redigerer eller publiserer en arrangement, vil ytterligere en informasjonskapsel bli lagret i nettleseren din.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus rievdadat dahje almmuhat lágideami, de vurkejuvvo vel okta diehtočoahkku du neahttaloganii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne informasjonskapselen inneholder ingen personopplysninger, men bare ID-en til artikkelen du nettopp redigerte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát diehtočoahkku ii sisttisdoala persondieđuid, duššefal dan artihkkala ID man aitto leat rievdadan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den utløper etter én dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat jávká beaivvi maŋŋel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innebygd innhold fra andre nettsteder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siskkilduvvon sisdoallu eará neahttabáikkiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Artikler på denne siden kan inkludere innebygd innhold (f.eks. videoer, bilder, artikler osv.).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Artihkkalat dán siiddus sáhttet siskkildit eará neahttabáikkiid sisdoalu (omd. filmmaid, govaid, artihkkaliid jnv.).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innebygd innhold fra andre nettsteder oppfører seg på nøyaktig samme måte som om den besøkende hadde besøkt nettstedet som det innebygde innholdet kommer fra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siskkilduvvon sisdoallu mii vižžojuvvo eará neahttabáikkiin láhtte juste dán ládje ahte galledeaddji livččii dan neahttabáikki, gos sisdoallu boahtá, galledan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse nettstedene kan samle inn opplysninger om deg, bruke informasjonskapsler, bygge inn sporingssystemer fra tredjeparter og overvåke hva du gjør via dette innebygde innholdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát neahttabáikkit sáhttet dán siskkilduvvon sisdoalu bokte čohkket dieđuid du birra, atnit diehtočoahkuid, bidjat sisa guorranreaidduid goalmmát oasálaččain ja vákšut maid don barggat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette omfatter også sporing av handlingene dine via det innebygde innholdet dersom du har en konto og er logget inn på nettstedet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siskkilduvvon sisdoalu bokte maiddái lea vejolašvuohta guorrat du daguid jus dus lea kontu ja leat loggejuvvon sisa neahttabáikái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem vi deler dine opplysninger med</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geai guin mii juogadit du dieđuid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor lenge vi oppbevarer opplysninger om deg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man guhká mii vurkkodit dieđuid du birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis du legger inn et arrangement, blir dette og informasjon om arrangementet lagret på ubestemt tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus bijat sisa lágideami, de dat vurkejuvvo oktan dieđuiguin lágideami birra mearritkeahtes áigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For brukere som registrerer seg på dette nettstedet, lagres det også personopplysninger som de oppgir i brukerprofilen sin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavaheddjiid dáfus geat registrerejit iežaset dán neahttabáikái, vurkejuvvojit maiddái persondieđut maid sii devdet geavaheaddjeprofiilii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle brukere kan se, redigere og slette sine egne personopplysninger når som helst (bortsett fra brukernavn).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot geavaheaddjit sáhttet vaikko goas geahččat, rievdadit dahje sihkkut iežaset persondieđuid (earret geavaheaddjenama).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nettstedets administratorer kan også se og redigere denne informasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái neahttabáikki hálddašeaddjit sáhttet geahččat ja rievdadit dáid dieđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rettighetene dine når det gjelder opplysninger vi har om deg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Du vuoigatvuođat dieđuid dáfus mat mis leat du birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis du har en konto på dette nettstedet eller har lagt igjen kommentarer, kan du be om å få en eksport fil som inneholder personopplysningene vi har om deg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dus lea kontu dán neahttabáikkis dahje jus leat kommentára guođđán, de sáhtát bivdit oažžut eksporta fiilla mii sisttisdoallá dieđuid mat mis leat du birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette omfatter all data du har gitt oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das leat buot dieđut maid leat addán midjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan også be om at vi sletter alle personopplysninger vi har om deg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhtát maiddái sihtat min sihkkut buot persondieđuid mat mis leat du birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette omfatter ikke opplysninger vi er pålagt å lagre av administrative, juridiske eller sikkerhetsmessige årsaker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ii guoskka dieđuide maid mii leat geatnegahttojuvvon vurket hálddahuslaš dahje juridihkalaš ákkaid dahje sihkarvuođa dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Besøkendes arrangementer blir kontrollert og godkjent av en redaktør for forhindre spam.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gallededdjiid lágideamit dárkkistuvvojit ja dohkkehuvvojit, ja lea doaimmaheaddji guhte dan dahká hehtten dihtii ahte sáddejuvvojit sisa ruskaboasttat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
