<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">personvernerklaering_sametinget_v26.11.2021_nob.docx</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personvernerklæring Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki personsuddjenjulggaštus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1. Innledning 3</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1. Álggahus 3</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2. Behandling av personopplysninger i forbindelse med Sametingets saksbehandling 3</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. Persondieđuid meannudeapmi Sámedikki áššemeannudeami oktavuođas 3</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3. Behandling av personopplysninger i forbindelse med adgang og sikkerhet 4</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3. Persondieđuid meannudeapmi beassanlobi ja sihkarvuođa oktavuođas 4</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4. Mottakere av opplysninger og innsyn etter offentlighetsloven 5</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4. Dieđuid vuostáiváldit ja áššiid geahčadeapmi almmolašvuođalága vuođul 5</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5. Behandling av personopplysninger i forbindelse med pressehenvendelser til Sametinget 5</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5. Persondieđuid meannudeapmi Sámedikki preassajearahallama oktavuođas 5</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6. Henvendelser til Sametinget 6</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6. Jearaheamit Sámediggái 6</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>7. Dine rettigheter 6</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>7. Du vuoigatvuođat 6</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>8. Dataportabilitet 7</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>8. Dataportabilitehta 7</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>9. Informasjonssikkerhet og internkontroll 7</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9. Diehtosihkarvuohta ja siskkáldas dárkkisteapmi 7</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>10. Behandlingsansvarlig 8</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10. Meannudanovddasvástideaddji 8</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>13. Personvernpolitikk på internettsidene til Sametinget 9</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>13. Personsuddjenpolitihkka Sámedikki neahttasiidduin 9</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>14. Opplysninger om ansatte og jobbsøkere 10</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>14. Dieđut bargiid ja bargoohcciid birra 10</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>15. Logging i Sametingets fagsystemer 10</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>15. Sámedikki fágavuogádagaid loggen 10</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innledning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggahus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne personvernerklæringen gir nærmere informasjon om hvordan Sametinget behandler personopplysninger om personer i og utenfor egen virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát personsuddjenjulggaštus addá lagat dieđuid das movt Sámediggi meannuda persondieđuid olbmuid birra iežas doaimma siskkobeale ja olggobeale.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med sin saksbehandling og virksomhet som offentlig organ, vil Sametinget behandle personopplysninger om personer både i og utenfor egen virksomhet (brukere).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi meannuda iežas áššemeannudemiin ja doaimmas almmolaš orgánan persondieđuid olbmuid birra sihke siskkobeale ja olggobeale iežas doaimma (geavaheaddjit).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personopplysninger er alle opplysninger som direkte eller indirekte kan knyttes til deg som enkeltperson.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Persondieđut leat buot dieđut maid sáhttá njuolgga dahje eahpenjuolgga čatnat ovttaskas olbmui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Behandling av person-opplysninger innebærer enhver bruk av slike opplysninger, eksempelvis innhenting, registrering, sammenstilling, lagring eller utlevering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Persondieđuid meannudeapmi mearkkaša buot dákkárlágan dieđuid geavaheami, ovdamearkka dihte dieđuid viežžama, registrerema, ovttastahttima, vurkema dahje addima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets styringssystem for personvern, er en integrert del av vårt styringssystem for informasjons-sikkerhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki personsuddjema stivrenvuogádat lea integrerejuvvon oassi min diehtosihkarvuođa stivrenvuogádagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjonssikkerhet fungerer som Sametingets internkontroll med behandlingen av personopplysninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtosihkarvuohta doaibmá Sámedikki siskkáldas dárkkisteapmin persondieđuid meannudeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er ansvarlig for at behandlingen av personopplysninger som beskrives i denne erklæringen er i samsvar med personvernforordningen, personopplysningsloven, og tilhørende forskrifter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea ovddasvástádus das ahte persondieđuid meannudeapmi nu go dán julggaštusas čilgejuvvo dávista personsuddjennjuolggadusásahussii, persondiehtoláhkii ja gullevaš láhkaásahusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets direktør har det overordnede ansvaret for behandlingen av personopplysninger i Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki direktevrras lea bajimuš ovddasvástádus persondieđuid meannudeamis Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personvernforordningen, personopplysningsloven, og forskrifter til personopplysningsloven setter krav til helt eller delvis automatisert behandling av personopplysninger og til ikke-automatisert behandling av personopplysninger som inngår eller skal inngå i et personregister.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Personsuddjennjuolggadusásahus, persondiehtoláhka ja persondiehtolága láhkaásahusat gáibidit ollislaš dahje belohahkii automatiserejuvvon persondieđuid meannudeami ja ii-automatiserejuvvon persondieđuid meannudeami mat gullet dahje galget gullat personregistarii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets retningslinjer for behandling av personopplysninger, er en del av vårt internkontrollsystem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki njuolggadusat persondieđuid meannudeamis, leat oassin min siskkáldas dárkkistanvuogádagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Behandling av personopplysninger i forbindelse med Sametingets saksbehandling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Persondieđuid meannudeapmi Sámedikki áššemeannudeami oktavuođas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>All behandling av personopplysninger som gjøres av Sametinget er for å kunne utføre de oppgaver og tjenester Sametinget skal ivareta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot háviid go Sámediggi meannuda persondieđuid, dahkko dat vai sáhttá čađahit daid bargguid ja bálvalusaid maid Sámediggi galgá fuolahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvilke konkrete personopplysninger som innhentes og registreres er avhengig av oppgaven som skal utføres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juste maid konkrehta persondieđuid viežžá ja registrere, vuolgá dan barggus mii galgá dahkkot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget behandler personopplysninger for å oppfylle våre lovpålagte oppgaver etter bl.a. forvaltningsloven, offentlighetsloven og arkivloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi meannuda persondieđuid vai sáhttá bargat láhkageatnegahtton bargguid earret eará hálddašanlága, almmolašvuođalága ja arkiivalága vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bestemmelser i disse lovene vil utgjøre behandlingsgrunnlag etter personvernforordningen artikkel 6 for Sametingets behandling av personopplysninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid lágaid mearrádusat bidjet vuođu Sámedikki persondieđuid meannudeapmái personsuddjennjuolggadusásahusa 6. artihkkala vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets saksbehandling omfatter behandling av henvendelser til/fra privatpersoner, selskaper/ organisasjoner/institusjoner eller andre offentlige myndigheter, i forbindelse med Sametingets myndighetsutøvelse, forvaltning og administrative funksjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki áššemeannudeapmái gullá meannudit oktavuođaváldimiid go Sámediggi váldá oktavuođa dahje go Sámedikkiin váldet oktavuođa priváhtaolbmot, searvvit/organisašuvnnat/ásahusat dahje eará almmolaš eiseválddit, Sámedikki váldečađaheami, hálddašeami ja hálddahuslaš doaimmaid oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det registreres ulike typer personopplysninger i saks- og arkivsystemet og tilskuddsforvaltningssystemet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášše- ja arkiivavuogádahkii ja doarjjahálddašanvuogádahkii registrerejuvvojit iešguđetlágan persondieđut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er grunndata som bl.a. navn, adresse, e-postadresse, og annen relevant informasjon som fremgår av henvendelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá leat vuođđodieđut nugo ee. namma, čujuhus, e-poastačujuhus, ja eará relevánta dieđut mat bohtet ovdan gulahallamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saksdokumentene kan i tillegg inneholde sensitive personopplysninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin sáhttet áššedokumeanttain leat hearkkes persondieđut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med saksbehandlingen kan Sametinget komme til å behandle andre typer personopplysninger enn de som er nevnt her, dersom dette er nødvendig for å gjennomføre behandlingen av den enkelte sak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sáhttá áššemeannudeami oktavuođas meannudit earálágan persondieđuid go daid mat dás leat namuhuvvon, jus dan lea dárbu dahkat ovttaskas ášši meannudeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplysninger kan innhentes direkte fra den saksbehandlingen gjelder, eller fra andre med tilknytning til den enkelte sak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđut sáhttet vižžojuvvot njuolgga sus geasa áššemeannudeapmi guoská, dahje earáin geain lea čanastupmi dan ovttaskas áššái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som en del av den pålagte saksbehandlingen innhenter Sametinget i noen tilfeller opplysninger fra andre etater på eget initiativ, i medhold av forvaltningslovens § 17.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geatnegahtton áššemeannudeami oassin viežžá Sámediggi muhtin oktavuođain ieš dieđuid eará etáhtain, hálddašanlága § 17 vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personopplysningene knyttet til Sametingets saksbehandling lagres hos Sametinget så lenge de er nødvendige for å gjennomføre saksbehandlingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi vurkkoda persondieđuid mat leat čadnon Sámedikki áššemeannudeapmái nu guhká go lea dárbbašlaš vai sáhttá meannudit ášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har, som offentlig myndighet, arkivplikt for arkivverdige dokumenter og vil derfor ikke slette opplysninger i arkivverdige dokumenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea, almmolaš orgánan, geatnegasvuohta arkiveret dokumeanttaid maid lea veara arkiveret ja danin ii sihko dieđuid mat leat dákkár dokumeanttain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Registrering, lagring og oppbevaring av arkivverdig materiale skjer i henhold til arkivlovgivningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Arkiverenveara materiála registreren, vurken ja vurkkodeapmi dahkkojuvvo arkiivalága vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget bruker WebSak saks- og arkivsystem med elektronisk journalføring og elektronisk lagring av dokumenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi atná WebSak ášše- ja arkiivavuogádaga mas lea elektrovnnalaš journálafievrrideapmi ja mas vurke dokumeanttaid elektrovnnalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>WebSak er et saks- og arkivsystem fra leverandøren Acos AS som følger offentlige standarder (NOARK).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>WebSak lea ášše- ja arkiivavuogádat man doaimmaheaddji lea Acos AS mii čuovvu almmolaš standárddaid (NOARK).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget bruker også et tilskuddsforvaltningssytem med elektronisk lagring av dokumenter og personopplysninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi maiddái atná doarjjahálddašanvuogádaga mas vurke dokumeanttaid ja persondieđuid elektrovnnalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Systemet er levert av Innovit AS og heter eApply.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuogádaga doaimmaha Innovit AS ja dan namma lea eApply.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alt arkivverdig materiale overføres automatisk til saks- og arkivsystemet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot materiála maid lea veara arkiveret sirdojuvvo automáhtalaččat ášše- ja arkiivavuogádahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I systemet behandles personopplysninger slik at vi kan forvalte tilskuddsordninger i samsvar med Økonomireglementet i Staten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuogádagas meannuduvvojit persondieđut dainna lágiin ahte sáhttit stáhta ekonomiijanjuolggadusaid vuođul hálddašit doarjjaortnegiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette omfatter blant annet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát sisttisdoallá earret eará:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>behandle søknader</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>meannudit ohcamiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kreve tilbakebetaling av tilskudd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>gáibidit doarjagiid ruovttoluotta máksojuvvot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>bruke personopplysningene i forbindelse med lovpålagte oppgaver som budsjett, regnskap, statistikk og rapportering til andre myndighetsorganer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>atnit persondieđuid láhkageatnegahtton bargguid oktavuođas nugo bušeahtta, rehketdoallu, statistihkka ja raporteren eará eiseváldeorgánaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>utlevere personopplysninger til andre offentlige myndigheter som har et lovgrunnlag for innhenting, eks skatteetaten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>addit persondieđuid eará almmolaš eiseválddiide main lea lágalaš vuođđu viežžat dieđuid, omd vearroetáhtta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>tilby korrekt og relevant informasjon om tilskuddsordningene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fállat rievttes ja relevánta dieđuid doarjjaortnegiid birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>analysere informasjon om bruken av doarjja.samediggi.no (søknadsportalen), så vi er i stand til å tilby brukervennlige, raske og korrekte tjenester</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>analyseret dieđuid doarjja.samediggi.no (ohcanportála) geavaheami birra, vai mii sáhttit fállat ipmirdahtti, jođánis ja rievttes bálvalusaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget behandler også personopplysninger om deltakere til kurs og seminarer som vi arrangerer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi maiddái meannuda persondieđuid oasseváldiid birra geat servet kurssaide ja semináraide maid mii lágidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Behandling av personopplysninger i forbindelse med adgang og sikkerhet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Persondieđuid meannudeapmi beassanlobi ja sihkarvuođa oktavuođas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget innhenter personopplysninger for å ivareta sikkerheten på Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi viežžá persondieđuid vuhtiiváldin dihtii sihkarvuođa Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle besøkende til Sametinget i Karasjok registreres i vårt besøksregistersystem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat geat galledit Sámedikki Kárášjogas registrerejuvvojit min vuogádahkii masa registreret gallededdjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi registrerer navn, eventuelt firma og navnet på den du skal besøke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii registreret nama, vejolaš fitnodaga ja su nama gean galledat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved besøk av grupper i organisert omvisning registreres kun gruppeansvarlig i besøksregisteret samtidig med antallet i gruppen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle go joavkkuide lágiduvvo viessočájeheapmi de registrerejuvvo dušše joavkku ovddasvástideaddji ja vel galle olbmo joavkkus leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplysninger som registreres i besøkssystemet lagres i 10 dager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđut mat vuogádahkii registrerejuvvojit vurkkoduvvojit 10 beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets bygningsmasse i Karasjok er videoovervåket både inne og ute.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki visti gozihuvvo videokámeraiguin sihke siste ja olgun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bilder og video fra Sametingets videoovervåking slettes automatisk etter syv dager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govat ja videot maid Sámedikki vákšunkámera govve sihkkojuvvojit automáhtalaččat čieža beaivvi maŋŋel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved hendelser som kan medføre etterforskning fra politiet, kan opptak oppbevares i inntil 30 dager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár dáhpáhusaid oktavuođas, mat sáhttet mielddisbuktit ahte politiija dutkagoahtá ášši, sáhttet báddemat vurkkoduvvot gitta 30 beaivvi rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mottakere av opplysninger og innsyn etter offentlighetsloven</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđuid vuostáiváldit ja áššiid geahčadeapmi almmolašvuođalága vuođul</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er lovpålagt å gjøre sine postjournaler offentlig tilgjengelige for allmennheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea lága vuođul geatnegahtton almmuhit iežas poastajournálaid álbmoga olámuddui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En journal er systematisk og fortløpende registrering av alle Sametingets dokumenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Journála lea Sámedikki dokumeanttaid systemáhtalaš ja dađistaga registreren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedregelen etter offentlighetsloven er at forvaltningsorganers saksdokumenter er tilgjengelige for offentligheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldonjuolggadus almmolašvuođalága mielde lea ahte hálddašanorgánaid áššedokumeanttat leat olámuttus álbmogii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det betyr at alle som spør om det, presse og andre, vil kunne gjøre seg kjent med innholdet i dokumentene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša ahte buohkat geat jerret, preassa ja earát, sáhttet beassat oaidnit dokumeanttaid sisdoalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Din henvendelse til Sametinget vil dermed også være offentlig, enten den kommer i form av brev, muntlig og nedtegnes, eller e-post.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto lea maiddái dat almmolaš go don válddát oktavuođa Sámedikkiin, leaš dál reivve bokte, njálmmálaččat ja čállojuvvo, dahje e-poastta bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En journal er Register over saksdokumenter som behandles i et organ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Journála lea buot áššedokumeanttaid mat dihto orgánas meannuduvvojit, Registtar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets dokumenter legges tilgjengelige på våre nettsider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dokumeanttat almmuhuvvojit min neahttasiidduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansvarlig leder og saksbehandler er ansvarlig for at dokumentasjon er unntatt korrekt og tilstrekkelig, dokumentasjonsseksjonen gjennomfører en kvalitetssikring av offentlig dokumenter før publisering på Sametingets nettsider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddasvástideaddji jođiheaddjis ja áššemeannudeaddjis lea ovddasvástádus das ahte dokumentašuvdna lea čihkkojuvvon rievttes ládje ja doarvái, dokumentašuvdnajuogus kvalitehtasihkkarastá almmolaš dokumeanttaid ovdal go dat almmuhuvvojit Sámedikki neahttasiidduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forespørsler om innsyn utover det som er gjort tilgjengelig via Sametinget åpne postlister på nettsidene behandles i vårt saks-/arkivsystem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearaldagat beassat geahčadit áššiid mat eai leat almmuhuvvon Sámedikki rabas poastalisttuid bokte neahttasiidduin meannuduvvojit min ášše-/arkiivavuogádagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved krav om innsyn utleveres personopplysninger i samsvar med reglene i offentlighetsloven og forvaltningsloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go ovddiduvvo gáibádus beassat geahčadit áššiid de addojuvvojit persondieđut almmolašvuođalága ja hálddašanlága njuolggadusaid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplysninger som er nødvendige for behandling av klagesaker vil bli utlevert til klagenemnda i Sametinget, som er Sametingets klageorgan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár dieđut mat dárbbašuvvojit go galgá sáhttit meannudit váiddaáššiid sáhttet addojuvvot Sámedikki váiddalávdegoddái, mii lea Sámedikki váiddaorgána</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget håndterer imidlertid mye dokumentasjon som inneholder taushetsbelagte opplysninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi gieđahallá olu dokumentašuvnna mii sisttisdoallá jávohisvuođageatnegasvuođa vuollásaš dieđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er for eksempel sensitive opplysninger knyttet til både politikere og ansatte, samt taushetsbelagte opplysninger i kontrakter etc. og eventuelle forretningshemmeligheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihte hearkkes dieđuid mat čatnasit politihkkáriidda ja bargiide, ja maiddái dieđuid kontrávttain jna. ja vejolaš fitnodatčiegusvuođaid mat maiddái leat jávohisvuođageatnegasvuođa vuollásaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik informasjon er unntatt fra offentlighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár dieđut eai leat almmolaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Interne dokumenter kan også unntas offentlighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siskkáldas dokumeanttat maiddái sáhttet čihkkojuvvot almmolašvuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Behandling av personopplysninger i forbindelse med pressehenvendelser til Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Persondieđuid meannudeapmi Sámedikki preassajearahallama oktavuođas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Henvendelser fra pressen arkiveres i saks- og arkivsystemet til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Preassa jearaldagat vurkejuvvojit Sámedikki ášše- ja arkiivavuogádahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har e-post oversikt med adresser til redaksjoner og noen enkeltjournalister.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea e-poastalistu mas leat redakšuvnnaid ja eaŋkil journalisttaid čujuhusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det rettslige grunnlaget for denne behandlingen er Sametingets berettigede interesse i å sørge for god kommunikasjon med pressen, og for å ivareta åpenheten i forvaltningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meannudeami rievttálaš vuođđu lea Sámedikki vuoigadahtti beroštupmi doalahit buori gulahallama preassain, ja fuolahit rabasvuođa hálddašeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å ivareta denne interessen opprettholder Sametinget e-post oversikten for å kunne sende ut pressemeldinger, kronikker, invitasjoner, tips og andre henvendelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beroštumi fuolaheamis bisuha Sámediggi e-poastalisttu vai beassá sáddet preassadieđáhusaid, kronihkaid, bovdehusaid ja eará jearaldagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>E-post adressene slettes dersom Sametinget får beskjed om at journalisten ikke lenger ønsker å stå oppført i e-post oversikten og oppdateres når Sametinget blir kjent med endringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>E-poastačujuhusat sihkkojuvvojit jus Sámediggi oažžu dieđu ahte journalista ii šat hálit leat listtus ja listu ođasmahttojuvvo go Sámediggi gullá dan birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Henvendelser til Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearaheamit Sámediggái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget benytter e-post og telefon som en del av det daglige arbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi atná e-poastta ja telefovnna beaivválaččat bargooktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Relevante opplysninger som fremkommer av e-postutveksling som skjer som en del av saksbehandling, journalføres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Relevánta dieđut mat bohtet ovdan e-poastaságastallamis mii gullá áššemeannudeapmái, vurkejuvvojit journálii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse opplysningene behandles i så fall som beskrevet over (se «2. Behandling av personopplysninger i forbindelse med Sametingets saksbehandling»).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dieđut meannuduvvojit nu go badjelis čilgejuvvon (geahča «2. Persondieđuid meannudeapmi Sámedikki áššemeannudeami oktavuođas»).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom en telefonsamtale er knyttet til en enkeltsak, vil det kunne bli skrevet et notat etter samtalen som journalføres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus telefonságastallan lea čatnon eaŋkiláššái, sáhttá notáhta čállot maŋŋá ságastallama mii vurkejuvvo journálii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når en ansatt slutter slettes vedkommendes e-postkonto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go bargi heaitá sihkkojuvvo su e-poastačujuhus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sensitive personopplysninger skal ikke sendes med e-post.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hearkkes persondieđut eai galgga sáddejuvvot e-poastta bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget gjør oppmerksom på at vanlig e-post er ukryptert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi fuomášuhttá ahte dábálaš e-poasta ii leat krypterejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi oppfordrer derfor til å ikke sende taushetsbelagte eller andre beskyttelsesverdige opplysninger via e-post.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ávžžuhat ahte it sádde jávohisvuođageatnegasvuođa vuollásaš dahje eará suodjaluvvon dieđuid e-poastta bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dine rettigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Du vuoigatvuođat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når Sametinget behandler personopplysninger om deg, har du flere rettigheter etter personvernregelverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go Sámediggi meannuda persondieđuid du birra, de dus leat personsuddjennjuolggadusčoahki bokte olu vuoigatvuođat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du har rett til å få informasjon om hvorvidt Sametinget behandler personopplysninger om deg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dus lea riekti diehtit mainna lágiin Sámediggi meannuda du persondieđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom dette er tilfellet, har du og rett til å be om innsyn i opplysningene og å få utlevert en kopi av disse opplysningene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus nu lea, de dus lea riekti beassat oaidnit dieđuid ja oažžut kopiija dieđuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre har du krav på innsyn i behandlingen, og hva som er formålet og grunnlaget for behandlingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dus lea maid vuoigatvuohta oaidnit meannudeami ja mii lea meannudeami mihttu ja vuođđu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom Sametinget behandler opplysninger om deg med grunnlag i samtykke eller avtale, har du rett til å få opplysningene utlevert i et strukturert, alminnelig anvendt og maskinlesbart format (dataportabilitet).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus Sámediggi meannuda dieđuid du birra masa leat miehtan dahje šiehttan, de dus lea riekti oažžut dieđuid struktuvrralaččat, dábálaččat geavahuvvon ja mašiidnalohkan hámis (dataportabilitehta).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siden Sametinget kun unntaksvis behandler personopplysninger om privatpersoner med grunnlag i samtykke eller avtale, gjelder imidlertid denne retten de aller færreste av personopplysningene vi behandler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne go Sámediggi hui hárve meannuda persondieđuid priváhta olbmo birra miehtama ja šiehtadusaid vuođul, de njuolggadusat persondieđuid birra gustojit hui hárve áššiide maid mii meannudit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom du mener personopplysningene Sametinget har lagret om deg ikke er riktige (f.eks. feil epostadresse, navn, bosted eller lignende) har du rett til å be om at disse blir rettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dieđut maid Sámediggi lea vurken du birra eai oro leamen rievttes dieđut (omd. e-poastačujuhus, namma, orrunsadji dahje sullasaš ii leat rivttes) de dus lea riekti sihtat divvut daid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I visse tilfeller kan du be om at personopplysningene Sametinget har om deg, slettes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtomin sáhtát sihtat sihkkut dieđuid mat Sámedikkis leat du birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Omfanget av denne retten vil avhenge av ditt forhold til oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievtti viidodat vuolgá das makkár oktavuohta dus lea minguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personopplysninger registrert i kommunikasjonsstabens medielogg vil for eksempel kunne slettes på din forespørsel, mens en stor del av personopplysningene Sametinget behandler vil måtte arkiveres i henhold til vår lovpålagte arkiveringsplikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Persondieđut mat leat vurkejuvvon gulahallanstába medialoggii, sáhttet sihkkojuvvot go don siđat, muhto stuora oassi persondieđuin maid Sámediggi meannuda fertejit vurkejuvvot arkiverengeatnegasvuođa vuođul mii lea lágas mearriduvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan også i enkelte tilfeller, be om at vi begrenser vår behandling av opplysninger om deg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun háviid sáhtát sihtat min gáržžidit meannudeami du dieđuid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget behandler i all hovedsak personopplysninger om privatpersoner utenfor egen organisasjon som ledd i utførelse av vår myndighetsutøvelse, forvaltning og administrative funksjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi meannuda vuosttažettiin persondieđuid priváhta olbmuid birra iežamet organisašuvnna olggobealde, oassin váldegeavaheapmái, hálddašeapmái ja hálddahuslaš doaimmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der Sametinget behandler dine personopplysninger med grunnlag i ditt samtykke, har du rett til når som helst å trekke dette tilbake.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go Sámediggi meannuda šihttojuvvon persondieđuid, sáhtát vaikke goas botket šiehtadusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Behandlingen vil da stanses, og dine personopplysninger slettes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meannudeapmi dalle bissehuvvo, ja dieđut du birra sihkkojuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der Sametinget behandler personopplysninger om deg med grunnlag i vår berettigede interesse har du videre rett til å protestere mot behandlingen, noe som også vil medføre stans av behandlingen, med påfølgende sletting av opplysningene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go Sámediggi meannuda persondieđuid du birra min vuoigaduvvon beroštumi vuođul lea dus vuoigatvuohta vuosttildit meannudeami, nu ahte meannudeapmi bissehuvvo ja čuovvovaččat sihkkojuvvojit dieđut du birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse rettighetene får derfor ikke anvendelse på mange av behandlingene Sametinget utfører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne rievttit eai geavahuvvo nu máŋgga sajis Sámedikki meannudeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Retten til å protestere kan allikevel benyttes i forbindelse med registrering i Sametingets presseliste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttildanvuoigatvuođa sáhttá goitge geavahit Sámedikki preassalisttu registrerema oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der behandlingen har grunnlag i samtykke, vil du bli spurt om å avgi dette for hvert tilfelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go meannudeapmi lea miehtama vuođul de jerrojuvvot juohke háve miehtat dasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom du mener at noen av disse rettighetene er aktuelle i ditt forhold til Sametinget, kan du rette en henvendelse om dette til oss ved å sende e-post til samediggi@samediggi.no.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dát rievttit du mielas gusket du oktavuhtii Sámedikkiin, sáhtát jearrat dan birra e-poastta bokte samediggi@samediggi.no.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når du sender en slik henvendelse, vil vi svare deg innen 30 dager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go sáddet dákkár jearaldaga, oaččut 30 beaivvi sisa vástádusa mis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom du mener at Sametinget behandler dine personopplysninger i strid med personvernforordningen, personopplysningsloven eller andre regler har du rett til å levere en klage til Datatilsynet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus du mielas Sámediggi meannuda du persondieđuid personsuddjennjuolggadusásahusa, persondiehtolága dahje eará njuolggadusaid vuostá de lea dus riekti váidit Databearráigehččui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klager kan leveres via kontaktfunksjonen på deres nettsider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váidagiid sáhttá sin oktavuođadoaimmahahkii buktit sin neahttasiiddu bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan lese mer om dine rettigheter, og hva disse innebærer på Datatilsynets nettsider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet rivttiidat birra dáppe dine rettigheter, ja maid dat sisttisdollet Databearráigeahču neahttasiidduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dataportabilitet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dataportabilitehta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med retten til dataportabilitet kan du få utlevert personopplysninger om deg og gjenbruke disse som du vil på tvers av ulike systemer og tjenester, og du kan flytte persondata fra en tjenesteleverandør til en annen på en trygg og sikker måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dataportabilitehta vuoigatvuođain sáhtát viežžat persondieđuid iežat birra ja ođđasit atnit dáid iešguđetlágan vuogádagain ja bálvalusain, ja sáhtát sirdit persondieđuidat ovtta bálvaluslágideaddjis nubbái dorvvolaš ja sihkkaris vugiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Din rett til dataportabilitet gjelder kun hvis opplysningene du ønsker utlevert er samlet inn på bakgrunn av samtykke eller kontrakt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Du dataportabilitehta vuoigatvuođat leat dušše gustovaččat jus dieđut maid háliidat fitnet leat čohkkejuvvon dainna lágiin ahte leat miehtan dahje šiehttan dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rettigheten gjelder kun opplysninger som du selv har gitt til virksomheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuohta gusto dušše daidda dieđuide maid ieš leat addán doibmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder for eksempel opplysninger som du bevisst og aktivt har gitt fra deg, for eksempel i forbindelse med opprettelse av en brukerkonto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská ovdamearkka dihte dieđuide maid don dihtomielalaččat ja aktiivalaččat leat addán, ovdamearkka dihte dalle go geavahankonto ráhkadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gjelder også opplysninger som er samlet inn fra deg gjennom aktiv bruk av en tjeneste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát maid guoská daid dieđuide mat leat dus čohkkejuvvon go leat aktiivvalaččat geavahan bálvalusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personopplysninger som ikke er samlet inn direkte fra deg, er ikke omfattet av denne retten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Persondieđut mat eai leat njuolga dus čohkkejuvvon, eai gula dán vuoigatvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder blant annet opplysninger som er utledet basert på din aktive bruk av en tjeneste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát leat earet eará dieđut mat leat šaddan go leat aktiivalaččat geavahan bálvalusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er ikke opplysninger som er gitt direkte av deg, men som virksomheten selv har opprettet basert på analyse av din bruk av tjenesten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát eai leat dieđut maid don leat njuolga addán, muhto maid doaibma ieš lea ráhkadan dan vuođul go don leat bálvalusa geavahan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du har krav på å få dataene utlevert så raskt som mulig, og senest innen en måned.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhtát gáibidit oažžut dáid dieđuid nu jođánit go vejolaš, ja maŋimuš ovdal go mánnu lea gollan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du bør sende opplysningene videre på samme måte som du fikk dem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don galggašit sáddet dieđuid seamma láhkai go ožžot daid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil be deg om å bekrefte identiteten din eller å oppgi ytterligere informasjon før vi lar deg ta i bruk dine rettigheter overfor oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi dáhttu du nannet identitehtat dahje addit eanet dieđuid ovdal go diktit du geavahit dáid vuoigatvuođaid min luhtte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjør vi for å være sikre på at vi kun gir tilgang til dine personopplysninger til deg – og ikke noen som gir seg ut for å være deg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dahkat ná vai diehtit vissásit ahte addit dušše dutnje lobi beassat oaidnit ja geavahit persovdnadieđuidat eatge atte geasage gii dahkaluddá leahkit don.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjonssikkerhet og internkontroll</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtosihkarvuohta ja siskkáldas dárkkisteapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personopplysningsloven pålegger behandlingsansvarlige å sørge for tilfredsstillende informasjonssikkerhet som ivaretar konfidensialitet, integritet og tilgjengelighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Persondiehtoláhka geatnegahttá meannudanovddasvástideaddji fuolahit ahte gávdno dohkálaš diehtosihkarvuohta mii goziha luhtolašvuohta, integriteahta, ja beasatlašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder uavhengig av hva slags personopplysninger som behandles, og uavhengig av hvilke hjelpemidler som benyttes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát gusto vaikko makkár persondieđuid de meannudežžet, ja vaikko makkár veahkkereaidduid de geavahežžet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom planlagte og systematiske tiltak skal det sørges for tilfredsstillende informasjonssikkerhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plánejuvvon ja systemáhtalaš doaimmaiguin galgat fuolahit dohkálaš diehtosihkarvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal gjøres risikovurderinger av alle viktige systemer jevnlig eller etter behov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riskaárvvoštallan galgá dahkkot buot dehálaš vuogádagain jeavddalaččat dahje dárbbu mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har utarbeidet en egen policy for internkontroll, prinsipper for informasjonssikkerhet og rutiner som legges til grunn ved sikring av personopplysninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea hábmen sierra policy siskkáldas dárkkisteapmái, diehtosihkarvuođa prinsihpaide ja rutiinnaide mat leat vuođđun persondieđuid sihkkarastimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er etablert rutiner, herunder planlagte og systematiske tiltak, som er nødvendige for å oppfylle kravene i personopplysningsloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat ráhkaduvvon rutiinnat, plánejuvvon ja systemáhtalaš doaimmaiguin, mat leat dárbbašlaččat deavdit persondiehtolága gáibádusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etterlevelsen av kravene til behandling av personopplysninger skal dokumenteres etter gjeldende rutiner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Persondieđuid meannudeami gáibádusaid ollašuhttin galgá dokumenterejuvvot gustovaš rutiinnaid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har også en oversikt over hva slags personopplysninger som behandles hos oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea bajilgovva mas oaidná makkár persondieđuid mii meannudat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oversikten skal holdes oppdatert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajilgova galgá ođasmahttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er etablert særlige sikkerhetstiltak og rutiner for svært beskyttelsesverdig informasjon i Sametingets arkiv, som for eksempel personopplysninger, opplysninger underlagt taushetsplikt og gradert informasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat ásahan earenoamáš sihkkarastindoaimma ja rutiinnaid dakkár dieđuide maid lea erenoamáš dehálaš gáhttet Sámedikki arkiivvas, omd persondieđut, dieđut maidda gusto jávohisvuođageatnegasvuohta, ja graderejuvvon dieđut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal rapporteres om avvik ved brudd på kravene til behandling av personopplysninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galgá raporteret spiehkasteami, jus persondieđuid meannudeami gáibádusat leat rihkkojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avvik skal rapporteres til direktøren, avdelingsdirektør i administrasjonsavdelingen, sikkerhetsrådgiver, personvernombud, og/eller Datatilsynet alt etter alvorlighetsgrad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Spiehkasteami galgá raporteret direktevrii, hálddahusossodaga ossodatdirektevrii, sihkarvuođaráđđeaddái, personsuodjalusáittardeaddjái, ja dahje Databearráigehččui, duođalašvuođa vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>All bruk av Sametingets IKT-infrastruktur etterlater elektroniske spor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot Sámedikki IKT-infrastruktuvrra geavaheapmi guođđá elektrovnnalaš luottaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget samler inn, analyserer og oppbevarer elektroniske spor for å administrere IKT-infrastrukturen, sikre effektiv og kostnadsbærende drift, og for å beskytte vårt IKT-infrastruktur mot trusler og misbruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi čohkke, analysere, ja vurke elektrovnnalaš luottaid vai sáhttá hálddašit IKT infrastruktuvrra, sihkkarastit beaktilis ja golloguoddi doaimma, ja suodjalit min IKT-infrastruktuvrra vai dat ii áitojuvvo dahje boastut geavahuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets IKT-infrastruktur er tilrettelagt med løsninger for registrering av aktiviteter (logging) og sikkerhetskopiering blant annet for å kunne dokumentere lovbrudd eller avvik fra interne regler og rutiner, men også for å kunne avdekke/ oppdage brudd på sikkerheten i IKT-infrastrukturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki IKT-infrastruktuvrii leat heivehuvvon čovdosat aktivitehtaid (loggen) registrerema ja sihkkarastinkopierema várás earret eará vai sáhttit duođaštit láhkarihkkuma dahje spiehkasteami siskkáldas njuolggadusain ja rutiinnain, muhto maiddái vai IKT-infrastruktuvrras sáhttit fuomášit rihkkumiid sihkarvuođa hárrái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innsamling, lagring og bruk (og sletting) av elektroniske spor gjøres i henhold til gjeldende lovverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoaggit, vurket ja geavahat (ja sihkkut) elektrovnnalaš luottaid gustovaš láhkamearrádusaid vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Behandlingsansvarlig</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meannudanovddasvástideaddji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets direktør er overordnet behandlingsansvarlig for Sametingets registrering og behandling av personopplysninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki direktevrras lea bajimuš ovddasvástádus meannudit Sámedikki registrerema ja persondieđuid meannudit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Behandlingsansvarlig bestemmer formålet med behandlingen av person-opplysningene og på hvilken måte behandlingen skal skje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meannudanovddasteaddji mearrida persovdnadieđuid meannudeami ulbmila ja guđe láhkai galgá meannudit daid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Overordnet behandlingsansvarliges oppgaver er videre delegert til avdelingsdirektøren i administrasjonsavdelingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajimuš meannudanovddasvástideaddji bargun lea guhkidit válddi hálddahusossodaga ossodatdirektevrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den daglige behandlingen er lagt til ansvarlig avdeling eller seksjon som behandler dine person-opplysninger for å utføre sine arbeidsoppgaver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivválaš meannudeapmi lea bidjon ovddasvástideaddji ossodahkii dahje juhkosii mii meannuda du persondieđuid vai sáhttá doaimmahit barggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er opprettet et personvernombud for Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ásahan persovdnasuodjalusáittardeaddji Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personvernombudet skal bistå i å etterleve kravene til behandling av personopplysninger, og være en ressursperson som styrker Sametingets kunnskap om personvern.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Persovdnasuodjalusáittardeaddji galgá veahkehit doahttalit persovdnadieđuid meannudeami gáibádusaid, ja leahkit resursaolmmožin guhte nanne Sámedikki personsuodjalusmáhtu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personvernombudet er ikke underlagt ledelsens instruksjonsmyndighet ved utøvelsen av sin rolle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Persovdnasuodjalusáittardeaddji ii leat jođihangotti bagadanválddi vuollásaš go rollas doallá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personvernombudets hovedoppgaver omfatter blant annet å:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Persovdnasuodjalusáittardeaddji váldobarggut leat earet eará:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Være kontaktpunkt for de registrerte, og mellom Datatilsynet og Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leahkit oktavuođagaskaoapmin sidjiide geat leat registrerejuvvon, ja Databearráigeahču ja Sámedikki gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informere og gi råd til Sametinget og de ansatte om de forpliktelser som følger av regelverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđuid juohkit ja rávvet sámedikki ja bargiid njuolggadusaid geatnegasvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontrollere etterlevelse av personvernforordningen, personopplysningsloven og Sametingets retningslinjer for personvern.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárkkistit doahttalit go personsuddjennjuolggadusásahusa, personsuddjenlága, ja sámedikki persovdnasuddjen njuolggadusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gi råd om og delta i arbeidet med konsekvensanalyser i medhold av forordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávvet ja oasálastit váikkuhančielggadus bargguin ásahusa olis. Ovttasbargat Databearráigeahčuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når eksterne behandler personopplysninger på vegne av Sametinget, stilles det klare krav til behandlingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go olggobeale olbmot meannudit bargiiddieđuid Sámedikki ovddas, de biddjojuvvojit meannudeapmái čielga gáibádusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det inngås databehandleravtaler i henhold til gjeldende regelverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gustovaš njuolggadusaid ektui dahkkojuvvojit diehtomeannudanšiehtadusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Databehandleravtalene etablerer klare ansvars- og myndighetsforhold med alle som er databehandlere for Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtomeannudanšiehtadusain meroštallojuvvo ahte buohkain geat meannudit dieđuid Sámedikkis lea čielga ovddasvástádus ja váldi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved saksbehandling og andre henvendelser fra eksterne, benytter Sametinget ekstern bistand til blant annet oversettelse av dokumenter og i forbindelse med rekruttering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššemeannudeami ja eará oktavuođaváldimiid oktavuođas olggobealde, geavaha Sámediggi olggobeali veahki earret eará dokumeanttaid jorgaleapmái ja rekrutterema oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personvernpolitikk på internettsidene til Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Personsuddjenpolitihkka Sámedikki neahttasiidduin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget bruker analyseverktøyet Google Analytics for å samle informasjon slik at vi hele tiden kan forbedre nettstedet og gi deg bedre opplevelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi geavaha Google Analytics analysareaiddu čohkken dihtii dieđuid vai mii oppa áiggi sáhttit buoridit neahttabáikki ja addit dutnje buoret vásihusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dataene gjør at vi blant annet kan se hva våre brukere er mest opptatt av og hjelper oss med å prioritere innhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđut dagahit ahte mii earret eará sáhttit oaidnit mas min geavaheaddjit eanemusat beroštit ja veahkeha min vuoruhit sisdoalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjon om brukerne hentes gjennom bruk av informasjonskapsler (cookies) på nettsidene våre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđut geavaheddjiid birra vižžojuvvojit diehtoskáhpožiid geavaheami bokte (cookies) min neahttasiidduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi bruker informasjonskapsler eller cookies for å sørge for gode brukeropplevelser på vårt nettsted.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii geavahat diehtoskáhpožiid dahje cookies fuolahan dihtii buriid geavaheaddjivásihusaid min neahttabáikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er det en del funksjonalitet på nettstedet som er avhengig av cookies for å fungere, som for eksempel innlogging.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea okta oassi neahttabáikki doaimmas mii lea sorjavaš das ahte cookies doaibmá, ovdamearkka dihtii sisaloggen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi bruker informasjonskapsler for å:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii geavahat diehtoskáhpožiid vai:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lære av brukernes adferd, slik at vi kan forbedre nettstedets funksjonalitet, brukeropplevelse og innhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppat geavaheaddji birra, vai mii sáhttit buoridit neahttabáikki doaimma, geavaheaddjivásihusa ja sisdoalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilpasse innholdet, slik at det blir mest mulig relevant for deg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii sáhttit heivehit sisdoalu, nu ahte šaddá eanemus relevánta dutnje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjøre nettstedet raskere og sikrere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Neahttabáiki šaddá jođáneappot ja sihkkareappot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjonskapsler er små tekstfiler som nettsiden lagrer på brukerens datamaskin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtoskáhpožat leat smávva teakstafiillat maid neahttabáiki vurke geavaheaddji dihtorii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Filene kan bare leses av samediggi.no i tillegg til brukeren selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fiillaid sáhttá lohkat ieš geavaheaddji ja samediggi.no.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjonen blir anonymisert og brukt til å finne ut om brukeren har besøkt nettstedet tidligere, tidspunktet for besøket og hvilket nettsted brukeren kom fra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđut dahkkojuvvojit suollemassan ja geavahuvvojit gávdnat ahte leago geavaheaddji fitnan neahttabáikkis ovdal, goas lea fitnan ja guđe neahttabáikkis geavaheaddji bođii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget bruker informasjonen til å forbedre tjenestene vi tilbyr på nettsidene våre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi geavaha dieđuid daid bálvalusaid maid mii fállat min neahttasiidduin buorideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi bruker ikke informasjons-kapsler til å lagre personopplysninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii eat geavat diehtoskáhpožiid persondieđuid vurkemii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan hindre at informasjonskapsler lagres på datamaskinen ved å endre på innstillingene i nettleseren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don sáhtát eastadit ahte diehtoskáhpožat eai vurkejuvvo dihtorii go rievdadat ásahusaid neahttalohkkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Benytter du nettsidene våre uten å skru av funksjonen for informasjonskapsler i nettleseren din, aksepterer du Sametinget sin bruk av informasjonskapsler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos geavahat min neahttasiidduid almmá ahte jáddadat diehtoskáhpožiid doaimma du neahttalohkkis, de dohkkehat ahte Sámediggi geavaha diehtoskáhpožiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tråd med vanlig praksis på internett, blir brukernes IP-adresse registrert på våre nettsider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaš geavahussii dávistettiin interneahtas, registrerejuvvo geavaheaddji IP-čujuhus min neahttasiidduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har valgt å legge inn et script som fjerner de siste sifrene fra IP-adressen før informasjonen blir lagret av Google Analytics.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea válljen bidjat skripta mii sihkku maŋimuš siffariid IP-čujuhusas ovdalgo dieđut vurkejuvvojit Google Analytics:ii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette sørger for at analyseverktøyet kan anslå brukerens geografiske plassering, men adressen kan ikke brukes til å identifisere de enkelte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát sihkkarastá ahte analysareaidu sáhttá árvvoštallat geavaheaddji geográfalaš saji, muhto čujuhus ii sáhte geavahuvvot ovttaskas olbmo identifiseremii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mottatte opplysninger er underlagt Googles retningslinjer for personvern, og Google vil ikke sammenstille IP-adressen din med andre opplysninger Google eventuelt har om deg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđuide mat bohtet gusket Google personsuddjennjuolggadusat, ja Google buohtastahttá IP-čujuhusa eará dieđuiguin mat Googles soitet leat du birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi bruker funksjonen slik at IP-adressen din ikke blir sendt til Google.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii geavahat nu gohčoduvvon amas du IP-čujuhus sáddejuvvot Googlei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplysninger om ansatte og jobbsøkere</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđut bargiid ja bargoohcciid birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget behandler også opplysninger om ansatte og om jobbsøkere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi meannuda maiddái dieđuid bargiid ja bargoohcciid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Behandlingsgrunnlaget for dette er personvernforordningen artikkel 6 nr. 1 b), behandlingen er nødvendig for å oppfylle en avtale den registrerte er part i og er i samsvar med tjenestemannsloven, særavtale om lønns- og personalregistre i staten, Hovedtariffavtalene i Staten, samt regnskaps- og bokføringslovgivningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meannudanvuođđu dasa lea personsuddjenortnega artihkal 6 nr 1 b), meannudeapmi lea dárbbašlaš deavdin dihtii šiehtadusa mas registrerejuvvon olmmoš lea oasálaš, ja dat dávista bargiidláhkii, sierrašiehtadussii bálká- ja bargiidregistara birra stáhtas, stáhta Váldotariffašiehtadussii, ja rehketdoallo- ja girjenláhkaaddimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget behandler personopplysninger om sine ansatte for å administrere lønn og personalansvar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi meannuda persondieđuid bargiidis birra administreren dihtii bálkká ja personovddasvástádusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er avdelingsdirektøren i administrasjonsavdelingen som har det daglige ansvaret for dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddahusossodaga ossodatdirektevrras lea das beaivválaš ovddasvástádus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det registreres nødvendige opplysninger for utbetaling av lønn, for eksempel grunndata, lønnsnivå, tidsregistrering, skatteprosent, skattekommune og fagforeningstilhørighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Registrerejuvvojit dárbbašlaš dieđut bálkámáksima birra, ovdamearkka dihtii vuođđodieđut, bálkádássi, áigeregistreren, vearroproseanta, vearrogielda ja fágasearvái gullevašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre opplysninger om ansatte er knyttet til vedkommendes arbeidsinstruks og tilrettelegging av vedkommendes arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará dieđut bargiid birra leat čadnojuvvon su bargoinstruksii ja su barggu láhčimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dessuten registreres det opplysninger i tilknytning til nøkkeladministrasjon av inn- og utpasseringer og opplysninger om tilgangsstyring i IT-systemet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui registrerejuvvojit čoavddahálddahusa oktavuođas dieđut sisa- ja olggosmannamis ja dieđut beassanstivremis IT-vuogádagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplysningene hentes fra de ansatte selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđut vižžojuvvojit bargiin alddiineaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplysningene utleveres bare i forbindelse med lønnsutbetalinger og andre lovpliktige utleveringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđut addojuvvojit dušše bálkámáksimiid ja eará láhkageatnegahttojuvvon dieđuid oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sletterutiner for personalopplysninger følger regnskapsloven og arkivloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Persondieđuid sihkkunrutiinnain čuovvut rehketdoallolága ja arkiivalága.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplysninger om navn, stilling og arbeidsområde regnes å være offentlige opplysninger og kan publiseres på Sametingets nettsider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđut nama, virggi ja bargosuorggi birra lohkkojuvvojit almmolaš diehtun ja daid sáhttit almmuhit Sámedikki neahttasiidduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har et fagsystem som behandler alle stillingssøknader i jobbnorge.no.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea fágavuogádat mii meannuda buot bargoohcamiid jobbnorge.no bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingssøknader til kandidater som blir ansatt i stillingen og andre arkivverdige dokumenter i forbindelse med en rekruttering blir lagret i Sametingets elektroniske arkiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgáduvvon olbmuid bargoohcamat ja eará arkiivadokumeanttat rekrutterema oktavuođas vurkejuvvojit Sámedikki elektronalaš arkiivii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Øvrige stillingssøknader slettes automatisk i jobbnorge.no etter 2 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará virgeohcamat sihkkojuvvojit automáhtalaččat jobbnorge.no:s guovtti jagi maŋŋá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det elektroniske arkivet er utgangspunkt for en offentlig journal, som publiseres fortløpende på våre nettsider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elektronalaš arkiiva lea almmolaš journála vuolggasadji, mii almmuhuvvo dađistaga min neahttasiidduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Navn på søkere er offentlig informasjon og framkommer der etter søknadsfristens utløp, offentlig søkerliste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcciid namat leat almmolaš dieđut ja leat doppe maŋŋá ohcanáigemeari, almmolaš ohcciidlisttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Journalopplysninger slettes ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Journáladieđut eai sihkkojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søkere som har bedt om og fått innvilget at søknaden kan unntas offentlighet (jf. offl. § 25 første ledd), får sladdet navnet sitt på våre nettsider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohccit geat leat bivdán ja ožžon dohkkehuvvot ahte sin ohcan ii biddjojuvvo almmolažžan (gč. almmolašvuođalága § 25 vuosttaš lađđasa mielde, de sin namma čihkkojuvvo min neahttasiidduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder imidlertid ikke søknaden til alle tidligere og nåværende ansatte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ii guoskka dattetge buot ovddeš ja dáláš bargiid ohcamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deres stillingssøknad blir arkivert/oppbevart i personalmappe i vårt arkivsystem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sin bargoohcan arkiverejuvvo/seailluhuvvo bargiidmáhpas min arkiivavuogádagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personalmapper blir ryddet ved utløp av arbeidsforholdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargiidmáhpat čorgejuvvojit maŋŋá go bargi lea heaitán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personalmapper skal avleveres til Arkivverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargiidmáhpat galget addojuvvot Arkiivadoaimmahahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilgangen er begrenset til tjenstlig behov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beassan lea ráddjejuvvon bálvalusdárbui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Logging i Sametingets fagsystemer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki fágavuogádagaid loggen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har alminnelige sikkerhetslogger i sine fagsystemer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis leat dábálaš sihkarvuođaloggat fágavuogádagastis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er de ansattes bruk av fagsystemet som blir registrert her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás registrerejuvvojit go bargit geavahit fágavuogádaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gis ikke ytterligere informasjon her av hensyn til sikkerheten i våre systemer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás eai addojuvvo eanet dieđut sihkarvuođa geažil min vuogádagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sikkerhetslogger er en del av Sametingets styringssystem for informasjonssikkerhet og et tiltak for å sikre etterlevelse av forordningen artikkel 24 og 25.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihkarvuođaloggat leat oassin Sámedikki stivrenvuogádagas diehtosihkarvuođa várás, ja lea doaibmabidju movt sihkkarastit ásahusortnega artihkkaliid 24 ja 25.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne personvernerklæringen oppdateres fortløpende i forhold til gjeldende lover og forskrifter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát personsuodjejulggaštus áigáduvvo dađistaga gustovaš lágaid ja láhkaásahusaid vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personvernerklæringen ble godkjent av ledergruppen den 26.11.2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Personsuddjenjulggaštusa lea jođiheaddjijoavku dohkkehan 26.11.2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
