<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm___sametingsradet_pa_vei_til_klimatoppmote_i_glasgow_nob.docx</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM – Sametingsrådet på vei til klimatoppmøte i Glasgow</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Sámediggeráđđijođus dálkkádatnjunuščoahkkimii Glasgowii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ved Sametingsråd Maja Kristine Jåma deltar på klimatoppmøtet, COP26 gjennom Norges delegasjon 7. - 10. november.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma ovddasta Sámedikki Norgga sáttagottis dálkkádatnjunuščoahkkimis CPO26:s skápmamánu 7- beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jåma er opptatt av at urfolks stemme blir hørt i klimasaker og at urfolksrettigheter respekteres når klimatiltak vurderes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jåmadáhttu guldalit maid álgoálbmogat celket dálkkádaáššiin ja ahte eamiálbmotvuoigatvuođaid daohttalit go dálkkádatdoaimmaid guorahallet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Sápmi er det flere eksempler på inngrepssaker som er gjennomført eller planlagt der klimaendringer og det grønne skiftet blir brukt som argument.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámis leat máŋga ovdamearkka mo sisabahkkenáššiin leat geavahan ruoná molsuma ja dálkkádatrievdadeami ággan čađahit dahje plánet mo bahkket sámi guovlluide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette en form for grønn kolonisering der samiske næringer og kultur blir ofret og urfolksrettigheter overkjørt, sier Sametingsråd Maja Kristine Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea ovtta lágan ruoná koloniseren sámi ealáhusa ja kultuvrra duššadit ja eamiálbmotvuoigatvuođaid rihkkot, lohká Sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jåma har selv kjent på dette gjennom vindkraftutbygging i Fosen reinbeitedistrikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jåma lea ieš dán vásihan go bieggafápmo rusttet ceggejuvvui Fovsen Njaarke siidii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nylig erklærte Norges Høyesterett at dette inngrepet i strid med den internasjonale konvensjonen om sivile og politiske rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gieskat celkkii Norgga Alimusriekti ahte dát sisabahkken rihkkui riikkaidgaskasaš siviila ja politihkalaš konvenšuvnna vuoigatvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
