<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm_-_giellavahkku_2021_nob.docx</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Støtte til arrangementer i forbindelse med Samisk språkuke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Giellavahku lágidemiide juolluduvvon doarjagat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet støtter ulike prosjekt i forbindelse med S amisk språkuke med nesten nesten 894 000 krone r.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan G iellavahku prošeavttaide doarjagiid measta 894 000 ruvnn o ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk Språkuke 2021 nærmer seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellavahkku 2021 lahkonišgoahtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I uke 43, fra 25 til 31. oktober, så markerer vi Samisk språkuke sammen i hele landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vahkku 43, golggotmánu 25. beaivvi rájes 31. beaivvi rádjai, mii fárrolaga čalmmustahttit sámegielaid olles riikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den uka blir det både digitale og og lokale arrangementer og tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán vahkku leat sihke digitála ja báikkálaš lágideamit ja doaimmat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk Språkuke er en felles satsing for å synliggjøre samiske språk, og er et samarbeid mellom de samiske parlamentene i Finland, Sverige og Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellavahkku lea oktasaš áŋgiruššan čalmmustahttit sámegielaid, ja lea ovttasbargu Suoma, Ruoŧa ja Norgga Sámedikkiid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske språksentre er i full gang med å planlegge lokale program for språkuka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaguovddážat leat olles leavttuin pláneme báikkálaš prográmmaid giellavahkkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med årets språkuke har Sametingsrådet gitt tilsang til 30 søknader, til sammen nærmere 894.000 kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 30 ohcamuššii doarjaga dán jagi giellavahku oktavuođas, oktiibuot lagabui 894 000 ruvnno ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg er veldig glad for at vi har mottatt så mange søknader i forbindelse med Samisk Språkuke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lean hui duhtavaš go nu oallugat ohcet giellavahku doarjagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er gledelig at det er så stor interesse for å arrangere språkuka, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea nu somá go lea stuora beroštupmi lágidit giellavahku, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er blitt mottat flest søknader fra Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanemus doarjjaohcamat leat boahtán Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For eksempel har det kommet flere søknader fra Tana kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihte leat Deanu gielddas boahtán máŋga giellavahku ohcama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En av søkerne er Kildesli Sjøsamiske Naturhus, som skal arrangere duodjikurs hvor de bruker fiskeskinn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta dáin lea Juovlavuona fitnodat Kildesli Sjøsamiske Naturhus, mii áigu doallat duodjekurssa mas geavahit guollenáhki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nesseby Kommune skal invitere samiskspråklige til salmesangmed artisten Ánnámáret og ønsker ungdom velkommen som publikum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unjárgga gielda áigu ges bovdet sámegiel sálbmalávlumii artisttain Ánnámárehiin, ja sávvet nuoraid bohtit gullat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Snåsa skal Montesorri skolen å arrangere kurs hvor de skal lage belter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Snåase montessoriskuvla áigu lágidit kurssa mas ohppet ráhkadit boahkániid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er blant annet bevilget midler til Ålgård skole i Gjesdal kommune, og Undheim skole i Time kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lulli-Norggas ges, nu go Gjesdal suohkana skuvla Ålgård skole ja Time suohkana skuvla Undheim skule, leat ohcan ja ožžon doarjaga čalmmustahttit sámegiela ja kultuvrra giellavahku oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet er fornøyde med at det blir så mange ulike arrangement under årets pråkuke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđis leat duhtavaččat go ná ollu iešguđetlágan lágideamit šaddet dán jagi giellavahku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år åpnes Språkuka i tromsø med et offisielt arrangement den 24, oktober. beaivvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi rahppojuvvo Giellavahkku Romssas almmolaš doaluiguin golggotmánu 24. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gáisi språksenter strømmer den offisielle åpningen direkte fra nettsiden www.gaisi.org.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmolaš rahpandoaluin lea njuolggosátta Gáisi giellaguovddáža neahttasiiddus: www.gaisi.org.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følg gjerne språkukas Facebook side ” Giellavahkku / Gïelevåhkoe / Giellavahkko / Samisk språkuke ”og instagram siden ” giellavahkku ”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovo áinnas Giellavahku Facebook-siiddu ” Giellavahkku / Gïelevåhkoe / Giellavahkko / Samisk språkuke ” ja Instagram-siiddu ” giellavahkku ”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen er tilgjengelig for interju, tel. +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tel. +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
