<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saksfremlegg_sykepleie_nob.docx</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saksfremlegg: Forslag til vedtak;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššeovddidus: Mearrádusárvalus;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipend til studenter ved Samisk sykepleier utdanning,samisk lærerutdanning og samisk barnehagelærerutdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeanda Sámi Buohccedivššárohppui, sámi oahpaheaddjiohppui, ja sámi mánáidgárdeoahpaheaddjiohppui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle kommuner som har samarbeidsavtale med sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot gielddat main lea ovttasbargansoahpamuš sámedikkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det som er viktig er hvordan Kommunene skal gi et godt tilbud til samisktalende pasienter og pleietrengende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mii dán áššis lea dehálaš, lea mo gielddat galget fállat buriid fálaldagaid sámegielat buohcciide ja daidda geain lea dikšodárbu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunene må ha en plan om hvor samisk kompetanse både språklig og kulturelt skal styrkes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielddain ferte leahkit plána mo sámegiela ja kultuvrralaš gelbbolašvuođa galgá nannet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rekruttering er viktig så derfor er eldrerådets anbefaling at kommunene aktivt jobber for å gi samisktalende studenter stipend.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargiid háhkat lea dehálaš, danne ávžžuha vuorrásiidráđđi ahte gielddat ieža aktiivvalaččat addet sámegielat studeanttaide stipeandda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunen må også lage en kompetanseplan om hvordan samisk skal innlemmes i helsesektoren de neste fem årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielda maid ferte ráhkadit gelbbolašvuođaplána mo sámegiella galgá šaddat oassin dearvvašvuođasuorggis boahtte vihtta jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
