<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samefolkets_parti_no.docx</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samefolkets Parti viser til forhandlingene mellom Sametinget og Samisk Kunstnerråd som resulterte i brudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Álbmotbellodat čujuha šiehtadallamiidda Sámedikki ja Sámi Dáiddárráđi gaskkas mat boatkanedje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uenigheten dreide seg om at SDR ikke fikk nødvendige midler fra Sametinget for å ta opp ekstra medlemsorganisasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovtteoaivilvuohta guoskkai dasa ahte SDR ii ožžon ruđaid Sámedikkis maid dárbbaša ásahit ođđa miellahttosearvvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SDR mener de må ha 1.5 stillingshjemmel for å klare å håndtere opptak av nye medlemsorganisasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SDR oaivvilda ahte sis ferte 1.5 virgevuođu jus galget nagodit gieđahallat ođđa miellahttosearvvi sisaváldima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SDR har allerede 6 medlemsorganisasjoner og bare 0,5 stillingshjemmel for å handtere merarbeidet i egen administrasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SDR:s leat juo 6 miellahttosearvvi ja dušše 0,5 virgevuođu gieđahallat hálddahusa eanetbarggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ifølge orienteringsbrev fra SDR til sametingsrepresentantene datert den 23.11.2021, har SDR´s årsmøte i 2020 godkjent FSF som medlemmer, men lagt “inn et forbehold om at medlemskapet trer i kraft fra den dato Sametinget innvilger økt økonomisk tilskudd til SDR.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtojuohkinreivve mielde sámediggeáirasiidda beaiváduvvon 23.11.21, lea SDR jahkečoahkkin 2020:s dohkkehan SGS miellahttun muhto “eaktudan ahte miellahttuvuohta álgá easkka dan beaivve rájes go Sámediggi juolluda lassi ekonomalaš doarjaga SDR:i”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>” Forbeholdet slik vi forstår det er blant annet det administrative merarbeidet dette vil medføre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu go mii oaidnit eavttuid de mielddisbuktá dát eanetbarggu hálddahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreningen Samiske Forfattere er altså tatt opp som medlem, med medlemskapet blir ikke aktivisert før nødvendige midler er på plass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi girječálliid searvi lea miellahttun beassan, muhto miellahttuvuohta ii álggahuvvo ovdal go dárbbašlaš ruđat leat sajis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette har vi full forståelse for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan mii gal bures ipmirdit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I samme orienteringsbrev skriver SDR at Sametinget viser til et vedtak gjort av Sametingets plenum om at Sametinget har vedtatt at FSF skal være medlemmer av SDR.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma diehtojuohkinreivves čállá SDR ahte Sámediggi čujuha dievasčoahkkima mearrádussii gos Sámediggi lea mearridan ahte SGS galgá SDR miellahttun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ifølge SDR medfører ikke dette riktighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtojuohkinreivve mielde de ii doala deaivása.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SDR skriver i orienteringsbrevet til Sametingsrepresentantene at;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SDR čállá diehtojuohkinreivves Sámediggeáirasiidda ahte;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Etter gjennomgang av både Sametingsrådets- og plenums protokoller fant SDR ikke et slikt vedtak».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>"Maŋŋá go leat geahčadan Sámediggeráđi ja dievasčoahkkima beavdegirjji de ii gávdno dákkár mearrádus”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kan Sametingsrådet bekrefte, eventuelt avkrefte om det finnes et slikt vedtak fattet av plenum?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá go Sámediggeráđđi duođaštit gávdno go dákkár dievasčoahkkinmearrádus dahje ii?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samefolkets Parti støtter SDR i kravet om at nødvendige midler må på plass før FSF sitt medlemskap blir aktivert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Álbmotbellodat doarju SDR gáibádusa ahte dárbbašlaš ruđat fertejit sajis ovdal go SGS miellahttuvuohta álggahuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget må bevilge de midlene som trengs under den klare forutsetning av at FSF blir medlem med fulle rettigheter i Samisk Kunstnerråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ferte juolludit ruđaid mat dárbbahuvvojit dan ektui ahte SGS šaddá miellahttu buot vuoigatvuođaiguin Sámi Dáiddárráđis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er på tide at denne saken finner en løsning slik at den kan avsluttes på en best mulig måte, både for SDR og FSF.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dál áigi ahte čoavdit ášši nu ahte sáhttá loahpahuvvot buoremus lági mielde, sihke SDR:i ja SGS:i.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
