<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sdr_avslag_samegillii_ja_darogillii.docx</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vurdering og konklusjon:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallan ja konklušuvdna:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det søkes om tilskudd til å opprette et nettbasert kunstmagasin over sametingets tilskuddsordning Institusjonsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja ohccojuvvo neahttavuđot dáiddamagasiinna ásaheapmái sámedikki doarjjaortnega bokte, Ásahusovddideapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under prioriteringene «Prosjekter som bidrar til formidling av kunst og kultur på nye måter».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoruhemiin “Prošeavttat mat váikkuhit dáidaga ja kultuvrra gaskkusteami ođđa vugiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Samarbeid med andre urfolksinstitusjoner som bidrar til en faglig utvikling og markedsføring på større og flere arena».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“Ovttasbargu eará álgoálbmotásahusaiguin mat váikkuhit fágalaš ovdáneami ja márkanfievrrideami stuorát ja eanet arenain”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltaket har som mål å bidra til å synliggjøre og formidle om samiske kunstnere både nasjonalt og internasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmabiju ulbmilin lea váikkuhit sámi dáiddáriid oainnusmahttima ja gaskkusteami sihke nationála ja internationála dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet for tilskuddsordningen er, «Samiske kulturinstitusjoner som har faglig fornying og institusjonell utvikling».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnega ulbmilin lea “Sámi kulturásahusain lea fágalaš ođasmahttin ja ásahuslaš ovdáneapmi”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SDR ønsker å opprette et kunstnermagasin på sine nettsider der de skal formidle nyheter og reportasjer om samiske kunstnere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SDR háliida ásahit dáiddamagasiinna iežas neahttasiidduin gos sii áigot gaskkustit ođđasiid ja reportášaid sámi dáiddáriidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til dette prosjekter søker SDR om tilskudd kr. 300 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán prošektii ohcá SDR 300 000 ru doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den 20.07.2020 søkte SDR Sametinget om tilskudd til å utarbeide en digital medlemskatalog for SDR sine 6 samiske kunstnerorganisasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>20.07.2020 ozai SDR Sámedikkis doarjaga ráhkadit digitála lahttokataloga SDR várás, dan guđa sámi dáiddárorganisašuvdnii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet var å utarbeide en digital medlemskatalog med opplysninger om samiske kunstnere og deres arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lei ráhkadit digitála lahttokataloga mas leat dieđut sámi dáiddáriid ja sin barggu birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den 11.09.2020 i sak HK 128/20 ga Sametinget støtte til utarbeidelse av en digital medlemskatalog.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>11.09.2020 áššis HK 128/20 attii Sámediggi doarjaga digitála lahttokataloga ráhkadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ga kr 250 000 til prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi juolludii 250 000 ru prošektii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette ble gjort for å hjelpe SDR i gang med sine institusjonelle oppgaver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dahkkojuvvui veahkehan dihtii SDR beassat álgui ásahuslaš doaimmaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kan ikke se at et digitalt kunstmagasin er en faglig og institusjonell utvikling som kan utløse tilskudd fra Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ii sáhte oaidnit ahte digitála dáiddamagasiidna lea fágalaš ja ásahuslaš ovdáneapmi masa Sámedikkis sáhtášii oažžut doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opprettelsen av et digitalt kunstmagasin anser Sametinget for å være en del av institusjonens ordinære oppgaver som institusjonen selv må finansiere over egne budsjetter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaidná ahte digitála dáiddamagasiinna ásaheapmi lea oassi ásahusa dábálaš doaimmain maid ásahus ieš ferte ruhtadit iežas bušeahtain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vurderer opprettelse av et digitalt kunstmagasin for å være en naturlig del av SDR sine oppgaver som kunstnerorganisasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi árvvoštallá ahte digitála dáiddamagasiinna ásaheapmi lea lunddolaš oassi SDR doaimmain go lea dáiddárorganisašuvdna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I henhold til sametingets regelverk for Institusjonsutvikling, punkt 1.2.4 det ytes ikke tilskudd til tiltak som anses å falle inn under en institusjon/organisasjons</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki njuolggadusaid mielde Ásahusovddideapmái, čk. 1.2.4 vuođul ii addojuvvo doarjja doaibmabijuide mat gullet ásahussii/organisašuvdnii siskkáldasat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kunstnerråd mottar årlig direktetilskudd fra sametingets budsjett på 8 877 000 kr. Driftsstøtten er på 4 397 000 kr. Innenfor denne rammen bør det finnes finansiering til et digitalt kunstmagasin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán vuođul biehttaluvvo ohcan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
