<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilleggsoversetting_07.11.21_no.docx</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den totale budsjettrammen til Sametinget er økt med 2,9 % sammenlignet med Sametingets 2021 budsjett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki bušeahtta lea obbalaččat lassánan 2,9 % buohtastahtton 2021 bušeahtain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når øremerkingene er trukket fra har Sametinget fått en kompensasjon for prisstigningen på 8,66 millioner kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go merkejuvvon ruđat leat gesson eret de lea Sámediggi ožžon 8,66 miljovnna ruvnno buhtadusa haddegoargŋumii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette utgjør en økning på 1,6 %.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát vástida 1,6 % lassáneami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Solberg-regjeringen har lagt 2,4 % prisøkning til grunn for statsbudsjettet som igjen betyr at Sametinget ikke har fått full kompensasjon for prisstigning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Solberg-ráđđehus lea várren 2,4 % haddegoargŋuma vuođđun bušehttii mii mearkkaša ahte Sámediggi ii leat ožžon dievaslaš buhtadusa haddegoargŋumii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har hatt en forventning til at den nye budsjettordningen vil sikre at samiske formål prioriteres, og at Sametinget får handlingsrom til å selv prioritere økonomiske virkemidler mellom ulike tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis leat leamaš vuordámušat ahte ođđa bušeahttaortnet sihkkarastá ahte sámi áigumušat vuoruhuvvojit, ja ahte Sámediggi ieš oažžu liibba vuoruhit ekonomalaš váikkuhangaskaomiid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er imidlertid positivt at bevilgningen som er gitt til oppfølgingen av Meld. St. 37 (2020-2021) Samisk språk kultur og samfunnsliv – Næringsgrunnlag for levende samiske lokalsamfunn ikke har føringer på tiltaksnivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dattege positiiva ahte juolludus mii lea addon čuovvoleapmái Dieđ. Sd.37 (2020-2021) Sámi giella kultuvra ja servvodateallin – Ealáhusvuođđu ealli sámi báikegoddái eai leat čanastusat doaibmadásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er allikevel utfordrende at Sametinget ikke selv kan velge hvilke satsinger som skal prioritertes i det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea goitge hástaleaddji go Sámediggi ieš ii beasa válljet makkár áŋgiruššamiid áigu vuoruhit sámi servvodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette undergraver Sametingets mandat som et folkevalgt parlament.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat gal duššindahká Sámedikki mandáhtta álbmotválljejuvvon parlameantan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker at det settes i gang en budsjettkommisjon som kan gi Sametinget og det samiske samfunnet mer forutsigbare budsjettrammer og budsjettutvikling på sikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sávvá ahte biddjošii johtui bušeahttabargojoavku mii addá Sámediggái ja sámi servvodahkii eanet vuorddehahtti bušeahttarámmaid ja bušeahttaovddideami áiggi vuollai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Årets største satsing er knyttet til oppfølgingen av Meld. St. 37 (2020-2021) Samisk språk kultur og samfunnsliv – Næringsgrunnlag for levende samiske lokalsamfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorimus áŋgiruššan dán jagi lea čatnon Dieđ. Sd. 37 (2020-2021) Sámi giella kultuvra ja servvodateallin – Ealáhusvuođđu ealli sámi báikegoddái čuovvoleapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er det satt av 5,9 millioner kroner til dette arbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás lea várrejuvvon 5,9 miljovnna ruvnno bargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4,3 millioner kroner er satt inn gjennom styrking av virkemiddelordningene og de pågående prosjektene på næringskapittelet, 0,5 millioner kroner på etablering av tilskuddsordning for Interreg under Samarbeidsavtaler og 1 million kroner til politisk oppfølging.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4,3 miljovnna ruvnno leat bidjon váikkuhangaskaoapmeortnegiid ja doaibmi ealáhuskapihttal prošeavttaid nannemii, 0,5 miljovnna ruvnno ges ásahit doarjjaortnega Interreg Ovttasbargošiehtadusaid vuolde ja 1 miljovnna ruvnno politihkalaš čuovvoleapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg består en stor del av Sametingets budsjett av økonomiske virkemidler som bevilges videre til samiske institusjoner og organisasjoner, i tillegg til søkerbaserte ordninger som bidrar til å styrke både samisk næringsliv og kulturliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin manná stuora oassi Sámedikki bušeahtas ekonomalaš váikkuhangaskaoamit mat juolluduvvot sámi institušuvnnaide ja organisašuvnnaide, lassin ohcanvuđot ortnegiidda mat váikkuhit nannemii sihke sámi ealáhuseallimii ja kultureallimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er derfor en viktig bidragsyter i til opprettholdelse av sysselsetting både i privat og offentlig sektor gjennom sine virkemiddelordninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea Sámediggi dehálaš doarjjafálli sihke priváhta ja almmolaš surggiide sin váikkuhangaskaoapmeortnegiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saemien Sijte har fått en økning på 7,3 millioner kroner som skal gå til å dekke den husleien i det nye bygget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Saemien Sijte lea ožžon 7,3 miljovnna ruvdnosaš lassáneami mii galgá gokčat viessoláiggu dan ođđa visttis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kulturbygg trenger verdige lokaler og Sametinget ønsker at flere samiske kulturbygg blir realisert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturviesut dárbbašit dohkálaš visttiid ja Sámediggi háliida ahte eanet kulturviesut ilbmet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor gledelig at regjeringen følger opp utbyggingen av Sámi Našunálateáhter Beaivváš og Sametinget følger også i 2022 opp opptrappingsplanen for å styrke teateret til nytt bygg står ferdig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea illudahtti ahte ráđđehus čuovvula Sámi Nationálateáhter Beaivváža huksema ja Sámediggi maiddai 2022:s čuovvula buoridanplána dassá ođđa visti lea gárvvis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gïelelutnjeme - Giellalåpptim – Giellalokten, Sametingets språkstrategi, har som mål å skape et solid løft for de samiske språkene i hele samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gïelelutnjeme - Giellalåpptim – Giellalokten, Sámedikki giellastrategiijas, lea mihttun nannosit loktet sámi gielaid olles servvodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stormen språksenter og Hattfjelldal språksenter er to nye språksentre som fra med 2022 er en del av Sametingets direkte tilskudd for samiske språksentre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stormen giellaguovddáš ja Árborde giellaguovddáš leaba ođđa giellaguovddáža mat oažžuba 2022 rájes Sámedikki njuolggodoarjaga giellaguovddážiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg så videreføres arbeidet med samiske stedsnavn gjennom ekstra tilskudd til de sørsamiske språksentrene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin jotkojuvvo sámi báikenammabargu ja lullisámi giellaguovddážat ožžot dan bargui liigedoarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske samfunnet har et stort behov for flere digitaliseringstiltak og digitale satsinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi servvodagas lea stuora dárbu digitaliserendoaimmaide ja digitála áŋgiruššamiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utviklingen av et digitalt tilbud på de samiske språkene er ikke et ansvar Sametinget har alene, men et felles ansvar på tvers av sektorer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid digitála fálaldaga ovdáneapmi ii leat dušše Sámedikki ovddasvástádus, muhto surggiid oktasaš ovddasvástádus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barn og unge trenger samiske læremidler, som følge av nye læreplaner og fagfornyelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánát ja nuorat dárbbašit oahponeavvuid, ođđa oahppoplánaid ja fágaođasteami dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Behovet for samiske digitale læremidler er stort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea stuora dárbu sámi digitála oahpponeavvuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen har i forslaget til statsbudsjett for 2022 foreslått å videreføre bevilgning til digitale læremidler på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus le 2022 stádabušeahtas árvalan joatkit juolludeami sámi digitála oahponeavvuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har fulgt dette opp med å sette av midler til digitale læremidler i sitt eget budsjett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea čuovvulan ja várren ruđa digitála oahponeavvuide iežas bušeahtas dasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreløpig er denne bevilgningen en midlertidig bevilgning, men Sametinget mener at digitaliseringsarbeidet knyttet til samiske læremidler er et behov som er vedvarende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán rádjái lea dát várrejupmi gaskaboddosaš, muhto Sámediggi oaivvilda ahte digitaliserenbargu čatnon sámi oahponeavvuide lea bistevaš dárbu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor må denne bevilgningen bli en del av Sametingets permanente budsjettramme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne berrešii dát juolludeapmi šaddat oassi Sámedikki bistevaš bušeahttarámmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>og driftskostnader under kapittel 4 til Plenum på til sammen kr 19 148 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ja doaibmagolut kapihttal 4 vuolde Dievasčoahkkimii oktiibuot 19 148 000 ruvnno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal etter planen behandles i Stortinget i løpet av 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viidáset galgá julggaštus... Stuoradiggi galgá plána mielde meannudit jagi 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget overtok fra 2018 forvaltningsansvaret som til da hadde vært tildelt sør- lule og markasamiske språktiltak av Fylkesmannen i Nordland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2018 válddii Sámediggi badjelasas ovddasvástádusa hálddašit ruđaid mat dán rádjai ledje lulli-, julev ja márkosámi gielladoaibmabijuide juolluduvvon Norlándda fylkasuohkana bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes nettverk for sørsamiske og lulesamiske språkarbeidere og pedagoger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávdno fierpmádat lulli- ja julevsámi giellabargiide ja pedagogaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som ledd i arbeidet med realisering av nytt bygg, har Sametinget signalisert opptrapping av driftstilskuddet til teatret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea addán signálaid ahte áigot loktet doaibmadoarjaga teáhterii oassin ođđa vistti huksema duohtandahkamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For 2022 bevilges kr 500 000 som en del av oppbyggingen av teaterets kapasitetsbehov knyttet til nytt teaterbygg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2022 juolluduvvo 500 000 ru oassin teáhtera kapasitehtadárbbu huksemii mii lea čatnon ođđa teáhtervistái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lønns- og personalkostnader var i 2021 under kapittelet Administrativt nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká- ja bargiidgolut ledje 2021:s kapihttala Hálddahusdássi vuolde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lønns- og personalkostnader for fagavdelingene er i 2022 flyttet til de enkelte fagkapitlene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká- ja bargiidgolut fágaossodagaide leat 2022:s sirdojuvvon iešguđet fágakapihttaliid vuollái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet, SUPU og Sametingets eldreråd var i 2021 under kapittelet Politisk nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi, SáNul ja Sámedikki vuorrasiidráđđi lei 2021:s kapihttala Politihkalaš dássi vuolde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Husleie, renhold, vaktmester, strøm, renovasjon, vann og avløp</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viessoláigu, bassan, viessohoaiddár, elrávdnji, doapparčorgen, čáhci ja duolvačáhcebohcci</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Service- og lisensavtaler it, bredbånd og øvrige leieavtaler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sevice- ja liseansašiehtadusat it, govdafierpmádat ja eará lágosoahpamušat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reparasjon og vedlikehold egne og leide bygninger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Divvun ja fuolaheapmi iežas ja láigovisttiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Øvrige variable driftskostnader</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará molsašuddi doaibmagolut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kr 1 700 000 er flyttet til administrativt nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1 700 000 ru lea sirdojuvvon hálddahusdássái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nettverk for samiskopplæring var i 2021 under innsatsområdet Læringsmiljø og skoleutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegieloahpahusa fierpmádat lei 2021:s áŋgiruššansuorggi Oahppobiras ja skuvlaovddideapmi vuolde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nettverk for samiskopplæring er i 2022 flyttet til innsatsområdet Samisk innhold i skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegieloahpahusa fierpmádat lea 2022:s sirdojuvvon áŋgiruššansuorggi Sámi sisdoallu skuvllas vuollai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kr 500 000 øremerkes opptrappingsplan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>500 000 ru merkejuvvo buoridanplánii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kr 150 000 øremerkes til husleie for kunstmagasin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>150 000 ru merkejuvvo dáiddamagasina viessoláigui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk litteratursenter var i 2021 en del av tilskuddsordningen Tilskudd til utvikling og fremming av samisk litteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi girjjálašvuođaguovddáš lei 2021:s oassi doarjjaortnegis Doarjja girjjálašvuođa ovddideapmái ja ovdánahttimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Over Riksantikvarens budsjett har det vært øremerket inntil 6 mill. kroner til styrking av arbeidet med bevaring av automatisk fredete, samiske bygninger innenfor tilskuddsordningen for fredete kulturminner i privat eie på kap. 1429, post 71.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riksantikvaren bušeahtas lea leamaš merkejuvvon gitta 6 mill. ruvnno nannet seailluhanbarggu doarjjaortnega ráfáidahtton kulturmuittut priváhta hálddu siskkobealde kap. 1429, poasta 71.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Øremerkingen innenfor posten til automatisk fredete, samiske bygninger foreslås ikke videreført i 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohuvvo ahte merkejuvvon ruđat poastta automáhtalaš ráfáidahtton, sámi visttiide ii jotkojuvvo 2022:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kr 750 000 er flyttet tilbake fra tilskudd til prosjektstøtte til samisk litteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Automáhtalaš ráfáidahtton sámi visttit leat ain doarjjaortnega ulbmiljoavkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kr 750 000 er flyttet tilbake til oppfølging av Hjertespråket på administrativt nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>750 000 ru lea sirdojuvvon ruovttoluotta Váibmogiela čuovvoleapmái hálddahusdásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kr 750 000 er flyttet tilbake fra tilskudd til prosjektstøtte til samisk litteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>750 000 ru lea sirdojuvvon ruovttoluotta doarjjaortnegis prošeaktadoarjja sámi girjjálašvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kr 7 300 000 øremerkes husleiekostnader på grunn av nytt museumsbygg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>7 300 000 merkejuvvo viessolágogoluide ođđa teáhtervistti huksema sivas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk litteratursenter er flyttet til Formidling av samisk litteratur - direkte tilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi girjjálašvuođaguovddáš lea sirdojuvvon Sámi girjjálašvuođa gaskkusteami vuollai – njuolggodoarjja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kr 1 700 000 er flyttet fra særskilt rekrutteringstiltak sør og lulesamisk - prosjekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1 700 000 lea sirdojuvvon sierranas rekruterendoaibmabijuide lulli- ja julevsámegielaide – prošeakta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kr 350 000 er flyttet fra Samiske stedsnavntjenester - prosjekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>350 000 ru lea sirdojuvvon Sámi báikenammabálvalusas – prošeakta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Posten er økt med kr 650 000, til styrking av arbeidet med sametingsvalget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Poasta nannet barggu sámediggeválggaide lea lassánan 650 000 ruvnnuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkprosjekter er i 2022 flyttet til de søkerbaserte ordningene Dokumenteringstiltak, Språkutviklingstiltak og Samiske språktiltak i lule-, sør- og markasamisk område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaprošeavttat leat 2022:s sirdojuvvon ohcanvuđot doarjagiidda Dokumenterendoaibmabijut, Giellaovddidandoaibmabijut ja Sámi doaibmabijut julev-, lulli ja márkosámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til primærnæringer er i 2022 flyttet til de søkerbaserte ordningene Marine næringer, Jordbruk, hagebruk og skogbruk, Tilskudd til reindrift og Kombinasjons- og utmarksnæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjagat vuođđoealáhusaide leat 2022:s sirdojuvvon ohcanvuđot ortnegiidda Mariidna ealáhusat, Eanandoallu, gilvvagárdedoallu ja vuovdedoallu, Doarjja boazodollui ja Lotnolas- ja meahcástanealáhusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette utgjør til sammen 13,3 millioner kroner, når man ser bort fra bevilgningen fra Klima- og miljødepartementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktiibuot šaddá 13,3 miljovnna ruvnno, earret juolludeami Dálkkádat- ja birasdepartemeanttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
