<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilleggsforslag_samegillii_ja_darogillii.docx</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilleggsforslag, nytt kapittel kalt etter kapittelet «HMS og velferdsordninger».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasseevttohus, ođđa kapihtal gohčoduvvo «Boraspiret» maŋŋá «DBS ja čálgoortnega» kapihttala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rovdyr Innenfor næringene vil alltid tradisjonell kunnskap, urfolksretten og næringenes eksistens gå foran avtaler om rovdyrstammer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boraspiret Ealáhusa siskkobealde galgá álo árbediehtu, álgoálbmotriekti ja ealáhusa leahkin mannat ovddabeallai šiehtadusaid boraspirenáliid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I de tradisjonelle næringene er det også konkurranse om arealer og andre naturressurser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš ealáhusain lea gilvu maiddái areálaid ja eará luondduresurssaid alde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette medfører store forvaltningsutfordringer, som Sametinget må finne løsningen på i samarbeid med andre myndigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát buktá stuorra hálddašanhástalusaid, maidda Sámediggi ferte gávdnat čovdosa ovttasráđiid eará eiseválddiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ber avtalepartene om å arbeide for å redusere bestandsmålene, slik at man oppnår det todelte målet i rovviltmeldingen av 2004, og rovviltforliket av 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bivdá šiehtadusbeliid bargat dan ala ahte nállemihtut unniduvvojit, vai juksat 2004 boraspiredieđáhusa guovtteoasat mihtu, ja 2011 boraspiresoabahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ber om at settes inn sterkere tiltak for å forebygge rovviltskader, og det må arbeides for at samisk tradisjons- og erfaringsbasert kunnskap blir en del av kunnskapsgrunnlaget i statsforvaltningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bivdá ahte biddjojuvvojit nannoseappo doaibmabijut boraspirevahágiid eastadeapmái, ja ferte bargat dan ala ahte sámi árbevirolaš- ja vásihusvuđot máhttu šaddá oassin máhttovuođus stáhtahálddašeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant annet bør folkerettslige prinsipper prøves mot Bernkonvensjonen, og eventuelle rettslige prosesser må følges opp på dette grunnlaget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret eará berrejit álbmotrievttálaš prinsihpat geahčaduvvot Bernkonvenšuvnna vuostá, ja vejolaš rievttálaš proseassat fertejit čuovvuluvvot dán vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker at avtalepartene arbeider for et høyere uttak og fellinger av rovdyr i reinbeiteområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sávvá ahte šiehtadusbealit barget dan ala ahte boraspiret váldojuvvojit eanet boazoguohtonguovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følgende tekster legges inn under Sametingets prioriteringer som nye punkt: Sametinget ber avtalepartene om å arbeide for å redusere bestandsmålene, slik at man oppnår det todelte målet i rovviltmeldingen av 2004, og rovviltforliket av 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvovaš teaksta biddjojuvvo Sámedikki vuoruhemiid vuollái ođđa čuokkisin: Sámediggi bivdá šiehtadusbeliid bargat dan ala ahte nállemihtut unniduvvojit, nu ahte olahuvvo 2004 boraspiredieđáhusa guovtteoasat mihtu, ja 2011 boraspiresoabahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker at avtalepartene arbeider for et høyere uttak og fellinger av rovdyr i reinbeiteområder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sávvá ahte šiehtadusbealit barget dan ala ahte boraspiret váldojuvvojit eanet boazoguohtonguovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
