<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">vedtak_nob.docx</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er et folkevalgt organ av og for samer, og er med dette representativt for det samiske folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrádus Sámediggi lea sámiid álbmotválljejuvvon orgána, ja nu lea sámi álbmoga ovddasteaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med bakgrunn av nasjonale lover og internasjonale konvensjoner har samene som urfolk rett til med- og selvbestemmelse over sin kultur og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nationála lágaid ja riikkaidgaskasaš konvenšuvnnaid vuođul lea sámiin álgoálbmogin mielmearridan- ja iešmearridanriekti iežaset kultuvrra ja servvodateallima hárrái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deriblant fremkommer det av ILO konvensjonen 169 at utforming og gjennomføring av helsetjenester for urfolk skal skje under urfolks eget ansvar og kontroll.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái ILO konvenšuvnnas 169 boahtá ovdan ahte dearvvašvuođabálvalusat álgoálbmogiid várás galget álgoálbmogiid iežaset ovddasvástádusa ja dárkkisteami olis hábmejuvvot ja čađahuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet mener at oppfyllelsen av ILO konvensjonens ordlyd forutsetter at styrer i regionale helseforetak har samisk representasjon valgt av Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi oaivvilda ahte jus dat mii daddjo ILO konvenšuvnnas galgá ollašuvvat de eaktuduvvo ahte regionála dearvvašvuođadoaimmahagaid stivrrain leat Sámedikki válljen sámiid ovddasteaddjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet viser også til pågående oppfølging av strategisk videreutvikling av spesialisthelsetjenester til den samiske befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi maiddái čujuha bargui mii lea jođus spesialistadearvvašvuođabálvalusaid strategalaš viidáseappo ovdánahttimis sámi álbmoga várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet mener at dette forutsetter at styrene i regionale helseforetak har samisk deltagelse og kompetanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus galgá bures čuovvulit strategiija, de eaktuda dat ahte regionála dearvvašvuođadoaimmahagaid stivrrain lea sámi oassálastin ja gelbbolašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har følgende representanter til styrer i regionale helseforetak: Helse Nord RHF: Henrik Olsen Helse Midt RHF: Ellinor Marita Jåma Helse Sør Øst RHF: Gunn Kristin Hætta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis leat čuovvovaš áirasat regionála dearvvašvuođadoaimmahagaid stivrraide: Davvidearvvašvuohta GDÁ: Henrik Olsen Helse Midt RHF: Ellinor Marita Jåma Helse Sør Øst RHF: Gunn Kristin Hætta</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
