<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Barnehager og skoler</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="helsenorge.no" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2020</year><wordcount>519</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://helsenorge.no/koronavirus/barnehager-og-skoler?redirect=false</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="schools_and_kindergartens.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="manaidgarddit_ja_skuvllat.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 180635 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Koronavirus i Norge: Barnehager og skoler - helsenorge.no</p>
<p>Hopp til hovedmeny</p>
<p>Hopp til innholdet</p>
<p xml:lang="dan">Min helse</p>
<p type="title" xml:lang="rmn">helsenorge.no</p>
<p type="title" xml:lang="pol">Meny</p>
<p type="title">Søk</p>
<p>Søk...</p>
<p>Søk...</p>
<p type="title">Barnehager og skoler</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="eng">English</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Sámi</p>
</list><p>Alle barnehager, grunnskoler, skolefritidsordninger og videregående skoler er nå gjenåpnet. Det er utarbeidet en veileder for hvordan smittevernet skal ivaretas i barnehager og skoler.</p>
<p xml:lang="sme">Sidebilde</p>
<p>Maria Sbytova / Mostphotos</p>
<p xml:lang="nno">Sideinnhold</p>
<p>Barnehager, skoler, universiteter, høgskoler og andre utdanningsinstitusjoner ble stengt torsdag 12. mars 2020. Innen 15. mai ble alle barnehager og alle trinn i grunn- og videregående skole åpnet.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Barnehager</p>
<p>Barnehagene åpnet 20. april. Det er laget en</p>
<p>smittevernveileder for barnehagene</p>
<p xml:lang="vep">.</p>
<p>Informasjon til foreldre og barn</p>
<p>finnes på Utdanningsdirektoratets nettside</p>
<p xml:lang="vep">.</p>
<p>Denne informasjonen finnes også oversatt til flere ulike språk</p>
<p xml:lang="vep">.</p>
<p>Erfaringer fra Kina og andre land tyder på at barn ikke er en viktig gruppe for spredning av koronaviruset. Det betyr ikke at de ikke kan overføre smitte til andre, men at det er få barn som er blitt smittet av koronaviruset, og at de har hatt liten betydning for videre smitte. I Sverige, hvor barnehager har vært åpne, har det ikke vært oppdaget utbrudd av symptomgivende sykdom i disse gruppene.</p>
<p type="title">Skoler</p>
<p>27. april ble 1.-4. trinn i grunnskolen og skolefritidsordninger gjenåpnet og innen utgangen av 15. mai ble grunnskoler og videregående skoler åpne for alle trinn.</p>
<p>Forutsetningen er at dette kan gjøres på en smittevernfaglig forsvarlig måte. Det skal være trygt å sende barn og unge på skolen, og det skal være trygt for de ansatte på skolen å gå på jobb.</p>
<list/><p>Som et føre-var-prinsipp for å minske smitterisiko kan det være enkelte barn som skal rådes til å unngå oppmøte på skolen.  Norsk barnelegeforening har i samråd med Folkehelseinstituttet utarbeidet</p>
<p>en oversikt over ulike diagnoser hos barn og unge, og om det eventuelt skal tas spesielle hensyn</p>
<p xml:lang="vep">.</p>
<p xml:lang="nno">Folkehelseinstituttet har</p>
<p>råd og informasjon for barn og ungdom</p>
<p>med svar på spørsmål om koronaviruset og smitteverntiltak ved gjenåpning av barnehager og skoler.</p>
<p type="title">Universiteter, høgskoler, fagskoler og folkehøgskoler</p>
<list><p type="listitem">Universiteter, høgskoler og fagskoler skal fortsette fjernundervisning. Studenter som må være på lærestedet for å opprettholde studieprogresjonen, kan få tilgang. Lærestedene skal følge kravene til smittevernfaglig forsvarlig drift.</p>
<p type="listitem">Kursaktivitet under studieforbund og Kompetansepluss skal fortsette med fjernundervisning. Studenter som må være på lærestedet for å opprettholde studieprogresjonen, kan få tilgang. Lærestedene skal følge kravene til smittevernfaglig forsvarlig drift.</p>
<p type="listitem">Folkehøgskoler holdes stengt ut skoleåret, med unntak av kortkursene</p>
</list><p type="title" xml:lang="nno">Unntak og åpningstid</p>
<p>Det er viktig å opprettholde virksomheten i helse- og omsorgstjenester og andre kritiske samfunnsfunksjoner.</p>
<p>Derfor må det lokalt sørges for et tilbud til barn av personell i helse- og omsorgstjenesten, transportsektoren eller innen andre kritiske samfunnsfunksjoner. Det samme gjelder for barn med særlige omsorgsbehov som ikke kan ivaretas dersom skole, barnehage eller andre dagtilbud har redusert åpningstid.</p>
<p>Det er to muligheter for å få tilbud. Les mer om dette på</p>
<p xml:lang="nno">Utdanningsdirektoratets nettsider</p>
<p>. På denne siden er det beskrevet at dersom barnehagene reduserer åpningstiden, skal de likevel tilby barn av foreldre med kritisk samfunnsfunksjon opphold utover den åpningstiden de har lagt opp til.</p>
<p>Barnehagen skal prioritere denne gruppen og sikre at de har et tilbud selv om barnehagen har besluttet å ha redusert åpningstid.</p>
</body></document>
