<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>3147</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Børre Gaup" email="albbas@gmail.com"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.skatteetaten.no/upload/PDFer/Rettledninger_2013/StarthjelpLonnstakereBM.pdf</origFileName>
    <parallel_text location="starthjelplonnstakeres.pdf" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>og pensjonister</p>
    <p>
      <em type="bold">Ingen endring </em>
    </p>
    <p type="listitem" xml:lang="dan"><em type="bold">– ingen levering</em> </p>
    <p><em type="bold">Sjekk alle opplysninger og</em> <em type="bold">fradrag</em> <em type="bold">Har du endringer </em></p>
    <p type="listitem"><em type="bold">– lever elektronisk</em> </p>
    <p><em type="bold">Leveringsfrist 30. april 2014</em> </p>
    <p><em type="bold">Sjekkliste</em> </p>
    <p><em type="bold">Du kan lese mer om postene nedenfor i <span type="quote">«Rettledning til posteneš</span> på  skatteetaten.no/rettledningen</em> Det kan være aktuelt å gjøre endringer eller tilføyelser på selvangivelsen hvis du i 2013 bl.a. har hatt:  </p>
    <p><em type="bold">Aksjer</em> Formue, utbytte, kjøp eller salg av aksjer/ egenkapitalbevis Postene 3.1.5, 3.1.7, 3.1.8, 3.1.10, 3.3.8, 3.3.10 og 4.1.8 </p>
    <p><em type="bold">Alderspensjon</em> Se temaet <span type="quote">«Skattefradrag for pensjonsinntekt og skattebegrensning ved lav alminnelig inntektš</span> – overskriften <span type="quote">«Alderspensjonister- skattefradrag for pensjonsinntektš</span> i <span type="quote">«Rettledning til posteneš</span> på skatteetaten.no/ rettledningen. </p>
    <p xml:lang="nno"><em type="bold">Barnehage/dagmamma/SFO </em>Utgifter til pass og stell av barn (gjelder også merkostnader til transport) Post 3.2.10 </p>
    <p><em type="bold">Bil og/eller båt</em> Kjøpt eller solgt båt, bil eller campingvogn Postene 4.2.4, 4.2.5 og 4.2.6 </p>
    <p><em type="bold">Bolig og/eller fritidsbolig – formue </em>Se temaet <span type="quote" xml:lang="nno">«Bolig og annen fast eiendomš</span> i <span type="quote">«Rettledning til posteneš</span> på  skatteetaten.no/rettledningen. Postene 4.3.2, 4.3.3 og 4.6.1 </p>
    <p><em type="bold">Engangserstatning og forsikrings- utbetaling til barn og ungdom ved personskade og tap av forsørger</em> Se temaet <span type="quote" xml:lang="nno">«Foreldre og barnš</span> i <span type="quote">«Rettledning til posteneš</span> på  skatteetaten.no/rettledningen. </p>
    <p><em type="bold">Enslig forsørger</em> Er du enslig forsørger for barn under 18 år får du særfradrag for enslig forsørger hvis du har mottatt utvidet barnetrygd fra NAV  i 2013. Se temaet <span type="quote">«Særfradrag for enslig forsørgerš</span> i <span type="quote">«Rettledning til posteneš</span> på skatteetaten.no/rettledningen. For 2013 lignes enslige forsørgere i skatteklasse 1. Post 3.5.5 </p>
    <p><em type="bold">Fri bolig utenfor arbeidsforhold (føderåd)</em> Postene 2.2.2 og 2.6.2 </p>
    <p><em type="bold">Fri bolig utenfor arbeidsforhold</em> Post 3.1.12 </p>
    <p><em type="bold">Kjøp eller salg av bolig</em> Postene 2.8.4 (skattepliktig gevinst) og 3.3.6 (fradragsberettiget tap). </p>
    <p><em type="bold">Utleie av bolig/fritidsbolig</em> Postene 2.8.2 og 3.3.12 </p>
    <p><em type="bold">Utleie av fritidsbolig du selv bruker</em> Postene 2.8.3 og 2.8.5 </p>
    <p><em type="bold">Festet (bygslet/leid) tomt </em>Se temaet <span type="quote">«Festetomter til bolig- og fritidshusš</span> i <span type="quote">«Rettledning til posteneš</span> på skatteetaten.no/rettledningen. </p>
    <p><em type="bold">Lån til/fra private</em> Lånt penger til eller fra familie eller venner Postene 3.1.2, 3.3.1, 4.1.6 og 4.8.1 </p>
    <p><em type="bold">Næringsinntekt/-underskudd</em> Postene 2.1.3, 2.7, 3.2.19 </p>
    <p><em type="bold">Pendlerkostnader</em> Bodd utenfor hjemmet på grunn av arbeidet Postene 3.2.7 og 3.2.9 </p>
    <p><em type="bold">Reiseutgifter hjem–arbeid/besøksreiser</em> Reisefradrag på mer enn kr 13 950. Postene 3.2.8/3.2.9 </p>
    <p><em type="bold">Renteinntekt – ekstrabeskatning</em> Post 3.1.3 </p>
    <p><em type="bold">Sykdomskostnader</em> Regelen om særfradrag for store sykdoms- kostnader ble opphevet fra og med inntektsåret 2012. Fikk du særfradrag både for 2010 og 2011, kan du kreve særfradrag også for 2013. Du kan imidlertid ikke kreve særfradrag for utgifter som knytter seg til tannbehandling, transport og bolig. Dette gjelder selv om du fikk særfradrag for slike utgifter ved likningen for 2010 og 2011. For inntektsåret 2013 skal det foretas en nedtrapping av særfradraget. For inntekts- året 2013 gis særfradrag med 67 prosent av fradragsberettigede utgifter. Denne reduksjonen foretas automatisk. Du fører opp hele den fradragsberettigede kostnaden du har hatt. Se temaet <span type="quote">«Særfradrag for store sykdoms- kostnaderš</span> i <span type="quote">«Rettledning til posteneš</span> på skatteetaten.no/rettledningen og skatteetaten.no/sykdomsutgifter. Post 3.5.4 </p>
    <p xml:lang="sma"><em type="bold">KONTROLLER SELVANGIVELSEN!</em> </p>
    <p>I <span type="quote">«Rettledning til posteneš</span> finner du hvor i selvangivelsen inntekt/fradrag og formue/gjeld skal føres. Denne finner du på skatteetaten.no/rettledningen.  Du kan også få hjelp hos Skatteetaten.</p>
    <p>Du har selv ansvar for å oppgi all skatte- pliktig inntekt og formue og føre opp fradrag og gjeld. Dette gjelder også forhold som ikke er forhåndsutfylt i selvangivelsen. Du må også sørge for å endre forhåndsutfylte beløp som er feil.</p>
    <p>Bruk lønns- og trekkoppgaver, pensjons- oppgaver og årsoppgaver mv, som du fikk tidligere i år, til å kontrollere beløpene.</p>
    <p>Endrer du lønn eller pensjon, må du huske å oppgi lønnsoppgavekoden. Da vil du få beregnet minstefradrag automatisk. Dermed kan du foreta beregning i løsningen.  Se skatteetaten.no/skatteberegning.</p>
    <p>Skatteetaten mottar ikke opplysninger om alle fradrag du kan ha krav på. Pass derfor på å føre opp fradrag som ikke er forhåndsutfylt i selvangivelsen. Da unngår du å betale for mye skatt.  For informasjon om fradrag,  se <span type="quote">«Rettledning til posteneš</span>  skatteetaten.no/rettledningen og skatteetaten.no/fradrag.</p>
    <p xml:lang="nno">Har du krav på fradrag for utgifter til barnepass (foreldrefradrag)? Sjekk at beløpet er riktig.</p>
    <p>Har du i løpet av året skiftet  arbeidsplass eller bosted, kan et eventuelt forhåndsutfylt reisefradrag være feil. Det samme gjelder dersom du ikke har vært i arbeid hele året eller har endret stillingsbrøk.</p>
    <p>Er du enslig forsørger for barn under 18 år får du særfradrag for enslig forsørger hvis du har mottatt utvidet barnetrygd fra NAV i 2013. Se temaet <span type="quote">«Særfradrag for enslig forsørgerš</span> i <span type="quote">«Rettledning til posteneš</span>. For 2013 lignes enslig forsørgere i skatteklasse 1, skatteetaten.no/rettledningen.</p>
    <p>Ved dødsfall: Selvangivelse for  personer som er gått bort i 2013 sendes ikke ut. Avdødes forhåndsutfylte selvangivelse kan gjenlevende  ektefelle få tilsendt ved å ta kontakt med Skatteetaten. Andre arvinger får utlevert selvangivelsen ved å dokumentere for Skatteetaten at de er arving. Skifteattest, annen attestasjon fra tingretten, eller kopi av testamentet må legges frem. I tillegg må du vise legitimasjon. Se skatteetaten.no/avdode.</p>
    <p><em type="bold">Underskudd </em>Sjekk at riktig underskudd fra tidligere år er ført til fradrag i 2013 Post 3.3.11 </p>
    <p><em type="bold">Utland – inntekt og formue</em> Postene 1.5.6, 2.2.2, 2.2.3, 2.8.5, 3.1.11, 3.3.2, 4.1.9, 4.6.1, 4.6.2 og 4.8.3 </p>
    <p xml:lang="nno">skatteetaten.no/rettledningen</p>
    <p xml:lang="nno">skatteetaten.no/starthjelp-naering</p>
    <p>og selvstendige næringsdrivende, skatteetaten.no/selvangivelse-utenlandsk</p>
    <p>som mottar pensjon fra Norge, se skatteetaten.no <em type="bold">Brosjyrer med informasjon til utenlandske arbeidstakere med opphold i Norge:</em> </p>
    <p type="listitem">•  Informasjon til utenlandske arbeidstakere: Selvangivelsen 2013</p>
    <p type="listitem">•  Informasjon til utenlandske arbeidstakere: Pendlerfradrag</p>
    <p type="listitem">•  Informasjon til utenlandske arbeidstakere: Standardfradrag</p>
    <p>Se skatteetaten.no/selvangivelse-utenlandsk</p>
    <p><em type="bold">Andre aktuelle brosjyrer/artikler:</em> </p>
    <p type="listitem">•  Avgift på arv og gaver</p>
    <p type="listitem" xml:lang="nno">•  Familiebarnehager og skatt</p>
    <p type="listitem">•  Fradrag for arbeidsreiser – reiser mellom hjem og fast arbeidssted</p>
    <p type="listitem">•  Lønnsarbeid i hjemmet</p>
    <p type="listitem">•  Regler for pendlere</p>
    <p type="listitem">•  Regler for salg av fast eiendom</p>
    <p type="listitem" xml:lang="nno">•  Skatt ved utleie av bolig og fritidseiendom</p>
    <p type="listitem">•  Skatteregler ved barnepass</p>
    <p type="listitem" xml:lang="nno">•  Ungdom, arbeid og skatt</p>
    <p type="listitem">•  Au pair i Norge</p>
    <p>Du finner dette og mer informasjon på  skatteetaten.no eller ved å henvende deg til Skatteetaten.</p>
    <p>pensjonister mv.š eller</p>
    <p xml:lang="fkv">skatteetaten.no.</p>
    <p>og pensjonister og er de forhåndsutfylte opplysningene fullstendige og korrekte, trenger du ikke å levere selvangivelsen (leveringsfritak). Du trenger ikke å levere selvangivelsen dersom opplysningene i den selvangivelsen du har mottatt er fullstendige og korrekte.</p>
    <p>Velger du å benytte deg av leveringsfritak bør du likevel arkivere den elektroniske selv- angivelsen som du har mottatt ved å trykke  på knappen <span type="quote" xml:lang="smn">«arkiverš</span>. Du finner da igjen selvangivelsen i arkiv når du har behov for disse opplysningene. Hvis innholdet i selvangivelsen ikke er korrekt eller du har tilføyelser, må den korrigeres og leveres innen fristens utløp 30. april 2014. Hvis den ikke leveres innen fristen, anses den for å være levert med de forhåndsutfylte opplysningene. Er opplysningene uriktige eller ufullstendige, kan du få tilleggsskatt.</p>
    <p><em type="bold">Enkelt å levere elektronisk</em> Hvis du ikke kan benytte deg av ordningen med leveringsfritak, anbefaler Skatteetaten at du leverer selvangivelsen elektronisk. Fremgangsmåten er beskrevet på side 6. Endringer og tilføyelser kan gjøres raskt og enkelt med noen få tastetrykk. Systemet vil hjelpe deg til å fylle ut selvangivelsen. Umiddelbart etter at du har gjort endringer vil du kunne få beregnet ny sum skatt i løsningen. Er selvangivelsen riktig, vet du med en gang om du får tilbakebetalt penger eller om du må betale restskatt. <em type="bold">Skatteplikt til flere kommuner</em> Selv om du er skattepliktig til flere kommuner, skal du bare levere selvangivelsen til Skatteetaten én gang. </p>
    <p><em type="bold">Er du blitt næringsdrivende i 2013?</em> Har du startet personlig næringsvirksomhet (enkeltpersonforetak) uten at Skatteetaten kjenner til det, har du fått tilsendt <span type="quote">«Selvangivelse for lønnstakere og pensjonister mv.š</span> Tilsvarende gjelder hvis du er blitt deltaker  i KS, DA, ANS mv. Du har da behov for <span type="quote" xml:lang="dan">«Starthjelp for næringsdrivendeš</span>.  Denne kan du laste ned fra  skatteetaten.no/starthjelp-naering eller få på skattekontoret. Vi anbefaler at du leverer selvangivelsen elektronisk. Da finner du alle aktuelle skjema i den elektroniske selvangivelsen. Mer informasjon om levering av selvangivelsen finner du i <span type="quote">«Rettledning til posteneš</span> Post 2.7 skatteetaten.no/rettledningen. Har du i 2013 vært deltaker i et deltakerliknet selskap som sender inn selskapsoppgaven elektronisk, har du frist til 31. mai 2014. Selvstendig nærings<em type="bold"> </em>drivende som leverer elektronisk, og har mottatt selvangivelse for næringsdrivende har også frist til 31. mai 2014.</p>
    <p><em type="bold">Elektronisk  kommunikasjon</em> </p>
    <p>Stat og kommune ønsker et felles kontakt- register for å kommunisere elektronisk med innbyggerne. Registeret inneholder mobilnummeret og e-postadressen du selv har lagt inn dersom du tidligere har logget inn på offentlige tjenester med MinID. Står du i kontaktregisteret vil du få fremtidige skatteoppgjør mv. elektronisk og du blir varslet på mobil eller e-post når det er klart.</p>
    <p>Har du aldri logget deg inn på offentlige tjenester, må du melde deg på for å få fremtidige brev, skatteoppgjør og  selvangivelser elektronisk:  skatteetaten.no/ebruker</p>
    <p>Fordelene med elektronisk  kommunikasjon:</p>
    <p type="listitem">•  Du får selvangivelsen tidligere enn de som velger papir.</p>
    <p type="listitem">•  Du får raskere svar på en sak eller en henvendelse, fordi det offentlige unngår postgang.</p>
    <p type="listitem">•  Du blir varslet med SMS eller e-post når du mottar post fra det offentlige.</p>
    <p type="listitem">•  Uvedkommende får ikke tilgang til dine personlige opplysninger.</p>
    <p type="listitem">•  Du er med på å spare miljøet og redusere offentlige utgifter.</p>
    <p>Andre offentlige etater vil også gradvis gå over til elektronisk kommunikasjon.</p>
    <p xml:lang="nno">Ønsker du å reservere deg mot elektroniske brev, skatteoppgjør, selvangivelser mv, må du gå inn på skatteetaten.no/ebruker.</p>
    <p>Er du gift eller meldepliktig samboer og har lav aldrespensjon fra folketrygden eller AFP, kan en fordeling av kapitalinntekter og kapitalutgifter mellom deg og ektefellen/ meldepliktig samboer få betydning for hvor stort skattefradrag du/dere kan få. Er du gift/meldepliktig samboer og uførepensjonist med lav inntekt, kan en slik fordeling få betydning for i hvilken utstrekning du/dere kan gis skattebegrensning. Les mer om temaet <span type="quote">«Skattefradrag for pensjonsinntekt og skattebegrensning ved lav alminnelig inntektš</span> i <span type="quote">«Rettledning til posteneš</span> på skatteetaten.no/rettledningen, brosjyren <span type="quote">«Skatteregler for pensjonisterš</span> og <span type="quote">«Pensjonister som er gift og har lav pensjon kan i visse tilfeller få lavere samlet skattš</span>, se skatteetaten.no.</p>
    <p xml:lang="nno"><em type="bold">Slik logger du inn</em> </p>
    <p>Følgende innloggingsalternativer gir deg elektronisk tilgang til selvangivelsen din på skatteetaten.no:</p>
    <p>1. ID-porten/MinID Har du registrert deg som ID-porten/ MinID-bruker og oppgitt mobilnummer og e-postadresse, får du engangskoder umiddelbart på SMS. Du må ha følgende for å registrere deg:</p>
    <p type="listitem">• Fødselsnummer/D-nummer</p>
    <p type="listitem" xml:lang="nno">• Mobilnr. og/eller e-postadresse</p>
    <p type="listitem">• PIN-koder (trenger du PIN-koder til  MinID bestiller du på   pinbestilling.difi.no)</p>
    <p xml:lang="eng">2. BankID 3. Buypass 4. Commfides</p>
    <p>Etter å ha valgt innloggingsalternativ følger du veiledningen du får underveis.</p>
    <p><em type="bold">Viktig informasjon til deg som er gift/meldepliktig samboer og er pensjonist/uførepensjonist og har lav pensjon</em> </p>
    <p><em type="bold">Leveringsfrist 30. april</em> Frist for levering av selvangivelsen er 30. april 2014. Du kan søke Skatteetaten om utsatt leveringsfrist dersom du har særlige grunner, f.eks. sykdom eller reisefravær, som gjør det svært vanskelig for deg å levere selvangivelsen innen fristen. Søk etter skjemaet RF-1115 på skatteetaten.no/skjema for mer informasjon om utsettelse. Søker du elektronisk får du straks svar på din søknad om utsettelse. Ønsker du ikke å søke elektronisk, må du snarest sende skriftlig søknad hvor du oppgir fødselsnummer, navn og adresse samt en kort begrunnelse for søknaden. <em type="bold">Pliktig dokumentasjon </em>Sammen med selvangivelsen skal du alltid sende inn: </p>
    <p type="listitem">•  dokumentasjon for gjeldsrenter i utlandet</p>
    <p type="listitem">•  dokumentasjon for betalt skatt i utlandet hvis du krever kreditfradrag eller inntektsfradrag</p>
    <p>Leverer du selvangivelsen på skatteetaten.no, kan du levere pliktig dokumentasjon enten som elektroniske vedlegg eller på papir innen selvangivelsesfristen. Husk å merke vedleggene på papir, eller som du skanner, med navn og fødselsnummer. <em type="bold">Annen dokumentasjon trenger du bare sende inn hvis Skatteetaten ber om det.</em> </p>
    <p>Vær likevel oppmerksom på at du kan bli bedt om dokumentasjon også etter at du har mottatt skatteoppgjøret. Ta derfor vare på dokumentasjonen.</p>
    <p>se Postene 3.1.8, 3.1.10, 3.3.8 og 3.3.10  i <span type="quote">«Rettledning til posteneš</span>.  Skjema RF-1059</p>
    <p>regnskapsliknes, se tema <span type="quote" xml:lang="nno">«Bolig og annen fast eiendomš</span> i <span type="quote">«Rettledning til posteneš</span>. Skjema RF-1189</p>
    <p xml:lang="nno">temaet <span type="quote" xml:lang="sme">«Bilš</span> i <span type="quote">«Rettledning til posteneš</span>. Skjema RF-1125</p>
    <p xml:lang="nno">i utlandet. Skjema RF-1147</p>
    <p>og pensjon. Skjema RF-1150</p>
    <p>Skjema RF-1231, se Post 1.5.6 i <span type="quote">«Rettledningen til posteneš</span>. Den finner du på skatteetaten.no/rettledningen.</p>
    <p>gjeld som til sammen ikke utgjør mer enn kr 20 000</p>
    <p>som til sammen ikke utgjør mer enn kr 1 000</p>
    <p type="listitem">•  stryke en post som ikke er fradragsberettiget, når du har fått strøket en tilsvarende post ved en tidligere likning</p>
    <p type="listitem">•  endre en skjønnsmessig fastsatt formues- eller inntektspost og tilsvarende endring er foretatt ved en tidligere likning</p>
    <p type="listitem">•  endre, utelate eller tilføye poster som åpenbart skyldes regne-/skrivefeil eller misforståelse av skattelovgivningen, og  en eventuell uttalelse fra deg ikke vil ha betydning for likningen.</p>
    <p xml:lang="dan"><em type="bold">Når kommer  skatte oppgjøret?</em> </p>
    <p>Skatteoppgjørene blir ikke sendt ut på spesifikke datoer, men så snart selvangivelsen er behandlet ferdig. Det vil si at du kan få ditt oppgjør i løpet av juni, august eller september, senest i oktober. Fortsatt vil de fleste få skatteoppgjøret i juni, men vi har ikke mulighet til å si når ditt oppgjør vil være ferdig. De som leverer selvangivelsen på papir vil ikke få skatteoppgjør i juni. Skatteoppgjøret finner du under <span type="quote" xml:lang="nno">«Årets skattedokumentš</span> så snart det er sendt deg. Er du e-bruker vil du bli varslet på SMS og e-post straks skatte- oppgjøret ditt er tilgjengelig i altinn.</p>
    <p><em type="bold">Restskatt</em> På restskatt blir det beregnet et rentetillegg. Restskatt (med rentetillegg) på kr 99 eller lavere kreves ikke inn. Uførepensjonister, mottakere av overgangsstønad, etterlattepensjon, pensjon til familiepleiere eller supplerende stønad til person med kort tid i Norge som får skattebegrensning pga. lav inntekt, slipper rentetillegg på restskatt. Om skattebegrensning, se <span type="quote">«Skattebegrensning ved lav alminnelig inntektš</span> i <span type="quote">«Rettledning til posteneš</span> på skatteetaten.no/rettledningen. </p>
    <p>Nærmere opplysninger om renteberegningen og rentesatser i skatteoppgjøret kan du få  ved å gå inn på skatteetaten.no, eller ved  å henvende deg til skatteoppkreveren/ kemneren eller Skatteetaten på telefon  800 80 000.</p>
    <p><em type="bold">Tilleggsforskudd</em> Vil du unngå renter på restskatt, kan du betale tilleggsforskudd innen 31. mai 2014. Tilleggsforskudd betalt etter 31. mai vil det ikke bli tatt hensyn til ved skatteoppgjøret. Du finner informasjon om konto- og KID-nummer for betaling av tilleggsforskudd på selvangivelsen din. Hvis du vil kontrollere om innbetalt tilleggsforskudd er mottatt av skatteoppkrever, kan du kontrollere dette ved å logge på <span type="quote" xml:lang="dan">«Mine krav og betalingerš</span> og velge arkfanen Inn/ utbetalinger. Tjenesten finner du på skatteetaten.no/krav-og-betalinger. </p>
    <p><em type="bold">Penger til gode</em> Har du penger til gode på skatten, kan du få beløpet inn på bankkonto. Det blir overført til den bankkonto som står på selvangivelsen. Ønsker du tilgodebeløpet overført til en annen konto, kan du endre dette i den elektroniske løsningen på menysiden. Du kan velge mellom de kontoene som vises i skjemaet. </p>
    <p>På tilgodebeløpet blir det beregnet  rentegodtgjørelse. Tilgodebeløp (med rentegodtgjørelse) på kr 99 eller lavere vil ikke bli tilbakebetalt.</p>
    <p>Nærmere opplysninger om renteberegningen og rentesatser i skatteoppgjøret kan du få ved å gå inn på skatteetaten.no/skatteoppgjor, eller ved å henvende deg til skatteoppkreveren/ kemneren eller Skatteetaten på telefon  800 80 000.</p>
    <p><em type="bold">Klage på skatteoppgjøret</em> Klage på selve skatteoppgjøret skal sendes til skatteoppkreveren/kemneren innen tre uker etter at du har mottatt skatteoppgjøret. </p>
    <p xml:lang="dan"><em type="bold">Klage på likningen</em> </p>
    <p>Fristen for å klage på likningen er 6 uker etter at skatteoppgjøret er sendt til deg, likevel tidligst 10. august. Klagen leveres elektronisk (søk etter skjemaet RF-1117 på skatteetaten. no/skjema) eller på papir til Skatteetaten. For mer informasjon, se skatteetaten.no/klage.</p>
    <p><em type="bold">Ektefeller</em> </p>
    <p>Ektefeller som velger å fordele bankinnskudd, renteinntekter, gjeld og gjeldsrenter annerledes enn det som framgår av de forhåndsutfylte selvangivelsene, må sørge for at begges selvangivelser blir korrigerte. Se også temaet <span type="quote">«Ektefeller, registrerte partnere og meldepliktige samboereš</span> i <span type="quote">«Rettledning til posteneš</span> på skatteetaten.no/rettledningen.</p>
    <p><em type="bold">Skatteklasse:</em> Ektefeller som liknes sammen, blir enten satt i skatteklasse 2F eller 1E. Skatteklasse 2F viser at inntekt og formue er liknet under ett og skatten fordelt mellom ektefellene i forhold til hver ektefelles netto inntekt og netto formue. Skatteklasse 1E viser at ektefellenes inntekt er liknet særskilt. Selv om inntekten liknes særskilt, blir formuen alltid liknet felles  i skatteklasse 2 og skatten blir fordelt mellom ektefellene i forhold til hver ektefelles netto formue. </p>
    <p><em type="bold">Enslige skattytere settes i skatteklasse 1</em> Fra og med 2013 settes også enslige forsørgere i klasse 1. Enslige forsørgere som mottar utvidet barnetrygd for barn under 18 år gis et særfradrag som erstatter ligning  i skatteklasse 2. Se Post 3.5.5 og temaet <span type="quote">«Særfradrag for enslig forsørgerš</span> i <span type="quote">«Rettledning til posteneš</span> på  skatteetaten.no/rettledningen. </p>
    <p>Opplysninger om hvordan du er foreslått lignet står på linjen under ditt fødselsnummer på selvangivelsen du har mottatt.</p>
    <p><em type="bold">Tilsendt <span type="quote" xml:lang="smn">«Selvangivelse 2013š</span> med <span type="quote">«Foreløpig beregning av skatter og avgifter 2013š</span></em> </p>
    <p> Se tilsendt selvangivelse med foreløpig skatteberegning  Kontrollere, eventuelt endre/tilføye og sende inn  Etter innsending; skatteberegning </p>
    <p><em type="bold">Sammen med selvangivelsen får de fleste også en foreløpig beregning av skatter og avgifter. </em> </p>
    <p>Dette gjelder ikke</p>
    <p type="listitem">•  hvis du er næringsdrivende og leverer <span type="quote">«Selvangivelse for næringsdrivende mv.š</span></p>
    <p type="listitem">•  hvis du har ektefelle som er næringsdrivende og som leverer</p>
    <p xml:lang="nno">Nordmann Ola 031163 00331</p>
    <p>
      <span type="quote">«Selvangivelse for næringsdrivende  mv.š</span>
    </p>
    <p type="listitem">•  personer som har lønns- og trekkoppgave- koder som Skatteetaten må behandle  spesielt</p>
    <p type="listitem">•  personer som ikke har ordinært fødselsnummer, f.eks. utlendinger</p>
    <p type="listitem">•  personer/grupper med selvangivelser som Skatteetaten trenger lang tid på å behandle, og som derfor ikke får skatteoppgjøret før i oktober</p>
    <p type="listitem" xml:lang="dan">•  meldepliktige samboere</p>
    <p>          <em type="bold">Foreløpig beregning av skatter og avgifter 2013</em> </p>
    <p xml:lang="nno">  <em type="bold">Grunnlag  Skatt / AvgiftFormuesskatt til:</em> </p>
    <p>Staten  747 200  Kommune  747 200  <em type="bold">Inntektsskatt til:</em> Staten, fellesskatt  361 920  43 281 Kommune og fylke  361 920  44 855 Staten, toppskatt av personinntekt  482 400  <em type="bold">Trygdeavgift:</em> Lønn mv. (7,8%)  482 400  37 627 Sum skatter og avgifter i skatteklasse 1E før skattefradrag    125 763 <em type="bold">Foreløpig beregnet skatt og avgift etter skattefradrag           125 763 </em>-Forskuddstrekk (trukket av oppgavegiver mv.)    132 450 Foreløpig beregnet skatt til gode (uten renter)    6 687 </p>
    <p>Tilleggsforskudd betalt etter 1. februar 2014 er ikke med i denne skatteberegningen, men blir godskrevet ved skatteoppgjøret. Viser endelig skatteoppgjør at du får penger igjen, blir disse overført til <em type="bold">konto **** ** xxxxx</em>. For å endre dette, se ytterligere informasjon lenger bak. </p>
    <p><em type="bold">Når kommer skatteoppgjøret?</em> <em type="bold">Skatteoppgjøret blir ikke sendt ut på spesifikke datoer, men så snart selvangivelsen er ferdig behandlet. Det vil si at du kan få ditt oppgjør i løpet av juni, august eller september, senest i oktober. Fortsatt vil de fleste få skatteoppgjør i juni, men vi har ikke mulighet til å si når ditt oppgjør vil være ferdig. De som leverer på papir vil tidligst få oppgjør i august.</em> </p>
    <p>I <span type="quote">«Foreløpig beregning av skatter og avgifterš</span> vises beløpet som arbeidsgiver har trukket  i skatt gjennom året. Sjekk beløpet mot lønnsslippene, lønns- og trekkoppgavene og eventuelt innbetalt forskuddsskatt. Har du innbetalt tilleggsforskudd før 1. februar 2014, vises også dette beløpet her.</p>
    <p>Det som står i selvangivelsen er grunnlaget for hva du skal betale i skatt. Du er selv ansvarlig for at disse opplysningene er korrekte. Ta deg derfor tid til å kontrollere at opplysningene er riktige og fullstendige.</p>
    <p>Hvis du ikke kan benytte deg av ordningen med leveringsfritak, er  det enklest å levere selvangivelsen elektronisk. På skatteetaten.no finner du e-veiledning som forklarer deg trinn for trinn hvordan du enkelt kan gjøre korrigeringer og tilføyelser. Systemet vil hjelpe deg til å fylle ut selvangivelsen.</p>
    <p xml:lang="dan">
      <em type="bold"> (se side 6)  (se side 6). </em>
    </p>
    <p>Foreløpig skatteberegning: Når du har gjort endringer eller sendt inn selvangivelsen vil du kunne få beregnet ny sum skatt og avgift i løsningen.</p>
    <p type="listitem">•  Etter innsending velger du <span type="quote" xml:lang="smj">«Gå tilbakeš</span> oppe til venstre på blå linje.</p>
    <p type="listitem">•  Har du foretatt endringen i selvangivelsen velger du også <span type="quote" xml:lang="smj">«Gå tilbakeš</span></p>
    <p>I <span type="quote" xml:lang="smn">«Menyš</span> trykker du på   <span type="quote">«Start skatteberegningš</span>  Er selvangivelsen riktig, vet du med en gang om du får tilbakebetalt penger eller om du må betale restskatt. Dette vises slik i den elektroniske løsningen. </p>
    <p><em type="italic">Utgitt av: </em>Skattedirektoratet Februar 2014 </p>
    <p><em type="italic">Design og layout:  </em>TRY Asap <em type="italic">Illustrasjon:  </em>Darling Clementine <em type="italic">Trykk:</em> Wittusen &amp; Jensen <em type="italic">Opplag:</em> 3 150 000 </p>
  </body>
</document>
