<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">galdu-blir-en-del-av-norges-nasjonale-institusjon-for-menneskerettigheter.5915092-348866.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gáldu blir en del av Norges nasjonale institusjon for menneskerettigheter - Gáldu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>GÁLDU ovttastahttojuvvo Norgga nášunála olmmošvuoigatvuođaguovddážin - Gáldu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gáldu blir en del av Norges nasjonale institusjon for menneskerettigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>GÁLDU ovttastahttojuvvo Norgga nášunála olmmošvuoigatvuođaguovddážin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen foreslår i statsbudsjettet for 2017 at Gáldu - Kompetansesenteret for urfolks rettigheter, integreres med Norges nasjonale institusjon for menneskerettigheter (NIM).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus evttoha 2017 jagi stádabušeahttaárvalusas ahte GÁLDU – Álgoálbmotvuoigatvuođaid Gelbbolašvuođaguovddáš ovttastahttojuvvo Norgga Našunála Olmmošvuoigatvuođaguovddážin (NIM).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette innebærer at Gáldus ansatte og aktiviteter blir en del av NIM fra 1.1.2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakko bokte sirdojuvvojit buot GÁLDU bargit ja olles GÁLDU doaibma NIM vuollai 1.1.2017 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontorsted for Gáldus ansatte forblir i Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargosajit Guovdageainnus bisuhuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg er glad for at regjeringen nå foreslår å integrere Gáldu med NIM og at vi nå blir en del av NIM. Dette styrker NIMs kompetanse på samiske og urfolkssaker, men dette vil også styrke gjennomføringen av urfolks rettigheter på nasjonalt plan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Lean ilus go ráđđehus dál evttoha ahte GÁLDU ja min bargit dál sirdojuvvot NIM:ii ja dakko bokte nannejuvvo NIM gelbbolašvuohta sámi ja álgoálbmotáššiin, muhto dát váikkuha maid dasa ahte bargu álgoálbmotvuoigatvuođaid čađahemiin riikadásis nannejuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er det et stort behov for og det er gledelig at regjeringen også ser dette, sier Gáldus direktør Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lea dárbu ja lea illudahtti ahte ráđđehus oaidná dán dárbbu, dadjá GÁLDU direktevra Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Behov for Gáldus kompetanse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáldus fágabiras maid NIM dárbbaša</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortinget forutsatte at samiske og urfolksrettigheter også skal prioriteres av den nye nasjonale institusjonen for menneskerettigheter, og det er også hovedgrunnen til at Gáldu nå blir en del av NIM. Gáldu innehar kompetansen som NIM behøver for å oppfylle Stortingets ønske på dette punkt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuoradiggi lea eaktudan ahte Sámi/álgoálbmotvuoigatvuođaid suorgi galgá vuoruhuvvot NIM:as, ja dat leage váldoágga manne GÁLDU dál šaddá oassin NIM:as go GÁLDUs lea fágabiras juste vuoigatvuođasuorggis mii dárbbašuvvo NIM:as.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunal- og moderniseringsdepartementet og Utenriksdepartementet finansierer i dag Gáldus aktivitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gieldda- ja ođasmahttindepartemeanta ja Olgoriikadepartemeanta ruhtadeaba GÁLDU doaimmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevilgningene til Gáldu vil sannsynligvis overføres til NIM fra neste år, når Stortinget gjør det endelige budsjettvedtaket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát juolludeamit sirdojuvvojit vuordimis NIM:ii boahtte jagi go Stuoradiggi geargá meannudeamen bušeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gáldus direktør Laila Susanne Vars understreker at NIMs status gir større muligheter til å synliggjøre samiske rettigheter og følge med på gjennomføringen av samenes menneskerettigheter i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáldu direktevra Laila Susanne Vars deattuha ahte ođđa sajádat Stuoradikki ásahusas addá ođđa vejolašvuođaid čalmmustahttet sámi vuoigatvuođaáššiid ja gozihit ahte sámiid olmmošvuoigatvuođat duohtandahkkojuvvojit Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NIM skal bl.a. overvåke Stortingets og Regjeringens vedtak og bistå myndighetene i å styrke menneskerettighetene i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NIM galgá earret eará vákšut Stuoradikki ja Ráđđehusa mearrádusaid ja buktit iešguđet eiseválddiide rávvagiid mot nannet olmmošvuoigatvuođat čađaheami Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gáldu ble vedtatt opprettet i 2002 for å styrke informasjonsarbeidet om samers og urfolks rettigheter i det norske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>GÁLDU ásahuvvui 2002 nannen dihte diehtojuohkima álgoálbmotvuoigatvuođaid ja sámi vuoigatvuođaid birra Norgga servvodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2013 vedtok Gáldus styre at Gáldu også bør bli en del av den nye nasjonale institusjonen for menneskerettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2013:is mearridii GÁLDU stivra ahte GÁLDU berre šaddat oassin Norgga Olmmošvuoigatvuođaguovddážii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan du lese mer om her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga dan birra eanet dáppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2014 slo Stortinget fast at NIM også skal prioritere urfolksrettigheter og ga sin støtte til at Gáldu blir en del av den nye institusjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2014:is deattuhii Norgga Stuoradiggi ahte Norgga ođđa olmmošvuoigatvuođaásahus galgá vuoruhit álgoálbmotvuoigatvuođa suorggi, ja dan oktavuođas doarjjui Stuoradiggi jurdaga ahte GÁLDU berre šaddat oassin NIM:as.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunalminister Jan Tore Sanner, som også er sameminister, støttet også forslaget om at Gáldu blir en del av NIM.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeministtar Jan Tore Sanner doarjjui maid ahte GÁLDU sirdojuvvo Gieldda- ja Ođasmahttindepartemeanttas NIM:ii mii lea Stuoradikki vuollásaš ásahus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her finner du regjeringens forslag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe gávnnát ráđđehusa evttohusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
