<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samiske-kvinner-banet-vei-for-nasjonaldagsfeiring.5808984-353621.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kvinner banet vei for nasjonaldagsfeiring - Gáldu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi nissonat gálle geainnu sámi álbmotbeaivvi ávvudeapmái - Gáldu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kvinner banet vei for nasjonaldagsfeiring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi nissonat gálle geainnu sámi álbmotbeaivvi ávvudeapmái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lørdag 6. februar feirer vi den samiske nasjonaldagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávvordaga guovvamánu 6. beaivvi ávvudit mii sámi álbmotbeaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bakgrunnen for feiringen er det første store landsmøtet som fant sted i Metodistkirken i Trondheim 6. februar 1917, og bak arrangementet sto Elsa Laula Renberg sammen med «Brurskanken Samiske kvindeforening».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávvudeami duogážin lea vuosttaš stuora riikkačoahkkin mii dollojuvvui Metodistagirkus Troanddimis guovvamánu 6. beaivvi 1917, ja dan lágidii Elsa Laula Renberg ovttas servviin «Brurskanken Samiske kvindeforening».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det store samiske landsmøtet i Metodistkirken i Trondheim 6. februar 1917 samlet samer fra både Norge og Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan stuora sámi riikkačoahkkimii Metodistagirkus Troanddimii guovvamánu 6. beaivvi 1917 čoahkkanedje sihke Norgga ja Ruoŧa beale sámit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arrangementskomiteen bestod i stor grad av kvinner, og kvinneandelen på møtet var høy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lágidanjoavkkus ledje eanas nissonolbmot, ja čoahkkimis ledje hui ollu nissonolbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elsa Laula Renberg (1877 – 1931) sto i spissen for organiseringen av møtet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elsa Laula Renberg (1877 – 1931) lei njunnošis čoahkkima lágideamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elsa Laula Renberg var en foregangskvinne for samers og kvinners politiske rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elsa Laula Renberg lei ovddasmanni sámiid ja nissoniid politihkalaš vuoigatvuođaid rahčamušas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Renberg oppfordret særlig samiske kvinner til å organisere seg for å bekjempe urett og nød, og for å sikre framtiden til sitt folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Renberg ávžžuhii erenoamážit sámi nissoniid organiseret iežaset ja bargat vuoigatmeahttunvuođa ja gillámušaid vuostá, ja nu sihkkarastit iežaset álbmoga boahtteáiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elsa Laula Renberg var også grunnleggeren av «Brurskanken Samiske Kvindeforening», som ble etablert på Helgeland i Nordland 5. desember 1910.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elsa Laula Renberg lei maiddái son gii vuođđudii «Brurskanken Samiske Kvindeforening», mii álggahuvvui Helgelánddas Nordlánddas juovlamánu 5. beaivvi 1910.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet til foreningen var å arbeide for en skole for samiske barn i Nordland, og drive opplysning blant samene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvvi ulbmilin lei bargat dan ovdii ahte Nordlándii ásahuvvo skuvla sámi mánáide, ja muđui bargat bajásčuvgehusain sámiid guovdu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samekvinner okkuperte statsministerens kontor</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi nissonat okkuperejedje stádaministara kantuvrra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med kampen om utbyggingen av Alta-kautokeinovassdraget okkuperte 15 samiske kvinner kontoret til Statsminister Gro Harlem Brundtland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álttá-Guovdageaineanu báddadeami vuosttaldeami oktavuođas okkuperejedje 15 sámi nissona stádaministara Gro Harlem Brundtland kantuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette fant sted 6. februar 1981.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diet dáhpáhuvai guovvamánu 6. beavvi 1981.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammen med andre aksjoner i perioden danner dette grunnlaget for Lov 12. juni 1977 nr. 56 om Sametinget og andre samiske rettsforhold- Sameloven, Grunnlovsparagraf 110a av 1988 (nå § 108) og opprettelsen av Sametinget i 1989.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttas eará akšuvnnaiguin dien áigge lei dat vuođđun dasa go dát ásahuvvojedje: Láhka geassemánu 12. beaivvi 1977 nr. 56 Sámedikki ja eará sámi vuoigatvuođaid birra – Sámeláhka, Vuođđolágaparagráfa 110a 1988:s (dál § 108) ja Sámediggi 1989:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
