<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>233</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <origFileName>https://www.tysfjord.kommune.no/bo-i-tysfjord.96262.no.html</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="smj" location="index.php_id-4650687_showtipform-1_cat-96262_gb-.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Tysfjord kommune : Flytte til Tysfjord?</p>
    <p type="title">Flytte til Tysfjord?</p>
    <p>04.01.2008</p>
    <p>Hvis du tenker på å flytte til Tysfjord kan informasjonen på denne siden gi deg en introduksjon til hvilken infrastruktur du kan forvente å finne her og hvilke opplevelser området kan tilby.</p>
    <p>Barnehager  Det er fire barnehager i Tysfjord. En av dem holder til i kommunesenteret Kjøpsvik, en på Storjord og to av dem er lokalisert på Drag. Den ene på Drag har hovedfokus på samisk språk og kultur. Det er tilnærmet full barnehagedekning i kommunen. Skoler  Tysfjord har tre grunnskoler. En i Kjøpsvik, en på Drag og en på Storjord. Det er ikke videregående skole i kommunen. Nærmeste videregående holder til på Oppeid på Hamarøy.</p>
    <p>
      <em type="bold">Kommunale boliger </em>
    </p>
    <p>Vedr. informasjon om utleie av kommunale boliger kan henvendelser rettes til serviceavdelingen. Friluftsliv  Friluftsmulighetene i Tysfjord er svært allsidige. Naturen gir mulighet for både fjell- og fjordaktiviteter som ski, klatring, dykking, sjø- og ferskvannsfiske. Turterrenget er mangfoldig og gir utgangspunkt for både små og lengre turer i skog eller fjell. Se punktet turistinformasjon for utfyllende opplysninger. Avstander  Narvik: 100 km, reisetid bil ca. 1,5 t. Bodø: 200 km, reisetid bil ca. 3 t . Klima  Tysfjord har et stabilt nordnorsk klima, med variasjoner etter årstidene. Sommertemperaturene kan variere fra 8 ²C til 28 ²C. Vinteren er lang og det er oftest snø i perioden desember til april. Internettsider med informasjon om Tysfjord-været: TV2 Meterologisk institutt  </p>
  </body>
</document>
