<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>239</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <origFileName>https://www.tysfjord.kommune.no/drag-aktivitetspark.96833.no.html</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="smj" location="index.php_id-5143410_showtipform-1_cat-96833_gb-.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Tysfjord kommune : Drag aktivitetspark</p>
    <p type="title">Drag aktivitetspark</p>
    <p>05.02.2008</p>
    <p>Drag Aktivitet og Drag fotballklubb sammen med Tysfjord kommune tok i 2004 initiativ til å tilrettelegge for fritidsaktiviteter på Drag med den målsetting å skape et godt og trykt nærmiljø for innbyggerne. Som et ledd i dette ble Drag Aktivitetspark BA stiftet.</p>
    <p>På bakgrunn av utarbeidet forprosjekt søkte Tysfjord kommune Direktoratet for naturforvaltning (DN) om 100 % finansiering av erverv av et areal på ca 200 da på østsiden av Hamnvatnet.</p>
    <p>DN forutsetter at det utarbeides reguleringsplan over området som viser benyttelse av de ervervede arealene til allmenn bruk. DN forutsetter også at kommunen står som søker om finansiering.</p>
    <p>Tysfjord kommunen rolle i prosjektet framgår av kommunestyrets vedtak i 2004 hvor kommunen forutsetter at tilskuddet dekker de totale omkostninger ved ervervet. Det må videre utarbeides en avtale med Drag aktivitetspark BA som omfatter utvikling og drift av området i samsvar med intensjonene for ervervet.</p>
    <p>I kommunestyrets vedtak framgår det at kommunen gjennomfører reguleringsarbeidet i henhold til DN’s forutsetninger.</p>
    <p>Kommunenes planlegger har nå ferdigstilt reguleringsplanarbeidet og A/S Salten Kartdata har foretatt digitalisering og kartframstilling på basis av utarbeidet planmanus.</p>
    <p>Planen omfatter et landareal på ca. 450 dekar, beliggende sør for Drag sentrum og øst for Hamnvatnet med atkomst fra Rv. 827.</p>
    <p>Planens formål er, i samarbeid med Direktoratet for naturforvaltning, å sikre friluftsområder for allmennheten tilknyttet Drag tettsted, samtidig som det avsettes arealer til planlagte sports- og fritidsaktiviteter.</p>
    <p>
      <em type="bold">Aktiviteter i Drag Aktivitetspark </em>
    </p>
  </body>
</document>
