<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>231</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><origFileName>https://www.tysfjord.kommune.no/naeringsliv.95784.no.html</origFileName><parallel_text xml:lang="smj" location="index.php_id-5126581_showtipform-1_cat-95784_gb-.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Tysfjord kommune : Næring</p>
<p type="title">Næring</p>
<p>29.02.2008</p>
<p>Tysfjord er en industrikommune med hovedvekt på tungindustrien. Handel, turistnæring og offentlig sektor har etter hvert vokst frem til å sysselsette en stor andel av befolkningen.</p>
<p><em type="bold">ÁRRAN JULEVSAME GUOVDÀSJ / ÀRRAN LULESAMISKE SENTER </em></p>
<p>En nasjonal lulesamisk institusjon som har formål å sikre og utvikle lulesamisk kultur, språk og samfunnsliv. Senteret ble åpnet av HM Kong Harald i 1994.</p>
<p>http://www.arran.no</p>
<p><em type="bold">TASTE OF NORTH AS </em></p>
<p>Bedriften ligger strategisk til på Korsnes, i nær tilknytning til Lofoten.</p>
<p>http://www.tasteofnorth.no</p>
<p><em type="bold">TYSFJORD TURISTSENTER AS </em></p>
<p>Et moderne hotell som ligger i naturskjønne omgivelser på Storjord i Tysfjord. Hotellet kan tilby overnatting, kurs- og konferanse, bespisning og naturopplevelser. Hotellet er også basecamp for den årlige spekkhoggersafarien som foregår hvert år i perioden oktober til januar. http://www.tysfjord-turistsenter.no/</p>
<p><em type="bold">THE QUARTZ CORP AS </em></p>
<p>The Quartz Corp AS er den eneste gruvedriften i Tysfjord. Det produseres meget ren krystallkvarts som blir brukt i produksjon av bl.a. optiske fibre, kvarts glass, halogenkvartslamper m.m.</p>
<p>http://www.thequartzcorp.com/en/</p>
<p><em type="bold">NORDLAND BETONGELEMENT AS </em></p>
<p>I 1978 etablerte Nordland Betongelement AS seg i Kjøpsvik. Fabrikken produserer inntil 20.000 tonn forspente og slakkarmerte betongelementer pr. år. Fabrikken spesialiserer seg på produksjonen av hulldekke-elementer, men leverer et bredt spekter av betongelementer.</p>
<p>http://www.nordland-betongelement.no/</p>
<p><em type="bold">NORCEM AS </em></p>
<p>Norcem AS har hatt en avgjørende betydning for utviklingen i Tysfjord. Norcem AS startet sin produksjon i Kjøpsvik i 1920. Grunnlaget for sementproduksjonen er det mektige kalksteinsfeltet som strekker seg nordover fra Kjøpsvik.</p>
<p>http://www.norcem.no/</p>
</body></document>
