<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>227</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>lingvist.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="lingvista.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Om stillingen</p>
<p xml:lang="nno">Arbeidsstedet er UiT Tromsø.</p>
<p type="title" xml:lang="deu">Fungerer</p>
<p>Hovedansvaret er språklig språkarbeid på nordsamisk med Divvumas ulike språkteknologiske verktøy. Den ansatte vedlikeholder og utvikler grunnleggende ressurser og verktøy som tar hensyn til disse grunnleggende ressursene, som stavekontroll, grammatikkkontroll, ordbøker, automatisk ordsegmentering, etc. Det forventes også at den ansatte holder kontakten med brukerne av programmene og kan hjelpe dem. Det vil være tett samarbeid med Julev- og Lullisámi-lingvister og programmerere. Kontakt med språkmiljøer og litt reiser hører også med til jobben.</p>
<p type="title" xml:lang="vep">Kvalifikasjoner</p>
<list><p type="listitem">Mastergrad i samisk eller mastergrad i annet relevant fag.</p>
<p type="listitem">Gode IT-kunnskaper</p>
<p type="listitem">Gode kunnskaper i norsk eller svensk</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Stor kunnskap om nordsamisk grammatikk</p>
<p type="listitem">En god oversikt over ortografien til nordsamisk</p>
<p type="listitem">Delta i muntlige og skriftlige samtaler på nordsamisk</p>
</list><p>I tillegg er følgende ferdigheter en fordel: - God kunnskap om ulike dialekter og varianter av nordsamisk - Kjennskap til andre samiske språk, finsk og andre språk - Erfaring innen språkteknologiarbeid, språkplanlegging eller språkopplæring - Kunnskap om språkteknologibehov i det samiske samfunnet</p>
<p>Ved vurdering av søkere, vektlegg søkerens motivasjon og personlige egnethet for stillingen. Søker kvalifisering: - Være smidig, strukturert og effektiv - Samarbeide og kommunisere effektivt som en del av et team - Arbeide selvstendig og nøyaktig - Ønsker å bli med i et interessant arbeidsfelt</p>
<p>Stillingen vil bli lønnet i samsvar med statsforskriftskode 1087 Chief Engineer. Det obligatoriske innskuddet på 2 % til Statens pensjonskasse trekkes fra bruttolønnen.</p>
</body></document>
