<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>100 000 ruvdno sámi láhkagiela ráhkadeapmái - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Arbeids- og inkluderingsdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2007</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>198</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/ad/pressesenter/pressemeldinger/2007/107.html?id=480297</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="100-000-ruvdno-sami-lahkagiela-rahkadeap_id_480297.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>100 000 kroner til utvikling av samisk lovspråk - regjeringen.no</p>
<p type="title">100 000 kroner til utvikling av samisk lovspråk</p>
<p><em type="italic">- Samisk er et språk med stor ordrikdom, men når det gjelder juridisk terminologi på samisk er det nødvendig med en nyutvikling, sier statssekretær Berit Oskal Eira. </em></p>
<p>Utviklingen av samisk juridisk terminologi vil styrke bruken av samisk språk i rettsvesenet og i offentlig forvaltning. Dette er bakgrunnen for at regjeringen ønsker å støtte Tana kommunes prosjekt Samisk lovspråk videre, sier statssekretæren.</p>
<p>Prosjektet Samisk lovspråk ble startet opp i 2006, støttet av Arbeids- og inkluderingsdepartementet og Sametinget, og liste over ferdigstilte termer vil foreligge denne høsten. I prosjektets fase 2 vil dette arbeidet videreføres, og Tana kommune har som mål å utarbeide en komplett norsk-samisk ordliste med juridiske termer med utgangspunkt i tvisteloven. Tvisteloven har vært utgangspunkt for arbeidet fordi dette er en sentral lov som inneholder mange juridiske termer som er i daglig bruk.</p>
<p>Prosjektgruppen har solid kompetanse, som deltakere fra Universitetet i Tromsø, Sametinget, og Samisk nærings- og utviklingssenter, i tillegg til erfarne oversettere og juridiske fagpersoner.</p>
<p>- Tana kommunes prosjekt passer godt inn i regjeringens mål om aktivt og utvidet bruk av samisk språk, sier Berit Oskal Eira.</p>
</body></document>