<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>2010 - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Finansdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2010</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>719</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/fin/aktuelt/nyheter/2010.html?id=589625</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="2010_id_589625.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>2010 - regjeringen.no</p>
<list><p type="listitem">1</p>
<p type="listitem">2</p>
<p type="listitem">3</p>
<p type="listitem">4</p>
<p type="listitem">5</p>
<p type="listitem">Neste &gt;</p>
</list><p type="title">Ikrafttredelsen av kompetansekravene for eiendomsmeglere utsettes til 1. juli 2011</p>
<p>[27.09.2010]</p>
<p>Departementet har i dag fastsatt en endring i forskrift 23. november 2007 nr. 1282 om overgangsregler til lov 29. juni 2007 nr. 73 om eiendomsmegling (overgangsforskriften).</p>
<p type="title">Søkerliste - ny sentralbanksjef</p>
<p>[27.09.2010]</p>
<p>Søkerlisten til stillingen som sentralbanksjef er nå offentlig. Departementet legger opp til at ansettelsesprosessen vil bli sluttført i løpet av noen uker.</p>
<p type="title">Regnskapsmessig behandling av ny AFP</p>
<p>[24.09.2010]</p>
<p>Finansdepartementet har i dag bedt Finanstilsynet om en vurdering av hvordan ny AFP-ordning i privat sektor skal klassifiseres og behandles iht. hhv. norsk og internasjonal regnskapsstandard.</p>
<p type="title">Høring om endringer i Skattefunn</p>
<p>[24.09.2010]</p>
<p>Finansdepartementet sender i dag på høring forslag om endringer i reglene om fradrag i skatt for kostnader til forskning og utvikling, Skattefunn. Høringsfrist er fredag 26. november 2010.</p>
<p type="title">Finansministerens kommentar til Norges Banks rentebeslutning</p>
<p>[22.09.2010]</p>
<p>– Jeg tar Norges Banks beslutning i dag om å holde styringsrenten uendret på 2,0 prosent til etterretning. Beslutningen er i tråd med rentebanen i den pengepolitiske rapporten fra juni, og den var ventet i markedet, sier finansminister Sigbjørn Johnsen.</p>
<p type="title">Konjunkturbildet 5/2010</p>
<p>[21.09.2010]</p>
<p>Konjunkturbildet gir en oversikt over forhold som er viktige for norsk økonomi, og er basert på en sammenstilling og tolkning av offentlig tilgjengelig statistikk.</p>
<p type="title">Informasjonsutvekslingsavtale mellom Belize og Norden</p>
<p>[17.09.2010]</p>
<p>Norge undertegnet 15 september, sammen med de øvrige nordiske land, en informasjonsutvekslingsavtale med Belize. Avtalene ble undertegnet på den norske ambassaden i Paris, og ambassadør Tarald O. Brautaset undertegnet på vegne av Norge.</p>
<p type="title">Eiendomsskatt for kraftverk</p>
<p>[17.09.2010]</p>
<p>Regjeringen legger opp til en bred høring vedrørende eiendomsskatt for kraftverk.</p>
<p type="title">Global arbeidsmarkedskrise krever ny vekst og samarbeid</p>
<p>[13.09.2010]</p>
<p>- Vi må ikke glemme at økonomi og politikk til syvende å sist handler om mennesker, sa finansminister Sigbjørn Johnsen i sitt avslutningsinnlegg på Oslokonferansen.</p>
<p type="title">Feil om Hawala</p>
<p>[07.09.2010]</p>
<p>I en nyhetssending i dag på NRK Radio ble det gitt uttrykk for at hawala-virksomhet ikke kan drives lovlig i Norge. Dette er feil.</p>
<p type="title">IMF og ILO presenterer diskusjonsdokument om utfordringene i arbeidsmarkedet</p>
<p>[02.09.2010]</p>
<p>I forbindelse med den forestående høynivåkonferansen i Oslo om problemene i arbeidsmarkedet etter finanskrisen, inviterer IMF og ILO til diskusjon om utfordringene.</p>
<p type="title">Brev til høringsinstanser - regler om godtgjørelse i finanssektoren</p>
<p>[31.08.2010]</p>
<p>25. juni 2010 sendte Finansdepartementet et forslag om regler om lønn, bonus og annen godtgjørelse i finanssektoren på høring. I dag har Finansdepartementet sendt et brev til høringsinstansene.</p>
<p type="title">CO2-avgift på gass fra 1. september 2010</p>
<p>[26.08.2010]</p>
<p>I forbindelse med Revidert Nasjonalbudsjett 2010 vedtok Stortinget å innføre CO2-avgift på gass fra 1. september 2010. Finansdepartementet har fastsatt forskrift med nærmere bestemmelser om avgiftsplikt og fritak for avgift mv.</p>
<p type="title">Endring i verdipapirforskriften vedrørende Verdipapirforetakenes sikringsfond</p>
<p>[25.08.2010]</p>
<p>Finansdepartementet har i dag fastsatt en endring i verdipapirforskriften § 9-34 tredje ledd vedrørende Verdipapirforetakenes sikringsfond.</p>
<p type="title">ILO and IMF conference in Oslo to address ways of accelerating a job-rich crisis recovery</p>
<p>[18.08.2010]</p>
<p>The International Labour Organization (ILO) and the International Monetary Fund (IMF) announced a joint conference to be hosted by the Prime Minister of Norway, Jens Stoltenberg, on 13 September 2010, in Oslo, to explore new ways of forging a sustainable, job-rich recovery from the global economic crisis.</p>
<p type="title">Konjunkturbildet 4/2010</p>
<p>[06.08.2010]</p>
<p>Konjunkturbildet gir en oversikt over forhold som er viktige for norsk økonomi, og er basert på en sammenstilling og tolkning av offentlig tilgjengelig statistikk.</p>
<p type="title">Nordisk-baltisk samarbeidsavtale på finansområdet</p>
<p>[17.08.2010]</p>
<p>Norges Bank, Finanstilsynet og Finansdepartementet har, sammen med sentralbankene, finanstilsynene og finansdepartementene i Danmark, Estland, Finland, Island, Latvia, Litauen og Sverige, inngått en avtale om samarbeid for å forebygge, håndtere og løse eventuelle problemer i banker med virksomhet i flere av landene.</p>
<p type="title">Finansministerens kommentar til Norges Banks rentebeslutning</p>
<p>[11.08.2010]</p>
<p>- Det er fortsatt betydelig usikkerhet i internasjonal økonomi. Mange land sliter med store budsjettunderskudd og høy statsgjeld, og må stramme inn i budsjettpolitikken de neste årene. Det knytter seg usikkerhet til hvor sterkt dette vil virke inn på utviklingen i veksten i verdensøkonomien framover. Det som skjer ute, er viktig også for utviklingen i norsk økonomi, sier finansministeren.</p>
<p type="title">Forbrukerhensyn i finansmarkedene</p>
<p>[02.08.2010]</p>
<p>– Ansvarsfordelingen mellom departementer og institusjoner fungerer godt, og forbrukerhensyn blir i hovedsak godt ivaretatt blant annet gjennom Finanstilsynets klare mandat, sier statssekretær Ole Morten Geving.</p>
<p type="title">Samarbeidsavtale med EU om utveksling av informasjon knyttet til finansiell stabilitet</p>
<p>[23.07.2010]</p>
<p>Finansdepartementet, Finanstilsynet og Norges Bank har sluttet seg til EUs Memorandum of Understanding.</p>
</body></document>
