<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Sámi ofelašprošeakta – buorre menestus - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Arbeids- og inkluderingsdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2007</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>288</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/ad/pressesenter/pressemeldinger/2007/95.html?id=478725</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="sami-ofelaproeakta--buorre-menestus_id_478725.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Det samiske veiviserprosjektet – en suksess - regjeringen.no</p>
<p type="title">Det samiske veiviserprosjektet – en suksess</p>
<p><em type="italic">- Jeg har hele tiden hatt et godt inntrykk av det samiske veiviserprosjektet. At evalueringen av prosjektet nå slår fast at dette er et vellykket konsept egnet for permanent drift, er derfor ikke uventet, men svært gledelig, sier statssekretær i Arbeids- og inkluderingsdepartementet Berit Oskal Eira. </em></p>
<p>De samiske veiviserne ble etablert som et prosjekt av departementet i 2004. Årlig har tre samiske ungdommer fått opplæring ved Samisk Høyskole og deretter reist rundt på skoler for å spre kunnskap om samisk kultur, historie og levemåte. De har også på den måten kunnet snakke med jevnaldrende om hvordan det er å være ung og samisk i dag. Regjeringen er innstilt på at tiltaket skal kunne fortsette i regi av Samisk Høyskole.</p>
<p>Statskonsult har nå på oppdrag fra Arbeids- og inkluderingsdepartementet evaluert prosjektet. Evalueringen tegner et meget positivt bilde av virksomheten, og viser at besøkene av veiviserne har vært svært lærerike, både for lærere og elever. Lærerne mener veiviser konseptet fungerer godt til å fjerne fordommer og vrangforestillinger om samisk kultur. Nær sagt samtlige elever mener de har hatt utbytte av besøkene i form av økt kunnskap.</p>
<p>Statskonsult peker på at kanskje Sverige og Finland med fordel kunne slutte seg til veiviseropplegget. Videre sier Statskonsult at opplegg og arbeidsmåten for veiviserprosjektet har overføringsverdi til andre sammenhenger hvor man ønsker å spre kunnskap og påvirke holdninger.</p>
<p>Samisk høyskole har allerede bedt om penger til et forprosjekt for å vurdere utvidelse til Sverige og Finland. – Vi er innstilt på å bevilge penger til et slikt forprosjekt, sier statssekretær Oskal Eira, og vi vil også i løpet av høsten ta saken opp med våre nordiske departementskolleger.</p>
<p>Statskonsults evaluering (PDF)</p>
</body></document>
