<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Ovddasvástádussuorggit - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Arbeidsdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2006</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>141</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/ad/dep/ansvarsomraader.html?id=190</origFileName><parallel_text xml:lang="nno" location="ansvarsomrade_id_190.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="ansvarsomrader_id_190.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Ansvarsområder - regjeringen.no</p>
<p>Arbeids- og inkluderingsdepartementet har det overordnede ansvaret for politikken på følgende områder:</p>
<list><p type="listitem">Arbeidsmarked</p>
<p type="listitem">Arbeidsmiljø og sikkerhet</p>
<p type="listitem">Inntektspolitikk</p>
<p type="listitem">Pensjoner</p>
<p type="listitem">Velferd</p>
</list><p type="title">Oppgaver</p>
<p>Departementets oppgaver faller innenfor tre hovedområder: <em type="italic">Være sekretariat for statsråden: </em>Departementet skal bistå politisk ledelse med å utforme politikk og overordnede planer for gjennomføring av politikken på eget arbeidsområde, understøtte kommunikasjonen med Storting og Regjering og framlegge viktige enkeltsaker for politisk ledelse. <em type="italic">Ivareta forvaltningsoppgaver: </em>Departementet skal utføre de forvaltningsoppgaver som er tillagt, samt være klage- og overprøvingsinstans for saker som er behandlet i ytre etater. <em type="italic">Styre og følge opp underliggende virksomheter: </em>Departementet skal sette mål, gi rammer, veilede og følge opp resultater i de underliggende etatene i samsvar med gjeldende lover og regler og politiske retningslinjer. </p>
<p type="title">Europeisk samarbeid</p>
<p>Arbeidsdepartementets brede ansvarsfelt avspeiler seg også i departementets oppgaver på EU-/EØS-området. ADs oppgaver knyttet til EU, EØS, Schengen og Dublin-samarbeidet</p>
</body></document>
