<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Diehtosiidda rahpan Guovdageainnus - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Fornyings- og administrasjonsdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2009</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>316</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/fad/aktuelt/taler_og_artikler/av_ovrig_politisk_ledelse/taler-og-artikler-av-statssekretar-raimo/2009/apningen-av-diehtosiida-i-kautokeino.html?id=583864</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="diehtosiidda-rahpan-guovdageainnus_id_583864.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 34357 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Åpningen av Diehtosiida i Kautokeino - regjeringen.no</p>
<p type="title">Åpningen av Diehtosiida i Kautokeino 3. november 2009</p>
<p><em type="italic">Tale ved statssekretær Raimo Valle, Fornyings- og administrasjonsdepartementet. </em></p>
<p>Kjære alle sammen!</p>
<p>Jeg vil på vegne av statsråd Rigmor Aasrud som har ansvaret for same- og minoritetspolitiske saker, hilse til alle som nå skal få gleden av å virke daglig i denne bygningen, Diehtosiida.</p>
<p>Regjeringens samepolitikk har som mål at samisk språk, kultur og næringer skal ha trygge rammer. Det er i år laget en egen handlingsplan for å sikre og utvikle de samiske språkene. I Regjeringens nordområdestrategi er det understreket at den kunnskapsmessige infrastrukturen skal styrkes og videreutvikles i nordområdene, og at det skal legges til rette for kapasitets- og kompetanseoppbygging - særlig ved institusjoner som driver med samisk forskning, utdanning og utvikling av kunnskap, kultur og næringer.</p>
<p>Regjeringen har, i den 4 års perioden som har gått, vært svært opptatt av å sikre rammer og gode betingelser for samisk kunnskapsutvikling og kapasitetsoppbygging. Diehtosiida er et resultat av disse politiske målsettingene. Det er gledelig at vi også har fått en løsning for det samiske lesesenteret som vil bli knyttet til fagmiljøet her.</p>
<p>Vi gratulerer høyskolen med 20 år i betydningsfull tjeneste for samene. Mye er gjort, men vi har fortsatt store udekkete behov i det samiske samfunnet. Det er viktig at arbeidet med utvikling av samisk kunnskap og kompetanse har de beste vilkår og rammer. Diehtosiida, med sine mange institusjoner og fagmiljøer, vil representere et sterkt sentrum i videreføringen av det arbeidet som hittil er gjort.</p>
<p>Dere som er studenter kommer til å oppleve at de faglige kravene er like høye i Diehtosiida som i de gamle lokalene. Heldigvis – for det er store forventninger til dere etter avsluttede studier. Dere kommer til å sitte inne med kunnskaper og kompetanse som trengs til mange arbeidsoppgaver og jobber i samfunnet.</p>
<p>Gratulerer med lokaler i ny bygning og lykke til med arbeidet videre!</p>
</body></document>
