<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>Ossodagat - regjeringen.no</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="" lastname="Justis- og beredskapsdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/>
    </author>
    <year>2006</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>regjeringen.no</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>231</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/jd/dep/org/avdelinger.html?id=490</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="eng" location="departments_id_490.html"/>
    <parallel_text xml:lang="nno" location="avdelingar_id_490.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="ossodagat_id_490.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Avdelinger - regjeringen.no</p>
    <p type="title">Avdeling for krisehåndtering og sikkerhet</p>
    <p>Avdeling for krisehåndtering og sikkerhet (AKS) er etablert for å styrke departementets systematiske arbeid med krisehåndtering og sikkerhet.</p>
    <p type="title">Innvandringsavdelingen</p>
    <p>Innvandringsavdelingen (INN) har det overordnede ansvaret for å samordne og gjennomføre statens flyktning- og innvandringspolitikk.</p>
    <p type="title">Internasjonalt sekretariat</p>
    <p>Internasjonalt sekretariat yter råd og veiledning til fagavdelingene, bidrar til bedre koordinering og prioritering av det internasjonale arbeidet og til kompetansebygging når det gjelder internasjonale organisasjoner og virksomheter.</p>
    <p type="title">Kommunikasjonsenheten</p>
    <p>Kommunikasjonsenheten er kommunikasjonsfaglig rådgiver for fagavdelingene og politisk og administrativ ledelse.</p>
    <p type="title">Kriminalomsorgsavdelingen</p>
    <p>Kriminalomsorgsavdelingen i Justisdepartementet har som hovedoppgave å være sekretariat for politisk ledelse, utarbeide forslag til statsbudsjettet, utforme styringsdokumenter, regelverk og ivareta samarbeidet med andre departementer.</p>
    <p type="title">Lovavdelingen</p>
    <p>Justisdepartementets lovavdeling er et juridisk ekspertorgan for regjeringen og sentralforvaltningen.</p>
    <p type="title">Plan- og administrasjonsavdelingen</p>
    <p>Plan- og administrasjonsavdelingen er departementets administrasjons- og driftsavdeling. Avdelingen har blant annet ansvar for departementets lønns- og personalpolitikk, samordning av budsjettarbeidet internt i departementet og for justissektoren, samt departementets styringssystemer.</p>
    <p type="title">Polaravdelingen</p>
    <p>Polaravdelingens arbeidsoppgaver er departementets fagsaker i de norske polarområdene (Arktis og Antarktis).</p>
    <p type="title">Politiavdelingen</p>
    <p>Politiavdelingen skal trekke opp hovedlinjene og ivareta det overordnede etatsledersansvaret for politi- og lensmannsetaten og for det internasjonale politisamarbeidet.</p>
    <p type="title">Rednings- og beredskapsavdelingen</p>
    <p>Justis- og beredskapsdepartementet har det sektorovergripende samordningsansvaret på sentralt nivå innen redning og beredskap.</p>
    <p type="title">Sivilavdelingen</p>
    <p>Sivilavdelingen skal bidra til å sikre rettssikkerheten og har ansvaret for blant annet rettshjelp, voldsoffer- og billighetserstatning, samt konfliktrådsordningen og for kontakten med domstolene gjennom Domstoladministrasjonen.</p>
  </body>
</document>
