<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>Mánáidgárddit - regjeringen.no</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="" lastname="Kunnskapsdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/>
    </author>
    <year>2006</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>regjeringen.no</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>674</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/kd/tema/barnehager.html?id=1029</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="eng" location="kindergarden_id_1029.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="manaidgarddit_id_1029.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Barnehager - regjeringen.no</p>
    <p type="title">Barnehager</p>
    <p>Etter en periode med vekst i antall barnehageplasser, innføring av maksimalpris for foreldrebetalingen og rett til barnehageplass, rettes nå en særlig innsats mot kvalitet og innhold i barnehagen.</p>
    <p>Prosjektet GLØD har som overordnet målsetting å styrke de barnehageansattes kompetanse, heve status for arbeid i barnehagen og å øke rekrutteringen av barnehagelærere.</p>
    <p>Regjeringen vil samkjøre arbeidet med den nye rammeplanen og den planlagte gjennomgangen av barnehageloven. Målet er bedre kvalitet i barnehagane.</p>
    <p>Pressemeldinger og nyheter | Taler og artikler | Lover og regler | Publikasjoner</p>
    <p>Abonner på e-postvarsling</p>
    <p>Abonner på RSS-feed (høyreklikk og kopier snarvei)</p>
    <p>Rammeplan for barnehagens innhold og oppgaver gir en forpliktende ramme for planlegging, gjennomføring og vurdering av barnehagens virksomhet.</p>
    <p>Her kan du lese om barnehageloven og annet relevant regelverk</p>
    <p type="title">Invitasjon til å foreslå kandidater til nytt foreldreutvalg for barnehager (FUB)</p>
    <p>Kunnskapsdepartementet ønsker å videreføre det nasjonale foreldreutvalget for barnehager (FUB). FUB synliggjør foreldreressursen i barnehagene og sikrer at foreldrestemmen høres i aktuelle barnehagepolitiske saker.</p>
    <p type="title">Hvem har har ansvar for hva i barnehagesektoren</p>
    <p>Det er Kunnskapsdepartementet, Utdanningsdirektoratet, kommunene og Fylkesmannen som har ansvar for barnehagene.</p>
    <p type="title">Kompetanse og rekruttering</p>
    <p>Kunnskap om barns utvikling og læringsstrategier på ulike alderstrinn er nødvendig for å kunne drive en pedagogisk virksomhet som gir alle barn gode utviklingsmuligheter.</p>
    <p type="title">Finansiering</p>
    <p>Barnehagesektoren er siden 2011 rammefinansiert. Kommunene har nå plikt til å finansiere godkjente ikke-kommunale barnehager som har rett til kommunalt tilskudd.</p>
    <p type="title">Publisert om barnehage:</p>
    <p type="title">–Masterstudium vil gi økt kvalitet i barnehagen</p>
    <p>[Nyhet, Kunnskapsdepartementet, 27.08.2014]</p>
    <p>–Det nye masterstudiet i barnehagepedagogikk og småbarnsvitenskap ved Høgskolen i Østfold(HiØ) vil bidra til å øke kvaliteten i barnehagene, sier statssekretær Birgitte Jordahl.</p>
    <p type="title">Høring av rapporten Utdanning og forskning i spesialpedagogikk – veien videre</p>
    <p>[Høringsdokument, Kunnskapsdepartementet, 12.08.2014]</p>
    <p>Kunnskapsdepartementet inviterer til en bred høring av rapporten fra Ekspertgruppen for spesialpedagogikk. Ekspertgruppen – oppnevnt av Kunnskapsdepartementet høsten 2012 - har gjennomgått de spesialpedagogiske utdanningene i Norge og vurdert hvordan de bør innrettes og dimensjoneres i årene som kommer. Anbefalingene i rapporten berører skole, barnehage, høyere utdanning og andre spesialpedagogiske fagmiljøer som Statped og PPT, i tillegg til myndighetene. Gruppen foreslår blant annet strengere krav til de spesialpedagogiske utdanningene, hvilke universiteter/høyskoler som skal tilby hvilke utdanninger, og at spesialpedagogikk skal inn i alle lærerutdanninger.</p>
    <p>Høringsfrist: 31. oktober 2014</p>
    <p type="title">Invitasjon til å foreslå kandidater til nytt foreldreutvalg for barnehager (FUB)</p>
    <p>[Brev, Kunnskapsdepartementet, 27.06.2014]</p>
    <p>Kunnskapsdepartementet ønsker å videreføre det nasjonale foreldreutvalget for barnehager (FUB). FUB synliggjør foreldreressursen i barnehagene og sikrer at foreldrestemmen høres i aktuelle barnehagepolitiske saker.</p>
    <p type="title">Regjeringen vil forbedre barnehagefinansieringen</p>
    <p>[Nyhet, Kunnskapsdepartementet, 13.06.2014]</p>
    <p>Regjeringen har i dag vedtatt at tilskuddet til ikke-kommunale barnehager skal beregnes med utgangspunkt i kommunenes regnskap. I tillegg er det bestemt at ulike modeller for finansiering av private barnehager skal utredes.</p>
    <p type="title">Ny rapport om språk og barnehage</p>
    <p>[Nyhet, Kunnskapsdepartementet, 27.05.2014]</p>
    <p>Mange kommuner jobber bra med å gi minoritetsspråklige barn som ikke går i barnehage et tilbud hvor de kan lære norsk. Det viser en rapport fra Fafo som kommer i dag</p>
    <p type="title">Det muliges kunst</p>
    <p>[Pressemelding, Kunnskapsdepartementet, 24.04.2014]</p>
    <p>Kunnskapsminister Torbjørn Røe Isaksen og kulturminister Thorhild Widvey fikk i dag overlevert rapporten <span type="quote">”Det muliges kunst”</span> fra ekspertgruppen for kunst og kultur i opplæringen.</p>
    <p type="title">Kartlegging av veiledningsordningen for lærere og barnehagelærere</p>
    <p>[Rapport, Kunnskapsdepartementet, 23.04.2014]</p>
    <p>En ny kartlegging av veiledningsordningen for nyutdannede lærere i barnehage og skole viser at ordningen er godt mottatt i begge sektorer. 9 av 10 skoler og 8 av 10 barnehager med nyutdannede lærere har en veiledningsordning.</p>
    <p type="title">Barnehagelærere fortjener høyere status</p>
    <p>[Nyhet, Kunnskapsdepartementet, 03.04.2014]</p>
    <p>Tre av fire mener at barnehagelærere har en viktig samfunnsoppgave, og over 60 prosent mener at barnehagelærere har lavere status enn de fortjener.- Dette kan tyde på at de fleste forstår hvilken betydningsfull jobb det er, sier kunnskapsminister Torbjørn Røe Isaksen.</p>
    <p type="title">Rapport - Barnehagelæreryrkets status i Norge 2014</p>
    <p>[Rapport, Kunnskapsdepartementet, 03.04.2014]</p>
    <p>Norstat har på oppdrag for Kunnskapsdepartementet utført en undersøkelse vinteren 2014 om holdninger til barnehagelæreryrket, ”Barnehagelæreryrkets status i Norge 2014".</p>
    <p type="title">Barnehagekvalitet og barns fungering</p>
    <p>[Rapport, Kunnskapsdepartementet, 20.03.2014]</p>
    <p>Folkehelseinstituttet har på oppdrag fra Kunnskapsdepartementet utarbeidet rapporten <span type="quote">"Sammenhenger mellom barnehagekvalitet og barns fungering ved 5 år. Resultater fra Den norske mor og barn-undersøkelsen"</span>.</p>
    <p>Flere dokumenter om temaet</p>
  </body>
</document>
