<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Muorrageavaheapmi - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Landbruks- og matdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2013</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>849</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/lmd/tema/skogbruk_og_bioenergi/bruk-av-tre.html?id=473275</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="muorrageavaheapmi_id_473275.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Bruk av tre - regjeringen.no</p>
<p type="title">Bruk av tre</p>
<p>Som leverandør av trevirke bidrar skogsektoren positivt i klimasammenheng, dels ved at bruk av varige treprodukter forlenger karbonbindingen som skjer i skogen, og dels ved at treprodukter erstatter andre produkter som har større klimagassutslipp i produksjon eller bruk.</p>
<p>Bygningssektoren står for en stor del av klimagassutslippene i Norge. Dette er knyttet til bruks – og produksjonsrelaterte klimagassutslipp. Undersøkelser viser at den klimamessige gevinsten ved overgang fra betong til massivtre grovt kan anslås til 0,4 kg CO2-ekvivalenter per kilo økt treforbruk. FNs klimapanel viser til positive klimaeffekter ved lagerøkning av karbon i ulike treprodukter og bruk av tre som erstatning for mer klimabelastende materialer.</p>
<p>Økt bruk og større grad av foredling av tre bidrar til verdiskaping i skogbruket. Det er trebasert virksomhet i svært mange kommuner i Norge. Departementets viktigste virkemiddel for verdiskaping i tresektoren er Trebasert innovasjonsprogram, som gir tilskudd til innovasjonsprosjekter i den trebaserte verdikjeden. Programmet forvaltes av Innovasjon Norge.</p>
<p>Det er viktig med et godt samspill mellom aktørene langs verdikjeden fra skog til marked. Produktutvikling, innovasjon og kompetanseutvikling er forutsetninger for større etterspørsel og høyere foredlingsgrad.</p>
<p><em type="italic">Mer om temaet: </em>Proposisjoner og Meldinger til Stortinget | Lover | Forskrifter | Veiledninger og brosjyrer | Trebasert innovasjonsprogram | </p>
<p type="title">Eit godt døme på bruk av tre  i nye bygg</p>
<p>[29.08.2014]</p>
<p>Statssekretær Hanne Maren Blåfjelldal opna i dag nye studentboligar i massivtre på Remmen ved Høgskulen i Østfold.</p>
<p type="title">Presseinvitasjon: Opnar nye studentboligar i massivtre</p>
<p type="title">Presseinvitasjon:</p>
<p>[28.08.2014]</p>
<p>Statssekretær Hanne Maren Blåfjelldal opnar nye studentboligar i massivtre på Remmen ved Høgskulen i Østfold fredag 29. august.</p>
<p type="title">Forum Holzbau Nordic i Trondheim</p>
<p>[27.08.2014]</p>
<p>Norden har lang erfaring med å bygge byer i tre med kortreiste materialer. Konferansen Forum Holzbau Nordic vil ta for seg hva som skal til for å videreføre denne tradisjonen og utvikle en framtidsrettet og bærekraftig byggenæring.</p>
<p type="title">Ulsmåg skole Bergen</p>
<p>[01.08.2014]</p>
<p>Nye Ulsmåg skole på Nesttun i Bergen bygges i massivtreelementer og limtre.</p>
<p type="title">328 nye studentboliger i massivtre</p>
<p>[29.07.2014]</p>
<p>I Halden står 208 nye studentboliger klare til nytt studentinnrykk i høst. Ytterligere 120 blir ferdige til studiestart høsten 2015.</p>
<p type="title">Forretningsbygg i tre – på Gran (!)</p>
<p>[23.07.2014]</p>
<p>Gran Almenning sitt nye forretningsbygg i Gran sentrum ble åpnet i februar 2014. Dette er Norges første og største forretningsbygg i tre basert på sammensatte takstoler i bunt og med søylebæresystem i limtre.</p>
<p type="title">Bodø bygger idrettshall i tre</p>
<p>[17.07.2014]</p>
<p>I Bodø bygges i disse dager Bankgata idrettshall. Det spesielle med prosjektet er at bygget over bakkenivå i all hovedsak er en ren trekonstruksjon.</p>
<p type="title">Verdens høyeste trehus er under bygging i Bergen</p>
<p>[14.07.2014]</p>
<p>I april startet byggingen av det som blir verdens høyeste trehus. Bygget som skal reise seg i form av en boligblokk ved Puddefjordsbroen i Bergen blir hele 51 meter høyt og får 14 etasjer. I dag er det Melbourne i Australia som har verdens høyeste trehus, en ti etasjers blokk på 32 meter.</p>
<p type="title">Trebroer for millioner</p>
<p>[09.07.2014]</p>
<p>Da Landbruks- og matdepartementet rundt årtusenskiftet etablerte en egen satsing på økt bruk av tre var (og er) visjonen at Norge skal være et forbilde i verdiskapende foredling og ny bruk av tre. For trebroer kan man nå med en viss rett si at man er svært nær denne visjonen.</p>
<p type="title">Søreide skole Bergen</p>
<p>[27.06.2014]</p>
<p>Nye Søreide skole ligger på veien fra Flesland til Bergen og er en fleksibel arealskole som huser 600 elever fra 1. til 7. trinn fordelt på 3 hoveddeler med felles område mellom hver del. I tillegg til en flerbrukshall og baser til de ulike klassetrinnene inneholder bygget kjøkken, bibliotek, verksted, musikk- og formingsrom.</p>
<p type="title">Treprisen 2014</p>
<p>[17.06.2014]</p>
<p>Arkitektselskapet Brendeland og Kristoffersen er tildelt Treprisen 2014. Det er en av landets mest prestisjetunge arkitekturpriser og har vært utdelt i over 50 år.</p>
<p type="title">Trær kan bli verdifullt dyrefôr</p>
<p>[03.06.2014]</p>
<p>Skogen har potensial til å brukes som fôr til oppdrettsnæring og husdyrproduksjon. Forrige uke var skogsindustrien, fôrprodusenter og oppdrettsnæringen samlet i regi av Innovasjon Norge for sammen å vurdere mulighetene for å anvende trevirke som ressurs for å nå målet om økt matproduksjon.</p>
<p type="title">Listhaug på Skog og Tre 2014</p>
<p>[27.05.2014]</p>
<p>Landbruks- og matminister Sylvi Listhaug holdt innlegg om Regjeringens ambisjoner for skognæringen på konferansen Skog og Tre, 27. juni 2014. Samtidig fikk hun overlevert rapporten <span type="quote">”Bærekraftig skogbruk i Norge”</span>.</p>
<p type="title">Presseinvitasjon: Stipender til skogfagsstudenter</p>
<p type="title">Presseinvitasjon:</p>
<p>[03.12.2013]</p>
<p>I samarbeid med Skoglauget deler landbruks- og matminister Sylvi Listhaug ut flere masterstipend til skogfagstudenter fra Universitetet for miljø og biovitenskap på Ås.</p>
<p type="title">Dugnad for økt bruk av tre i bygg og anlegg</p>
<p>[28.11.2013]</p>
<p>I oktober ble det gjennomført en dugnad for økt bruk av tre i Trøndelag. Dugnaden samlet 60 deltakere med representanter for offentlige bestillere, planleggere/arkitekter, rådgivende ingeniører, entreprenører/utbyggere, skog – og treindustri og FoU.</p>
<p type="title">Skog 22 er i gang</p>
<p>[08.11.2013]</p>
<p>Arbeidet i strategigruppen for SKOG22 ble diskutert i et møte mellom landbruks- og matminister Sylvi Listhaug og strategigruppens leder Gunnar Olofsson på torsdag. Oppstartsmøte er 19. november, og gruppen skal levere sin rapport i løpet av 2014.</p>
<p type="title">Søk i dokumentarkivet på regjeringen.no</p>
<p>[08.11.2013]</p>
<p>Nyheter, pressemeldinger, taler og artikler fra tidligere regjeringer finner du i dokumentarkivet. Dokumentarkivet inneholder også dokumenter hvor innholdet ikke lenger er gyldig, for eksempel utgåtte rundskriv.</p>
</body></document>