<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Departemeantta birra - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Samferdselsdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2006</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>153</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/sd/dep.html?id=796</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="about-the-ministry_id_796.html"/><parallel_text xml:lang="nno" location="om-departementet_id_796.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="departemeantta-birra_id_796.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Om departementet - regjeringen.no</p>
<p>Samferdselsdepartementet har overordnet ansvar for:</p>
<list><p type="listitem">Post</p>
<p type="listitem">Telekommunikasjon</p>
<p type="listitem">Luftfart</p>
<p type="listitem">Riksveger</p>
<p type="listitem">Jernbane</p>
<p type="listitem">Riksvegferjer</p>
<p type="listitem">Kystforvaltning</p>
<p type="listitem">Havne- og sjøtransportpolitikk</p>
</list><p>Kjerneoppgavene til Samferdselsdepartementetet er langtidsplanlegging, utredning, analyse, lover, forskrifter, konsesjoner og budsjettarbeid på disse områdene:</p>
<p><em type="italic">Politikkutforming: </em>Forberede saker som skal legges fram for Stortinget, Nasjonal transportplan, det årlige statsbudsjettet og forslag om lover og lovendringer. </p>
<p><em type="italic">Forvaltning: </em>Behandle og offentliggjøre saker innen departementet sitt ansvarsområde, forespørsler og klagesaker fra enkeltpersoner og institusjoner. </p>
<p><em type="italic">Etatsstyring: </em>Følge opp at etatene innenfor tildelte bevilgninger driver i samsvar med fastsatte mål og resultatkrav og andre forutsetninger fra Stortinget og departementet. Etatsstyring av Statens vegvesen, herunder egen etatsstyring av Vegtilsynet, Jernbaneverket, Luftfartstilsynet, Post- og teletilsynet, Kystverket, Statens havarikommisjon for transport og Statens jernbanetilsyn, inkludert tilsyn med tau- og kabelbaner og park- og tivolianlegg. </p>
<p><em type="italic">Selskapsstyring: </em>Forvalter eierinteressene til staten i de statlige aksjeselskapene Avinor AS, Posten Norge AS, NSB AS og Baneservice AS. </p>
<p>Your browser does not support iframes.</p>
<p>Sist oppdatert: 03.09.2014</p>
</body></document>
