<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>Luondduhálddašan direktoráhta - regjeringen.no</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="" lastname="Miljøverndepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/>
    </author>
    <year>2006</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>regjeringen.no</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>136</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/md/dep/underliggende-etater/direktoratet_for_naturforvaltning.html?id=85704</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="eng" location="the-directorate-for-nature-management_id_85704.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="luondduhalddaan-direktorahta_id_85704.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Direktoratet for naturforvaltning - regjeringen.no</p>
    <p>
      <em type="italic">Direktoratet for naturforvaltning (DN) er Miljøverndepartementets rådgivende og utøvende fagorgan innen naturforvaltning. DN har tverrfaglig kompetanse i fag knyttet til bevaring av biologisk mangfold, økologi, arealforvaltning og friluftsliv, og er temasenter for databasert informasjon om økologi og biologi. </em>
    </p>
    <p>Direktoratet har bred oversikt over naturtilstanden og har faglig instruksjonsmyndighet overfor miljøvernavdelingene ved fylkesmannsembetene innen eget ansvarsområde. DN arbeider for å bevare biologisk mangfold og å verne og styrke allemannsretten.</p>
    <p>
      <em type="italic">Hovedstrategier for å nå målene er å: </em>
    </p>
    <list>
      <p type="listitem">sikre variasjonsbredden i norsk natur og landskap og opprettholde den naturlige produksjonsevnen</p>
      <p type="listitem">sørge for at hensynet til en langsiktig disponering av naturressursene legges til grunn ved areal- og vassdragsplanlegging og planer om naturinngrep</p>
      <p type="listitem">fremme mulighetene for å bruke naturen til friluftsliv, opplæring og høsting</p>
      <p type="listitem">fremskaffe og formidle kunnskap som grunnlag for en aktiv og forebyggende naturforvaltning</p>
    </list>
  </body>
</document>
