<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Bearaš ja bajásšaddan - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="regjeringen.no" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2006</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>505</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/tema/familie_og_oppvekst.html?id=213</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="families-and-upbringing_id_213.html"/><parallel_text xml:lang="nno" location="familie-og-oppvekst_id_213.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="beara-ja-bajasaddan_id_213.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Familie og oppvekst - regjeringen.no</p>
<p type="title">Familie og oppvekst</p>
<p>Regjeringen legger stor vekt på å skape gode og trygge oppvekst- og opplæringsvilkår for barn.</p>
<p><em type="italic">Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet </em>arbeider for at barn og unge skal få en trygg oppvekst, og for at familier skal leve i sikkerhet – både økonomisk og sosialt. <em type="italic">Kunnskapsdepartementet </em>har ansvaret for barnehager og utdanning. </p>
<p>På denne siden finner du informasjon og dokumenter som berører familie og oppvekst på et overordnet nivå. Du kan utforske temaet nærmere i menyen til høyre.</p>
<p>Abonner på e-postvarsling</p>
<p type="title">Nyheter fra departementene om famile og oppvekst:</p>
<p type="title">Faktaark: Barnehager i statsbudsjettet 2011</p>
<p>[Veiledninger og brosjyrer, Kunnskapsdepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>Fra 1. januar 2011 overtar kommunene hele ansvaret for å finansiere barnehagene. Mens andre oppgaver innen blant annet helse og utdanning allerede har vært <span type="quote">”rammefinansiert”</span> i en årrekke, har barnehageområdet vært unntatt på grunn av arbeidet med å sikre et tilstrekkelig antall plasser. I Soria Moria-erklæringen fra 2005 het det: <span type="quote">”Inntil full dekning er nådd, skal det fortsatt være øremerkede tilskudd”</span>.</p>
<p type="title">Analyse av kostnader i barnehagene 2009</p>
<p>[Rapport, Kunnskapsdepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>Fürst og Høverstad har på oppdrag fra Kunnskapsdepartementet gjennomført en undersøkelse om kostnader i barnehagene for 2009</p>
<p type="title">Meir bustøtte til barnefamiliane</p>
<p>[Pressemelding, Kommunal- og regionaldepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>I statsbudsjettet for 2011 gjer regjeringa framlegg om å styrkje bustøtta for barnefamiliane. Det blir gjort ved å auke grensa for buutgiftene for husstandar med fleire medlemmer.</p>
<p type="title">Betre levekår i utsette område</p>
<p>[Pressemelding, Kommunal- og regionaldepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>I statsbudsjettet for 2011 foreslår regjeringa at satsinga på 43 millionar kroner i Groruddalen i Oslo blir vidareført. Satsinga innafor bustad, by og stadutvikling vart opphavleg sett til ut 2010, men arbeidet skal halde fram. I tillegg vil regjeringa gje Bergen eit tilskot på tre millionar kroner for å motverke opphoping av negative levekår i utsette område.</p>
<p type="title">Framleis vekst for barnehagane</p>
<p>[Pressemelding, Kunnskapsdepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>Regjeringa vil satse vidare på barnehagar som arena for tidleg innsats og sosial utjamning og legg opp til at det skal bli stadig fleire plassar, auka satsing på kvalitet og kompetanse og meir likeverdig behandling av offentlege og private barnehagar. Regjeringa vil vidareføre investeringstilskotet og tilskotet til mellombelse lokale. Regjeringa foreslår å løyve 73 millionar kroner til å etablere barnehageplassar til om lag 4900 fleire barn i året som kjem.</p>
<p type="title">Frivilligheten får en økning på 212 millioner kroner – opptrappingen er i rute.</p>
<p>[Pressemelding, Kulturdepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>Regjeringen foreslår å øke tilskuddet til kompensasjon av merverdiavgift for frivillige organisasjoner med 212 millioner kroner.</p>
<p type="title">60 millioner kroner til momskompensasjon ved bygging av idrettsanlegg</p>
<p>[Pressemelding, Kulturdepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>Bygging av idrettsanlegg representerer et stort økonomisk løft for mange lag og foreninger. Regjeringen ønsker å lette finansieringen av anleggsinvesteringer og stimulere til en fortsatt bred utbygging av idrettsanlegg.</p>
<p type="title">Brustad-utvalget: Utvalg som skal vurdere barnehagesektoren</p>
<p>[Redaksjonell artikkel, Kunnskapsdepartementet, 04.10.2010]</p>
<p>Regjeringen har oppnevnt et offentlig utvalg som skal gjennomgå og vurdere behovet for endring i lovverket. Dette skal bidra til å sikre at regelverket er godt nok tilpasset fremtidens barnehagesektor. Utvalget skal legge frem sin utredning innen 1. oktober 2011. Konstituert fylkesmann Sylvia Brustad skal lede utvalget.</p>
<p>Flere dokumenter om temaet</p>
</body></document>
