<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Gárvvisin meannuduvvon áššit - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="regjeringen.no" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2006</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>439</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dok/hoeringer/ferdigbehandlet.html?id=1766</origFileName><parallel_text xml:lang="nno" location="ferdigbehandla-saker_id_1766.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="garvvisin-meannuduvvon-ait_id_1766.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Ferdigbehandlede saker - regjeringen.no</p>
<list><p type="listitem">1</p>
<p type="listitem">2</p>
<p type="listitem">3</p>
<p type="listitem">4</p>
<p type="listitem">5</p>
<p type="listitem">6</p>
<p type="listitem">7</p>
<p type="listitem">8</p>
<p type="listitem">9</p>
<p type="listitem">10</p>
<p type="listitem">Neste &gt;</p>
</list><p type="title">Høring – beskatning av andelshavere i nye boligselskaper</p>
<p>[Finansdepartementet, 30.04.2010]</p>
<p>Høringsfrist: 30. juli 2010</p>
<p type="title">Høring - transportselskapers straffansvar ved manglende kontroll av reisedokumenter</p>
<p>[Justis- og politidepartementet, 27.04.2010]</p>
<p>Høringsfrist: 4. mai 2010</p>
<p type="title">Høring - Forslag til nye tollfrie importkvoter for bær i konservesordningen</p>
<p>[Landbruks- og matdepartementet, 27.04.2010]</p>
<p>Høringsfrist: 15. juni 2010</p>
<p type="title">Høring – forslag om endringer i forskrift til privatskoleloven</p>
<p>[Kunnskapsdepartementet, 24.03.2010]</p>
<p>Departementet har i dag sendt på høring forslag til endringer i forskriften til privatskoleloven. De foreslåtte endringene gjelder kriterier for tilskuddsordningen til private skoler for funksjonshemmede.</p>
<p>Høringsfrist: 21. mai 2010</p>
<p type="title">Høring - justeringer i ny byggesaksdel til plan- og bygningsloven</p>
<p>[Kommunal- og regionaldepartementet, 23.03.2010]</p>
<p>Kommunal- og regionaldepartementet sender med dette forslag til justeinger i lov av 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (byggesaksdelen) på høring.</p>
<p>Høringsfrist: 19. april 2010</p>
<p type="title">Høring av forslag til endringer i forskrift om fritak fra overproduksjonsavgift ved lokal foredling av melk</p>
<p>[Landbruks- og matdepartementet, 16.03.2010]</p>
<p>Høringsfrist: 15. juni 2010</p>
<p type="title">Høring – utkast til endring av Forskrift om ansettelse og opprykk i undervisnings- og forskerstillinger</p>
<p>[Kunnskapsdepartementet, 10.03.2010]</p>
<p>Departementet har fått flere henvendelser, herunder fra Universitets- og høgskolerådet, om å endre Forskrift om ansettelse og opprykk i undervisnings- og forskerstillinger slik at myndigheten til å tildele opprykk til professor blir lagt til det enkelte universitet eller høgskole. På bakgrunn av dette har departementet sendt ut et forslag til endringer av forskriften.</p>
<p>Høringsfrist: 30. april 2010</p>
<p type="title">Høring av utkast til revidert forskrift om ansettelsesvilkår for stillinger som postdoktor, stipendiat, vitenskapelig assistent og spesialistkandidat</p>
<p>[Kunnskapsdepartementet, 02.03.2010]</p>
<p>Det er oppstått behov for å revidere forskriften i forbindelse med etablering av formelle utdanningsløp som kombinerer doktorgradsutdanning og spesialistutdanning i helsefag (dobbelkompetanseutdanning). Dagens regelverk legger begrensinger med hensyn til minimum stillingsandel i stipendiatstillinger og spesialistkandidatstillinger som vil kunne vanskeliggjøre en fleksibel organisering av arbeidet i slike dobbelkompetanseløp. Departementet sender på denne bakgrunn et endringsforslag på høring.</p>
<p>Høringsfrist: 3. juni 2010</p>
<p type="title">Høringsnotat - kompensasjon for merverdiavgiftskostnader for frivillige organisasjoner</p>
<p>[Kulturdepartementet, 22.02.2010]</p>
<p>Kulturdepartementet sender med dette ut på høring en gjennomgang av sentrale punkter for utarbeidelse av forskrift med hjemmel i Stortingets budsjettvedtak for ny tilskuddsordning som skal kompensere for utgifter frivillige organisasjoner har til merverdiavgift ved kjøp av varer og tjenester.</p>
<p>Høringsfrist: 22. mars 2010</p>
<p type="title">Høring - Utkast til forskrift om gjennomføring av forordning (EF) nr. 1371/2007 om jernbanepassasjerers rettigheter og forpliktelser i norsk rett</p>
<p type="title">Jernbanepassasjerrettighetsforskriften</p>
<p>[Samferdselsdepartementet, 19.02.2010]</p>
<p>Samferdselsdepartementet sendte 8. februar 2010 på høring et utkast til forskrift om gjennomføring av forordning (EF) nr. 1371/2007 om jernbanepassasjerers rettigheter og forpliktelser i norsk rett. Høringsfrist er 24. mars 2010.</p>
<p>Høringsfrist: 24. mars 2010</p>
</body></document>
