<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Guollebivdu ja bivdu - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Fiskeri- og kystdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2006</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>631</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/fkd/tema/fiske_og_fangst.html?id=1277</origFileName><parallel_text xml:lang="nno" location="fiske-og-fangst_id_1277.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="guollebivdu-ja-bivdu_id_1277.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Fiske og fangst - regjeringen.no</p>
<p type="title">Fiske og fangst</p>
<p>Norge forvalter et havområde som er seks til sju ganger større enn fastlands-Norge. De siste tiårene har den norske fiskerinæringen utviklet seg fra fritt fiske til en regulert næring med kvoter og konsesjoner.</p>
<p>Strenge reguleringer er nødvendige for å hindre overbeskatning av ressursene. Norge legger stor vekt på forskning for å få kunnskap om ressursene, miljøet i havet og om hvordan samspillet mellom artene fungerer. Anbefalingene fra norske og utenlandske havforskere utgjør det viktigste beslutningsgrunnlaget når kvotene for fisket skal fastsettes.</p>
<p>Abonner på e-postvarsling</p>
<p type="title">Siste dokumenter om fiske og fangst</p>
<p type="title">Budsjett for bedre og sikrere sjøtransport langs kysten</p>
<p>[Pressemelding, Fiskeri- og kystdepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>- Det er et sterkt budsjett for kysten når regjeringa i 2011 vil styrke bevilgningen til oppfølging av Nasjonal transportplan, slepebåtberedskap, beredskap mot akutt forurensning og vrakhåndtering. Videre foreslås å bedre vilkårene for sjøtransporten ved å redusere kystavgiften og bedre den maritime infrastrukturen. Regjeringa vil også prioritere nordområdetiltaket BarentsWatch, samt forlenge garantiavtalene mellom Innovasjon Norge og salgslagene med ett år, sier fiskeri- og kystminister Lisbeth Berg-Hansen.</p>
<p type="title">Flere fiskerihavner og nye tiltak i farleiene</p>
<p>[Pressemelding, Fiskeri- og kystdepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>- Fiskerihavnene er viktige for å videreutvikle fiskerinæringa og sikre bosetting langs kysten. Tiltak i farleiene øker på sin side sikkerheten i sjøtransporten og gjør det lettere å ta seg fram til sjøs. I budsjettforslaget for 2011 blir det foreslått en reell økning til statlig utbygging av fiskerihavner og farleier med 8,8 millioner kroner og 22,9 millioner kroner i økt tilskudd til kommunale fiskerihavnetiltak, sier fiskeri- og kystminister Lisbeth Berg-Hansen.</p>
<p type="title">Regjeringa vidarefører garantiavtalar eitt år til</p>
<p>[Pressemelding, Fiskeri- og kystdepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>Regjeringa foreslår å vidareføre garantiavtalane som Innovasjon Noreg gjorde i 2009 med Norges Råfisklag og Norges Sildesalgslag i eitt år til, slik at avtalane tek slutt seinast 31. desember 2011. - Avtalane har vore eit viktig bidrag til å halde fisket i gang, seier fiskeri- og kystminister Lisbeth Berg-Hansen.</p>
<p type="title">Den norsk-russiske fiskerikommisjon møtes i Svolvær</p>
<p>[Pressemelding, Fiskeri- og kystdepartementet, 01.10.2010]</p>
<p>Den 39. sesjon i Den blandete norsk-russiske fiskerikommisjon finner sted i Svolvær i perioden 4. – 8. oktober 2010. Kommisjonen arbeider med å sikre en rasjonell og bærekraftig forvalting av torsk, hyse, lodde og blåkveite som Norge og Russland forvalter i felleskap i Barentshavet for 2011.</p>
<p type="title">Ministermøte i Aberdeen</p>
<p>[Pressemelding, Fiskeri- og kystdepartementet, 01.10.2010]</p>
<p>Fiskeri- og kystminister Lisbeth Berg-Hansen deltek fredag 1. oktober på ein ministerkonferanse i Aberdeen. Her møtest ministrar frå land rundt Nordsjøen for å drøfte fiskeriforvaltning. Det er den skotske fiskeriministeren Richard Lockhead som har teke initiativet til konferansen.</p>
<p type="title">Sjømat på Matstreif 2010</p>
<p>[Pressemelding, Fiskeri- og kystdepartementet, 30.09.2010]</p>
<p>- Matstreif har vokst til å bli en viktig matbegivenhet i Oslo og jeg er svært glad for at sjømatsiden er så godt representert på Matstreif i år, sa fiskeri- og kystminister Lisbeth Berg-Hansen under åpningen av matfestivalen Matstreif på Rådhusplassen i Oslo torsdag.</p>
<p type="title">Matstreif 2010</p>
<p>[Tale/artikkel, Fiskeri- og kystdepartementet, 30.09.2010]</p>
<p>Fiskeri- og kystministerens åpningstale på Matstreif 2010 Rådhusplassen 30. september 2010</p>
<p type="title">Matsatsing under SKI-VM 2011</p>
<p>[Tale/artikkel, Fiskeri- og kystdepartementet, 30.09.2010]</p>
<p>Fiskeri- og kystministerens tale på pressekonferanse om matsatsing under Ski-VM 2011 VM-huset, 30.september 2010</p>
<p type="title">Profilerer norsk mat under SKI-VM 2011</p>
<p>[Pressemelding, Fiskeri- og kystdepartementet, 30.09.2010]</p>
<p>Publikum og gjester til Ski-VM 2011 kan glede seg til å bli sultne. De får servert spesialutviklet VM-mat basert på norsk matkultur. Både i kiosker, gjestetelt og VM-sertifiserte restauranter i Oslo sentrum, blir det mulig å spise norsk tradisjonsmat.</p>
<p type="title">Norsk sjømatnæring sin rolle i en fornyet og forbedret velferdsstat</p>
<p>[Nyhet, Fiskeri- og kystdepartementet, 28.09.2010]</p>
<p>-Et av regjeringas hovedmål er å fornye og forbedre velferdsstaten. Målet krever at vi har et konkurransedyktig næringsliv. Vi må skape for å kunne dele. Regjeringas visjon Norge - verdens fremste sjømatnasjon henger nært sammen med dette, sa fiskeri- og kystminister Lisbeth Berg-Hansen på Egersundskonferansen 2010.</p>
<p>Flere dokumenter om temaet</p>
</body></document>
