<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Forskrifter - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>983</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/ad/dok/lover_regler/forskrifter.html?id=203</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="forskrifter.html?id=203"/><parallel_text xml:lang="nno" location="forskrifter.html?id=203"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Forskrifter - regjeringen.no</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="vep">1</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">2</p>
<p type="listitem">Neste &gt;</p>
</list><p type="title" xml:lang="nno">Forskrift om vern mot kunstig optisk stråling på arbeidsplassen</p>
<p xml:lang="vep">[27.04.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Fastsatt av Arbeidsdepartementet 27. april 2010 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv.(arbeidsmiljøloven)§§ 3-1 tredje ledd, 3-2 fjerde ledd, 4-1 femte ledd og 4-4 femte ledd.</p>
<p type="title">Forskrift om endring i utlendingsforskriften (kontroll med utlendinger som kommer fra Svalbard og enkelte andre endringer)</p>
<p xml:lang="vep">[18.12.2009]</p>
<p type="title">Forskrift om endring i forskrift 15. oktober 2009 nr. 1286 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her</p>
<p xml:lang="vep">[17.12.2009]</p>
<p type="title">Forskrift om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsforskriften)</p>
<p xml:lang="vep">[15.10.2009]</p>
<p xml:lang="nno">Fastsatt av Arbeids- og inkluderingsdepartementet 15. oktober 2009.</p>
<p type="title">Forskrift om endringer i forskrift 16. desember 2005 nr. 1567 om unntak fra arbeidsmiljøloven for visse typer arbeid og arbeidstakergrupper</p>
<p xml:lang="vep">[21.08.2009]</p>
<p type="title">Forskrift om sikkerhet, helse og arbeidsmiljø på bygge- eller anleggsplasser (byggherreforskriften)</p>
<p xml:lang="vep">[03.08.2009]</p>
<p type="title">Forskrift om unntak fra arbeidsmiljølovens arbeidstidsbestemmelser for polititjenestemenn mv.</p>
<p xml:lang="vep">[26.06.2009]</p>
<p type="title">Endring i forskrift 6. juni 1997 nr. 591 om rehabiliteringspenger</p>
<p xml:lang="vep">[31.03.2009]</p>
<p type="title">Forskrift om utveksling av opplysninger mellom Arbeids- og velferdsetaten og pensjonsinnretninger, forsikringsselskaper og andre finansinstitusjoner</p>
<p xml:lang="vep">[11.03.2009]</p>
<p type="title">Forskrift om valg til Sametinget</p>
<p xml:lang="vep">[19.12.2008]</p>
<p xml:lang="nno">Forskriften i fulltekst</p>
<p type="title">Forskrift om allmenngjøring av tariffavtaler for enkelte petroleumsanlegg på land, fastsatt av Tariffnemnda 6. oktober 2008</p>
<p xml:lang="vep">[06.10.2008]</p>
<p xml:lang="nno">Forskriften i fulltekst</p>
<p type="title">Forskrift om allmenngjøring av tariffavtaler for byggeplasser i Osloregionen, fastsatt av Tariffnemnda 6. oktober 2008</p>
<p xml:lang="vep">[06.10.2008]</p>
<p xml:lang="nno">Forskriften i fulltekst</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Forskrift om delvis allmenngjøring av Verkstedsoverenskomsten for skips- og verftsindustrien</p>
<p xml:lang="vep">[06.10.2008]</p>
<p type="title">Forskrift om allmenngjøring av tariffavtale for byggeplasser i Norge, fastsatt av Tariffnemnda 6. oktober 2008</p>
<p xml:lang="vep">[06.10.2008]</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Forskrift om bemanningsforetak</p>
<p xml:lang="vep">[04.06.2008]</p>
<p type="title">Forskrift om informasjons- og påseplikt og innsynsrett</p>
<p xml:lang="vep">[22.02.2008]</p>
<p type="title">Forskrift om arbeidstakernes rett til representasjon ved fusjon over landegrensene av selskaper med begrenset ansvar</p>
<p xml:lang="vep">[21.01.2008]</p>
<p type="title">Forskrift om endring i forskrift 21. desember 1990 nr. 1028 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsforskriften)</p>
<p xml:lang="vep">[15.01.2008]</p>
<p type="title">Forskrift om endringer i utlendingsforskriften (EØS-utvidelsen med Bulgaria og Romania)</p>
<p xml:lang="vep">[10.08.2007]</p>
<p type="title">Forskrift om endring i forskrift 21. desember 1990 nr. 1028 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsforskriften)</p>
<p xml:lang="vep">[11.06.2007]</p>
<p type="title">Forskrift om endringer i utlendingsforskriften (sterkere vektlegging av barns tilknytning til riket, oppholdstillatelse når det foreligger praktiske hindringer for retur)</p>
<p xml:lang="vep">[01.06.2007]</p>
<p type="title">Forskrift om endringer i utlendingsforskriften vedrørende adgangen for studenter til å få tillatelse til deltidsarbeid ved siden av studiene mv.</p>
<p xml:lang="vep">[25.05.2007]</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Forskrift om forsøk med tidsubestemt lønnstilskudd</p>
<p xml:lang="vep">[11.05.2007]</p>
<p type="title">Forskrift om endringer i midlertidig forskrift 24. februar 2005 nr. 165 om irakere som tidligere har hatt midlertidig og begrenset arbeidstillatelse i Norge</p>
<p xml:lang="vep">[25.04.2007]</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Forskrift om identitetskort (id-kort) på bygge- og anleggsplasser</p>
<p xml:lang="vep">[31.03.2007]</p>
<p>Fastsatt av Arbeids- og inkluderingsdepartementet 30. mars 2007 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. § 1-4 første ledd og § 4-1 sjette ledd</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Forskrift om avklaring, arbeidsrettet rehabilitering og oppfølging for sykmeldte arbeidstakere</p>
<p xml:lang="vep">[28.03.2007]</p>
<p xml:lang="nno">Forskriften i fulltekst</p>
<p type="title">Forskrift om løsning av tvister mellom Arbeids- og velferdsetaten og kommunene etter arbeids- og velferdsforvaltningsloven</p>
<p xml:lang="vep">[12.03.2007]</p>
<p xml:lang="nno">Forskriften i fulltekst</p>
<p type="title">Forskrift om endring i utlendingsforskriften (visumfrihet for anerkjente flyktninger, statsløse, andre uten statsborgerskap som er bosatt i et eu-land og skoleelever på klassetur i følge med lærer)</p>
<p xml:lang="vep">[05.03.2007]</p>
<p type="title">Forskrift om endringer i utlendingsforskriften (gjennomføring av EUs grenseforordning)</p>
<p xml:lang="vep">[28.02.2007]</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Regulation 24 November 2005 on general application of wage agreement for construction sites in the county of Hordaland</p>
<p xml:lang="vep">[11.02.2007]</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Forskrift om allmenngjøring av tariffavtale for byggeplasser i Norge</p>
<p xml:lang="vep">[21.11.2006]</p>
<p>Fastsatt av Tariffnemnda 21. november 2006 med hjemmel i lov 4. juni 1993 nr. 58 om allmenngjøring av tariffavtaler m.v. § 3.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Forskrift 26. juni 2006 nr. 704 om allmenngjøring av tariffavtaler for byggeplasser i Osloregionen</p>
<p xml:lang="vep">[26.06.2006]</p>
<p>Fastsatt av Tariffnemnda 26. juni 2006 med hjemmel i lov 4. juni 1993 nr. 58 om allmenngjøring av tariffavtaler m.v. § 3</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Forskrift 26. juni 2006 nr. 703 om allmenngjøring av tariffavtaler for enkelte petroleumsanlegg på land</p>
<p xml:lang="vep">[26.06.2006]</p>
<p>Fastsatt av Tariffnemnda 26. juni 2006 med hjemmel i lov 4. juni 1993 nr. 58 om allmenngjøring av tariffavtaler m.v. § 3.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Forskrift 26. juni 2006 nr. 705 om allmenngjøring av tariffavtale for byggeplasser i Hordaland</p>
<p xml:lang="vep">[26.06.2006]</p>
<p>Fastsatt av Tariffnemnda 26. juni 2006 med hjemmel i lov 4. juni 1993 nr. 58 om allmenngjøring av tariffavtaler m.v. § 3.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Forskrift om tvisteløsningsnemnd etter arbeidsmiljøloven</p>
<p xml:lang="vep">[06.01.2006]</p>
<p xml:lang="nno">Forskriften i fulltekst</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Regulations of 16 December 2005 No. 1566 concerning posted workers</p>
<p xml:lang="vep">[16.12.2005]</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Forskrift om allmenngjøring av tariffavtale i sak 2/2005</p>
<p xml:lang="vep">[25.11.2005]</p>
<p type="title">Forskrift om endring av forskrift 21. april 1995 nr. 377 om sikkerhet, helse og arbeidsmiljø på bygge- og anleggsplasser (byggherreforskriften)</p>
<p xml:lang="vep">[07.10.2005]</p>
<p>Fra årsskiftet i 2006 må alle arbeidsgivere i bygg- og anleggsbransjen utstyre arbeidstakerne med egne identitetskort, mens hovedentreprenører blir pålagt å føre mannskapslister, slik at man til en hver tid skal vite hvem som befinner seg på bygg- og anleggsplassen.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Forskrift om stønad til dekning av utgifter til ortopediske hjelpemidler, brystprotese, ansiktsdefektprotese, øyeprotese og parykk</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 8. juli 2005. Trer i kraft 1. september 2005</p>
<p xml:lang="vep">[01.09.2005]</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Forskrift om stønad til motorkjøretøy eller annet transportmiddel</p>
<p type="title">Fastsattt av Arbeids- og sosialdepartementet 6. juni 2005. Trer i  kraft 1. september 2005</p>
<p xml:lang="vep">[01.09.2005]</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Forskrift om allmenngjøring av tariffavtaler i sak 1 for 2005</p>
<p xml:lang="vep">[30.06.2005]</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Forskrift om allmenngjøring av tariffavtaler for byggeplasser i Osloregionen</p>
<p xml:lang="vep">[29.06.2005]</p>
<p>Fastsatt av Tariffnemnda 29. juni 2005 med hjemmel i lov 4. juni 1993 nr. 58 om allmenngjøring av tariffavtaler m. v. § 3.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Forskrift om allmengjøring av tariffavtaler</p>
<p xml:lang="vep">[20.10.2004]</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Forskrift om allmenngjøring av tariffavtaler for enkelte petroleumsanlegg på land</p>
<p xml:lang="vep">[11.10.2004]</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Forskrift om alkoholordningen for Svalbard</p>
<p type="title">Fastsatt av Sosial- og helsedepartementet 11. desember 1998</p>
<p xml:lang="vep">[07.02.2003]</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Forskrift om nemnd for prøving av A/S Vinmonopolets beslutninger om innkjøp m.v.</p>
<p type="title">Fastsatt av Sosial- og helsedepartementet 16. januar 1996</p>
<p xml:lang="vep">[07.02.2003]</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Forskrift om A/S Vinmonopolets innkjøpsvirksomhet m.v.</p>
<p type="title">Fastsatt av Sosial- og helsedepartementet 30. november 1995</p>
<p xml:lang="vep">[07.02.2003]</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Forskrift om engrossalg og tilvirkning av alkoholholdig drikk mv.</p>
<p type="title">Fastsatt av Sosial- og helsedepartementet 30. november 1995</p>
<p xml:lang="vep">[06.02.2003]</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Forskrift om omsetning av alkoholholdig drikk mv.</p>
<p type="title">Fastsatt av Sosial- og helsedepartementet 11. desember 1997</p>
<p xml:lang="vep">[06.02.2003]</p>
<p type="title">Forskrift om husarbeid, tilsyn og pleie i privat arbeidsgivers hjem eller hushold</p>
<p xml:lang="vep">[05.07.2002]</p>
</body></document>
