<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Norgga ekonomiija ovdána bures - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Finansdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2012</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>1486</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/fin/pressesenter/pressemeldinger/2012/god-utvikling-i-norsk-okonomi.html?id=682404</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="revised-national-budget-2012_id_682404.html"/><parallel_text xml:lang="nno" location="god-utvikling-i-norsk-okonomi_id_682404.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="norgga-ekonomiija-ovdana-bures_id_682404.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 48460 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>God utvikling i norsk økonomi - regjeringen.no</p>
<p><em type="italic">- Norsk økonomi har klart seg godt etter tilbakeslaget under finanskrisen. Verdiskapingen har nå økt i ni kvartaler på rad. Sysselsettingen er høyere enn toppnivået i 2008, og arbeidsledigheten holder seg lav. Med Regjeringens forslag til revidert budsjett legger vi til rette for at den gode utviklingen i norsk økonomi kan fortsette, sier finansminister Sigbjørn Johnsen. </em></p>
<p>- Samtidig opplever flere av våre handelspartnere nedgangstider med økende arbeidsledighet. Høy statsgjeld, lav økonomisk vekst og utsatte banker har ført til ny uro i finansmarkedene den senere tiden. Dette gir utfordringer også for virksomheter i Norge, sier Johnsen.</p>
<p>- Vi foreslår å redusere bruken av oljeinntekter med 6 milliarder kroner sammenliknet med vedtaket fra i fjor høst. Forslaget innebærer at bruken av oljepenger bringes 16 milliarder kroner under 4-prosentbanen, sier Johnsen.</p>
<p>Skatteinntektene er justert noe opp, mens utgiftene i folketrygden er justert noe ned. Av hensyn til kronekurs og konkurranseutsatt sektor har Regjeringen lagt vekt på at økte inntektsanslag og reduserte utgiftsanslag i hovedsak benyttes til å styrke budsjettbalansen.</p>
<p>- Vi følger handlingsregelen. Det betyr at vi må holde igjen på pengebruken når økonomien går godt, slik at vi kan bruke mer i dårlige tider. Denne handlefriheten var god å ha under finanskrisen. Når vi nå holder igjen, demper vi også presset på kronekursen og konkurranseutsatte næringer, sier finansminister Sigbjørn Johnsen.</p>
<p><em type="italic">Hovedtrekk i Regjeringens forslag til revidert budsjett for 2012 </em></p>
<list><p type="listitem">Bruken av oljeinntekter er 116,2 milliarder kroner i 2012. Det er 6 milliarder kroner mindre enn lagt opp til sist høst. Det brukes 16 milliarder kroner mindre enn den forventede normalavkastningen i Statens pensjonsfond utland i år (4-prosentbanen). Bruken av oljeinntekter er her målt ved det strukturelle, oljekorrigerte underskuddet.</p>
<p type="listitem">Finanspolitikken virker omtrent nøytralt på etterspørselen etter varer og tjenester i de to årene 2011 og 2012 sett under ett, slik det også var sist høst, men budsjettet for inneværende år framstår nå som noe mer ekspansivt. Målt ved endringen i det strukturelle, oljekorrigerte underskuddet som andel av trend-BNP for Fastlands-Norge, anslås budsjettet å gi en positiv etterspørselsimpuls i 2012 på ¾ prosentenhet.</p>
<p type="listitem">Statsbudsjettets utgifter anslås å vokse med 3,1 prosent reelt eller med 26,5 milliarder kroner i år. Utgifter til statlig petroleumsvirksomhet, dagpenger til arbeidsledige og renteutgifter er da holdt utenom. Den nominelle veksten anslås til 6,2 prosent.</p>
</list><p><em type="italic">Tabell 1 Hovedtall på statsbudsjettet og i Statens pensjonsfond. Mrd. kroner </em></p>
<p>Regnskap</p>
<p xml:lang="isl">Anslag</p>
<p xml:lang="mrj">2010</p>
<p xml:lang="mrj">2011</p>
<p xml:lang="mrj">2012</p>
<p xml:lang="nno">Totale inntekter</p>
<p xml:lang="mrj">1 064,8</p>
<p xml:lang="mrj">1 223,5</p>
<p xml:lang="mrj">1 268,3</p>
<p>1 Inntekter fra petroleumsvirksomhet</p>
<p xml:lang="mrj">296,1</p>
<p xml:lang="mrj">372,2</p>
<p xml:lang="mrj">403,7</p>
<p xml:lang="nno">1.1 Skatter og avgifter</p>
<p xml:lang="mrj">159,2</p>
<p xml:lang="mrj">209,7</p>
<p xml:lang="mrj">227,4</p>
<p>1.2 Andre petroleumsinntekter</p>
<p xml:lang="mrj">136,9</p>
<p xml:lang="mrj">162,6</p>
<p xml:lang="mrj">176,3</p>
<p>2 Inntekter utenom petroleumsinntekter</p>
<p xml:lang="mrj">768,7</p>
<p xml:lang="mrj">851,3</p>
<p xml:lang="mrj">864,6</p>
<p xml:lang="nno">2.1 Skatter og avgifter fra Fastlands-Norge</p>
<p xml:lang="mrj">713,5</p>
<p xml:lang="mrj">777,5</p>
<p xml:lang="mrj">807,4</p>
<p>2.2 Andre inntekter</p>
<p xml:lang="mrj">55,1</p>
<p xml:lang="mrj">73,7</p>
<p xml:lang="mrj">57,2</p>
<p xml:lang="swe">Totale utgifter</p>
<p xml:lang="mrj">892,9</p>
<p xml:lang="mrj">952,1</p>
<p xml:lang="mrj">1 002,3</p>
<p>1 Utgifter til petroleumsvirksomhet</p>
<p xml:lang="mrj">20,1</p>
<p xml:lang="mrj">21,4</p>
<p xml:lang="mrj">26,0</p>
<p>2 Utgifter utenom petroleumsvirksomhet</p>
<p xml:lang="mrj">872,7</p>
<p xml:lang="mrj">930,7</p>
<p xml:lang="mrj">976,3</p>
<p xml:lang="nno">Overskudd på statsbudsjettet før overføring til Statens pensjonsfond utland</p>
<p xml:lang="mrj">171,9</p>
<p xml:lang="mrj">271,4</p>
<p xml:lang="mrj">266,1</p>
<p>- Netto kontantstrøm fra petroleumsvirksomheten</p>
<p xml:lang="mrj">276,0</p>
<p xml:lang="mrj">350,8</p>
<p xml:lang="mrj">377,7</p>
<p>= Oljekorrigert overskudd</p>
<p xml:lang="mrj">-104,1</p>
<p xml:lang="mrj">-79,4</p>
<p xml:lang="mrj">-111,7</p>
<p xml:lang="nno">+ Overført fra Statens pensjonsfond utland</p>
<p xml:lang="mrj">109,4</p>
<p xml:lang="mrj">84,2</p>
<p xml:lang="mrj">111,7</p>
<p xml:lang="nno">= Overskudd på statsbudsjettet</p>
<p xml:lang="mrj">5,3</p>
<p xml:lang="mrj">4,8</p>
<p xml:lang="mrj">0,0</p>
<p>+ Netto avsatt i Statens pensjonsfond utland</p>
<p xml:lang="mrj">166,6</p>
<p xml:lang="mrj">266,6</p>
<p xml:lang="mrj">266,1</p>
<p xml:lang="nno">+ Rente- og utbytteinntekter mv. i Statens pensjonsfond</p>
<p xml:lang="mrj">90,5</p>
<p xml:lang="mrj">103,0</p>
<p xml:lang="mrj">115,2</p>
<p>= Samlet overskudd på statsbudsjettet og i Statens pensjonsfond</p>
<p xml:lang="mrj">262,4</p>
<p xml:lang="mrj">374,4</p>
<p xml:lang="mrj">381,3</p>
<p xml:lang="smn">Memo:</p>
<p xml:lang="nno">Markedsverdien av Statens pensjonsfond utland 1</p>
<p xml:lang="mrj">3 080,9</p>
<p xml:lang="mrj">3 307,9</p>
<p xml:lang="mrj">3 833,8</p>
<p xml:lang="nno">Markedsverdien av Statens pensjonsfond 1</p>
<p xml:lang="mrj">3 215,7</p>
<p xml:lang="mrj">3 437,4</p>
<p xml:lang="mrj">3970,5</p>
<p>Statens alderspensjonsforpliktelser i folketrygden 1</p>
<p xml:lang="mrj">4 614</p>
<p xml:lang="mrj">4 896</p>
<p xml:lang="mrj">5 176</p>
<p xml:lang="nno">1) Ved utgangen av året Kilder: Statistisk sentralbyrå og Finansdepartementet</p>
<p><em type="italic">Hovedtrekk og nøkkeltall for den økonomiske utviklingen </em></p>
<p><em type="italic">Svak vekst i euroområdet og fortsatt stor usikkerhet, men bedring i USA </em></p>
<p>Veksten internasjonalt ser ut til å bli lavere i inneværende år enn lagt til grunn i Nasjonalbudsjettet 2012. Det er særlig i euroområdet at utviklingen er svak, og aktiviteten faller nå i flere av landene. I USA har økt økonomisk aktivitet bidratt til en viss bedring i arbeidsmarkedet. Veksten i BNP avtar noe i Kina og India, men er fremdeles langt høyere enn i de tradisjonelle industrilandene. Samlet sett anslås veksten i BNP for Norges viktigste handelspartnere til 1,3 prosent i 2012, en halvering fra i fjor og 1 prosentenhet lavere enn lagt til grunn i fjor høst. For neste år er det utsikter til at veksten kan gå noe opp igjen, men usikkerheten er stor.</p>
<p>Veksten i industrilandene er for svak til å øke sysselsettingen i vesentlig grad, og arbeidsledigheten har økt i flere land fra allerede høye nivåer. Særlig i de kriserammede eurolandene har oppgangen vært stor. For euroområdet sett under ett har arbeidsledigheten økt til nærmere 11 prosent, og i noen av landene ventes ytterligere oppgang. Samlet sett anslås ledigheten hos våre handelspartnere til knapt 8 prosent i 2012.</p>
<p>Store utlån fra Den europeiske sentralbanken til europeiske banker i desember og februar bidro til å stabilisere finansmarkedene. Senere har imidlertid uroen tiltatt igjen. Rentene, særlig på spansk statsgjeld, har økt på nytt. Uroen bunner i en krevende kombinasjon av høy og økende statsgjeld og lav og fallende økonomisk vekst. I markedene stilles det spørsmål ved den politiske evnen til å håndtere situasjonen. For enkelte land, særlig Spania, har det også vært økt bekymring for bankenes finansielle situasjon.</p>
<p>Risikoen for et markert tilbakeslag i internasjonal økonomi framstår som litt mindre enn i fjor høst og vinter, men situasjonen er fortsatt skjør. På kort sikt er usikkerheten særlig knyttet til at krisen i euroområdet igjen kan blusse opp. I Kina og India er tegnene til avtakende vekst blitt noe tydeligere.</p>
<p xml:lang="nno">G <em type="italic">od vekst i norsk økonomi </em></p>
<p>Lavere aktivitet hos handelspartnerne ga fall i den tradisjonelle vareeksporten mot slutten av fjoråret. Norske husholdninger ble mindre optimistiske og holdt igjen i sin forbruksetterspørsel. Sterk vekst i etterspørselen fra petroleumsvirksomheten og i boliginvesteringene bidro likevel til å holde veksten i norsk fastlandsøkonomi oppe. På årsbasis økte BNP for Fastlands-Norge med 2,6 prosent i 2011, litt i underkant av anslaget fra i fjor høst, jf. tabell 2.</p>
<p>I inneværende år har både tilliten og forbruket til norske husholdninger tatt seg opp. Lave renter, god inntektsvekst og høy sparing gir grunn til å vente at denne utviklingen vil fortsette framover. Samtidig ligger det an til kraftig vekst i petroleumsinvesteringene også i år og mange fastlandsbedrifter rapporterer om bedrede vekstutsikter. Samlet sett anslås veksten i fastlandsøkonomien til 2¾ prosent i 2012. Det er 0,4 prosentenheter lavere enn anslått i Nasjonalbudsjettet i fjor høst, men om lag på linje med gjennomsnittlig vekst de siste 40 årene. Veksten kan gå ytterligere litt opp neste år.</p>
<p>Arbeidsmarkedet har fortsatt å bedre seg. Sysselsettingen passerte i fjor nivået fra før finanskrisen, og viser fortsatt klar vekst. Arbeidsledigheten har holdt seg på rundt 3¼ prosent av arbeidsstyrken. Bedriftene er optimistiske, og ifølge NAV øker tilgangen av ledige stillinger. Veksten i sysselsettingen ligger an til å bli noe sterkere i år enn i fjor, og arbeidsledigheten anslås å holde seg om lag på dagens lave nivå, både i år og til neste år.</p>
<p>Norsk økonomi er ikke skjermet for utviklingen ute. Dersom uroen i finansmarkedene igjen skulle blusse opp og utviklingen internasjonalt forverres, vil lønnsomheten i norske eksportbedrifter med høyt kostnadsnivå komme under ytterligere press. Høy gjeldsbelastning gjør norske husholdninger sårbare for uforutsett inntektsbortfall eller økte lånerenter.</p>
<p><em type="italic">Tabell 2 Hovedtall for norsk økonomi. Prosentvis endring fra året før </em></p>
<p xml:lang="nno">Mrd kroner 2</p>
<p xml:lang="mrj">2011</p>
<p xml:lang="mrj">2011</p>
<p xml:lang="mrj">2012</p>
<p xml:lang="fao">Privat konsum</p>
<p xml:lang="mrj">1 126,5</p>
<p xml:lang="mrj">2,2</p>
<p xml:lang="mrj">3,5</p>
<p xml:lang="dan">Offentlig konsum</p>
<p xml:lang="mrj">585,1</p>
<p xml:lang="mrj">1,5</p>
<p xml:lang="mrj">1,9</p>
<p xml:lang="dan">Bruttoinvesteringer i fast kapital</p>
<p xml:lang="mrj">550,8</p>
<p xml:lang="mrj">6,9</p>
<p xml:lang="mrj">6,4</p>
<p>Herav: Oljeutvinning og rørtransport</p>
<p xml:lang="mrj">141,9</p>
<p xml:lang="mrj">11,4</p>
<p xml:lang="mrj">15,0</p>
<p>Bedrifter i Fastlands-Norge</p>
<p xml:lang="mrj">181,3</p>
<p xml:lang="mrj">3,9</p>
<p xml:lang="mrj">3,6</p>
<p xml:lang="dan">Boliger</p>
<p xml:lang="mrj">123,7</p>
<p xml:lang="mrj">22,0</p>
<p xml:lang="mrj">7,0</p>
<p>Offentlig forvaltning</p>
<p xml:lang="mrj">85,3</p>
<p xml:lang="mrj">1,3</p>
<p xml:lang="mrj">-1,4</p>
<p>Etterspørsel fra Fastlands-Norge 3</p>
<p xml:lang="mrj">2 101,9</p>
<p xml:lang="mrj">3,1</p>
<p xml:lang="mrj">3,1</p>
<p xml:lang="est">Eksport</p>
<p xml:lang="mrj">1 141,3</p>
<p xml:lang="mrj">-1,1</p>
<p xml:lang="mrj">0,8</p>
<p>Herav: Råolje og naturgass</p>
<p xml:lang="mrj">560,1</p>
<p xml:lang="mrj">-4,4</p>
<p xml:lang="mrj">1,2</p>
<p>Tradisjonelle varer</p>
<p xml:lang="mrj">315,9</p>
<p xml:lang="mrj">-0,6</p>
<p xml:lang="mrj">-1,7</p>
<p xml:lang="eng">Import</p>
<p xml:lang="mrj">763,9</p>
<p xml:lang="mrj">2,5</p>
<p xml:lang="mrj">4,3</p>
<p>Herav: Tradisjonelle varer</p>
<p xml:lang="mrj">470,3</p>
<p xml:lang="mrj">5,4</p>
<p xml:lang="mrj">4,5</p>
<p>Bruttonasjonalprodukt</p>
<p xml:lang="mrj">2 710,7</p>
<p xml:lang="mrj">1,6</p>
<p xml:lang="mrj">2,4</p>
<p>Herav: Fastlands-Norge</p>
<p xml:lang="mrj">2 088,0</p>
<p xml:lang="mrj">2,6</p>
<p xml:lang="mrj">2,7</p>
<p>Andre nøkkeltall:</p>
<p>Sysselsetting, personer</p>
<p xml:lang="mrj">1,4</p>
<p xml:lang="mrj">1,6</p>
<p xml:lang="swe">Arbeidsledighetsrate, AKU (nivå)</p>
<p xml:lang="mrj">3,3</p>
<p xml:lang="mrj">3,3</p>
<p xml:lang="fao">Årslønn 4</p>
<p xml:lang="mrj">4,2</p>
<p xml:lang="mrj">3¾</p>
<p xml:lang="fin">Konsumprisindeksen (KPI)</p>
<p xml:lang="mrj">1,2</p>
<p xml:lang="mrj">0,9</p>
<p xml:lang="est">KPI-JAE</p>
<p xml:lang="mrj">0,9</p>
<p xml:lang="mrj">1,4</p>
<p xml:lang="nno">Råoljepris, kroner pr. fat 5</p>
<p xml:lang="mrj">621</p>
<p xml:lang="mrj">650</p>
<p xml:lang="swe">Driftsbalansen (pst. av BNP)</p>
<p xml:lang="mrj">14,6</p>
<p xml:lang="mrj">13,4</p>
<p>Tremåneders pengemarkedsrente 6</p>
<p xml:lang="mrj">2,9</p>
<p xml:lang="mrj">2,4</p>
<p xml:lang="fin">Konkurransekursindeksen</p>
<p xml:lang="mrj">93,9</p>
<p xml:lang="mrj">92,9</p>
<p xml:lang="nno">Husholdningenes sparing, pst. av disponibel inntekt</p>
<p xml:lang="mrj">8,2</p>
<p xml:lang="mrj">8,8</p>
<p>1) Beregnet i faste 2009-priser der ikke annet er angitt 2) Foreløpige nasjonalregnskapstall i løpende priser 3) Utenom lagerendring 4) Regnskapstallet for 2011 er et foreløpig anslag fra Det tekniske beregningsutvalget for inntektsoppgjørene (TBU) 5) Løpende priser 6) Basert på prisingen i terminmarkedet</p>
<p xml:lang="nno">Kilder: Statistisk sentralbyrå og Finansdepartementet</p>
<p xml:lang="mrj">__________________</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Revidert nasjonalbudsjett 2012</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Meld. St. 2 (2011–2012) Revidert nasjonalbudsjett 2012</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Prop. 111 S (2011-2012) Tilleggsbevilgninger og omprioriteringer i statsbudsjettet 2012</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Prop. 112 L (2011–2012) Endringar i skatte-, avgifts- og tollovgivninga</p>
<p type="listitem">Prop. 114 S (2011–2012) Samtykke til at Norges Bank inngår en avtale med Det internasjonale valutafondet (IMF) om å stille nye lånemidler til disposisjon for IMFs generelle låneordninger</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Prop. 110 S (2011-2012) Kommuneproposisjonen 2013</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Nett-TV: Finansministerens pressekonferanse</p>
<p type="listitem" xml:lang="rmy-rka">Lysark</p>
</list><p>Tallene bak figurene i Revidert nasjonalbudsjett 2012</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="kal">Kap 2</p>
<p type="listitem" xml:lang="kal">Kap 3</p>
<p type="listitem" xml:lang="kal">Kap 4</p>
</list></body></document>
