<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>- Lihkku Sámi álbmotbeivviin! - regjeringen.no</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="" lastname="Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/>
    </author>
    <year>2011</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>regjeringen.no</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>261</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/fad/pressesenter/pressemeldinger/2011/--gratulerer-med-samefolkets-dag.html?id=632943</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="lihkku-sami-albmotbeivviin_id_632943.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 34357 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>- Gratulerer med samefolkets dag! - regjeringen.no</p>
    <p>
      <em type="italic">– Regjeringen gratulerer alle samer med dagen, sier statsminister Jens Stoltenberg i anledning Samefolkets dag 6. februar. - Denne dagen er en viktig markering av samenes plass i det norske samfunnet, sier sameminister Rigmor Aasrud. </em>
    </p>
    <p>- Samiske språk og kultur skal være levende og i utvikling, derfor arbeider vi med samepolitikken på flere plan, sier statsminister Stoltenberg.</p>
    <p>Fornyings-, administrasjons- og kirkeminister Rigmor Aasrud vil i år markere samefolkets dag på Røros.</p>
    <p>- Nå starter vi den politiske behandlingen av forslagene fra Samerettsutvalget om samiske rettsforhold i områdene sør for Finnmark. Dette er et omfattende arbeid. Vi legger opp til en bred prosess hvor vi vil hente informasjon og synspunkter fra befolkningen i de berørte områdene, sier statsråd Rigmor Aasrud.</p>
    <p>Handlingsplan for samiske språk ble lagt fram i 2009. Denne uken presenteres den første statusrapporteringen over hvordan tiltakene i planen er gjennomført. I tillegg er noen tiltak styrket og nye tiltak har kommet til. Målet er at de samiske språkene skal være naturlige bruks- og samhandlingsspråk.</p>
    <p>Statsråd Aasrud vil delta på sørsamisk gudstjeneste i Brekken kirke på Røros 6. februar, og senere på dagen være tilstede under en markering av samefolkets dag på Røros museum med påfølgende middag. Røros har historisk spilt en viktig rolle i utformingen av samepolitikken. Daniel Mortensson, som var en av de første pionerene innen samisk organisasjonsliv, bodde og virket i perioder av sitt liv på Røros. Her startet han også en av de første samiske avisene, Waren Sardne. I dag er Røros fortsatt et viktig kraftsenter i den sørsamiske kulturen.</p>
  </body>
</document>
