<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Dearvvašvuođa- ja fuolahusdepartemeanta - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Helse- og omsorgsdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2006</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>736</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/hod.html?id=421</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="hod_id_421.html"/><parallel_text xml:lang="nno" location="hod_id_421.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="hod_id_421.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Helse- og omsorgsdepartementet - regjeringen.no</p>
<p><em type="italic">Samhandlingsreformen </em></p>
<p>Manglende kontakt mellom sykehus og kommuner er det viktigste hinderet for å gjøre helsetjenesten enda bedre. Dette skal vi nå gjøre noe med.</p>
<p><em type="italic">Les mer om reformen </em></p>
<p type="title">Helse- og omsorgsminister</p>
<p type="title">Anne-Grete Strøm-Erichsen</p>
<p>Kalender</p>
<p>Taler og artikler</p>
<p>Bildearkiv</p>
<p>Mer om ministeren</p>
<p>Du kan ikke se denne filmen. Aktiver script for å se film. Installer flashavspiller for å se film.</p>
<p type="title">Foran skjema for heldøgns omsorgsplasser</p>
<p>[05.10.2010]</p>
<p>Regjeringen ligger foran skjema for å nå sitt mål om heldøgns omsorgsplasser i 2015, og legger også i 2011 inn en ramme på 2.000 heldøgns omsorgsplasser, som er 700 mer enn det som kreves for å nå målet om 12.000.</p>
<p type="title">Kraftig satsing på helse og omsorg</p>
<p>[05.10.2010]</p>
<p>Enda flere skal få behandling på sykehusene.– Vi vil redusere ventetidene og styrke kvaliteten i helsetjenesten. Derfor øker vi bevilgningen til pasientbehandling med 970 millioner kroner neste år. Vi satser også mer på samhandling, eldreomsorg og rus, sier helse- og omsorgsminister Anne-Grete Strøm-Erichsen.</p>
<p type="title">Mer til sykehusene</p>
<p>[05.10.2010]</p>
<p>Regjeringen ønsker å redusere ventetidene og øke kvaliteten på sykehusbehandlingen. Regjeringen foreslår derfor å øke midlene til pasientbehandlingen med 970 millioner kroner i statsbudsjettet for 2011. – Dette støtter opp under arbeidet med å øke kvaliteten ved våre sykehus, og vil være et viktig bidrag til redusere ventetidene, sier helse- og omsorgsminister Anne-Grete Strøm-Erichsen.</p>
<p type="title">Samhandlingsreformen nødvendig for å møte utfordringene</p>
<p>[05.10.2010]</p>
<p>Regjeringen foreslår å øke bevilgningen til samhandlingsreformen med ytterligere 200 millioner. – Ett år før samhandlingsreformen trer i kraft er vi godt i gang med å møte fremtidens helseutfordringer. Vi skal bli flinkere til å forebygge sykdom og gi pasientene bedre tilbud der de bor, sier helse- og omsorgsminister Anne-Grete Strøm-Erichsen.</p>
<p type="title">Mer til omsorg</p>
<p>[05.10.2010]</p>
<p>Regjeringen foreslår å bevilge 222 millioner kroner som investeringstilskudd til 2000 heldøgns omsorgsplasser. – Målet er full sykehjemsdekning i Norge ved at alle som trenger heldøgns omsorg skal få det innen 2015, sier helse- og omsorgsminister Anne-Grete Strøm-Erichsen.</p>
<p type="title">100 millioner kroner til rusfeltet</p>
<p>[05.10.2010]</p>
<p>Regjeringen foreslår å styrke rusfeltet med 100 millioner kroner for 2011. - Dette vil bidra til å gi mennesker med rusproblemer et bedre hjelpe- og behandlingstilbud. Ikke minst er dette viktig for familiene deres. Dette kommer i tillegg til tidligere bevilgninger, og innebærer at denne regjeringen har økt innsatsen på rusfeltet med en milliard kroner siden 2005, sier helse- og omsorgsminister Anne-Grete Strøm-Erichsen.</p>
<p type="title">29 millioner kroner til tannhelse</p>
<p>[05.10.2010]</p>
<p>Regjeringen foreslår å øke bevilgningen med 29 millioner kroner til tannhelse i neste års budsjett. – Vi satser nå på å få utdannet mer personell og en distriktsprofil på utdanningen for å få mer tilgjengelige tannhelsetjenester, sier helse- og omsorgsminister Anne-Grete Strøm-Erichsen.</p>
<p type="title">Styrkjer e-helse med 50 millionar kroner</p>
<p>[05.10.2010]</p>
<p>God informasjons- og kommunikasjonsteknologi er ein føresetnad for gode helsetenester i framtida. Regjeringa foreslår å auke løyvinga til e-helse med 50 millionar kroner på neste års budsjett. Totalt 151 millionar kroner er sett av til dette formålet i 2011.</p>
<p type="title">Nye sykehusbygg – Østfold, Bergen og Stavanger</p>
<p>[05.10.2010]</p>
<p>I statsbudsjettet for 2011 går regjeringen inn for en samlet låneramme på 2,5 milliarder kroner til bygging av nytt sykehus i Østfold. Av dette blir 235 millioner kroner foreslått bevilget neste år. - Dette blir et flott nytt sykehus, som folk i hele Østfold har gledet seg til. Nå er vi i gang, og det er vi veldig fornøyd med, sier helse- og omsorgsminister Anne-Grete Strøm-Erichsen.</p>
<p type="title">TEMA: Sentrale temaer for Helse- og omsorgsdepartementet</p>
<p>Bioteknologi | Ernæring og mattrygghet | Folkehelse | Helse- og omsorgstjenester i kommunene | Helse- og sosialpersonell | Helseberedskap | Helseforskning | Internasjonalt helsesamarbeid | Legemidler | Pasientinformasjon | Psykisk helse | Rus | Sykehus</p>
<p type="title">Helseberedskap</p>
<p>Formålet med beredskapen er å verne befolkningens liv og helse og bidra til at nødvendig helsehjelp kan tilbys befolkningen under krig og ved kriser og katastrofer i fredstid.</p>
<p type="title">Fritt sykehusvalg</p>
<p>Du har rett til å velge hvilket sykehus i Norge du ønsker å bli behandlet ved. Fritt sykehusvalg Norge skal gjøre det mulig å velge på et informert grunnlag.</p>
<p type="title">Sykehusenes hovedoppgaver</p>
<p>Spesialisthelsetjenesten har fire primære ansvarsområder: Pasientbehandling, forskning, utdanning av helsepersonell og opplæring.</p>
<p type="title">Grunnstruktur i helsetjenesten</p>
<p>Overordnet oversikt over oppbyggingen av helsetjensten i Norge. Viser inndelingen i primærhelsetjenesten og spesialisthelsetjenesten.</p>
<p type="title">Psykisk helsearbeid i kommunene</p>
<p>Tiltak rettet inn mot mennesker med psykiske problemer og lidelser og konsekvenser av lidelser hos den enkelte, deres familier og nettverk.</p>
<p type="title">Vanlige spørsmål om legemidler</p>
<p>Lurer du på noe om legemidler og refusjon? Da finner du kanskje svar på det du lurer på her.</p>
</body></document>
