<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Gulaskuddan ovddasvástádusdilálašvuođaid ja gieđahallama birra bávkkanasaid gávdnamis  - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Justis- og beredskapsdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2012</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>129</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/jd/aktuelt/nyheter/2012/horing-om-eksplosiver.html?id=705611</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="gulaskuddan-ovddasvastadusdilalavuoaid-j_id_705611.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Høring om ansvarsforhold og håndtering ved funn av eksplosiver - regjeringen.no</p>
<p><em type="italic">En arbeidsgruppe har vurdert ansvarsforhold og håndtering ved funn av eksplosive varer. Arbeidsgruppens rapport sendes nå på høring. </em></p>
<p>Justis- og beredskapsdepartementet og Forsvarsdepartementet har mottatt rapport fra arbeidsgruppen som har vurdert ansvarsforhold og håndtering ved funn av eksplosive varer. Mandatet til arbeidsgruppen har vært å utrede gjeldende ansvarsforhold samt anbefale fremtidig ansvarsfordeling og rutiner for håndtering av eksplosive krigsetterlatenskaper. Videre lå det i mandatet at gruppen skulle utrede kostnadsfordeling mellom ulike etater og prinsippene for økonomisk kompensasjon for berørte private parter.</p>
<p>Justis- og beredskapsdepartementet sender rapporten på tre måneders høring. Med bakgrunn i forslagene fra arbeidsgruppen og høringsinnspill vil Forsvarsdepartementet og Justis- og beredskapsdepartementet ta stilling til de ulike tiltakene som foreslås.</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Les høringsbrevet her</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Les rapporten her</p>
</list></body></document>