<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Šilljui (“Inn på tunet”) - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Landbruks- og matdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2009</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>1514</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/lmd/tema/landbruk_og_naringsutvikling/inn-pa-tunet-2.html?id=582133</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="illjui-inn-pa-tunet_id_582133.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Inn på tunet - regjeringen.no</p>
<p type="title">Inn på tunet</p>
<p>Inn på tunet tilbyr tilrettelagte tjenester på gårdsbruk til utdannings-, oppvekst-, helse- og omsorgssektoren. Tjenestene kan være tiltak innenfor skole, psykisk helse, demens, arbeidstrening, integreringstiltak for innvandrere og flyktinger, forebyggende tiltak innen helse og omsorg, tiltak innen rus, kriminalomsorg og kriminalitetsforebyggende tiltak. Det i dag om lag 800 Inn på tunet-gårdsbruk.</p>
<p>Landbruks-og matdepartementet vil sammen med andre departement og samfunns- og næringslivsaktører bidra til å tilrettelegge og utvikle kvalitetssikrede tjenester til beste for samfunnet.</p>
<p>Den nasjonale satsingen <span type="quote">”Inn på tunet-løftet i kommunene 2010 - 2013”</span> skal styrke tjenesteutviklingen i kommunene, gjennom tverrsektorielt samarbeid og forankring i kommunale planer og strategier.</p>
<p type="title">Nasjonal konferanse - Inn på tunet 2010</p>
<p>- Landbruks- og matdepartementet tar nå initiativ til en nasjonal strategi for Inn på Tunet, fortalte Heggem på den nasjonale konferansen i Trondheim. Gjennom et bredt samarbeid med flere andre departement, fylkesmennene, fylkeskommunene, Kommunenes sentralforbund m.fl. skal det utformes en felles politikk forbl.a.kvalitetssikring, forskning og utvikling.</p>
<p type="title">Inn på tunet - Handlingsplan</p>
<p>Inn på tunet er en næring i sterk vekst. Handlingsplanen skisserer ulike tiltak for å sikre trygge, virkningsfulle og gode tjenester.</p>
<p type="title">Inn på tunet-løftet</p>
<p>Inn på tunet-løftet 2010 - 2012 skal styrke arbeidet med tjenesteutviklingen i kommunene, og bevisstgjøre kommunene på tjenester innenfor grønn omsorg, grønt arbeid og grønn læring.</p>
<p type="title">Inn på tunet-ambassadører</p>
<p>I Nordland framstår både utdanningsdirektøren og fylkeslegen som ivrige ambassadører for Inn på tunet. Med personlige erfaringer og stor fagkunnskap om sine felt, ser de også Inn på tunet fra brukerne av tilbudene sin side.</p>
<p type="title">Fylkesnytt frå Aust-Agder 2/2010</p>
<p>[22.09.2010]</p>
<p>Fylkesnytt: Fylkesmannen i Aust-Agder er ute med ny utgåve av Fylkesnytt. Fylkesmannen, kommunane og skogeigarforeininga ber landsdelens skogeigarar ta eit krafttak for framtidsskogen i haust.</p>
<p type="title">Inn på tunet løftes i Buskerud</p>
<p>[02.09.2010]</p>
<p>Syv kommuner i Buskerud deltar i det nasjonale tre-årige prosjektet <span type="quote">”Inn på tunet-løftet”</span> som omfatter 37 utvalgte kommuner. Gjennom et eget prosjekt i regi av Fylkesmannen i Buskerud skal nå Inn på tunet-arbeidet i hele fylket styrkes.</p>
<p type="title">Fylkesnytt fra Buskerud 2/2010</p>
<p>[01.09.2010]</p>
<p>Fylkesnytt: Fylkesmannen i Buskerud er ute med et nytt nummer av Fylkesnytt. Dette nummeret inneholder blant annet en artikkel om sommerens seterdrift i Buskerud. På Golsfjellet spesielt er dyrking av fôr i fjellet kombinert med seterdrift helt avgjørende for det enkelte gårdsbruk.</p>
<p type="title">Fylkesnytt fra Oppland 2/2010</p>
<p>[25.08.2010]</p>
<p>Fylkesnytt: Fylkesmannen i Oppland er ute med et nytt nummer av Fylkesnytt, blant annet om prosjektet Full Rulle, som skal bidra til økt rekruttering, utdanning og likestilling i landbruket i Oppland. Bakgrunnen er fylkeskommunens nye oppgaver på landbruksområdet fra 2010.</p>
<p type="title">Fylkesnytt fra Østfold 2/2010</p>
<p>[02.07.2010]</p>
<p>Fylkesnytt: Fylkesmannen i Østfold er ute med et nytt nummer av Fylkesnytt. I samarbeid med Fantasi - Fabrikken har de lokale matprodusentene i Østfold vært med på å utvikle produkter og egen meny til <span type="quote">”Stubbefolket”</span>.</p>
<p type="title">Inn på tunet-midler til 37 kommuner</p>
<p>[23.06.2010]</p>
<p>37 kommuner er tildelt midler over Inn på tunet-løftet i første søknadsrunden. - Vi ser en fantastisk entusiasme og vilje til å tenke nytt. Inn på tunet kan bidra til å løse flere av samfunnets utfordringer innen skole-, oppvekst, helse og omsorg, sier landbruks- og matminister Lars Peder Brekk.</p>
<p type="title">Nytt verktøy for Inn på Tunet-tjenester</p>
<p>[18.06.2010]</p>
<p>Et nytt verktøy til kvalitetssikring av Inn på Tunet-tilbydere er nå lansert. - Dette er nok en viktig milepæl for Inn på tunet som tjeneste og næring, sier statssekretær Ola T. Heggem i Landbruks- og matdepartementet.</p>
<p type="title">Lanserer nytt verktøy for Inn på Tunet-tjenester</p>
<p>[16.06.2010]</p>
<p>Norges Bondelag har utviklet et verktøy til kvalitetssikring av Inn på tunet-tjenester. Statssekretær Ola T. Heggem deltar torsdag 17. juni ved lansering av verktøyet, som skal driftes av KSL Matmerk.</p>
<p type="title">Fylkesnytt fra Troms 2/2010</p>
<p>[16.06.2010]</p>
<p>Fylkesmannen i Troms er ute med et nytt nummer av Fylkesnytt, og melder blant annet om stor interesse for utviklings- og fornyingsprosjekter i fylket.</p>
<p type="title">Ny nasjonal strategi for Inn på tunet</p>
<p>[09.06.2010]</p>
<p>Landbruks- og matdepartementet tar nå initiativ til en Nasjonal strategi for Inn på Tunet. – Vi ønsker en forpliktende, felles politikk for flere departement om utvikling av disse viktige tilbudene, sier statssekretær Ola T. Heggem.</p>
<p type="title">Inn på tunet: 100 kommuner vil delta i løftet</p>
<p>[26.05.2010]</p>
<p>Inn på tunet: Satsingen Inn på tunet-løftet ble lansert i februar i år. Seks millioner kroner er satt av til nye kommuneprosjekter i 2010. Ved søknadsfristens utløp er rundt 90 søknader kommet inn, og flere er samarbeid mellom to og tre kommuner.</p>
<p type="title">Inn på Tunet: Bonden i omsorgssektoren</p>
<p>[25.05.2010]</p>
<p>Inn på Tunet: En av fem i yrkesaktiv alder i Norge står i dag utenfor arbeidslivet. Landbruket og Inn på Tunet kan utgjøre en forskjell i hverdagen for magne av disse. I dag og i morgen samles 300 deltakere til Inn på Tunet- konferanse i Trondheim.</p>
<p type="title">Inn på tunet: Rekordstor konferansedeltakelse</p>
<p>[20.05.2010]</p>
<p>Inn på tunet: Konferansen Inn på tunet - mellom velferd og næring blir arrangert 25. og 26. mai 2010 i Trondheim, og har over 300 påmeldte. Konferansen har innovasjon og forskning som tema og innledere fra hele Europa.</p>
<p type="title">Inn på tunet-løftet: Søknadsfrist 10. mai</p>
<p>[04.05.2010]</p>
<p>Inn på tunet-løftet: Landbruks- og matdepartementet og Kommunal- og regionaldepartementet har satt av 18 millioner kroner til Inn på tunet-løftet de neste tre årene. 10. mai er søknadsfrist for å søke om midler til Inn på tunet tjenester i kommunene.</p>
<p type="title">Fylkesnytt fra Vest-Agder 1/2010</p>
<p>[21.04.2010]</p>
<p>Fylkesnytt: Fylkesmannen i Vest-Agder er ute med et nytt nummer av fylkesnytt. Denne utgaven inneholder blant annet en nyhet om økt interesse for skjøtsel av kystlynghei.</p>
<p type="title">Inn på tunet: Påmelding til nasjonal konferanse</p>
<p>[16.04.2010]</p>
<p>Inn på tunet: Det er stor interesse for den nasjonale Inn på tunet konferansen i Trondheim 25. og 26. mai. Påmeldingsfrist er satt til tirsdag 20. april. Et bredt program skal sette Inn på tunet inn i et større samfunnsperspektiv.</p>
<p type="title">Inn på tunet: Trondheim kommune som modell</p>
<p>[30.03.2010]</p>
<p>Inn på tunet: Trondheim kommune trekkes ofte fram som en suksesshistorie når det gjelder Inn på tunet. Bygdeforsk har studert Trondheimsmodellen og avdekket noen nøkkelfaktorer.</p>
<p type="title">Fylkesnytt fra Oppland 1/2010</p>
<p>[12.03.2010]</p>
<p>Fylkesnytt: Fylkesmannen i Oppland er ute med ny utgave av Fylkesnytt. Denne utgaven inneholder blant annet en artikkel om Kickoff for <span type="quote">”Inn på tunet-løftet”</span> i Oppland og Hedmark.</p>
<p type="title">Inn på tunet-løftet: Klart for søknader</p>
<p>[12.03.2010]</p>
<p>Inn på tunet-løftet: Landbruks- og matdepartementet og Kommunal- og regionaldepartementet har satt av 18 millioner kroner til Inn på tunet-løftet de neste tre årene. Nå er elektronisk søknadsskjema klart hos Innovasjon Norge. 10. mai er søknadsfrist for å søke om midler til Inn på tunet tjenester i kommunene.</p>
<p type="title">Inn på tunet: Nasjonal Inn på tunet-konferanse i mai</p>
<p>[05.03.2010]</p>
<p>Inn på tunet: Programmet for årets landskonferanse for Inn på tunet er klart. Statssekretær Ola T. Heggem holder innlegg på konferansen, som arrangeres i Trondheim 25-26. mai.</p>
<p type="title">Inn på tunet: Et løft for kommunene</p>
<p>[04.03.2010]</p>
<p>Inn på tunet: Landbruks- og matdepartementet og Kommunal- og regionaldepartemenetet har satt av 18 millioner kroner til Inn på tunet-løftet de neste tre årene. 10. mai er søknadsfrist for å søke om midler til Inn på tunet tjenester i kommunene.</p>
<p type="title">Inn på tunet: Satsar på bonden i omsorgssektoren</p>
<p>[09.02.2010]</p>
<p>Inn på tunet: Norske gardsbruk tilbyr grøn omsorg og tek på seg nye samfunnsoppgåver. No satsar regjeringa 18 millionar kroner over tre år for å auke tilbodet og gjere kommunane meir medvetne om det når dei lagar sine planar og strategiar.</p>
<p type="title">Inn på tunet: To statsråder lanserer ny satsing</p>
<p type="title">Presseinvitasjon:</p>
<p>[09.02.2010]</p>
<p>Inn på tunet: Landbruks- og matminister Lars Peder Brekk og kommunal- og regionalminister Liv signe Navarsete lanserer i dag en ny satsing på å utvide tilbudet om grønn omsorg fra landbruket.</p>
<p type="title">Inn på tunet: Gården som pedagogisk ressurs</p>
<p>[08.02.2010]</p>
<p>Inn på tunet: Universitetet for miljø- og biovitenskap tilbyr nå et videreutdanningskurs knyttet til bruk av gården som læringsarena. Påmeldingsfrist er 15. februar.</p>
<p type="title">Inn på tunet: Nye handlingsplaner</p>
<p>[27.01.2010]</p>
<p>Inn på tunet: Nord-Trøndelag og Hordaland er de to første fylkene som har utarbeidet regionale handlingsplaner for Inn på tunet-satsingen. Planene tar for seg tjenesteproduksjon der gårdsbruk nyttes som arena for læring og mestring.</p>
<p type="title">Inn på tunet: Bondegårdstilbud til skolebarn</p>
<p>[22.01.2010]</p>
<p>Inn på tunet: Å sitte stille på skolebenken en hel uke i strekk, kan være en utfordring. Sand Gård i Enebakk tilbyr alternativt undervisningsopplegg for skolebarn med spesielle behov. Sammen med 800 norske gårder er de en del av satsingen <span type="quote">”Inn på tunet”</span>.</p>
<p type="title">Fylkesnytt fra Sør-Trøndelag 1/2010</p>
<p>[13.01.2010]</p>
<p>Fylkesnytt: Fylkesmannen i Sør-Trøndelag er ute med årets første nummer av fylkesnytt. Her kan du blant annet lese om felles landbruksmelding for Trøndelagsfylkene.</p>
<p type="title">Landbruk: 12,6 millioner kroner til Inn på tunet-forskning</p>
<p>[11.12.2009]</p>
<p>Landbruk: Landbruks- og matdepartementet vil styrke kunnskapsproduksjonen for <span type="quote">”Inn på tunet”</span>. Det er bevilget 12,6 millioner kroner til prosjekter der gården brukes som arena for læring, mestring og livskvalitet.</p>
<p type="title">Inn på tunet: Samordner kompetansen</p>
<p>[27.11.2009]</p>
<p>Inn på tunet: Et nytt kompetanseprogram for Inn på Tunet er under utvikling, Skjetlein videregående skole i Sør-Trøndelag og Hvam videregående skole i Oslo og Akershus skal samarbeide om utviklingsprosjektet.</p>
<p type="title">Inn på tunet: Grønt arbeid i vinden</p>
<p>[13.11.2009]</p>
<p>Inn på tunet: Grønt arbeid, eller arbeidstrening på gård er i vinden på flere gårdsbruk i Vestfold og Nord-Trøndelag. Fylkesmann i Vestfold, Mona Røkke mener samarbeidsmodellen mellom attføringsbedrifter, NAV og landbruket viser så gode resultater at tilbudet bør komme i alle kommuner.</p>
</body></document>
