<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>Justis- ja politidepartemeanta - regjeringen.no</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="" lastname="Justis- og politidepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/>
    </author>
    <year>2006</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>regjeringen.no</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>511</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/jd.html?id=463</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="eng" location="jd_id_463.html"/>
    <parallel_text xml:lang="nno" location="jd_id_463.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="jd_id_463.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Justis- og politidepartementet - regjeringen.no</p>
    <p>Justisdepartementet arrangerte et høringsseminar om EUs datalagringsdirektiv mandag 31. mai 2010.</p>
    <p type="title">Justisminister</p>
    <p type="title">Knut  Storberget</p>
    <p>Kalender</p>
    <p>Bildearkiv</p>
    <p>Taler og artikler</p>
    <p>Podkast</p>
    <p>Mer om ministeren</p>
    <p type="title">Statsbudsjettet 2011</p>
    <p>– Vi ser nå resultatene av en aktiv, helhetlig justispolitikk i hele straffesakskjeden, sier justisminister Knut Storberget. Med budsjettforslaget for 2011 tar vi enda et skritt mot et tryggere velferdssamfunn. Les alt om statsbudsjettet for justissektoren her.</p>
    <p type="title">Stavern: Rekordopptaket på Politihøgskolen videreføres</p>
    <p>[05.10.2010]</p>
    <p>Regjeringen foreslår å videreføre det rekordhøye studentopptaket til Politihøgskolen på 720 studenter i 2011. Det betyr at politiutdanningen videreføres i Stavern.</p>
    <p type="title">Ny vergemålslov styrker rettssikkerheten</p>
    <p>[05.10.2010]</p>
    <p>Regjeringen foreslår å bevilge 20 millioner kroner til et prosjekt som skal forberede ikrafttredelse av den nye vergemålsloven.</p>
    <p type="title">Nye Gulating lagmannsrett</p>
    <p>[05.10.2010]</p>
    <p>Nye Gulating lagmannsrett skal stå ferdig sommeren 2011. No foreslår Regjeringa å løyva 36,2 millionar kronar til dekking av meirutgiftar til eingongsinvesteringar, husleige og drift ved Gulating.</p>
    <p type="title">Satsar på kriminalomsorga i Hordaland</p>
    <p>[05.10.2010]</p>
    <p>Regjeringa vil styrkje løyvinga til kriminalomsorga med 10 millionar for å auke kapasiteten på ordninga med elektronisk kontroll, mellom anna i Hordaland. Samstundes vil regjeringa gjere drifta ved Bjørgvin fengsel permanent, og auke opptaket til fengselsbetentutdanninga.</p>
    <p type="title">Nytt aktivitetsbygg ved Oslo fengsel</p>
    <p>[05.10.2010]</p>
    <p>Oslo fengsel er landets største og trenger et godt aktiveringstilbud for de innsatte. Derfor foreslår Regjeringen å bevilge 15 millioner kroner til nytt aktivitetsbygg ved fengselet.</p>
    <p type="title">SENTRALE TEMAER</p>
    <p>DNA-reformen | Overgrep mot barn | Politi | Rettshjelp | Tolkningsuttalelser</p>
    <p type="title">Aktiv, helhetlig justispolitikk</p>
    <p>Etter fire år med rød-grønn regjering er en helt ny straffelov lagt frem. Her blir spesielt vold og overgrep mot kvinner og barn tatt på alvor. Vi har styrket innholdet i soningen, kriminalitets-utviklingen går i riktig retning på flere områder og vi har langt på vei fjernet soningskøen.</p>
    <p type="title">Ny utlendingslov</p>
    <p>1. januar 2010 trådte den nye utlendingsloven i kraft. Den tydeliggjør hvem som har rett til beskyttelse i henhold til våre internasjonale forpliktelser. Adgangen til familie-innvandring er strammes inn, og barns rettigheter er styrket.</p>
    <p type="title">FNs nettverk av mannlige ledere</p>
    <p>Justisminister Knut Storberget er invitert av FNs generalsekretær Ban Ki-moon til å delta i et verdensomspennende nettverk av mannlige ledere. Sammen skal de sette vold mot kvinner på den internasjonale dagsorden.</p>
    <p type="title">Offentleglova - veileder</p>
    <p>Den nye offentleglova trådte i kraft 1. januar 2009. Det mest sentrale formålet med den nye loven er å styrke retten til innsyn i saksdokumenter i forvaltningen. Justisdepartementet har utarbeidet en veileder til loven.</p>
    <p type="title">Arv</p>
    <p>1. juli 2009 trådte endringer i arveloven i kraft. Blant annet har samboere fått styrket sine rettigheter. Her kan du finne informasjon om samboeres rettigheter og andre aspekter ved arv.</p>
    <p type="title">Vold i nære relasjoner</p>
    <p>Regjeringens handlingsplan mot vold i nære relasjoner, <span type="quote">”Vendepunkt”</span>, inneholder 50 konkrete tiltak mot denne formen for kriminalitet. Her kan du finne status for de ulike tiltakene.</p>
    <p type="title">Oppreisning etter motorvognulykker</p>
    <p>Personer som mener å ha et oppreisingskrav mot staten etter en motorvognulykke, oppfordres til å melde fra til Justisdepartementet så snart som mulig.</p>
    <p type="title">Navneendring</p>
    <p>Her kan du laste ned meldingsskjema som brukes for å melde endring av navn. Meldingen skal sendes til skattekontoret i den kommunen hvor personen meldingen gjelder er bosatt.</p>
  </body>
</document>
