<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Juli-08 - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>831</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/lmd/aktuelt/nyheter/2008/jul-08.html?id=520332</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="jul-08.html?id=520332"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Juli-08 - regjeringen.no</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="vep">1</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">2</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">3</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">4</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">5</p>
<p type="listitem">Neste &gt;</p>
</list><p type="title">Reindrift: Bruk av krumkniv</p>
<p xml:lang="vep">[31.07.2008]</p>
<p xml:lang="nno">Reindrift: Landbruks- og matdepartementet har 30. juli 2008 vedtatt en ny forskrift om bruk av krumkniv til bedøving før avliving av tamrein.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Jordbruk: Regionale miljøtilskudd</p>
<p xml:lang="vep">[31.07.2008]</p>
<p>Jordbruk: Flere fylker lyser nå ut midler i tilknytning til ordningen med regionale miljøprogram. I Østfold deltar eksempelvis 60 prosent av bøndene i regionalt miljøprogram for jordbruket.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Mat: Norske matvarepriser blant de mest stabile</p>
<p xml:lang="vep">[31.07.2008]</p>
<p>Mat: Sett i et internasjonalt lys er prisveksten i Norge beskjeden. Og selv om prisene er relativt høye, er nordmenns utgifter til mat lave i forhold til forbruket for øvrig. Det går fram av ferske tall fra Statistisk Sentralbyrå.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Kulturlandskap: God byggeskikk i Seterlandet</p>
<p xml:lang="vep">[31.07.2008]</p>
<p>Kulturlandskap: Nord-Østerdal i Hedmark er et av landets mest aktive seterområder der både aktiv seterdrift og byggeskikk er ivaretatt på en svært god måte. Nå utarbeides det en egen byggeskikkveileder for området.</p>
<p type="title" xml:lang="swe">WTO: Dagsrapport WTO 30. juli</p>
<p type="title">- forhandlingene avsluttet uten enighet</p>
<p xml:lang="vep">[30.07.2008]</p>
<p>På formiddagen innkalte generaldirektør Lamy til et nytt møte i en representativ gruppe på 30 medlemsland på ministernivå (såkalt grønneromsmøte). Utenriksministeren deltok på møtet. På møtet orienterte Lamy om at man sto overfor en svært alvorlig situasjon i forhandlingene.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">WTO: Ikke enighet om ny WTO-avtale i Genève</p>
<p xml:lang="vep">[29.07.2008]</p>
<p>WTO: - Jeg er skuffet over at det ikke var mulig å komme til enighet. Vi kom langt på veien mot en ny handelsavtale. Men på kritiske områder var avstanden mellom viktige land for stor. Nå er det viktig å ta vare på det som er oppnådd, og berede grunnen for å gjenoppta forhandlingene, sier utenriksminister Jonas Gahr Støre.</p>
<p type="title" xml:lang="swe">WTO: Dagsrapport 28. juli</p>
<p xml:lang="vep">[29.07.2008]</p>
<p>WTO: I dagens TNC innledet Lamy som vanlig med å rapportere fra gårsdagens grønneromsmøte og de konsultasjoner som hadde foregått i større og mindre grupper i løpet av gårsdagen. Disse gikk i hovedsak på elementer som ikke er omfattet av fredagens <span type="quote" xml:lang="dan">“pakke”</span>. Han ga en ganske detaljert presentasjon av hvor man sto.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Dyr: Burhøns</p>
<p xml:lang="vep">[29.07.2008]</p>
<p>Dyr: ESA har mottatt en klage der det hevdes at Norge har utsatt forbudet mot hold av høner i tradisjonelle bur med ett år. EFTAs overvåkningsorgan ESA har bedt norske myndigheter om informasjon i sakens anledning.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Skog: Juletre i juli</p>
<p xml:lang="vep">[29.07.2008]</p>
<p xml:lang="nno">Skog: Kva gjer juletreprodusentane i juli? Dei har travle dagar med forming av trea og stell av juletrefelta. Det skal gjødslast, og ugraset skal haldast i sjakk. Juletrenæringa på Agder startar nå eit prosjekt for å få fleire til å dyrke juletre og nobelbar.</p>
<p type="title" xml:lang="swe">WTO: Dagsrapport 27. juli</p>
<p xml:lang="vep">[28.07.2008]</p>
<p>WTO: I dag var det ikke møte i Trade Negotiations Committee (TNC). Dagen ble brukt til en rekke møter medlemslandene i mellom for å komme videre på de mange utestående forhandlingsspørsmålene på landbruk og industrivarer.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Jordbruk: Produksjonstilskudd</p>
<p xml:lang="vep">[28.07.2008]</p>
<p>Jordbruk: Fra 31. juli er det mulig å søke om produksjonstilskudd i jordbruket. Statens landbruksforvaltning oppfordrer alle til å levere søknaden elektronisk via Altinn. Søknadsfristen er 20. august.</p>
<p type="title">Jordbruk: Porsjonspakninger av såvarer</p>
<p xml:lang="vep">[28.07.2008]</p>
<p>Jordbruk: Det foreslås å utvide sesongen for omsetning av porsjonsspakninger av såvarer. Mattilsynet har sendt saken på høring.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Landbruk: Etablerer beitebørs i Oslo og Akershus</p>
<p xml:lang="vep">[28.07.2008]</p>
<p>Landbruk: Fylkesmannen i Oslo og Akershus åpner nå en nettbasert beitebørs. Målet er å øke utnyttelsen av beiteressursene ved å formidle kontakt mellom eiere av beitedyr og beitearealer.</p>
<p type="title" xml:lang="swe">WTO: Dagsrapport 26. juli</p>
<p xml:lang="vep">[27.07.2008]</p>
<p>WTO: I dagens møte i Trade Negotiations Committee (TNC) der alle WTOs medlemsland er til stede innledet generaldirektør Lamy med å informere medlemslandene om den pakken som hadde kommet ut av konsultasjonene dagen før.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">WTO: Må ha flere avklaringer</p>
<p xml:lang="vep">[26.07.2008]</p>
<p>WTO: Landbruks- og matminister Lars Peder Brekk sier det for norsk landbruk er helt nødvendig å få avklaringer på flere områder i de pågående WTO-forhandlingene. Uansett resultat ser han for seg en utfordrende situasjon for norsk landbruk framover.</p>
<p type="title" xml:lang="swe">WTO: Dagsrapport 25. juli</p>
<p type="title">Et betydelig framskritt i forhandlingene</p>
<p xml:lang="vep">[26.07.2008]</p>
<p>WTO: I dagens møte i Trade Negotiations Committee (TNC) der alle WTOs medlemsland er til stede innledet generaldirektør Lamy med å informere medlemslandene om sine konsultasjoner.</p>
<p type="title" xml:lang="swe">WTO: Møtte Frankrikes landbruksminister</p>
<p xml:lang="vep">[26.07.2008]</p>
<p>WTO: Landbruks- og matminister Lars Peder Brekk møtte fredag sin kollega Michel Barnier fra Frankrike og drøftet situasjonen i WTO-forhandlingene. Torsdag hadde Brekk et tilsvarende møte med Brendan Smith som er landbruksminister i Irland.</p>
<p type="title" xml:lang="swe">WTO: Dagsrapport 24. juli</p>
<p xml:lang="vep">[25.07.2008]</p>
<p>I dagens møte i Trade Negotiations Committee (TNC) der alle WTOs medlemsland er til stede innledet generaldirektør Lamy å informere medlemslandene om møtene dagen før med syv sentrale medlemsland (Australia, Brasil, EU, India, Japan, Kina og USA).</p>
<p type="title" xml:lang="nno">FAO: Oppfordrer bøndene til å bli grønnere</p>
<p xml:lang="vep">[25.07.2008]</p>
<p>FAO FNs mat- og jordbruksorganisasjon oppfordrer bønder verden over til å bli med i den pågående grønne revolusjonen, slik den er representert i landbrukformen <span type="quote" xml:lang="eng">"Conservation Agriculture"</span>.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Mat: Årets gang i potetåkeren</p>
<p xml:lang="vep">[25.07.2008]</p>
<p>Mat: På Landbruks- og matdepartementets kampanjeside for Potetens År 2008 kan du følge årets gang i en potetåker gjennom vekstsesongen 2008 gjennom en bildeserie. Her legges det jevnlig ut nye fotos av åkrene til bonde Håkon Wennersgård på Ås. Bildene er levert av Bioforsk Plantehelse.</p>
</body></document>
