<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Girku - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2006</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>510</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/fad/tema/kirke.html?id=1217</origFileName><parallel_text xml:lang="nno" location="kyrkje_id_1217.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="girku_id_1217.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Kirke - regjeringen.no</p>
<p type="title">Kirke</p>
<p>Målet for kirkepolitikken er å legge til rette organisatoriske og økonomiske rammevilkår for Den norske kirke slik at denne kan leve og virke som en bekjennende, misjonerende, tjenende og åpen folkekirke.</p>
<p>Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet har etatsansvar for presteskapet, biskopene, bispedømmerådene, Kirkerådet, Nidaros Domkirkes Restaureringsarbeider, Det praktisk-teologiske seminar og Opplysningsvesenets fond. Departementet har også ansvar for utenlandske krigsgraver i Norge og norske krigsgraver i utlandet.</p>
<p>Departementet forvalter et omfattende kirkelig lov- og regelverk, herunder kirkeloven, gravferdsloven, lov om Opplysningsvesenets fond og helligdagsloven.</p>
<p>Abonner på e-postvarsling</p>
<p type="title">Tidenes kirkebudsjett</p>
<p>[Pressemelding, Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>Den norske kirke er en av budsjettvinnerne i regjeringens forslag til statsbudsjett for 2011. Bevilgningene til kirken foreslås økt med i alt 158 millioner kroner. Det tilsvarer en økning på 10,9 prosent sammenlignet med saldert budsjett for 2010.</p>
<p type="title">Olavstipend til Møre-prest</p>
<p>[Pressemelding, Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet, 28.09.2010]</p>
<p>Soknepresten i Spjelkavik, Olav Gading, ble i dag tildelt årets Olavstipend av kirkestatsråd Rigmor Aasrud. Stipendiet skal han benytte til prosjektet <span type="quote">”Høymesseordning i endring”</span>.</p>
<p type="title">Utdeling av Olavstipend</p>
<p>[Pressemelding, Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet, 27.09.2010]</p>
<p>Kirkestatsråd Rigmor Aasrud vil dele ut årets Olavstipend i Kirkens hus, Rådhusgata 1-3, tirsdag 28. september kl 13.00.</p>
<p type="title">Høring - presesfunksjonen i Bispemøtet i Den norske kirke</p>
<p>[Høringsdokument, Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet, 24.09.2010]</p>
<p>Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet har sendt forslag til ny ordning for presesfunksjonen i Bispemøtet i Den norske kirke på høring, med høringsfrist 25. november 2010.</p>
<p>Høringsfrist: 25. november 2010</p>
<p type="title">Mer enn lønn</p>
<p>[Tale/artikkel, Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet, 17.09.2010]</p>
<p>Lønn er viktig for opplevelsen av Den norske kirke som en attraktiv arbeidsplass, men det er langt fra den eneste nøkkelen til trivsel og mening i arbeidshverdagen, skriver kirkeminister Rigmor Aasrud i et debattinnlegg i Vårt Land og Fædrelandsvennen.</p>
<p type="title">Torstein Lalim ny prost i Nedre Romerike</p>
<p>[Pressemelding, Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet, 03.09.2010]</p>
<p>Administrerende direktør Torstein Lalim er i dag utnevnt til prost i Nedre Romerike prosti i Borg bispedømme.</p>
<p type="title">Skal få slutt på prestemangel</p>
<p>[Pressemelding, Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet, 01.09.2010]</p>
<p>Omdømmebygging og mykere jobbstart skal sørge for at kirken får og beholder nok prester. Fornyings-, administrasjons- og kirkeminister Rigmor Aasrud legger nå frem en tiltaksplan for rekruttering til presteyrket.</p>
<p type="title">Statsråd Aasrud deltar ved åpning av Granavollen pilegrimssenter</p>
<p>[Pressemelding, Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet, 27.08.2010]</p>
<p>Lørdag 28. august deltar statsråd Rigmor Aasrud ved åpningen av Granavollen regionale pilegrimssenter. Statsminister Stoltenberg vil forestå den offisielle åpningen.</p>
<p type="title">Flott med kvinnelige prester</p>
<p>[Tale/artikkel, Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet, 24.08.2010]</p>
<p>Prestetjenesten har endret seg fra å være <span type="quote">”en-mannsbedrifter”</span> til å bli et tverrfaglig samarbeidsprosjekt. Dette er en berikelse for prestetjenesten og vi ønsker en god blanding av kvinner og menn inn i presteyrket, skriver kirkeminister Rigmor Aasrud i Vårt Land 24.</p>
<p type="title">- Tenk nytt om kirkebygget</p>
<p>[Nyhet, Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet, 18.08.2010]</p>
<p>- Bli enige om hva dere ønsker at en ny kirke skal romme, og benytt denne anledningen til å trekke så mange som mulig inn i diskusjonen. Dere må selv bestemme hva dere vil med en ny kirke. Det var fornyings-, administrasjons- og kirkeminister Rigmor Aasruds budskap til de frammøtte på Våler kirkegård.</p>
<p>Flere dokumenter om temaet</p>
</body></document>
