<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>281</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.regjeringen.no/no/aktuelt/helse-og-omsorgsministeren-presenterer-den-samiske-folkehelsemeldingen/id3028413/</origFileName><parallel_text xml:lang="nno" location="kjerkol.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="kjerkol.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Helse- og omsorgsministeren presenterer den samiske folkehelsemeldinga - regjeringen.no</p>
<p xml:lang="nno">Til hovedinnhald</p>
<p xml:lang="fin">Presseinvitasjon:</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Helse- og omsorgsministeren presenterer den samiske folkehelsemeldinga</p>
<p xml:lang="nno">Måndag 18. mars er helse- og omsorgsminister Ingvild Kjerkol i Karasjok for å presentere stortingsmeldinga om folkehelse og levekår i den samiske befolkninga.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Nett-tv&#13; &#13; Presentasjon av den samiske folkehelsemeldinga</p>
<p xml:lang="nno">Sjå sendinga her</p>
<p xml:lang="nno">Den samiske folkehelsemeldinga tar for seg særskilde folkehelseutfordringar for den samiske befolkninga.</p>
<p xml:lang="nno">Den raude tråden er korleis regjeringa vil jobbe for å løyse desse utfordringane med utgangspunkt i samisk kultur og levemåte, og styrke levekår, helse og livskvalitet i den samiske befolkninga. Samiske perspektiv skal i større grad prege den nasjonale folkehelsepolitikken.</p>
<p xml:lang="nno">Meldinga bygger på folkehelsemeldinga som regjeringa la fram våren 2023, kor utjamning av sosial helseforskjellar er eit gjennomgåande tema og overordna målsetting.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Når: </em>Måndag 18. mars klokka 14.00. Dørene opnar klokka 13.30. <em type="italic">Kor: </em>Auditoriet hjå Sametinget, Ávjovárgeaidnu 50, 9730 Kárášjohka/Karasjok </p>
<p type="title" xml:lang="dan">Påmelding</p>
<p xml:lang="nno">Pressa er velkomen til å delta, og kan kontakte kommunikasjonssjef Susanne Moen Stephansen for påmelding. Statsråden er tilgjengeleg for individuelle intervjuar etter framlegginga.</p>
<p xml:lang="nno">Andre som ønsker å vere til stades kan melde seg på per e-post til paamelding@hod.dep.no . <em type="italic">Frist: 13. mars. </em></p>
<p xml:lang="nno">Endeleg bekrefting vil bli sendt ut etter at påmeldingsfristen har gått ut. Kvar organisasjon/verksemd kan sende maks to personar då det er avgrensa med plass i auditoriet.</p>
<p type="title">Strøyming</p>
<p xml:lang="nno">Arrangementet blir filma av Tryggings- og serviceorganisasjon til departementa (DSS) og du kan sjå sendinga direkte på denne sida. Her kan du også laste ned videofila i etterkant. Du kan kontakte DSS på telefon 22 24 88 45 eller e-post dss-videoproduksjon@dss.dep.no for eventuelle spørsmål. Presse som ønsker å bygge inn nett-tv-sendinga på sine nettstader finn embed-kode ved å trykke <span type="quote" xml:lang="nno">«Del video»</span>-knappen i videospelaren på sida.</p>
<p xml:lang="nno">Til toppen</p>
</body></document>
