<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Eanadoalu biras- ja eanapolitihkka - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Landbruks- og matdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2008</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>911</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/lmd/tema/landbrukets-miljo--og-arealpolitikk.html?id=503484</origFileName><parallel_text xml:lang="nno" location="landbruket-sin-miljo--og-arealpolitikk_id_503484.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="eanadoalu-biras--ja-eanapolitihkka_id_503484.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Landbrukets miljø- og arealpolitikk - regjeringen.no</p>
<p type="title">Landbrukets miljø- og arealpolitikk</p>
<p>Landbrukspolitikken skal gi økt verdiskaping og livskvalitet gjennom bærekraftig forvaltning av landbrukets og bygdenes ressurser. Landbruket forvalter 96 prosent av Norges landareal og produserer verdier som er knyttet til kulturlandskap og miljø og er grunnlag for tilhørighet, historie, estetikk og kompetanse. Miljø- og arealressurser er basis for næringsutvikling og bosetting i distriktene og samfunnsplanleggingen skal ta hensyn til dette.</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Klimautfordringene - landbruket en del av løsningen </em>(St.meld. nr. 39 (2008-2009)) </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Jordvern </em></p>
<p type="listitem"><em type="italic">Landbrukets kulturlandskap </em></p>
<p type="listitem"><em type="italic">Landbruks- og matdepartementets miljøstrategi 2008 - 2015 </em></p>
</list><p>Prop. 1 S (2009–2010):</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Næringsutvikling, ressursforvaltning og miljøtiltak </em></p>
</list><p>Abonner på e-postvarsling</p>
<p type="title">Økt satsing på skog-, klima og energitiltak</p>
<p>[05.10.2010]</p>
<p>Regjeringen styrker tiltakene som skal gi økt opptak av CO2 i skog, mer råstoff til bioenergi og økt trebruk med 6 millioner kroner. Totalt foreslår regjeringen å bruke 291 millioner kroner på slike tiltak.</p>
<p type="title">De beste jordbruksarealene under sterkt press</p>
<p>[04.10.2010]</p>
<p>Nær halvparten all omdisponert matjord er omdisponert i 20 kommuner. Så godt som alle disse kommunene ligger i områder med svært gode vilkår for jordbruk, viser en rapport fra Statens landbruksforvaltning (SLF).</p>
<p type="title">Matproduksjon i <span type="quote">”grønne byer”</span></p>
<p>[30.09.2010]</p>
<p>Hagebruk i byer kan bidra til ferske matvarer, nye arbeidsplasser og muliggjør gjenvinning av avfall. I lavinntektsland kan <span type="quote">”grønne byer”</span> og hagebruk bidra til en ny sosial og økonomisk dimensjon.</p>
<p type="title">Satser på ferskvannsfiske i Vest-Agder</p>
<p>[30.09.2010]</p>
<p>I Hægebostad i Vest-Agder satses det nå på intensiv oppfisking i kommunens største vann, Lygne for å gjøre fisken attraktiv for næring. I praksis betyr dette å bruke flere storruser for å få opp liten og lite attraktiv fisk. Håpet er at dette fisket over noen år skal øke fiskestørrelsen og dermed grunnlaget for næringsutvikling.</p>
<p type="title">Naturindeks og skogbruk</p>
<p>[28.09.2010]</p>
<p>Man må vokte seg for å bruke naturindeksen som bevis for tap av biologisk mangfold eller omvendt. Tabloide versjoner kan gjøre naturindeksen til lite annet enn et terningkast, mener landbruks- og matminister Lars Peder Brekk.</p>
<p type="title">Pølser á la Telemark</p>
<p>[16.09.2010]</p>
<p>Hva med et klimavennlig alternativ med lite fett? Prøv denne oppskriften fra Telemark som er utvikla av Rune Nøklegaard, Energi og skogavvirkning AS i Porsgrunn.</p>
<p type="title">Har funnet Norges høyeste trær</p>
<p>[13.09.2010]</p>
<p>Norge har fått to tre-rekorder! Landets to høyeste trær er funnet i Sogn, to graner på henholdsvis 47,2 og 47 meter. Trærne ble målt i et plantefelt anlagt i 1942 i Øygardslia i Kaupanger.</p>
<p type="title">Høring om fremmede arter</p>
<p>[10.09.2010]</p>
<p>Direktoratet for naturforvaltning har hatt på høring et utkast til forskrift om innførsel og utsetting av fremmede arter. Landbruks- og matdepartementet (LMD) har nå avgitt sitt høringssvar til Direktoratet for naturforvaltning.</p>
<p type="title">Grønt flagg i stadig flere barnehager</p>
<p>[09.09.2010]</p>
<p>I dag er halvparten av Trondheims barnehager Grønt flagg-sertifiserte. - Morgendagens forbrukere skapes tidlig. Det er viktig at små barn blir bevisste på hvor maten kommer fra, sier landbruks- og matminister Lars Peder Brekk.</p>
<p type="title">Klimatilpasser nye sorter i nord</p>
<p>[06.09.2010]</p>
<p>Nye og klimatilpassede sorter av gras og kløver blir viktig for et fortsatt landbruk i nord. Ved Bioforsk Nord er arbeidet med å utvikle nye sorter i gang, og prosjektet blir et av temaene når 130 forskere og andre aktører fra hele Nordkalotten samles for å diskutere nordlig landbruk og klima.</p>
<p type="title">Ny strategi for skogplanteforedling</p>
<p>[01.09.2010]</p>
<p>Gran som vokser under endrede klimaforhold. Økt volumproduksjon som bidrar til økt CO2-opptak. God kvalitet, lite råte, og bevaring av genetisk variasjon er de viktigste målene i ny strategi for skogplanteforedling.</p>
<p type="title">Klimaendringer påvirker bøndenes miljøinnsats</p>
<p>[24.08.2010]</p>
<p>Omfattende tiltak er igangsatt i jordbruket for å redusere avrenning til vann og vassdrag. Til tross for dette er det bare få av de overvåkede jordbruksbekkene som har fått bedre vannkvalitet. Årsaken er trolig at klimaendringene fører til økt nedbør som motarbeider bøndenes miljøinnsats.</p>
<p type="title">Ny mulighet til å søke midler til klimaprosjekter</p>
<p>[23.08.2010]</p>
<p>1. oktober er fristen for andre søknadsrunde til klimaprogrammet i 2010, et femårig utviklingsprogram for klimatiltak i jordbruket. Det finansierer blant annet kartlegginger, utredninger, formidlingstiltak og forprosjekter til større forskningsprosjekt. Den økonomiske rammen i 2010 er 6 millioner kroner.</p>
<p type="title">Møtte ildsjeler fra utvalgte kulturlandskap</p>
<p>[17.08.2010]</p>
<p>Landbruks- og matminister Lars Peder Brekk møtte representanter fra de 22 utvalgte kulturlandskap i hele Norge på en såkalt nettverksamling. Det skjedde i Leikanger i Sogn og Fjordane i dag.</p>
<p type="title">Lars Peder Brekk til Sogn</p>
<p>[17.08.2010]</p>
<p>Landbruks- og matminister Lars Peder Brekk besøker Sogn tirsdag 17. august. Dagen starter i Leikanger med vandring i kulturlandskap i området Grinde-Engjasetet og besøk hos en av Sogns mange bringebærprodusenter.</p>
<p type="title">Kartlegger arealverdier i Oslo og Akershus</p>
<p>[12.08.2010]</p>
<p>Fylkesmannen i Oslo og Akershus, med landbruksavdelingen som prosjektansvarlig, har nå gjennomført en kartlegging av arealverdier knyttet til landbruk, miljø og beredskap. Prosjektet skal vise hvilket handlingsrom som finnes for omdisponering av arealer til utbyggingsformål.</p>
<p type="title">Vil finne løsning for Levende skog</p>
<p>[12.08.2010]</p>
<p>Skogeierne og miljøorganisasjonene avbrøt tidligere i sommer forhandlingene om Levende Skog-avtalen for bærekraftig skogbruk og sertifiseringsløsninger for tømmer. Landbruks- og matminister Lars Peder Brekk møtte partene i går for å drøfte situasjonen og se på mulige løsninger.</p>
<p type="title">Levende skog</p>
<p>[11.08.2010]</p>
<p>Skogeierne og miljøorganisasjonene avbrøt tidligere i sommer forhandlingene om Levende Skog-avtalen for merking av tømmer. Landbruks- og matminister Lars Peder Brekk inviterer partene til et møte i dag for å drøfte situasjonen og se på mulige løsninger.</p>
<p type="title">Kraftig redusert fosforgjødsling i Vestre Vansjø</p>
<p>[05.08.2010]</p>
<p>Tiltaksprosjektet i Vestre Vansjø i Østfold kan allerede i sitt tredje år vise til gode resultater. Fosforgjødslingen er redusert uten tap i avlingsmengde og kvalitet.</p>
<p type="title">Planter popler for matsikkerhet</p>
<p>[04.08.2010]</p>
<p>Poppelplanting er med på å gjøre matjord som er flyttet med flom fruktbar igjen. Rundt 1 million kinesere nyter godt av prosjektet.</p>
</body></document>