<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>Eanadoalu kultureanadat - regjeringen.no</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="" lastname="Landbruks- og matdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/>
    </author>
    <year>2008</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>regjeringen.no</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>463</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/lmd/tema/landbrukets-miljo--og-arealpolitikk/landbrukets-kulturlandskap.html?id=503486</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="eanadoalu-kultureanadat_id_503486.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Landbrukets kulturlandskap - regjeringen.no</p>
    <p type="title">Landbrukets kulturlandskap</p>
    <p>Kulturlandskapet er et resultat av landbruksdrift med beiting, dyrking og hogst. Kulturlandskapet endrer seg over tid. Gjengroing av kulturlandskapet fører til tap av både naturtyper og arter. Naturbeiteområder, urterike slåtteenger, kystlyngheier og andre kulturpåvirkede naturtyper er som følge av endringer i landbruksdriften, i ferd med å bli stadig sjeldnere.</p>
    <p>Biologisk mangfold, kulturminner og andre verdier i kulturlandskapet er ikke bare en verdifull arv, men også ressurser som kan legge grunnlag for nye arbeidsplasser og økt næringsutvikling i Norge. Verdiene ivaretas gjennom et aktivt landbruk og dette skjer både gjennom de generelle, men også de spesielle ordningene over jordbruksavtalen. Samtidig er det nødvendig å ta hensyn til ulike miljøkvaliteter som krever særskilt forvaltning.</p>
    <p type="title">Møtte ildsjeler fra utvalgte kulturlandskap</p>
    <p>[17.08.2010]</p>
    <p>Landbruks- og matminister Lars Peder Brekk møtte representanter fra de 22 utvalgte kulturlandskap i hele Norge på en såkalt nettverksamling. Det skjedde i Leikanger i Sogn og Fjordane i dag.</p>
    <p type="title">Lars Peder Brekk til Sogn</p>
    <p>[17.08.2010]</p>
    <p>Landbruks- og matminister Lars Peder Brekk besøker Sogn tirsdag 17. august. Dagen starter i Leikanger med vandring i kulturlandskap i området Grinde-Engjasetet og besøk hos en av Sogns mange bringebærprodusenter.</p>
    <p type="title">Kulturlandskap med eineståande artsmangfald</p>
    <p>[29.07.2010]</p>
    <p>Bønder på Rennesøy tek vare på dei artsrika områda med lynghei og naturbeitemark som er eit av 22 utvalde kulturlandskap i jordbruket. Alle grunneigarane har inngått 10-årige, bindande avtalar om drift og vedlikehald av området.</p>
    <p type="title">Slåtteng og beitemark i Sørfold</p>
    <p>[21.07.2010]</p>
    <p>De sammensatte arealene i Engan/Ørnes-Kjelvik i Sørfold kommune i Nordland. Her finnes mange unike spor etter menneskelig aktivitet, og er derfor utvalgt kulturlandskap av stor verdi.</p>
    <p type="title">Opplev levende støler i Hallingdal</p>
    <p>[19.07.2010]</p>
    <p>På 12 ulike støler i Hallingdal kan du i sommer oppleve tradisjonell melking og ytsing, gjeting, hesjing og stell av dyra. Stølene tilbyr også servering og salg av fersk stølsmat. Enkelte tilbyr også overnatting og ulike aktiviteter i fine turområder.</p>
    <p type="title">Småskalajordbruk for Blomsøy-Hestøy-Skålvær</p>
    <p>[16.07.2010]</p>
    <p>Med små gårder, små teiger og fravær av moderne, store driftsbygninger er Blomsøy-Hestøy-Skålvær i Alstadhaug kommune en god representant for jordbruket slik det har vært langs kysten. Disse områdene er ett av to nye utvalgte kulturlandskap i 2010.</p>
    <p type="title">Nytt utvalgt kulturlandskap i kystlyngheibeltet</p>
    <p>[15.07.2010]</p>
    <p>Kystlyngheiene på Tarva i Sør-Trøndelag inngår i et belte som strekker seg helt ned til Portugal. Norges rolle blir stadig viktigere for å ta vare på denne landskapstypen.</p>
    <p type="title">To nye utvalgte kulturlandskaper</p>
    <p>[14.07.2010]</p>
    <p>Utvalgte kulturlandskap i jordbruket utvides med to områder når kystlandskapene Tarva i Bjugn og Blomsøy-Hestøy-Skålvær i Alstadhaug nå inkluderes.</p>
    <p type="title">Fjellgardar med god skjøtsel</p>
    <p>[14.07.2010]</p>
    <p>Fjellgardane og seterdalane i Øvre Sunndal er av regjeringa peika ut som Møre og Romsdal sitt utvalte kulturlandskap i jordbruket.</p>
    <p type="title">Sjeldne kulturmarkstyper på Skeisnesset</p>
    <p>[12.07.2010]</p>
    <p>Med sjeldne og truete kulturmarktyper er kystlyngheilandskapet Skei og Skeisnesset på Leka et godt eksempel på kulturlandskap langs norskekysten. Her er flere svært verdifulle vegetasjonstyper.</p>
  </body>
</document>
