<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Dásseárvu sohkabeliid gaskkas - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2006</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>547</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/bld/tema/likestillingsomradet.html?id=1246</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="equality_id_1246.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="dassearvu-sohkabeliid-gaskkas_id_1246.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Likestilling mellom kjønnene - regjeringen.no</p>
<p type="title">Likestilling mellom kjønnene</p>
<p>Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet har hovedansvaret for arbeidet med regjeringens kjønnslikestillingspolitikk, men alle departementene har et ansvar for egne politikkområder.</p>
<p>Departementet arbeider med spørsmål som angår kjønnslikestilling i arbeidsliv, kvinner og makt, menn og likestilling og deltar i internasjonalt samarbeid om kjønnslikestilling. Departementet er pådriver for arbeidet med å utvikle et kjønnsperspektiv i statsbudsjettet.</p>
<p>Kjønnsdiskriminering er forbudt etter likestillingsloven. Likestillings- og diskrimineringsombudet skal sikre at loven blir fulgt.</p>
<p>Abonner på e-postvarsling</p>
<p type="title">Norges 8. rapport til FNs kvinnediskrimineringskomité (CEDAW)</p>
<p>Den 20.september 2010 leverte Norge sin 8. rapport om gjennomføringen av rettighetene i FNs konvensjon om avskaffelse av alle former for diskriminering av kvinner til FNs kvinnediskrimineringskomité (CEDAW).</p>
<p type="title">DISKRIMINERINGSVERN</p>
<p>Vi har lovfestede forbud mot diskriminering på grunn av kjønn, etnisitet, nasjonal opprinnelse, avstamning, hudfarge, språk, religion, livssyn, politisk syn, medlemskap i arbeidstakerorganisasjon, seksuell orientering, nedsatt funksjonsevne, alder, midlertidig ansettelse eller deltidsansettelse.</p>
<p type="title">Statsråd Audun Lysbakken møtte lederen for FNs befolkningsfond (UNFPA)</p>
<p>Statsråd Audun Lysbakken møtte lederen for FNs befolkningsfond (UNFPA) Thoraya Ahmed Obaid, fredag 13. november 2009 for å snakke om utfordringer på likestillingsområdet</p>
<p type="title">Siste dokumenter om Likestillingsområdet</p>
<p type="title">25 millioner til ny offensiv mot ufrivillig deltid og for heltid</p>
<p>[Pressemelding, Arbeidsdepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>Regjeringen vil bevilge 25 millioner kroner i 2011 som et ledd i en treårig offensiv for å begrense ufrivillig deltid og bedre muligheten for heltid.</p>
<p type="title">Vedtak for likestilling i FNs menneskerettighetsråd</p>
<p>[Nyhet, Utenriksdepartementet, 04.10.2010]</p>
<p>I et enstemmig vedtak 1. oktober besluttet FNs menneskerettighetsråd å opprette en arbeidsgruppe med fokus på å avskaffe diskriminering av kvinner. Arbeidsgruppen skal komme med konkrete anbefalinger til hvordan medlemslandene kan avskaffe kvinnediskriminering, både i lovverk og i praksis.</p>
<p type="title">Møtte Norge første dag i ny jobb</p>
<p>[Nyhet, Utenriksdepartementet, 04.10.2010]</p>
<p>Lederen av FNs nye likestillingsenhet, Michelle Bachelet, tok 4. oktober imot statssekretær Espen Barth Eide på sitt nye kontor. Det var Bachelets første bilaterale møte på hennes første dag som sjef for UN Women.</p>
<p type="title">Fylkesnytt fra Vest-Agder 2/2010</p>
<p>[Tidsskrift, Landbruks- og matdepartementet, 29.09.2010]</p>
<p>Fylkesmannen i Vest-Agder er ute med et nytt nummer av fylkesnytt, blant annet med nytt om satsing på lokalmat fra fylket. Prosjektet Lokal mat Agder, Foreningen Landbrukets Dag og Agder Matforum samarbeider tett om videreutvikling av matnettverket i Agder.</p>
<p type="title">Ny handlingsplan for likestilling</p>
<p>[Nyhet, Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet, 28.09.2010]</p>
<p>Regjeringen vedtok i juni 2010 at det skal utvikles en ny handlingsplan for likestilling mellom kjønnene. Handlingsplanen <span type="quote">”Likestilling 2014”</span> vil bli lansert våren 2011 og vil gjelde for perioden 2011-2014.</p>
<p type="title">Norges 8. rapport til FNs kvinnediskrimineringskomité (CEDAW)</p>
<p>[Nyhet, Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet, 21.09.2010]</p>
<p>Den 20.september 2010 leverte Norge sin 8. rapport om gjennomføringen av rettighetene i FNs konvensjon om avskaffelse av alle former for diskriminering av kvinner til FNs kvinnediskrimineringskomité (CEDAW).</p>
<p type="title">Norges 8. rapport til FNs kvinnediskrimineringskomité (CEDAW)</p>
<p>[Redaksjonell artikkel, Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet, 21.09.2010]</p>
<p>Den 20.september 2010 leverte Norge sin 8. rapport om gjennomføringen av rettighetene i FNs konvensjon om avskaffelse av alle former for diskriminering av kvinner til FNs kvinnediskrimineringskomité (CEDAW).</p>
<p type="title">Norge gratulerer ny FN-sjef for likestilling</p>
<p>[Pressemelding, Utenriksdepartementet, 15.09.2010]</p>
<p>Norge gratulerer Chiles tidligere president Michelle Bachelet som leder for FNs nye organisasjon for kvinners rettigheter og likestilling (UN Women).</p>
<p type="title">Evalueringsrapport Regionale sentre for likestilling og mangfold</p>
<p>[Rapport, Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet, 09.09.2010]</p>
<p type="title">Gender Equality - – a key to democracy</p>
<p>[Veiledninger og brosjyrer, Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet, 06.07.2010]</p>
<p>Flere dokumenter om temaet</p>
</body></document>
