<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Láhka ja riekti - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="regjeringen.no" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2006</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>558</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/tema/lov_og_rett.html?id=923</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="law-and-order_id_923.html"/><parallel_text xml:lang="nno" location="lov-og-rett_id_923.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="lahka-ja-riekti_id_923.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Lov og rett - regjeringen.no</p>
<p type="title">Lov og rett</p>
<p>Regjeringen vil ha en aktiv helhetlig kriminalitetsbekjempelse. Å sørge for trygghet i samfunnet er et velfersspørsmål og et stort offentlig ansvar. Målet er å forebygge bedre, oppklare mer, reagere raskere og rehabilitere bedre, derfor må vi ha en målrettet satsing på politiet, på domstolene og på kriminalomsorgen.</p>
<p>Justis- og politidepartementet skal:</p>
<list><p type="listitem">redusere og forebygge kriminalitet</p>
<p type="listitem">øke samfunnets sikkerhet og beredskap</p>
<p type="listitem">bidra til et hensiktsmessig lovverk i takt med samfunnsutviklingen</p>
<p type="listitem">bidra til rettssikkerhet og en rettferdig rettergang</p>
<p type="listitem">gjennomføre straff der tilbakeføring til et normalt samfunnsliv er målet</p>
<p type="listitem">forebygge og løse konflikter</p>
</list><p>På denne siden finner du informasjon og dokumenter som berører lov og rett på et overordnet nivå. Du kan utforske temaet nærmere i menyen til høyre.</p>
<p>Abonner på e-postvarsling</p>
<p type="title">Nyheter fra departementene om lov og rett:</p>
<p type="title">124 millioner mer til Kriminalomsorgen</p>
<p>[Pressemelding, Justis- og politidepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>Økt kapasitet i kriminalomsorgen, utvidet bruk av elektronisk hjemmesoning, flere fengselsbetjenter i utdanning, forsterket innsats for å øke antall soningsoverføringer, bedre tilbakeføring og rusmestring. Dette er hovedinnholdet i regjeringens budsjettforslag for kriminalomsorgen.</p>
<p type="title">Rusmestringsenhet til Tromsø fengsel</p>
<p>[Pressemelding, Justis- og politidepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>Regjeringen foreslår å bevilge fem millioner kroner til to nye rusmestringsenheter i 2011. Den ene skal etableres ved Tromsø fengsel.</p>
<p type="title">Nye Gulating lagmannsrett</p>
<p>[Pressemelding, Justis- og politidepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>Nye Gulating lagmannsrett skal stå ferdig sommeren 2011. No foreslår Regjeringa å løyva 36,2 millionar kronar til dekking av meirutgiftar til eingongsinvesteringar, husleige og drift ved Gulating.</p>
<p type="title">Nytt aktivitetsbygg ved Oslo fengsel</p>
<p>[Pressemelding, Justis- og politidepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>Oslo fengsel er landets største og trenger et godt aktiveringstilbud for de innsatte. Derfor foreslår Regjeringen å bevilge 15 millioner kroner til nytt aktivitetsbygg ved fengselet.</p>
<p type="title">Åpenhet og tillit</p>
<p>[Tale/artikkel, Justis- og politidepartementet, 01.10.2010]</p>
<p>Den eneste måten vi kan sikre at Politiets sikkerhetstjeneste har tillit i befolkningen, er ved å være så åpne som mulig om det arbeidet tjenesten gjør, skriver justisministeren i en kronikk i VG.</p>
<p type="title">Vi skal forske på partnerdrap</p>
<p>[Tale/artikkel, Justis- og politidepartementet, 29.09.2010]</p>
<p>VG skriver på lederplass søndag 26. september at det <span type="quote">”er på tide at forskningen på partnerdrap kommer i gang”</span>. Det er jeg naturligvis enig i, skriver statssekretær Astri Aas-Hansen i en replikk i VG.</p>
<p type="title">Tilbakeføringsgarantien: Åpning av servicetorg i Indre Østfold fengsel</p>
<p>[Pressemelding, Justis- og politidepartementet, 24.09.2010]</p>
<p>Arbeidsminister Hanne Bjurstrøm og justisminister Knut Storberget åpnet i dag servicetorget i Indre Østfold fengsel, avdeling Trøgstad. Et 3-årig prosjekt i regi av NAV Østfold og Kriminalomsorgen skal koordinere hjelpetiltak for innsatte, som et ledd i regjeringens satsing på å gi domfelte et bedre liv etter endt soning.</p>
<p type="title">Voldsofrenes rettssikkerhet blir ikke svekket</p>
<p>[Tale/artikkel, Justis- og politidepartementet, 24.09.2010]</p>
<p>Dagbladet fremmer på lederplass tirsdag 14. september kritikk mot regjeringens forslag om å flytte klagebehandlingen i voldsoffererstatningssaker. Forslaget er fremdeles ute på høring, skriver statssekretær Astri Aas-Hansen i et innlegg i Dagbladet.</p>
<p type="title">Langt mellom ord og handling i Høyre</p>
<p>[Tale/artikkel, Justis- og politidepartementet, 16.09.2010]</p>
<p>Høyres ordførerkandidat i Lillehammer, Eivind Falk, skriver i Gudbrandsdølen Dagningen 10. september at politiet må styrkes, og at <span type="quote">”Høyre har foreslått høyere bevilgninger til politiet hvert eneste år”</span>. Dette illustrerer at Høyre i opposisjon er opptatt av symbolpolitikk, skriver statssekretær Terje Moland Pedersen.</p>
<p type="title">Spørsmål og svar om EØS og Efta</p>
<p>[Redaksjonell artikkel, Europaportalen, 09.09.2010]</p>
<p>Her finner du spørsmål - og svar på mye av det du måtte lure på - om Norges forhold til EØS, EU og Schengen.</p>
<p>Flere dokumenter om temaet</p>
</body></document>
