<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Láhkaevttohus riddolávdegotti čuovvoleami birra - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Fiskeri- og kystdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2012</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>540</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/fkd/pressesenter/pressemeldinger/2012/lovforslag-om-oppfolging-av-kystfiskeutv.html?id=675338</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="lahkaevttohus-riddolavdegotti-uovvoleami_id_675338.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 48460 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Lovforslag om oppfølging av kystfiskeutvalget - regjeringen.no</p>
<p><em type="italic">Regjeringa har i dag fremmet en lovproposisjon til oppfølging av kystfiskeutvalgets innstilling om retten til fiske i havet utenfor Finnmark. </em>-Jeg er glad for at vi i dag - etter en omfattende og god prosess - legger fram våre forslag og svar til Stortinget i denne viktige saken. Forslagene baserer seg på enigheten som ble oppnådd etter konsultasjoner med Sametinget, og vi mener tiltakene vil sikre reelle muligheter til å drive og utvikle tradisjonelt fiske for alle som bor i virkeområdet for tiltakene, sier fiskeri- og kystminister Lisbeth Berg-Hansen. I mai 2011 kom fiskeri- og kystministeren og Sametingsrådet til enighet om et sett med tiltak og lovendringer i oppfølgingen av kystfiskeutvalget for Finnmark. De var samtidig enige om at de har en ulik forståelse av hvor langt de folkerettslige forpliktelsene strekker seg i fiskerispørsmål. </p>
<p>Sametingets flertall sluttet seg til tiltakene i plenum, med forbehold om ulik tolkning av rettsgrunnlagene. På bakgrunn av enigheten i konsultasjonene legger regjeringen nå fram en proposisjon om endringer i deltakerloven, havressurslova og finnmarksloven for Stortinget. Sametingets synspunkter til de folkerettslige spørsmålene er synliggjort i særskilte merknader i proposisjonen.</p>
<p>Forslagene er motivert ut fra et ønske om å ta vare på og styrke små - men viktige - fiskerisamfunn i virkeområdet, både som et distriktspolitisk virkemiddel og for å sikre at fiskerireguleringene også for framtida er klart innenfor de rammene som følger av folkeretten.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Nærmere om forslagene:</p>
<p>Det sentrale i forslagene er at det lovfestes en rett til å fiske – på visse vilkår - for alle som bor i Finnmark, Nord-Troms og andre områder i Troms og Nordland som har hatt sjøsamisk bosetting over en viss tid. Fiskeri- og kystdepartementet vil gjennom dette bli avskåret fra å gjennomføre en fullstendig lukking av fisket etter torsk, hyse og sei, uten igjen å endre loven. En slik lovfesting er ikke nødvendig av hensyn til folkeretten eller internrettslig, men regjeringa vil likevel lovfeste en slik rett for å vise den store verdien det kystnære fisket har for utsatte kyst- og fjordområder i nord.</p>
<p>I tillegg er det foreslått å tydeliggjøre Norges folkerettslige forpliktelser i havressursloven og deltakerloven og å sette av en tilleggskvote til åpen gruppe i virkeområdet. For 2011 og 2012 er det allerede satt av 3000 tonn i tilleggskvote.</p>
<p>Videre er det foreslått å opprette en fjordfiskenemnd for Finnmark, Troms og Nordland. Nemnda vil ikke ha beslutningsmyndighet, men vil kunne bli en viktig rådgiver for nasjonale myndigheter, og styrke den lokale innflytelsen i fiskeriforvaltningen. Det vil jobbes videre med å etablere en rammeavtale mellom Fiskeri- og kystdepartementet og Sametinget om konsultasjoner. Arbeidsområdene til fjordfiskenemnda, og vektlegging av dens uttalelser, vil bli vurdert i dette arbeidet.</p>
<p>For å legge til rette for at fiskere får utnyttet lokale ressurser er det foreslått å innføre et forbud mot fiske innenfor fjordlinjene for fartøy over 15 meter, men med muligheter for å gjøre unntak. Til sist er det foreslått at krav om anerkjennelse av enerett eller fortrinnsrett til fiskeplasser som i dag kan framsettes for domstolene, nå skal kunne framsettes for Finnmarkskommisjonen. Om dette er aktuelt for områdene utenfor Finnmark vil måtte vurderes i forbindelse med oppfølgingen av Samerettsutvalget II.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Kontakt: </em>Pressevakt 22 24 66 99 Ekspedisjonssjef Vidar Landmark 92 81 19 99 </p>
</body></document>