<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Biebmu, guolástus ja eanadoallu - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="regjeringen.no" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2006</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>501</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/tema/mat_fiskeri_og_landbruk.html?id=924</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="food-fisheries-and-agriculture_id_924.html"/><parallel_text xml:lang="nno" location="mat-fiskeri-og-landbruk_id_924.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="biebmu-guolastus-ja-eanadoallu_id_924.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Mat, fiskeri og landbruk - regjeringen.no</p>
<p type="title">Mat, fiskeri og landbruk</p>
<p>Matpolitikken skal sikre forbrukerne trygg mat av riktig kvalitet gjennom sunn matproduksjon. Fiskeri- og kystpolitikken skal bidra til en langsiktig miljømessig forsvarlig verdiskapning for hele samfunnet og samtidig bidra til rettferdig fordeling av ressursene. Regjeringens mål er å opprettholde et levende landbruk over hele landet.</p>
<p><em type="italic">Landbruks- og matdepartementet </em>har hovedansvaransvar for matpolitikk og for landbrukspolitikken. <em type="italic">Fiskeri- og kystdepartementet </em>har hovedansvar for fiskeri- og havbruksnæringen, sjømattrygghet og fiskehelse og –velferd. </p>
<p>På denne siden finner du informasjon og dokumenter som berører mat, fiskeri og landbruk på et overordnet nivå. Du kan utforske temaet nærmere i menyen til høyre.</p>
<p>Abonner på e-postvarsling</p>
<p type="title">Nyheter fra departementene om mat, fiskeri og landbruk:</p>
<p type="title">Svar på skriftlig spørsmål nr. 1789 fra stortingsrepresentant Svein Flåtten</p>
<p type="title">Produksjonstilskudd grunnvilkår</p>
<p>[Brev til Stortinget, Landbruks- og matdepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>Produksjonstilskudd grunnvilkår</p>
<p type="title">Naturmangfaldet budsjettvinnar på miljøsida i 2011-budsjettet</p>
<p>[Pressemelding, Miljøverndepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>Arbeidet med naturmangfaldet gis ein ytterlegare auke med 80 millionar kroner i statsbudsjettet for 2011.</p>
<p type="title">Auka satsing mot krypsiv</p>
<p>[Pressemelding, Miljøverndepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>Miljøverndepartementet aukar innsatsen i kampen mot krypsiv og sett av tre millionar kroner på budsjettet for neste år.</p>
<p type="title">Effektiviserer landbruksforvaltningen</p>
<p>[Pressemelding, Landbruks- og matdepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>Effektiviserer pengebruken for å sikre de viktigste oppgavene. Følger opp stortingsmeldingen om et mer klimaeffektivt landbruk. Målretter forskningen og gjør den mer næringsrettet</p>
<p type="title">Budsjett for bedre og sikrere sjøtransport langs kysten</p>
<p>[Pressemelding, Fiskeri- og kystdepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>- Det er et sterkt budsjett for kysten når regjeringa i 2011 vil styrke bevilgningen til oppfølging av Nasjonal transportplan, slepebåtberedskap, beredskap mot akutt forurensning og vrakhåndtering. Videre foreslås å bedre vilkårene for sjøtransporten ved å redusere kystavgiften og bedre den maritime infrastrukturen. Regjeringa vil også prioritere nordområdetiltaket BarentsWatch, samt forlenge garantiavtalene mellom Innovasjon Norge og salgslagene med ett år, sier fiskeri- og kystminister Lisbeth Berg-Hansen.</p>
<p type="title">Flere fiskerihavner og nye tiltak i farleiene</p>
<p>[Pressemelding, Fiskeri- og kystdepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>- Fiskerihavnene er viktige for å videreutvikle fiskerinæringa og sikre bosetting langs kysten. Tiltak i farleiene øker på sin side sikkerheten i sjøtransporten og gjør det lettere å ta seg fram til sjøs. I budsjettfo</p>
<p type="title">Prop. 1 S (2010–2011)</p>
<p>[Proposisjon, Landbruks- og matdepartementet, 05.10.2010]</p>
<p type="title">Økt satsing på skog-, klima og energitiltak</p>
<p>[Pressemelding, Landbruks- og matdepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>Regjeringen styrker tiltakene som skal gi økt opptak av CO2 i skog, mer råstoff til bioenergi og økt trebruk med 6 millioner kroner. Totalt foreslår regjeringen å bruke 291 millioner kroner på slike tiltak.</p>
<p type="title">Styrka beredskap mot akutt forureining</p>
<p>[Pressemelding, Fiskeri- og kystdepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>- For å styrkje beredskapen mot akutt forureining foreslår regjeringa å auke løyvinga til slepebåtberedskap med 30 millionar kroner og midlane til beredskap mot akutt forureining med 25 millionar kroner i budsjettet for 2011. Vidare foreslår vi å løyve 30 millionar kroner til handtering av skipsvrak i 2011, seier fiskeri- og kystminister Lisbeth Berg-Hansen</p>
<p>Flere dokumenter om temaet</p>
</body></document>