<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Birasgáhttendepartemeanta - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Miljøverndepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2006</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>371</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/md.html?id=668</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="md_id_668.html"/><parallel_text xml:lang="nno" location="md_id_668.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="md_id_668.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Miljøverndepartementet - regjeringen.no</p>
<p>Miljøverndepartementet har et særlig ansvar for regjeringens miljøpolitikk.</p>
<p type="title">Miljø- og utviklingsminister</p>
<p type="title">Erik Solheim</p>
<p>Kalender</p>
<p>Pressebilder</p>
<p>Taler og artikler</p>
<p>Podkast</p>
<p>Mer om ministeren</p>
<p type="title">Satsinga på miljø aukar</p>
<p>[05.10.2010]</p>
<p>Dei siste åra har Miljøverndepartementet hatt ein god vekst i budsjetta, og dette held fram. I 2011 kjem dei største aukingane innan oppfølging og vern av naturmangfald og til tiltak i nordområda. I tillegg satsar regjeringa på miljøforsking og på innhenting av kunnskap og data. Innsatsen på klima og kulturminne blir halde oppe på eit høgt nivå.</p>
<p type="title">Naturmangfaldet budsjettvinnar på miljøsida i 2011-budsjettet</p>
<p>[05.10.2010]</p>
<p>Arbeidet med naturmangfaldet gis ein ytterlegare auke med 80 millionar kroner i statsbudsjettet for 2011.</p>
<p type="title">37 millioner til Framsenteret</p>
<p>[05.10.2010]</p>
<p>Regjeringen foreslår å øke bevilgningen til Framsenteret for klima- og miljøforskning med 20 millioner kroner. Dermed vil senteret i Tromsø få totalt 37 millioner kroner over statsbudsjettet i 2011, mot 17 millioner i år.</p>
<p type="title">Auka satsing mot krypsiv</p>
<p>[05.10.2010]</p>
<p>Miljøverndepartementet aukar innsatsen i kampen mot krypsiv og sett av tre millionar kroner på budsjettet for neste år.</p>
<p type="title">Auka satsing på godt vassmiljø med 15 millionar kroner</p>
<p>[05.10.2010]</p>
<p>Miljøverndepartementet sitt budsjett for vassmiljø blir auka med 15 millionar kroner. Det er starten på eit stort løft for vassmiljøet i Noreg.</p>
<p type="title">Styrket klimaprofil i utviklingspolitikken</p>
<p>[05.10.2010]</p>
<p>Regjeringen gir 27,1 milliarder kroner til kampen mot fattigdom i 2011. Økt innsats på ren energi og klimatilpasning styrker klimaprofilen.</p>
<p type="title">Sør-Gjæslingan – kystens svar på Røros – fredes som kulturmiljø</p>
<p>[01.10.2010]</p>
<p>Kongen i statsråd har i dag vedtatt å frede Sør-Gjæslingan kulturmiljø i Nord-Trøndelag – et særegent fiskevær med stor kulturhistorisk verdi.</p>
<p type="title">Siste klimaforhandlingsmøte i Kina før Cancun</p>
<p>[01.10.2010]</p>
<p>Det siste klimaforhandlingsmøtet før toppmøtet i Cancun foregår i Tianjin i Kina 4. til 9. oktober. Dette er et avgjørende møte som vil kunne danne grunnlag for et positivt utfall i Cancun i Mexico.</p>
<p type="title">Møte om miljøsamarbeidet mellom Kina og Norge</p>
<p>[30.09.2010]</p>
<p>Det årlige møtet i miljøsamarbeidet mellom det kinesiske Miljøverndepartementet (Ministry of Environmental Protection, MEP) og det norske Miljøverndepartementet, fant sted i Sanya i Hainan-provinsen i Kina, 11.-13. september 2010.</p>
<p type="title">Framsenteret åpnet i dag</p>
<p>[29.09.2010]</p>
<p>I dag åpnet FRAM – nordområdesenter for klima- og miljøforskning. Framsenteret skal bidra til å opprettholde Norges posisjon som en fremragende forvalter av miljø og naturressurser i nord.</p>
</body></document>
