<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Álgoálbmogiid olmmošvuoigatvuođat - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Utenriksdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2006</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>407</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/ud/tema/menneskerettigheter/menneskerettigheter-urfolk.html?id=434498</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="urfolk_samisk_id_434498.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Urfolks menneskerettigheter - regjeringen.no</p>
<p type="title">Urfolks menneskerettigheter</p>
<p>Arbeidet med å fremme urfolks rettigheter internasjonalt er en prioritert sak for norsk menneskerettighetspolitikk. Urfolk hører i store deler av verden til de mest marginaliserte grupper, økonomisk og politisk. Utenriksdepartementets innsats på dette området skjer i samråd med Sametinget. En viktig del av det norske arbeidet for urfolksrettigheter skjer innen rammene av FN. Norge har blandt annet spilt en viktig rolle i utarbeidelsen av en FN-erklæring om urfolks rettigheter.</p>
<p>Norge har egne retningslinjer for arbeidet med urfolk i utviklingssamarbeidet. En hovedprioritering er å gjøre urfolksgrupper bedre i stand til å fremme sine interesser overfor lokale og nasjonale myndigheter.</p>
<p>Urfolksperspektivet vil stå sentralt i samarbeidet innenfor nordområdene.</p>
<p type="title">FNs permanente forum for urfolk</p>
<p>Permanent forum for urfolkssaker (Forumet) er et rådgivende og koordinerende organ for urfolksspørsmål i FN.</p>
<p type="title">Urfolk i utviklingsarbeidet</p>
<p>I det norske utviklingssamarbeidet er det et ønske om et økt og samlet fokus på urfolk og en helhetlig tilnærming innenfor urfolkssamarbeidet.</p>
<p type="title">Nyeste saker om menneskerettigheter/ urfolk</p>
<p type="title">Erklæring frå EU om den internasjonale dagen for verdas urfolk</p>
<p>[Redaksjonell artikkel, Europaportalen, 09.08.2010]</p>
<p>I dag, på den internasjonale dagen for verdas urfolk, ønskjer eg å sende ein bodskap om støtte til urfolk verda over på vegner av Den europeiske unionen.</p>
<p type="title">Norge på FNs ekspertmøte om urfolks rettigheter</p>
<p>[Nyhet, Utenriksdepartementet, 18.08.2009]</p>
<p>Utdanning og språkopplæring for samer, Finnmark-kommisjonen og nasjonale kompensasjonsordninger var vektlagt i Norges innlegg på FNs ekspertmekanisme for urfolks rettigheter i Genève 10.-14. august.</p>
<p type="title">FNs urfolkserklæring vedtatt</p>
<p>[Nyhet, Utenriksdepartementet, 14.09.2007]</p>
<p>FNs generalforsamling vedtok 13. september erklæringen om urfolksrettigheter med stemmetallene 146 for, 4 mot og 11 avståelser. Australia, Canada, New Zealand og USA stemte imot.</p>
<p type="title">Norge tok opp menneskerettighetssituasjonen</p>
<p>[Nyhet, Utenriksdepartementet, 12.03.2007]</p>
<p>Statssekretær Raymond Johansen holdt mandag Norges hovedinnlegg under åpningen av 4. sesjon i FNs menneskerettighetsråd i Genève. Den forverrede menneskerettighetsituasjonen i Darfur, Sudan er særlig bekymringsfull.</p>
<p type="title">Urfolk i utviklingsarbeidet</p>
<p>[Redaksjonell artikkel, Utenriksdepartementet, 02.02.2007]</p>
<p>I det norske utviklingssamarbeidet er det et ønske om et økt og samlet fokus på urfolk og en helhetlig tilnærming innenfor urfolkssamarbeidet.</p>
<p type="title">FNs permanente forum for urfolkssaker</p>
<p>[Redaksjonell artikkel, Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet, 26.09.2006]</p>
<p>FNs permanente forum for urfolkssaker er et rådgivende organ for FNs økonomiske og sosiale råd (ECOSOC). Forumet skal råd og anbefalinger i saker som angår verdens urfolk innenfor økonomisk og sosial utvikling,</p>
<p type="title">Norsk innsats for å styrke arbeidet med urfolk i utviklingssamarbeidet</p>
<p>[Plan, Utenriksdepartementet, 29.09.2004]</p>
<p>Flere dokumenter om temaet</p>
</body></document>