<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Norgalaččaid neahttagávppašeapmi  Eurohpá njunnošis - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2011</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>263</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/fad/aktuelt/nyheter/2011/nordmenns-netthandel-pa-europatoppen.html?id=631527</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="47-million-kroner-announced-for-bulyst-r_id_631540.html"/><parallel_text xml:lang="nno" location="47-millionar-kroner-til-bulyst-2011_id_631540.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="norgalaaid-neahttagavppaeapmi--eurohpa-njunnois_id_631527.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 34357 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Nordmenns netthandel på europatoppen - regjeringen.no</p>
<p>&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt; HEAD &#13; ======= &#13; &gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt; cc98ec8d55 (Norwegian Bokmål regjeringen.no docs renamed, metadata updated in parallel files)</p>
<p><em type="italic">Nesten dobbelt så mange nordmenn handler på nettet sammenliknet med gjennomsnittet i Europa. - Netthandel gjør Norge mer digitalt og skaper innovasjon, så dette er gledelig, sier fornyingsminister Rigmor Aasrud i en kommentar til analysen fra SSB. </em></p>
<p>Mens 70 prosent av innbyggere i Norge handler på Internett, gjør kun 37 prosent av EU-innbyggerne det samme.</p>
<p>- Netthandel øker tilfanget på avanserte IKT-tjenester og innovasjon i vare- og tjenestenæringene. Ca. 20 prosent av den totale omsetningen i næringslivet skjer elektronisk i dag. Jeg tror vi er langt unna å ta ut potensialet på dette området sier fornyingsminister Aasrud.</p>
<p>Nøkkeltall om informasjonssamfunnet 2009 viser at 43 prosent av befolkningen brukte nettet til å kjøpe reiser og overnatting. 38 prosent kjøpte billetter, mens om lag én av fire handlet klær, bøker, film og musikk på nettet i 2009.</p>
<p>Andelen som handler på nettet, har økt med ni prosent fra 2006 til 2009. Halvparten av dem som ikke handler på nettet, begrunner dette med at de foretrekker å handle personlig. Men også bekymring for betalingssikkerheten, personvern og manglende kunnskaper begrenser netthandelen, viser analysen. Av analysen går det også frem at eldre i stadig større grad bruker nettet til å kjøpe varer og tjenester. Mens én av ti seniorer handlet på nettet i 2006, var dette tallet tredoblet i 2009.</p>
<p>Hele statistikken er tilgjengelig på nettsidene til SSB.</p>
<p>======= document.write(dc('Eoi_1', '360857190A59581846535218525750765D574242595B42455946081459581846535218525750765D574242595B424559460C59425A5F575B140B5053445E16570A'));//--&gt; | Nettredaktør Frode Jacobsen</p>
<p>&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt; cc98ec8d55 (Norwegian Bokmål regjeringen.no docs renamed, metadata updated in parallel files)</p>
</body></document>
