<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>Ráđđehus ráhkada ollislašvuođa várdosa dan hárrái mo čuovvulit raportta sápmelaččaid birra  - regjeringen.no</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="" lastname="Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/>
    </author>
    <year>2012</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>regjeringen.no</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>150</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/fad/aktuelt/nyheter/2012/norge-lager-oversikt-om-oppfolgingen-av-.html?id=682549</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sma" location="raehus-rahkada-ollislavuoa-vardosa-dan-h_id_682549.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="raehus-rahkada-ollislavuoa-vardosa-dan-h_id_682549.html"/>
    <parallel_text xml:lang="smj" location="raehus-rahkada-ollislavuoa-vardosa-dan-h_id_682549.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 48460 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Regjeringen lager oversikt om oppfølgingen av rapport om samene - regjeringen.no</p>
    <p>
      <em type="italic">Norge vil følge opp anbefalingene fra spesialrapportøren for urfolks rettigheters om situasjonen for samene i Norge. Fornyings, administrasjons- og kirkedepartementet leder arbeidet med å lage en oversikt på de områder hvor det er naturlig. Dette ble presentert på FNs permanente forum for urfolks 11. sesjon i New York i går. </em>
    </p>
    <p>FNs spesialrapportør for urfolks rettigheter, James Anaya, leverte høsten 2011 sin rapport om situasjonen for samene i Norge, Sverige og Finland. Rapporten tar utgangspunkt i en konferanse som Samisk parlamentarisk råd holdt i april 2010. Konferansen hadde deltakelse fra de tre sametingene og representanter for de tre regjeringene, der spesialrapportøren innhentet informasjon og synspunkter. </p>
    <p>Oversikt om oppfølgingen vil bli ferdigstilt i forkant av at urfolkssaker behandles i aktuelle FN-organ i 2012, og vil bli oppdatert i 2013 og 2014.</p>
    <p xml:lang="nno">Norges innlegg i Permanent forum Spesialrapportørens rapport om Norge (PDF)</p>
  </body>
</document>
