<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Nyheter - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>727</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/fad/aktuelt/nyheter.html?id=348</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="news.html?id=348"/><parallel_text xml:lang="nno" location="nyheiter.html?id=348"/><parallel_text xml:lang="sme" location="nyheter.html?id=348"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nno">Nyheter - regjeringen.no</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="vep">1</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">2</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">3</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">4</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">5</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">6</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">7</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">8</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">9</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">10</p>
<p type="listitem">Neste &gt;</p>
</list><p type="title" xml:lang="vep">Tidenes kirkebudsjett</p>
<p xml:lang="vep">[05.10.2010]</p>
<p>Den norske kirke er en av budsjettvinnerne i regjeringens forslag til statsbudsjett for 2011. Bevilgningene til kirken foreslås økt med i alt 158 millioner kroner. Det tilsvarer en økning på 10,9 prosent sammenlignet med saldert budsjett for 2010.</p>
<p type="title">Rehabilitering av taket på Slottet</p>
<p xml:lang="vep">[05.10.2010]</p>
<p>Regjeringen foreslår en startbevilgning på 25 millioner kroner til rehabilitering av taket på Slottet i 2011. Totale kostnader for prosjektet er beregnet til 112,6 millioner kroner, og arbeidene vil starte i første halvdel neste år.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Stor byggevirksomhet i 2011</p>
<p xml:lang="vep">[05.10.2010]</p>
<p>I statsbudsjettet for 2011 legger Regjeringen opp til fortsatt høy statlig byggevirksomhet. Investeringsbudsjettet under Fornyings- administrasjons- og kirkedepartementet utgjør 3,2 milliarder kroner.</p>
<p type="title">Regjeringen styrker satsingen på samiske språk</p>
<p xml:lang="vep">[05.10.2010]</p>
<p>Bevilgningen til samiske formål vil i 2011 utgjøre om lag 829 millioner kroner, en økning på 27 millioner kroner fra 2010. Sametinget vil i 2011 forvalte om lag 360 millioner kroner, en økning på 13 millioner kroner.</p>
<p type="title">Ny rapport om det samiske samfunnet</p>
<p xml:lang="vep">[01.10.2010]</p>
<p>Samiske medier har hatt en positiv utvikling siden årtusenskiftet. Spesielt TV-sendinger har stor appell, og bruken av samiske internettmedier er i framgang. Det har imidlertid vært en nedgang i opplaget til de samiskspråklige avisene. Det viser rapporten Samiske tall forteller – 3, som ble lagt fram av faglig analysegruppe for samisk statistikk i dag.</p>
<p type="title">Store geografiske hastighetsforskjeller i bredbåndstilbudet</p>
<p xml:lang="vep">[01.10.2010]</p>
<p>I dag har nesten alle bedrifter og husholdninger et grunnleggende bredbåndstilbud, men for de høyere hastighetene er det store geografiske forskjeller. Det viser en ny rapport.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Aasrud gratulerer Seniornett med SeniorSurf-dagen</p>
<p xml:lang="vep">[30.09.2010]</p>
<p>Foreningen Seniornett gjør et viktig arbeid for å bidra til at flere eldre behersker bruk av digitale verktøy og tjenester.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Fornyingsministeren diskuterer IKT-politikk og verdiskaping med bransjen</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Presseinvitasjon/ priv. til red.</p>
<p xml:lang="vep">[30.09.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Fornyings- og administrasjonsminister Rigmor Aaserud vil drøfte IKT-trender og politikkutfordringer i et samråd med bransjen 1. oktober kl 0830-1030. Pressen er velkommen.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Møte med Teknologirådet</p>
<p xml:lang="vep">[30.09.2010]</p>
<p>Fornyingsminister Rigmor Aasrud møtte i går direktør Tore Tennøe og prosjektleder Åse Kari Haugeto i Teknologirådet. Temaet for møtet var hvordan helseinformasjon og –tjenester til innbyggerne kan bli bedre gjennom bruk av internetteknologi.</p>
<p type="title">Olavstipend til Møre-prest</p>
<p xml:lang="vep">[28.09.2010]</p>
<p>Soknepresten i Spjelkavik, Olav Gading, ble i dag tildelt årets Olavstipend av kirkestatsråd Rigmor Aasrud. Stipendiet skal han benytte til prosjektet <span type="quote">”Høymesseordning i endring”</span>.</p>
<p type="title">Data.norge.no velger Computas</p>
<p xml:lang="vep">[27.09.2010]</p>
<p>Fornyingsdepartementet har valgt Computas AS som leverandør for oppdraget med å utvikle nettstedet data.norge.no.</p>
<p type="title">Utdeling av Olavstipend</p>
<p xml:lang="vep">[27.09.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Kirkestatsråd Rigmor Aasrud vil dele ut årets Olavstipend i Kirkens hus, Rådhusgata 1-3, tirsdag 28. september kl 13.00.</p>
<p type="title">Aasrud besøker Hamar</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Presseinvitasjon / priv. til red.</p>
<p xml:lang="vep">[24.09.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Trosopplæring, kartsamarbeid og tv-produksjon står på programmet når fornyings-, administrasjons- og kirkeminister Rigmor Aasrud besøker Hamar 27. september. Pressen er velkommen.</p>
<p type="title">Staten satser tungt på felles e-læring</p>
<p xml:lang="vep">[23.09.2010]</p>
<p>23. september lanserte Difi to nye e-læringsprogram. Ett for nyansatte i staten, som det er om lag 10 000 av hvert år, og ett for nye ledere. Nå kan medarbeidere i staten for første gang ta i bruket sett felles e-læringsverktøy.</p>
<p type="title">-Vi må få på plass en sikkerhetskultur!</p>
<p xml:lang="vep">[22.09.2010]</p>
<p>Norske virksomheter har blitt mer avhengige av IT, men bare 1 av 3 sørger for kontinuerlig opplæring av de ansatte, og under halvparten har sikkerhetsopplæring av nyansatte.</p>
<p type="title">Ravlum på konkurranserettskurs</p>
<p xml:lang="vep">[21.09.2010]</p>
<p>Statssekretær Inger-Anne Ravlum skal delta på åpningen av det årlige konkurranserettskurset i Sandefjord torsdag 23. september. Sammen med avdelingsdirektør Jostein Skaar fra Konkurransetilsynet og direktør Per Andreas Bjørgan fra ESA skal hun belyse temaet konkurransepolitiske utfordringer – myndighetenes prioriteringer.</p>
<p type="title">Skandinavias første forskningslaboratorium i digital etterforskning åpnet på Gjøvik</p>
<p xml:lang="vep">[20.09.2010]</p>
<p>Norges første forskningslaboratorium i digital etterforskning ble åpnet av fornyingsminister Rigmor Aasrud på Høgskolen i Gjøvik mandag 20. september. - I en digital verden er også kriminaliteten digital, og da må vi ligge i front med etterforskningsteknikkene, sier ministeren. Forskingslaboratoriet er det første av sitt slag i Skandinavia.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Bredt program for Aasrud i Vestfold</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Presseinvitasjon / priv. til red.</p>
<p xml:lang="vep">[20.09.2010]</p>
<p>Fornyingsminister Rigmor Aasrud har et bredt nedslagsfelt når hun onsdag 22. september besøker Vestfold. Bedriftsbesøk, Fylkesmannen, IT-tinget, bryggekapell og skatt står på programmet. Pressen er velkommen til å delta.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Aasrud deler ut Fidusprisen</p>
<p xml:lang="vep">[20.09.2010]</p>
<p>Fornyingsminister Rigmor Aasrud skal tirsdag 21. september dele ut Fidusprisen på Sikkerhetskonferansen 2010. Prisen, som NorSIS og TNS Gallup står bak, er en utmerkelse til en bedrift eller offentlig instans som har utmerket seg på en særlig måte innenfor området informasjonssikkerhet.</p>
</body></document>
