<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>Ođđasat - regjeringen.no</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="" lastname="Forsvarsdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/>
    </author>
    <year>2006</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>regjeringen.no</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>1584</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/fd/aktuelt/nyheter.html?id=389</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="eng" location="news_id_389.html"/>
    <parallel_text xml:lang="nno" location="nyheiter_id_389.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="oasat_id_389.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Nyheter - regjeringen.no</p>
    <list>
      <p type="listitem">1</p>
      <p type="listitem">2</p>
      <p type="listitem">3</p>
      <p type="listitem">4</p>
      <p type="listitem">5</p>
      <p type="listitem">6</p>
      <p type="listitem">7</p>
      <p type="listitem">8</p>
      <p type="listitem">9</p>
      <p type="listitem">10</p>
      <p type="listitem">Neste &gt;</p>
    </list>
    <p type="title">Å støtte er å lede</p>
    <p>[05.10.2010]</p>
    <p>- Ikke bare skal vi ha toleranse for sterke ytringer, vi skal oppmuntre til det! Det jeg har reagert på, er uttrykte holdninger fra befal i intervju om lyst eller hevnlyst som motiv for å ta liv, skriver forsvarsminister Grete Faremo.</p>
    <p type="title">Oppfølging av veteraner</p>
    <p>[05.10.2010]</p>
    <p>Regjeringen viderefører arbeidet med å styrke veteranenes rettigheter og kår. – En handlingsplan legges frem i første halvår 2011. Handlingsplanen vil ha særlig fokus på økt forskning og tverrsektorielt samarbeid, sier forsvarsminister Grete Faremo.</p>
    <p type="title">En slagkraftig marine</p>
    <p>[05.10.2010]</p>
    <p>Regjeringen fortsetter satsningen på Bergen som forsvarsby. I løpet av 2011 vil alle fartøyene i Fridtjof Nansen-klassen og Skjold-klassen være på plass, og dermed vil Norge få en av Europas mest moderne mariner.</p>
    <p type="title">- Et godt, men stramt forsvarsbudsjett</p>
    <p>[05.10.2010]</p>
    <p>Regjeringen foreslår en fortsatt satsing på Forsvaret i 2011 - med et forsvarsbudsjett på 39 249 millioner kroner. Økt aktivitet, nytt materiell og nordområdene prioriteres.</p>
    <p type="title">Mer til Heimevernet i 2011</p>
    <p>[05.10.2010]</p>
    <p>Regjeringen foreslår en bevilgning til Heimevernet på 1 049 millioner kroner i 2011. Forslaget innebærer en faktisk styrking av Heimevernets budsjett med 8 millioner kroner, og en solid opptrapping i øvingsvirksomheten.</p>
    <p type="title">Norges sterke militære engasjement i Afghanistan videreføres</p>
    <p>[05.10.2010]</p>
    <p>ISAF-operasjonen i Afghanistan vil også i 2011 være Norges viktigste internasjonale militære engasjement. Budsjettet for operasjoner i utlandet foreslås derfor styrket med 77 millioner kroner. Det totale budsjettet for utenlandsoperasjoner (kap. 1792) blir dermed på 1 187 millioner kroner.</p>
    <p type="title">Fortsetter satsingen i nord</p>
    <p>[05.10.2010]</p>
    <p>Nye fartøyer og nytt materiell gir økt kapasitet og aktivitet i Forsvaret i 2011, spesielt i nord. – Dette er en del av regjeringens satsning på nordområdene, sier forsvarsminister Grete Faremo.</p>
    <p type="title">Avtale om personell i risikosoner</p>
    <p>[04.10.2010]</p>
    <p>Utenriksminister Jonas Gahr Støre og forsvarsminister Grete Faremo signerte i dag en avtale om Forsvarets utdanning og psykososial oppfølging av UD-personell i krise- og konfliktområder.</p>
    <p type="title">Grove feil om Forsvaret</p>
    <p>[02.10.2010]</p>
    <p>Aftenposten tegner på kommentarplass 30. september et grovt misvisende bilde av status i forsvarssektoren.</p>
    <p type="title">New security challenges – new strategic concept</p>
    <p>[01.10.2010]</p>
    <p>- The financial crisis [...] will affect the assumptions on which NATO’s new Strategic Concept is being based, says Minister of Defence Grete Faremo.</p>
    <p type="title">Øker aktiviteten i Forsvaret</p>
    <p>[29.09.2010]</p>
    <p>- Regjeringens langtidsplan for Forsvaret følges opp. Det blir derfor ingen kutt i forsvarsbudsjettet neste år, sier forsvarsminister Grete Faremo.</p>
    <p type="title">Ny avtale gir store muligheter for norsk forsvarsindustri</p>
    <p>[29.09.2010]</p>
    <p>Statssekretær i Forsvarsdepartementet, Roger Ingebrigtsen undertegnet i dag en avtale om forsvarsmateriellsamarbeid (MoU) med Sør-Korea, Norges tredje største eksportmarked.</p>
    <p type="title">Hedret veteranene fra Korea-krigen</p>
    <p>[29.09.2010]</p>
    <p>Fra 1951 til 1954 tjente 623 norske kvinner og menn freden i det norske feltsykehuset i Korea.</p>
    <p type="title">Vil ha etisk bevissthet</p>
    <p>[27.09.2010]</p>
    <p>- Jeg vil at etisk bevissthet og refleksjon skal gjennomsyre vår sektor – på alle områder og alle nivåer, sier forsvarsminister Grete Faremo.</p>
    <p type="title">Beslutninger for fremtiden</p>
    <p>[27.09.2010]</p>
    <p>- Norge er tjent med å ta høyde for forlengelsen av utviklingsprogrammet på amerikansk side ved å forskyve beslutningsprosessen tilsvarende både for kjøp av kampfly og valg av base, sier forsvarsminister Grete Faremo.</p>
    <p type="title">Protection of Civilians in Current Conflicts – Operational Challenges and Priorities</p>
    <p>[23.09.2010]</p>
    <p>- In a broader perspective, the focus of our work must always be on the consequences felt on the ground, says Minister of Defence Grete Faremo.</p>
    <p type="title">Nordic Defense Conference 2010</p>
    <p>[23.09.2010]</p>
    <p>Minister of Defence Grete Faremo: - At about 20-25 % of the total defence budget, we have one of the highest materiel investment rates in NATO.</p>
    <p type="title">Forsvaret får flygande gigantambulanse</p>
    <p>[22.09.2010]</p>
    <p>- No kan Forsvaret byggje om eit sivilt rutefly til ein stor luftambulanse på 24 timar og dermed styrkje evakueringskapasiteten sin så det monnar, seier forsvarsminister Grete Faremo.</p>
    <p type="title">Satsing på nordområdene</p>
    <p>[22.09.2010]</p>
    <p>- Jeg vil si noen ord om norske interesser i nord og regjeringens videre satsing på nordområdene, med vekt på sikkerhets- og forsvarspolitiske forhold. - Statssekretær Roger Ingebrigtsen i Luftmilitært samfunn.</p>
    <p type="title">Sjef INI med stab til Jørstadmoen</p>
    <p>[20.09.2010]</p>
    <p>– Jeg har besluttet å følge forsvarssjefens anbefaling om å flytte Sjef for Forsvarets informasjonsinfrastruktur med stab til Jørstadmoen, sa forsvarsminister Grete Faremo i dag.</p>
    <p type="title">Forsvarets finansiering av forsvarsstrukturen nå og i fremtiden</p>
    <p>[18.09.2010]</p>
    <p>- Vi er på rett vei, men vi har fortsatt utfordringer, sa statssekretær Roger Ingebrigtsen da han lørdag 18. september gjestet Norges forsvarsforening.</p>
    <p type="title">Forsvaret på rett vei</p>
    <p>[18.09.2010]</p>
    <p>- Vi er på rett vei, men vi har fortsatt utfordringer, sa statssekretær Roger Ingebrigtsen da han lørdag 18. september gjestet Norges forsvarsforening.</p>
    <p type="title">Ny generalinspektør i Luftforsvaret</p>
    <p>[17.09.2010]</p>
    <p>Generalmajor Finn Kristian Hannestad er i statsråd 17.september 2010 beordret til tjeneste i stillingen som Generalinspektør for Luftforsvaret (GIL).</p>
    <p type="title">Sjursen fortsetter som adm. dir. i Forsvarsbygg</p>
    <p>[17.09.2010]</p>
    <p>Frode Sjursen (63) fortsetter som administrerende direktør i Forsvarsbygg for en ny åremålsperiode på seks år. Det ble besluttet i statsråd i dag.</p>
    <p type="title">GIHV fra Oslo til Terningmoen</p>
    <p>[16.09.2010]</p>
    <p>Forsvarsministeren har besluttet å følge forsvarssjefens anbefaling om å flytte Generalinspektøren for Heimevernet (GIHV) til Terningmoen.</p>
    <p type="title">Nordområdene og Kystvakten</p>
    <p>[15.09.2010]</p>
    <p>- Vi avvikler KVs ledelseselementer i Oslo og Bergen. Ved å samle alt på Sortland legger vi til rette for synergier innen operative områder, administrasjon og økonomi, sier forsvarsminister Grete Faremo.</p>
    <p type="title">Kystvaktledelsen flyttes til Sortland</p>
    <p>[15.09.2010]</p>
    <p>Forsvarsministeren har besluttet å følge Forsvarssjefens anbefaling om å flytte sjefen for Kystvakten fra Oslo til Sortland. Dette vil samle Kystvaktledelsen på ett sted, styrke organisasjonen og øke synligheten i nordområdene.</p>
    <p type="title">Statssekretæren åpnet FSI leverandørseminar</p>
    <p>[15.09.2010]</p>
    <p>– Norsk forsvarsindustri viser at Norge kan konkurrere internasjonalt og utvikle svært avansert teknologi, sa statssekretær Roger Ingebrigtsen da han i dag åpnet et leverandørseminar for Forsvars- og sikkerhetsindustriens forening.</p>
    <p type="title">Helikoptre til Haakonsvern</p>
    <p>[14.09.2010]</p>
    <p>Regjeringen har besluttet å opprette en enhet med NH-90 helikoptre på Haakonsvern. Helikoptrene skal understøtte fregattvåpenet og Kystvakten i Sør-Norge.</p>
    <p type="title">Vi skal ta vare på menneskene</p>
    <p>[14.09.2010]</p>
    <p>Grunnsteinsnedleggelse for nytt militært treningsanlegg ved Haakonsvern, tirsdag 14. september 2010.</p>
    <p type="title">Seminar om beskyttelse av sivile</p>
    <p>[14.09.2010]</p>
    <p>23. september arrangerer Norges Røde Kors, Forsvarsdepartementet og Forsvarets stabsskole et fordypningsseminar i krigens folkerett. Temaet er: <span type="quote">"Beskyttelse av sivile - operasjonelle utfordringer og prioriteringer"</span>.</p>
    <p type="title">Foreslår Sjøforsvarets rekruttutdanning Madla videreført</p>
    <p>[13.09.2010]</p>
    <p>– Hovedbegrunnelsen er at etablering av ny rekruttskole i Bergen viser seg vesentlig dyrere enn det som opprinnelig ble lagt til grunn, sier forsvarsminister Grete Faremo.</p>
    <p type="title">Viktig samarbeidsavtale mellom Norge og Polen</p>
    <p>[10.09.2010]</p>
    <p>Forsvarsdepartementet inngikk 7. september 2010 en intensjonsavtale om økt samarbeid om forsvarsmateriell med det polske forsvarsdepartementet.</p>
    <p type="title">Diskuterte veteraner med dansk forsvarsminister</p>
    <p>[10.09.2010]</p>
    <p>Forsvarsminister Grete Faremo hadde i går besøk av sin danske kollega, forsvarsminister Gitte Lillelund Bech. De diskuterte blant annet utviklingen og samarbeidet i Afghanistan og ivaretakelse av veteraner.</p>
    <p type="title">Mot Europas mest moderne marine</p>
    <p>[10.09.2010]</p>
    <p>– Dette er en stor og viktig dag for kystnasjonen Norge. Vi har mye å forsvare, og med KNM <span type="quote">”Storm”</span> og Skjold-klassen står vi bedre rustet enn noen gang, sier statssekretær Roger Ingebrigtsen, som overvar dåpen av KNM <span type="quote">”Storm”</span>.</p>
    <p type="title">Forsvarsministeren til Agder</p>
    <p>[09.09.2010]</p>
    <p>Forsvarsminister Grete Faremo besøkte onsdag 8. september Agder-fylkene sammen med utenriksminister Jonas Gahr Støre i forbindelse med regjeringens program <span type="quote">”Samarbeid for arbeid”</span>.</p>
    <p type="title">A significant joint project</p>
    <p>[08.09.2010]</p>
    <p>Madrid, 7 September 2010: Signing address by the Norwegian Minister of Defence, Grete Faremo.</p>
    <p type="title">Norsk-spansk samarbeid om satellitt</p>
    <p>[07.09.2010]</p>
    <p>– Jeg er svært glad for å være her i dag, og jeg ser frem til å følge prosjektet videre, sier forsvarsminister Grete Faremo.</p>
    <p type="title">Besøk av NATOs øverstkommanderende i Europa</p>
    <p>[07.09.2010]</p>
    <p>Forsvarsministeren møtte fredag 3. september <span type="quote">”Supreme Allied Commander Europe”</span> (SACEUR), admiral James Stavridis.</p>
    <p type="title">Kjør debatt!</p>
    <p>[06.09.2010]</p>
    <p>- Armadillo engasjerer! Det er bra. Vi trenger debatt og økt innsikt om det som skjer i felt, sier forsvarsminister Grete Faremo.</p>
    <p type="title">Besøk av spesialstyrkesjef</p>
    <p>[03.09.2010]</p>
    <p>Torsdag 2. september fikk forsvarssjefen og forsvarsministeren besøk av sjefen for de amerikanske spesialstyrkene, USSOCOM, admiral Eric T. Olson.</p>
    <p type="title">Forsker på mangfold i Forsvaret</p>
    <p>[02.09.2010]</p>
    <p>Forsvarsdepartementet etablerer et forskningsprogram knyttet til kjønnsbalanse, mangfold og personalutvikling. – Forskningen er en konsekvens av regjeringens målsetting om å øke kvinneandelen og mangfoldet i Forsvaret, sier forsvarsminister Grete Faremo.</p>
    <p type="title">Ny industrikontrakt for komposittproduksjon til F-35</p>
    <p>[31.08.2010]</p>
    <p>Statssekretær Roger Ingebrigtsen i Forsvarsdepartementet og statssekretær Rikke Lind i Nærings- og handelsdepartementet overvar 31. august kontraktsignering mellom Kongsberg Defence &amp; Aerospace (Kongsberg) og Lockheed Martin for ytterligere produksjon av komposittdeler til F-35.</p>
    <p type="title">Statssekretær Ingebrigtsen i Afghanistan</p>
    <p>[25.08.2010]</p>
    <p>I dag landet Forsvarsdepartementets statssekretær, Roger Ingebrigtsen, i Afghanistan. Han reiser sammen med forsvarssjef Harald Sunde, som skal inspisere de norske styrkene og gjennomføre samtaler med ISAF-ledelsen.</p>
    <p type="title">Norges forsvars- og sikkerhetspolitikk</p>
    <p>[25.08.2010]</p>
    <p>Tale av forsvarsminister Grete Faremo ved stasjonsjefsmøte i UD, tirsdag 24. august 2010.</p>
    <p type="title">Ønsker godt samarbeid i nord</p>
    <p>[19.08.2010]</p>
    <p>- Multinasjonal tilstedeværelse i nord er viktig for oss, og vi setter pris på at våre nære allierte vil trene i Norge, sa forsvarsminister Grete Faremo da hun hadde besøk av admiral Gary Roughead, sjefen for den amerikanske marinen.</p>
    <p type="title">Forsvarsministeren døpte nye transportfly</p>
    <p>[17.08.2010]</p>
    <p>- Dette er en suksesshistorie, sa forsvarsminister Grete Faremo da hun døpte to nye transportfly på Gardermoen i dag. Nå er hele flåten med fire nye Hercules C-130J på plass.</p>
    <p type="title">Forsvarsministeren døyper transportfly</p>
    <p>[13.08.2010]</p>
    <p>Tysdag 17. august vil forsvarsminister Grete Faremo døype dei to siste av dei nye transportflya Hercules C-130J til Forsvaret. Transportflyflåta er no komplett.</p>
    <p type="title">Forsker på veteraner</p>
    <p>[11.08.2010]</p>
    <p>Forsvarsdepartementet har bevilget penger til et forskningsprosjekt for å få mer innsikt i veteraners helse og livssituasjon. – Med mer kunnskap vil vi bedre kunne hjelpe de veteranene som trenger det, sier forsvarsminister Grete Faremo.</p>
    <p type="title">Godt samarbeid med Latvia</p>
    <p>[11.08.2010]</p>
    <p>Latvias forsvarsminister Imants Liegis møtte forsvarsminister Grete Faremo til politiske samtaler 10. august. Møtet ble brukt til å utveksle synspunkter og erfaringer fra det gode samarbeidet som Latvia og Norge har i Maymanah i Afghanistan.</p>
  </body>
</document>
