<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Almmolaš hálddahus - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="regjeringen.no" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2006</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>428</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/tema/offentlig_forvaltning.html?id=927</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="public-administration_id_927.html"/><parallel_text xml:lang="nno" location="offentleg-forvaltning_id_927.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="almmola-halddahus_id_927.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Offentlig forvaltning - regjeringen.no</p>
<p type="title">Offentlig forvaltning</p>
<p>Regjeringen ønsker en sterk og effektiv offentlig sektor som gir innbyggerne gode tjenester, valgfrihet og medbestemmelse. Offentlig sektor skal være i stand til å ivareta hensynet til kvalitet, tilgjengelighet, rettferdighet og økonomisk effektivitet.</p>
<p>Fornyelse og utvikling av offentlig sektor berører mange politikkområder. <em type="italic">Fornyings- og administrasjonsdepartementet </em>ble opprettet i 1. januar 2006 og skal være koordinerende departement i Regjeringens fornyelsesarbeid. </p>
<p>På denne siden finner du informasjon og dokumenter som berører offentlig forvaltning på et overordnet nivå. Du kan utforske temaet nærmere i menyen til høyre.</p>
<p>Abonner på e-postvarsling</p>
<p type="title">Minside</p>
<p>Minside er en brukervennlig inngangsport til det offentlige Norge. Portalen tilgjengeliggjør flere tjenester på ett sted. Hensikten med Minside er å gjøre offentlige tjenester på Internett lettere tilgjengelig for deg som innbygger.</p>
<p type="title">Nyheter fra departementene om offentlig forvaltning:</p>
<p type="title">2,8 milliardar kroner til distrikts- og regionalpolitikken</p>
<p>[Pressemelding, Kommunal- og regionaldepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>Regjeringa foreslår å løyve om lag 2,8 milliardar kroner til distrikts- og regionalpolitikken i 2011. Det er ein auke på nesten 100 millionar kroner frå 2010.</p>
<p type="title">Stor byggevirksomhet i 2011</p>
<p>[Pressemelding, Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>I statsbudsjettet for 2011 legger Regjeringen opp til fortsatt høy statlig byggevirksomhet. Investeringsbudsjettet under Fornyings- administrasjons- og kirkedepartementet utgjør 3,2 milliarder kroner.</p>
<p type="title">Aust-Agder fylkeskommune</p>
<p type="title">- Rapportering fra arbeidet med regional utvikling i Aust-Agder 2009</p>
<p>[Redaksjonell artikkel, Kommunal- og regionaldepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>- Rapportering fra arbeidet med regional utvikling i Aust-Agder 2009</p>
<p type="title">11,5 millionar kroner til regional utvikling i Vestfold</p>
<p>[Pressemelding, Kommunal- og regionaldepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>Regjeringa vidarefører tilskotet til regional utvikling i Vestfold i 2011.</p>
<p type="title">114,3 millionar kroner til regional utvikling i Nord-Trøndelag</p>
<p>[Pressemelding, Kommunal- og regionaldepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>Tilskotet til regional utvikling i Nord-Trøndelag skal aukast frå 107,9 millionar kroner i 2010 til 114,3 millionar kroner i 2011.</p>
<p type="title">21,1 millionar kroner til regional utvikling i Østfold</p>
<p>[Pressemelding, Kommunal- og regionaldepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>Tilskotet til regional utvikling i Østfold skal aukast frå 20,8 millionar kroner i 2010 til 21,1 millionar kroner i 2011.</p>
<p type="title">Midler til fylkeskommunenes arbeid med regional utvikling i 2011</p>
<p>[Redaksjonell artikkel, Kommunal- og regionaldepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>Størsteparten av midlene til distrikts- og regionalpolitikken blir forvaltet av fylkeskommunene. Fylkesvise pressemeldinger viser hvor mye hver enkelt fylkeskommune får i 2011.</p>
<p type="title">Orienteringsbrev til fylkeskommuner, virkemiddelapparat og Distriktssenteret 2011</p>
<p type="title">Brev til fylkeskommuner, virkemiddelapparat og Distriktssenteret</p>
<p>[Redaksjonell artikkel, Kommunal- og regionaldepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>Ved framleggingen av statsbudsjettet for 2011 sender Kommunal- og regionaldepartementet ut orienteringsbrev til de viktigste samarbeidspartnerne.</p>
<p type="title">79,2 millionar kroner til regional utvikling i Oppland</p>
<p>[Pressemelding, Kommunal- og regionaldepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>Tilskotet til regional utvikling i Oppland skal aukast frå 75,6 millionar kroner i 2010 til 79,2 millionar kroner i 2011.</p>
<p>Flere dokumenter om temaet</p>
</body></document>
