<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Oljosuddjengearggusvuohta - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Fiskeri- og kystdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2006</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>698</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/fkd/tema/oljevernberedskap.html?id=1125</origFileName><parallel_text xml:lang="nno" location="trygging-mot-akutt-oljesol_id_1125.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="oljosuddjengearggusvuohta_id_1125.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Oljevernberedskap - regjeringen.no</p>
<p type="title">Oljevernberedskap</p>
<p>Fiskeri- og kystdepartementet og Kystverket har ansvaret for den statlige beredskapen mot akutt forurensning.</p>
<p>Den samlede oljevernberedskapen i Norge inkluderer også kommunal og privat beredskap. Økt petroleumsvirksomhet innebærer økte beredskapsressurser som kan benyttes i statlige oljevernaksjoner.</p>
<p>Kystverkets beredskapsavdeling ivaretar statens ansvar for beredskap og aksjon mot akutt forurensning.</p>
<p><em type="italic">Kystverket har 24 timers vaktberedskap Varslingstelefon: 33 03 48 00 </em></p>
<p>Abonner på e-postvarsling</p>
<p type="title">Bevilgninger og tiltak: Regjeringens arbeid med oljevernberedskap og forebyggende sjøsikkerhet</p>
<p>Oversikt over bevilgninger og tiltak knyttet til regjeringens arbeid med oljevernberedskap og forebyggende sjøsikkerhet.</p>
<p type="title">Siste dokumenter om oljevernberedskap</p>
<p type="title">Styrka beredskap mot akutt forureining</p>
<p>[Pressemelding, Fiskeri- og kystdepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>- For å styrkje beredskapen mot akutt forureining foreslår regjeringa å auke løyvinga til slepebåtberedskap med 30 millionar kroner og midlane til beredskap mot akutt forureining med 25 millionar kroner i budsjettet for 2011. Vidare foreslår vi å løyve 30 millionar kroner til handtering av skipsvrak i 2011, seier fiskeri- og kystminister Lisbeth Berg-Hansen</p>
<p type="title">Fiskefartøy inn i oljevernberedskapen</p>
<p>[Pressemelding, Fiskeri- og kystdepartementet, 03.09.2010]</p>
<p>Fiskefartøy skal kunne brukes i oljevernberedskapen både langs kysten og på sokkelen. – Hensikten er å styrke beredskapen og gi større fleksibilitet, sier nærings- og handelsminister Trond Giske.</p>
<p type="title">Olje- og energiministeren til USA</p>
<p>[Pressemelding, Olje- og energidepartementet, 16.07.2010]</p>
<p>Olje- og energiminister Terje Riis-Johansen reiser i neste uke til USA. Mandag 19. og tirsdag 20. juli deltar han på ministerkonferanse om ren energi i Washington DC. Onsdag reiser olje- og energiministeren til New Orleans for å se arbeidet som gjøres i forbindelse med oljelekkasjen etter ulykken med Deepwater Horizon, og møte relevante representanter fra myndigheter og selskaper.</p>
<p type="title">Fransk-Norsk energisamarbeid</p>
<p>[Nyhet, Olje- og energidepartementet, 14.06.2010]</p>
<p>Miljøvennlig og sikker petroleumsutvinning var et viktig tema under den franske statsminister Francois Fillons Norgesbesøk. I går viste statssekretær i Olje- og energidepartmentet Robin Kåss ham gassanlegget på Melkøya utenfor Hammerfest.</p>
<p type="title">Norge tilbyr seg å bidra med lenser</p>
<p>[Nyhet, Fiskeri- og kystdepartementet, 12.05.2010]</p>
<p>- Jeg har i dag, etter forespørsel fra amerikanske myndigheter, oversendt en oversikt over aktuelt materiell og ekspertise Norge kan bidra med under oljevernaksjonen i Mexico-gulfen. Det er i første rekke lenser som er aktuelt. Kystverket vil følge opp en eventuell konkret forespørsel om ressurser basert på oversikten den amerikanske kystvakten nå har mottatt. I forbindelse med tilbudet om støtte har jeg forsikret meg om at hensynet til vår nasjonale oljevernberedskap er ivaretatt, sier fiskeri- og kystminister Lisbeth Berg-Hansen.</p>
<p type="title">Meir midlar til isbryting og oljevernaksjon</p>
<p>[Pressemelding, Fiskeri- og kystdepartementet, 11.05.2010]</p>
<p>Regjeringa foreslår å løyve 10 millionar kroner til Kystverket som følgje av ekstraordinære kostnader til isbryting vinteren 2010. For å sluttføre opprenskingsarbeidet etter <span type="quote">”Full City”</span>-forliset foreslår regjeringa ei ytterlegare løyving på 34 millionar kroner i revidert budsjett for 2010.</p>
<p type="title">Ulykken i Mexicogulfen</p>
<p>[Nyhet, Olje- og energidepartementet, 04.05.2010]</p>
<p>- Sikkerheten på norsk sokkel er min høyeste prioritet, sier olje- og energiminister Terje Riis-Johansen.</p>
<p type="title">Budsjett for økt sjøsikkerhet langs kysten og en bærekraftig fiskeri- og havbruksnæring</p>
<p>[Pressemelding, Fiskeri- og kystdepartementet, 13.10.2009]</p>
<p>- Regjeringas budsjettforslag skal bidra til å sikre ei langsiktig og bærekraftig ressursforvaltning og levedyktige kystsamfunn. Hovedprioriteringene i budsjettforslaget for Fiskeri- og kystdepartementet er sjøsikkerhet, oppfølging av Nasjonal transportplan og kunnskapsoppbygging for en bærekraftig utvikling av fiskeri- og havbruksnæringa. I tråd med strategien <span type="quote">”Nye byggesteiner i nord”</span> er nordområdene prioritert i disse satsingene, sier fiskeri- og kystminister Sylvia Brustad.</p>
<p type="title">Regjeringa styrker beredskapen mot akutt forurensing</p>
<p>[Pressemelding, Fiskeri- og kystdepartementet, 13.10.2009]</p>
<p>- God beredskap er en viktig del av arbeidet med å styrke sjøtransporten og sikre ei god miljø- og ressursforvaltning. I budsjettforslaget for 2010 foreslår regjeringa derfor å øke bevilgninga til slepebåtberedskapen med 127 millioner kroner. Det foreslås også å videreføre den ekstraordinære budsjettveksten i 2009 til beredskap mot akutt forurensing for å sikre full oppfølging av Kystverkets rapport om styrking av beredskapen i perioden 2006-2010, sier fiskeri- og kystminister Sylvia Brustad.</p>
<p type="title">Miljø, sikkerheit og berekraftig verdiskaping i nord</p>
<p>[Pressemelding, Fiskeri- og kystdepartementet, 13.10.2009]</p>
<p>- Regjeringa legg med budsjettforslaget for 2010 grunnlaget for å føre vidare ei berekraftig forvalting av miljøet og naturressursane i nordområda, i tråd med strategien <span type="quote">”Nye byggesteiner i nord”</span>. Regjeringa ønskjer levande kystsamfunn i nord og foreslår auka løyvingar til sjøsikkerheit og beredskap, forsking og kunnskapsutvikling, marin bioprospektering og vedlikehald på Jan Mayen, seier fiskeri- og kystminister Sylvia Brustad.</p>
<p>Flere dokumenter om temaet</p>
</body></document>