<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>Bajilgovva das mot ráđđehus čuovvola ON eamiálbmotvuoigatvuođaid spesiáladieđiheaddji ávžžuhusaid  - regjeringen.no</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="" lastname="Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/>
    </author>
    <year>2012</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>regjeringen.no</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>178</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/fad/aktuelt/nyheter/2012/oppfolging-rettigheter.html?id=705161</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="bajilgovva-das-mot-raehus-uovvola-on-eam_id_705161.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 48460 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Oversikt over regjeringens oppfølging av anbefalinger fra FNs spesialrapportør for urfolks rettigheter - regjeringen.no</p>
    <p>
      <em type="italic">FNs spesialrapportør for urfolks rettigheter, professor James Anaya, ga i januar 2011 ut en rapport om samenes situasjon i Finland, Sverige og Norge. Regjeringen har nå laget en oversikt over hvordan anbefalingene fra Anaya til Norge følges opp. </em>
    </p>
    <p>Spesialrapportørens rapport fra 2011 inneholder en rekke merknader og anbefalinger til statene. De fleste av anbefalingene til Norge blir allerede fulgt opp, enten ved prosesser som er godt i gang, eller ved at regjeringen har tatt stilling til spørsmålene som er reist.</p>
    <p>Oversikten (på engelsk) er et verktøy for myndighetene i arbeidet med å følge opp anbefalingene fra spesialrapportøren. Dokumentet er skrevet på engelsk for lett å kunne brukes av departementene i aktuelle internasjonale sammenhenger. Oversikten vil bli oppdatert i 2013 og 2014.</p>
    <p xml:lang="eng">Overview of Norway's follow-up of the report (pdf)</p>
    <list>
      <p type="listitem">Rapport fra FNs spesialrapportør for urfolks rettigheter om samenes situasjon i nordiske land - 2011 (PDF)</p>
      <p type="listitem">Rapport fra FNs spesialrapportør for urfolks rettigheter om samenes situasjon i nordiske land - 2011 - norsk oversettelse (PDF)</p>
    </list>
  </body>
</document>
