<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Pressemeldinger - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>1955</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/fad/pressesenter/pressemeldinger.html?id=358</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="press-releases.html?id=358"/><parallel_text xml:lang="nno" location="Pressemeldingar.html?id=358"/><parallel_text xml:lang="sme" location="pressemeldinger.html?id=358"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Pressemeldinger - regjeringen.no</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="vep">1</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">2</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">3</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">4</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">5</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">6</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">7</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">8</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">9</p>
<p type="listitem">Neste &gt;</p>
</list><p type="title" xml:lang="vep">Tidenes kirkebudsjett</p>
<p xml:lang="vep">[05.10.2010]</p>
<p>Den norske kirke er en av budsjettvinnerne i regjeringens forslag til statsbudsjett for 2011. Bevilgningene til kirken foreslås økt med i alt 158 millioner kroner. Det tilsvarer en økning på 10,9 prosent sammenlignet med saldert budsjett for 2010.</p>
<p type="title">Rehabilitering av taket på Slottet</p>
<p xml:lang="vep">[05.10.2010]</p>
<p>Regjeringen foreslår en startbevilgning på 25 millioner kroner til rehabilitering av taket på Slottet i 2011. Totale kostnader for prosjektet er beregnet til 112,6 millioner kroner, og arbeidene vil starte i første halvdel neste år.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Stor byggevirksomhet i 2011</p>
<p xml:lang="vep">[05.10.2010]</p>
<p>I statsbudsjettet for 2011 legger Regjeringen opp til fortsatt høy statlig byggevirksomhet. Investeringsbudsjettet under Fornyings- administrasjons- og kirkedepartementet utgjør 3,2 milliarder kroner.</p>
<p type="title">Regjeringen styrker satsingen på samiske språk</p>
<p xml:lang="vep">[05.10.2010]</p>
<p>Bevilgningen til samiske formål vil i 2011 utgjøre om lag 829 millioner kroner, en økning på 27 millioner kroner fra 2010. Sametinget vil i 2011 forvalte om lag 360 millioner kroner, en økning på 13 millioner kroner.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Fornyingsministeren diskuterer IKT-politikk og verdiskaping med bransjen</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Presseinvitasjon/ priv. til red.</p>
<p xml:lang="vep">[30.09.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Fornyings- og administrasjonsminister Rigmor Aaserud vil drøfte IKT-trender og politikkutfordringer i et samråd med bransjen 1. oktober kl 0830-1030. Pressen er velkommen.</p>
<p type="title">Olavstipend til Møre-prest</p>
<p xml:lang="vep">[28.09.2010]</p>
<p>Soknepresten i Spjelkavik, Olav Gading, ble i dag tildelt årets Olavstipend av kirkestatsråd Rigmor Aasrud. Stipendiet skal han benytte til prosjektet <span type="quote">”Høymesseordning i endring”</span>.</p>
<p type="title">Utdeling av Olavstipend</p>
<p xml:lang="vep">[27.09.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Kirkestatsråd Rigmor Aasrud vil dele ut årets Olavstipend i Kirkens hus, Rådhusgata 1-3, tirsdag 28. september kl 13.00.</p>
<p type="title">Aasrud besøker Hamar</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Presseinvitasjon / priv. til red.</p>
<p xml:lang="vep">[24.09.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Trosopplæring, kartsamarbeid og tv-produksjon står på programmet når fornyings-, administrasjons- og kirkeminister Rigmor Aasrud besøker Hamar 27. september. Pressen er velkommen.</p>
<p type="title">-Vi må få på plass en sikkerhetskultur!</p>
<p xml:lang="vep">[22.09.2010]</p>
<p>Norske virksomheter har blitt mer avhengige av IT, men bare 1 av 3 sørger for kontinuerlig opplæring av de ansatte, og under halvparten har sikkerhetsopplæring av nyansatte.</p>
<p type="title">Skandinavias første forskningslaboratorium i digital etterforskning åpnet på Gjøvik</p>
<p xml:lang="vep">[20.09.2010]</p>
<p>Norges første forskningslaboratorium i digital etterforskning ble åpnet av fornyingsminister Rigmor Aasrud på Høgskolen i Gjøvik mandag 20. september. - I en digital verden er også kriminaliteten digital, og da må vi ligge i front med etterforskningsteknikkene, sier ministeren. Forskingslaboratoriet er det første av sitt slag i Skandinavia.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Bredt program for Aasrud i Vestfold</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Presseinvitasjon / priv. til red.</p>
<p xml:lang="vep">[20.09.2010]</p>
<p>Fornyingsminister Rigmor Aasrud har et bredt nedslagsfelt når hun onsdag 22. september besøker Vestfold. Bedriftsbesøk, Fylkesmannen, IT-tinget, bryggekapell og skatt står på programmet. Pressen er velkommen til å delta.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">8,4 millioner dokumenter vil ikke forsvinne</p>
<p xml:lang="vep">[17.09.2010]</p>
<p>- La det være helt klart, 8,4 millioner dokumenter som i dag ligger i den gamle elektroniske postjournalen (EPJ) kommer ikke til å forsvinne. Det sier fornyingsminister Rigmor Aasrud i en kommentar til oppslag i pressen om at overgangen til ny offentlig elektronisk postjournal (OEP) kan medføre at innholdet i den gamle blir utilgjengelig.</p>
<p type="title">Arbeidsmiljøpris på Hafjell og digital etterforskning på Gjøvik</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Presseinvitasjon / priv. til red.</p>
<p xml:lang="vep">[16.09.2010]</p>
<p>Fornyingsminister Rigmor Aasrud deler ut Arbeidsmiljøprisen 2010 på Hafjell og åpner Skandinavias første digitale etterforskningslaboratorium for forskning på Gjøvik mandag 20. september. Statsråden besøker også Jørstadmoen militærleir. Pressen er velkommen.</p>
<p type="title">Fornyingsministeren besøker Oppland</p>
<p xml:lang="vep">[07.09.2010]</p>
<p>Fornyings-, administrasjons- og kirkeminister Rigmor Aasrud besøker Oppland 8. september i forbindelse med <span type="quote">"Regjeringen ut i landet"</span>. Pressen er velkommen til alle arrangementene.</p>
<p type="title">Endringer i innkjøpsregelverket</p>
<p xml:lang="vep">[03.09.2010]</p>
<p>Nå skal det bli lettere for utenlandske leverandører å kommunisere elektronisk med norske oppdragsgivere. Det er blant hovedendringene i forskrift om offentlige anskaffelser og forskrift om innkjøpsregler i forsyningssektorene som nå trer i kraft.</p>
<p type="title">Torstein Lalim ny prost i Nedre Romerike</p>
<p xml:lang="vep">[03.09.2010]</p>
<p>Administrerende direktør Torstein Lalim er i dag utnevnt til prost i Nedre Romerike prosti i Borg bispedømme.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Skal få slutt på prestemangel</p>
<p xml:lang="vep">[01.09.2010]</p>
<p>Omdømmebygging og mykere jobbstart skal sørge for at kirken får og beholder nok prester. Fornyings-, administrasjons- og kirkeminister Rigmor Aasrud legger nå frem en tiltaksplan for rekruttering til presteyrket.</p>
<p type="title">Statsråd Aasrud deltar ved åpning av Granavollen pilegrimssenter</p>
<p xml:lang="vep">[27.08.2010]</p>
<p>Lørdag 28. august deltar statsråd Rigmor Aasrud ved åpningen av Granavollen regionale pilegrimssenter. Statsminister Stoltenberg vil forestå den offisielle åpningen.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Seniorer med redusert arbeidstid står lenger i arbeid</p>
<p xml:lang="vep">[14.07.2010]</p>
<p>Redusert arbeidstid kan få eldre arbeidstagere til å pensjonere seg senere, men det har primært en positiv effekt på trivsel og helse. Dette er de viktigste funnene i et forsøk Fornyings- administrasjons- og kirkedepartementet (FAD) har gjennomført.</p>
<p type="title">Pharmaq får ikke tvangslisens til å produsere PD-vaksine</p>
<p xml:lang="vep">[08.07.2010]</p>
<p>Pharmaq AS får ikke tvangslisens til å ta i bruk Intervets patent for å produsere vaksine mot laksesykdommen Pancreas Disease (PD). Det har Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet (FAD) i dag avgjort.</p>
<p type="title">Norge - en digital nasjon i verdenstoppen</p>
<p xml:lang="vep">[06.07.2010]</p>
<p>EU har analysert Norge som digital nasjon. Konklusjonen er klar i en ny rapport: Norge er i verdenstoppen når det gjelder bredbåndsutbredelse, internettbruk og likestilt deltagelse i det digitale samfunnet.</p>
<p type="title">Undrum ny ekspedisjonssjef</p>
<p xml:lang="vep">[25.06.2010]</p>
<p>Steinar Undrum er utnevnt til ekspedisjonssjef i Konkurransepolitisk avdeling i Fornyings- administrasjons- og kirkedepartementet.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Fullt gjennomslag overfor ESA</p>
<p xml:lang="vep">[24.06.2010]</p>
<p>Det er ikke i strid med EU-reglene å prioritere ideelle organisasjoner når norske myndigheter kjøper helse- eller omsorgstjenester på det private markedet. Dette fastslår EFTAs overvåkingsorgan ESA i en klagesak der norske kommersielle aktører mente de ble diskriminert. Dermed har Fornyings- administrasjons- og kirkedepartementet fått fullt gjennomslag for sitt syn.</p>
<p type="title">Nettskaperne er kåret</p>
<p xml:lang="vep">[23.06.2010]</p>
<p>Fornyingsminister Rigmor Aasrud har i dag kåret vinnerne av Nettskap 2.0-utlysningen. Skaperne av 17 utvalgte prosjekter får støtte til å videreutvikle sine ideer innen web 2.0 og brukergenererte tjenester. - Nå bruker vi menneskelig kreativitet, skaperevne og teknologi på en ny måte til det beste for samfunnet, sier statsråd Aasrud.</p>
<p type="title">Fornyingsministeren utpeker de første <span type="quote" xml:lang="dan">”Nettskaperne”</span></p>
<p xml:lang="vep">[21.06.2010]</p>
<p>Statsråd Rigmor Aasrud presenterer onsdag 23. juni prosjektene som tildeles midler fra Nettskap 2.0-utlysningen. Seminaret sendes på nett-TV fra kl. 10.00.</p>
<p type="title">Konferanse om inkluderende arbeidsliv i staten</p>
<p xml:lang="vep">[07.06.2010]</p>
<p>Tirsdag 8. juni samles mer enn 300 statlige ledere, personalansvarlige og tillitsvalgte i Oslo for å markere startskuddet for IA-arbeidet i staten etter den nye avtalen.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Kan spare milliarder på smartere grøftegraving for bredbånd</p>
<p xml:lang="vep">[07.06.2010]</p>
<p>- Legg rør for fremtidige fiberkabler, koordiner grøftegravingen og ikke still for strenge krav til gravedybder. På den måten kan samfunnet spare milliarder samtidig som flest mulig får bredbånd. Det er hovedkonklusjonen i en ny rapport om <span type="quote" xml:lang="dan">”god bredbåndsskikk”</span>.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Fylkesmennene diskuterer samhandling og kirkepolitikk</p>
<p xml:lang="vep">[31.05.2010]</p>
<p>Denne uka samles alle landets fylkesmenn og assisterende fylkesmenn til møte i Trondheim og på Ørlandet. Helsepolitikk og samhandlingsreformen er hovedtema for møtet, som også skal diskutere forholdet mellom stat, kirke og kommuner.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Thon ny direktør i Datatilsynet</p>
<p xml:lang="vep">[28.05.2010]</p>
<p>Bjørn Erik Thon (46) ble i statsråd i dag utnevnt til ny direktør i Datatilsynet. Han etterfølger Georg Apenes som nylig gikk av for aldersgrensen.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Tilsetting av ny direktør i Datatilsynet</p>
<p xml:lang="vep">[28.05.2010]</p>
<p xml:lang="nno">I Statsråd fredag 28. mai vil det bli utnevnt ny direktør for Datatilsynet. Fornyings-, administrasjons- og kirkeminister Rigmor Aasrud presenterer den nye direktøren på en pressekonferanse i dag klokka 12.00.</p>
<p type="title">Enighet i det statlige lønnsoppgjøret</p>
<p xml:lang="vep">[27.05.2010]</p>
<p>Det ble torsdag formiddag enighet i meklingen i det statlige lønnsoppgjøret. Oppgjøret har en ramme på om lag 3,3 prosent. - Oppgjøret innebærer et steg i riktig retning for likelønn, det har en god lavlønnsprofil og er et oppgjør innenfor en forsvarlig ramme, sier fornyingsminister Rigmor Aasrud.</p>
<p type="title">Nå kan du kikke forvaltningen i kortene</p>
<p xml:lang="vep">[18.05.2010]</p>
<p>Offentlig elektronisk postjournal (OEP) er lansert som den første av sitt slag i verden. – Fra og med i dag kan alle nå bestille innsyn i sentralforvaltningens dokumenter. Før var det kun journalister som kunne gjøre dette. OEP er åpenhet og demokrati i praksis, sier fornyingsminister Rigmor Aasrud.</p>
<p type="title">Tre millioner til Slottets tak</p>
<p xml:lang="vep">[11.05.2010]</p>
<p>Det er avdekket betydelige skader på Slottets tak. Regjeringen foreslår derfor å bevilge tre millioner kroner for inneværende år til detaljprosjektering av utbedringsarbeidene.</p>
<p type="title">MinID-suksess krever 13 millioner kroner mer</p>
<p xml:lang="vep">[11.05.2010]</p>
<p>Over halvparten av landets voksne befolkning har skaffet seg MinID, og både antall brukere og antall pålogginger stiger fortsatt. - MinID har utviklet seg til å bli en voldsom suksess med dobling i bruken siste år, derfor foreslår regjeringen 13 millioner kroner i en ekstrabevilgning, sier fornyingsminister Rigmor Aasrud.</p>
<p type="title">Mer penger til Nasjonalmuseet</p>
<p xml:lang="vep">[11.05.2010]</p>
<p>Regjeringen foreslår å bevilge 15 millioner kroner til videre prosjektering av vinnerutkastet for nytt Nasjonalmuseum for kunst, arkitektur og design.</p>
<p type="title">Seks millioner til kirkevalg</p>
<p xml:lang="vep">[11.05.2010]</p>
<p>Regjeringen foreslår å bevilge seks millioner kroner i 2010 til forberedelsene av kirkevalgene neste år. Kirkevalgene i 2011 vil foregå samtidig med kommune- og fylkestingsvalget i september. Det er Kirkerådet som har ansvaret for å forberede valgene.</p>
<p type="title">Åpning av Offentlig elektronisk postjournal</p>
<p xml:lang="vep">[11.05.2010]</p>
<p>Fornyingsminister Rigmor Aasrud lanserer Offentlig elektronisk postjournal (OEP) tirsdag 18. mai kl. 11.00. Du kan følge åpningen på nett-tv her på regjeringen.no.</p>
<p type="title">135 søker om over 28 millioner kroner</p>
<p xml:lang="vep">[10.05.2010]</p>
<p>- Responsen er overveldende. Dette viser at det norske nettsamfunnet preges av skaperevne og vilje, kreativitet og kunnskap, sier fornyingsminister Rigmor Aasrud.</p>
<p type="title">Fornyingsministeren besøker Oppland</p>
<p xml:lang="vep">[06.05.2010]</p>
<p>Fornyings-, administrasjons- og kirkeminister Rigmor Aasrud besøker Oppland mandag 10. mai. Formålet med besøket er å få innspill til fornying av offentlig sektor. Temaene er data- og informasjonssikkerhet både sivilt og militært, kommunalt samarbeid på IKT-området og starthjelp for gründere.</p>
<p type="title">Økt støtte til forskning på sør- og lulesamisk språk</p>
<p xml:lang="vep">[03.05.2010]</p>
<p>- Vi trenger mer kunnskap også om de små samiske språkene for at disse skal være sterke og levedyktige språk i framtiden, sier fornyings-, administrasjons- og kirkeminister Rigmor Aasrud. Midlene til styrking av sør- og lulesamisk språk i Forskningsrådets program for samisk forskning er derfor økt med 450 000 kr til 1,65 mill. kroner i 2010.</p>
<p type="title">1,85 millioner kroner i støtte til språktiltak på sør- og lulesamisk</p>
<p xml:lang="vep">[03.05.2010]</p>
<p>- Fylkesmannen i Nordland er en viktig partner i arbeidet med å gjennomføre tiltakene i handlingsplanen for samiske språk når det gjelder sør- og lulesamisk språk. Regjeringen støtter derfor fylkesmannens språktiltak i 2010 med 1,7 mill. kroner, sier fornyings-, administrasjons- og kirkeminister Rigmor Aasrud. I tillegg gis det 150 000 kroner til prosjektet YouTube på lulesamisk.</p>
<p type="title">Fornyingsminister Rigmor Aasruds besøker Bodø</p>
<p xml:lang="vep">[30.04.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Fornyings-, administrasjons-, og kirkeminister Rigmor Aasrud besøker Bodø 1. til 3. mai. Formålet med besøket er å få innspill til fornying av offentlig sektor. Aasrud inviterer til samråd om arbeid for personer med spesielle behov på arbeidsmarkedet. Arbeidernes dag 1. mai markerer statsråden i Sulitjelma.</p>
<p type="title">Brudd i lønnsoppgjøret i staten</p>
<p xml:lang="vep">[30.04.2010]</p>
<p>Fredag 30. april ble det brudd i forhandlingene om ny hovedtariffavtale i staten. Lønnsoppgjøret går nå til mekling. – Innenfor rammen av frontfagsmodellen har regjeringa presentert den beste kvinne- og likelønnsprofilen som noen gang er lagt fram, sier fornyings-, administrasjons- og kirkeminister Rigmor Aasrud.</p>
<p type="title">Melding til Stortinget om presesfunksjonen i Den norske kirke</p>
<p xml:lang="vep">[23.04.2010]</p>
<p>Regjeringen la i dag fram en melding til Stortinget om presesfunksjonen i Bispemøtet i Den norske kirke. I tråd med anbefalingene fra Den norske kirke går regjeringen inn for at det opprettes et tolvte bispeembete for å styrke presesfunksjonen i Bispemøtet. Regjeringen anbefaler at den tolvte biskopen lokaliseres i Trondheim.</p>
<p type="title">Pressebrief om presesfunksjonen i Den norske kirke</p>
<p xml:lang="vep">[23.04.2010]</p>
<p>Regjeringen legger i dag fram en stortingsmelding om presesfunksjonen i Den norske kirke. Fornyings- administrasjons- og kirkeminister Rigmor Aasrud holder en orientering for pressen kl. 12.00.</p>
<p type="title">Statens topplederkonferanse åpen for pressen</p>
<p type="title" xml:lang="nno">priv.til.red</p>
<p xml:lang="vep">[19.04.2010]</p>
<p>Tidligere statsminister Göran Persson, finansminister Sigbjørn Johnsen og Edvard Hoen er blant foredragsholderne på Statens topplederkonferanse, som går av stabelen tirsdag 20. april på Hotel Bristol i Oslo. Arrangører er Fornyings- administrasjons- og kirkedepartementet. Pressen er hjertelig velkommen.</p>
<p type="title">Ny prost i Asker</p>
<p xml:lang="vep">[16.04.2010]</p>
<p>Sokneprest Berit Øksnes ble i statsråd i dag utnevnt til prost i Asker.</p>
<p type="title">Ny domprost i Kristiansand</p>
<p xml:lang="vep">[16.04.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Prost Bjarne Sveinall vart i statsråd i dag utnemnd til domprost i Kristiansand.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Skjerpede regler for offentlige anskaffelser</p>
<p xml:lang="vep">[16.04.2010]</p>
<p>Domstolene skal håndtere brudd på anskaffelsesregelverket, og KOFAs rolle rendyrkes som et rådgivende organ. Dette er blant forslagene fra utvalget som i dag overleverte sluttrapporten <span type="quote">”Håndhevelse av offentlige anskaffelser”</span> til fornyings-, administrasjons- og kirkeminister Rigmor Aasrud.</p>
</body></document>
