<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Pressemeldinger - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>2219</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/fin/pressesenter/pressemeldinger.html?id=235</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="Press-releases.html?id=235"/><parallel_text xml:lang="nno" location="Pressemeldingar.html?id=235"/><parallel_text xml:lang="sme" location="pressemeldinger.html?id=235"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Pressemeldinger - regjeringen.no</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="vep">1</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">2</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">3</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">4</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">5</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">6</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">7</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">8</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">9</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">10</p>
<p type="listitem">Neste &gt;</p>
</list><p type="title" xml:lang="nno">Et budsjett for arbeid og velferd</p>
<p xml:lang="vep">[05.10.2010]</p>
<p>– Norge har klart seg bedre enn de fleste andre land gjennom finanskrisen. En hovedoppgave for den økonomiske politikken er å holde sysselsettingen oppe og arbeidsledigheten nede. Dette har vi lykkes godt med. Nå bygger vi videre på disse gode resultatene. Statsbudsjettet for 2011 er et ansvarlig budsjett for å sikre arbeidsplasser, velferd og verdiskaping, sier finansminister Sigbjørn Johnsen.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Nøkkeltall i budsjettet for 2011</p>
<p xml:lang="vep">[05.10.2010]</p>
<p>Aktiviteten i norsk økonomi er på vei opp, og det anslås nå en vekst i fastlandsøkonomien på 1,7 prosent i år og 3,1 prosent neste år, som er over trendveksten i økonomien. Arbeidsledigheten ventes å holde seg rundt 3½ prosent, som er langt under nivået i de fleste andre land og godt under gjennomsnittet for Norge de siste 20 årene på 4¼ prosent.</p>
<p type="title">Statens inntekter og utgifter – en oversiktstabell</p>
<p xml:lang="vep">[05.10.2010]</p>
<p>Statens samlede inntekter i 2011 er beregnet til 1 113 milliarder kroner og samlede utgifter til 960 milliarder kroner. Lånetransaksjoner er ikke medregnet i tallene.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Regjeringens forslag til skatte- og avgiftsopplegg for 2011</p>
<p xml:lang="vep">[05.10.2010]</p>
<p>Regjeringen foreslår å tilpasse skattereglene til pensjonsreformen slik at det skal lønne seg mer å arbeide ved siden av å motta pensjon. Samtidig videreføres og styrkes Regjeringens fordelingspolitikk gjennom skattesystemet. Samlede skatter og avgifter holdes om lag uendret.</p>
<p type="title">Tilpasning av skattereglene til pensjonsreformen</p>
<p xml:lang="vep">[05.10.2010]</p>
<p>Regjeringen foreslår i budsjettet for 2011 nødvendige endringer i skattereglene for pensjonsinntekt for å tilpasse disse til pensjonsreformen som iverksettes fra 1. januar 2011. – Hensikten er å sikre at skattereglene støtter opp under pensjonsreformens mål om at det skal lønne seg å arbeide, og legge til rette for at en kan kombinere pensjon og arbeid på en god måte, sier finansminister Sigbjørn Johnsen.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Endringer i e-momsen</p>
<p xml:lang="vep">[05.10.2010]</p>
<p>Regjeringen foreslår å innføre merverdiavgiftsplikt når privatpersoner bosatt i Norge kjøper elektroniske tjenester fra utlandet. – Det bør betales merverdiavgift ved nedlasting av filmer og e-bøker mot betaling, uavhengig av om produktet kjøpes fra tilbyder etablert i Norge eller utlandet. Vi må ha like konkurransevilkår, sier finansminister Sigbjørn Johnsen.</p>
<p type="title">Gavefradragsordningen utvides</p>
<p xml:lang="vep">[05.10.2010]</p>
<p>Regjeringen foreslår å utvide gavefradragsordningen til også å gjelde for frivillige organisasjoner i EØS-området. – Denne endringen betyr at personer som skatter til Norge og som ønsker å støtte en frivillig organisasjon i et EØS-land, kan få skattefradrag for gaven, sier finansminister Sigbjørn Johnsen.</p>
<p type="title">Mer lønnsomt med lavere CO2-utslipp</p>
<p xml:lang="vep">[05.10.2010]</p>
<p>For ytterligere å styrke motivasjonen til å anskaffe biler med lave CO2-utslipp foreslår Regjeringen en mindre justering av engangsavgiften. – Vi følger opp tidligere endringer i engangsavgiften som har bidratt til betydelig lavere CO2-utslipp fra nye personbiler, sier finansminister Sigbjørn Johnsen.</p>
<p type="title">Flere skatteoppgjør for personlige skatteytere</p>
<p xml:lang="vep">[05.10.2010]</p>
<p>Regjeringen foreslår å åpne for at skatteoppgjøret for personlige skattytere kan sendes ut i flere puljer enn de to man har i dag. – Ved å gjøre dette, vil skattyterne få bedre service og fleksibiliteten i skattemyndighetenes arbeid øker, sier finansminister Sigbjørn Johnsen.</p>
<p type="title">Endringer i eiendomsskatten</p>
<p xml:lang="vep">[05.10.2010]</p>
<p>Regjeringen foreslår å endre reglene for utskriving av eiendomsskatt slik at kommunene gis bedre muligheter til å likebehandle ulike typer næringseiendom i eiendomsskatten.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Nytt strategiråd for Statens pensjonsfond utland (SPU)</p>
<p xml:lang="vep">[05.10.2010]</p>
<p>– Det er viktig at det er åpenhet om forvaltningen av våre felles sparepenger, og at det er debatt om fondets langsiktige investeringsstrategi. Det nye strategirådets mandat er utformet med dette som formål, sier finansminister Sigbjørn Johnsen.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Statsbudsjettet presenteres 5. oktober</p>
<p xml:lang="vep">[30.09.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Statsbudsjettet for 2011 blir lagt fram tysdag 5. oktober, og budsjettet blir offentleg klokka 10.00. Finansminister Sigbjørn Johnsen har pressekonferanse klokka 12.30 i R4, Plenumsalen. Dokument blir lagt ut både i møterom 2013 i R4 og i Plenumsalen, og kan hentas frå klokka 10.00.</p>
<p type="title">– Ingen særbehandling av Pensjonsfondet</p>
<p xml:lang="vep">[17.09.2010]</p>
<p>– I diverse medier blir det antydet at lønn og bonuser til ansatte i Norges Bank og Folketrygdfondet ikke vil bli regulert. Det er feil. Det er naturlig at regler om godtgjørelse vil være en del av det nye regelverket for Pensjonsfondet, sier finansminister Sigbjørn Johnsen.</p>
<p type="title">Mer rettferdig formuesverdsetting av boliger</p>
<p xml:lang="vep">[24.08.2010]</p>
<p>– Medieoppslag har i dag gitt inntrykk av at det nye verdsettingssystemet for boliger innebærer et <span type="quote" xml:lang="nno">"skattesjokk"</span>. Det er feil. Sannheten er at om lag 615 000 personer får redusert formuesskatt, mens 155 000 får økt formuesskatt. Samlet gir endringen en skattelette på 760 millioner kroner, sier finansminister Sigbjørn Johnsen om systemet som ble vedtatt av Stortinget i fjor høst.</p>
<p type="title">Tre selskaper utelukket fra Statens pensjonsfond utland</p>
<p xml:lang="vep">[23.08.2010]</p>
<p>Finansdepartementet har utelukket to israelske selskaper og et malaysisk selskap fra porteføljen til Statens pensjonsfond utland.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Kapitalforvaltningsforskriften og nye regler om spesialfond</p>
<p xml:lang="vep">[01.07.2010]</p>
<p>Finansdepartementet vil ikke gi forsikringsselskap større adgang til å investere i spesialfond enn de har i dag.</p>
<p type="title">Salgsbasert avlønning av investeringsrådgivere er ulovlig</p>
<p xml:lang="vep">[25.06.2010]</p>
<p>Finansdepartementet slår i brev til Finanstilsynet fast departementets regelverksfortolkning hva gjelder avlønning av investeringsrådgivere som er direkte avhengig av kundens investeringer (salgsbasert avlønning), og verdipapirforetak sin adgang til å motta vederlag fra andre enn kunden.</p>
<p type="title">Høring - nye regler om lønn, bonus og annen godtgjørelse i finanssektoren</p>
<p xml:lang="vep">[25.06.2010]</p>
<p>Finansdepartementet har på bakgrunn av vedtak i Stortinget 14. juni 2010 utarbeidet forslag til nærmere regler om godtgjørelse i finanssektoren.</p>
<p type="title">Gavefradragsordningen utvides</p>
<p xml:lang="vep">[25.06.2010]</p>
<p>Regjeringen vil utvide gavefradragsordningen til også å gjelde for frivillige organisasjoner i EØS-området. – Denne ordningen har en sterk posisjon i de frivillige organisasjonene. Vi vil derfor utvide gavefradragsordningen slik ESA krever, sier finansminister Sigbjørn Johnsen.</p>
<p type="title">Avgrensning av fritaksmetoden mot gevinst og tap på andeler i boligselskap</p>
<p xml:lang="vep">[11.06.2010]</p>
<p>Finansdepartementet sender i dag et forslag til avgrensning av fritaksmetoden på høring. Forslaget innebærer at gevinster og tap ved selskapers realisasjon av andeler i boligselskap ikke lenger vil være omfattet av fritaksmetoden. Endringen vil, dersom den blir vedtatt av Stortinget, ha virkning for selskaper som realiserer slike andeler fra og med i dag, 11. juni 2010.</p>
<p type="title">Øl og vin likestilles i reglene for fradragsrett for bevertning av forretningsforbindelser</p>
<p xml:lang="vep">[04.06.2010]</p>
<p>– Utviklingen i norske samfunnsforhold og mat- og drikkekultur har gjort denne forskjellsbehandlingen mellom øl og vin nokså utidsmessig. Det er ikke noen gode grunner til at øl og vin skal behandles ulikt som måltidsdrikke, sier finansminister Sigbjørn Johnsen.</p>
<p type="title">Nye regler om skadeforsikring</p>
<p xml:lang="vep">[28.05.2010]</p>
<p>– Lovendringene innebærer en nødvendig modernisering av skadeforsikringsregelverket som sikrer viktige forbrukerhensyn og bedre konkurranse i skadeforsikringsmarkedet, sier finansministeren.</p>
<p type="title">Avtale om informasjonsutveksling med Cookøyene, San Marino og Samoa</p>
<p xml:lang="vep">[21.05.2010]</p>
<p>Regjeringen har i dag iverksatt avtaler om innsyn i skattesaker med Cookøyene, San Marino og Samoa. De nordiske landene har de siste årene samarbeidet om å forhandle frem avtaler om informasjonsutveksling i skattesaker med land som har hemmeligholdslovgivning, et arbeid som har gitt gode resultater.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Revidert nasjonalbudsjett 2010</p>
<p xml:lang="vep">[11.05.2010]</p>
<p>– Regjeringen legger fram revidert budsjett i en situasjon der usikkerheten om den økonomiske utviklingen igjen har økt. Krisen i Hellas og høy statsgjeld også i andre europeiske land kan forstyrre en fortsatt gradvis oppgang i Europa, og viser samtidig hvor viktig det er at man holder orden i statsfinansene, sier finansminister Sigbjørn Johnsen.</p>
<p type="title">Endringer i forbindelse med Revidert nasjonalbudsjett 2010</p>
<p xml:lang="vep">[11.05.2010]</p>
<p>Ved revisjonen av 2010-budsjettet har Regjeringen lagt særlig vekt på at reduserte utgiftsanslag og økte anslag for utbytteinntekter og strukturelle skatte- og avgiftsinntekter skal bidra til å styrke budsjettbalansen vesentlig. På enkelte høyt prioriterte områder foreslår Regjeringen utgiftsøkninger som ikke følger av utviklingen i regelstyrte ordninger.</p>
<p type="title">Skatte- og avgiftsendringar i revidert budsjett</p>
<p xml:lang="vep">[11.05.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Regjeringa foreslår mindre endringar i skatte- og avgiftsopplegget for 2010. Mellom anna blir det innført CO2-avgift på gass frå 1. juli 2010.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Regjeringa vil fjerne forbrenningsavgifta</p>
<p xml:lang="vep">[11.05.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Regjeringa foreslår at forbrenningsavgifta på avfall blir avvikla frå 1. oktober 2010. Dette er same dato som Sverige avviklar si forbrenningsavgift. Avviklinga vil betre konkurransesituasjonen til den norske avfallsbransjen. Regjeringa legg opp til at utslepp frå avfallsforbrenning framleis skal regulerast gjennom strenge konsesjonskrav.</p>
<p type="title">CO2-avgift på naturgass og LPG</p>
<p xml:lang="vep">[11.05.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Regjeringa foreslår å innføre CO2-avgift på gass med verknad frå 1. juli i år. Avgifta vil være på same nivå som CO2-avgifta for mineralolje og omfatte oppvarming av bygg og landbasert transport.</p>
<p type="title">Tang- og taretrålarar blir fritatt frå fyringsoljeavgift</p>
<p xml:lang="vep">[11.05.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Regjeringa foreslår å frita tang- og taretrålarar frå grunnavgifta på fyringsolje. – Det er ikkje nokon grunn til at tang- og taretrålarar skal betale avgift når alle andre skip har fritak, seier finansminister Sigbjørn Johnsen.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Pressekonferanse om Revidert nasjonalbudsjett 2010</p>
<p xml:lang="vep">[07.05.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Revidert nasjonalbudsjett blir lagt fram tirsdag 11. mai. Budsjettdokumentene er offentlige fra kl 10.15. Finansminister Sigbjørn Johnsen har pressekonferanse kl 10.30 i Plenumsalen.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Forslag om tilpasninger i private tjenestepensjoner</p>
<p xml:lang="vep">[05.05.2010]</p>
<p>Banklovkommisjonens leder Erling Selvig overleverte i dag en utredning om pensjonslovene og folketrygdreformen til Finansdepartementet.</p>
<p type="title">Momsplikten utvides med en lav sats for kultur og kommersiell idrett fra 1.juli</p>
<p xml:lang="vep">[30.04.2010]</p>
<p>Finansdepartementet la 30. april fram et forslag for Stortinget om endringer i momsregelverket for deler av kultur- og idrettsområdet fra 1. juli 2010. – Forslaget vil gi et bedre momssystem og en enklere administrativ hverdag for de berørte, sier finansminister Sigbjørn Johnsen.</p>
<p type="title">Nye regler om foretaksstyring og tiltak mot manipulering av finansiell manipulasjon</p>
<p xml:lang="vep">[30.04.2010]</p>
<p>Finansdepartementet har i dag lagt fram forslag til endringer i regnskapsloven og enkelte andre lover. Lovendringene skal medvirke til å skape større åpenhet og økt fokus på god foretaksstyring blant ledere og styremedlemmer.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Bonuser i finanssektoren</p>
<p xml:lang="vep">[30.04.2010]</p>
<p>Nye EØS-relevante regler om godtgjørelse og bonus i finanssektoren ventes vedtatt av EU i løpet av sommeren 2010. For å kunne oppfylle disse forventede nye EØS-forpliktelsene har Regjeringen i dag foreslått lovendringer som vil gi hjemmel for å fastsette nærmere forskriftsregler om godtgjørelse i finansinstitusjoner, verdipapirforetak og forvaltningsselskap for verdipapirfond.</p>
<p type="title">Statsrekneskapen for 2009 lagt fram</p>
<p xml:lang="vep">[30.04.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Det oljekorrigerte underskotet i statsrekneskapen for 2009 vart 96,6 milliardar kroner. Det er 10,7 milliardar kroner lågare enn rekna i nysaldert budsjett, vedteke i desember 2009. Skatte- og avgiftsinntektene auka med om lag 3 milliardar kroner frå anslaget i nysaldert budsjett.</p>
<p type="title" xml:lang="fao">Finansmarknadsmeldinga 2009</p>
<p xml:lang="vep">[23.04.2010]</p>
<p xml:lang="nno">– Utsiktene for finansiell stabilitet er betra det siste året. Eigenkapitalen i bankane og bufferkapitalen i livsforsikringsselskapa er no vesentleg høgare enn for eitt år sidan, seier finansminister Sigbjørn Johnsen.</p>
<p type="title">Rapport om særfradrag for store sykdomsutgifter</p>
<p xml:lang="vep">[22.04.2010]</p>
<p>Finansdepartementet har i dag sendt på høring en rapport om ordningen med særfradrag for store sykdomsutgifter i skattesystemet. Rapporten er utarbeidet av en interdepartemental arbeidsgruppe som har kartlagt og evaluert dagens særfradragsordning, og vurdert alternative løsninger til ordningen.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Johnsen glad for IMF-gjennomgang</p>
<p xml:lang="vep">[09.04.2010]</p>
<p xml:lang="nno">IMF har nå satt andre gjennomgang av Islands IMF-program opp til behandling i IMFs styre tentativt 16. april. – Dette er gledelig og i tråd med hva Norge har arbeidet for, sier finansminister Sigbjørn Johnsen.</p>
<p type="title">Regjeringen foreslår endringer i rederibeskatningen</p>
<p xml:lang="vep">[26.03.2010]</p>
<p>– Regjeringen vil tilby rederiene en frivillig ordning slik at skatteforpliktelsene som er opparbeidet innenfor rederiskatteordningen fra 1997 kan gjøres opp på en god måte for rederiene, sier finansminister Sigbjørn Johnsen.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Forskrift om spesialfond</p>
<p xml:lang="vep">[26.03.2010]</p>
<p>Finansdepartementet har i dag fastsatt forskrift om ikrafttredelse av lovregler om spesialfond og endringer i enkelte forskrifter til verdipapirfondloven. Departementet åpner nå opp for at spesialfond kan tilbys profesjonelle kunder. Lov- og forskriftsreglene trer i kraft 1. juli 2010.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">En robust og langsiktig investeringsstrategi</p>
<p xml:lang="vep">[26.03.2010]</p>
<p>Regjeringen la i dag fram meldingen til Stortinget om forvaltningen av Statens pensjonsfond i 2009. – Det er viktig at det er åpenhet om forvaltningen av våre felles sparepenger, og at det er debatt om den overordnede strategien for fondet, sier finansminister Sigbjørn Johnsen.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Aktiv forvaltning i Statens pensjonsfond utland</p>
<p xml:lang="vep">[26.03.2010]</p>
<p>– Den brede gjennomgangen vi nå har hatt taler for et fortsatt moderat innslag av aktiv forvaltning i Statens pensjonsfond utland. Jeg legger samtidig opp til endringer som samlet sett vil gi mindre rom for aktiv forvaltning i fondet, sier finansminister Sigbjørn Johnsen.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Styrking av rammeverket for Statens pensjonsfond</p>
<p xml:lang="vep">[26.03.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Meldinga om forvalting av Statens pensjonsfond dreg opp rammene for eit nytt regelverk for forvaltinga av Statens pensjonsfond utland (SPU). – Det nye regelverket vil vere meir oversynleg og er tufta på ei klår deling av ansvar og roller mellom Finansdepartementet og Noregs Bank, seier finansminister Sigbjørn Johnsen.</p>
<p type="title">Ansvarlig investeringspraksis i Statens pensjonsfond</p>
<p xml:lang="vep">[26.03.2010]</p>
<p>– Vi ønsker at Statens pensjonsfond utland skal være en ansvarlig investor. Med det mener jeg at vi både sørger for god avkastning over tid, og at vi ivaretar de etiske verdiene eierne av fondet, det norske folk, representerer, sier finansminister Sigbjørn Johnsen.</p>
<p type="title">Omvendt avgiftsplikt ved omsetning av klimakvoter</p>
<p xml:lang="vep">[26.03.2010]</p>
<p>Stortinget fattet i dag lovvedtak om at det ved innenlands omsetning av klimakvoter til næringsdrivende og offentlig virksomhet er kjøper som er ansvarlig for å beregne og betale merverdiavgift.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Pressekonferanse - Stortingsmelding om Statens pensjonsfond 2009</p>
<p xml:lang="vep">[24.03.2010]</p>
<p>Fredag 26. mars legger finansminister Sigbjørn Johnsen frem stortingsmeldingen om forvaltningen av Statens pensjonsfond i 2009. I den anledning inviterer Finansdepartementet til pressekonferanse. Martin Skancke, ekspedisjonssjef i avdeling for formuesforvaltning i Finansdepartementet, vil også være til stede.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">OECDs landrapport om norsk økonomi 2010</p>
<p xml:lang="vep">[08.03.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Organisasjonen for økonomisk samarbeid og utvikling (OECD) la i dag fram sin rapport om norsk økonomi.</p>
<p type="title">Enklere regler for <span type="quote" xml:lang="som">«hawala»</span>-virksomhet og andre pengeoverføringsvirksomheter</p>
<p xml:lang="vep">[05.03.2010]</p>
<p>Finansdepartementet har i dag lagt fram forslag til regulering av adgang til å tilby betalingstjenester. – Vi foreslår enklere regler for såkalt <span type="quote" xml:lang="som">«hawala»</span>-virksomhet for å bidra til at slike pengeoverføringsvirksomheter kan drives i lovlige former, sier finansminister Sigbjørn Johnsen.</p>
<p type="title">Endringer i flere lover på finansmarkedsområdet</p>
<p xml:lang="vep">[05.03.2010]</p>
<p>Finansdepartementet har i dag lagt frem forslag til endringer i flere lover på finansmarkedsområdet.</p>
<p type="title">Pressekonferanse om OECDs landrapport om Norge</p>
<p xml:lang="vep">[04.03.2010]</p>
<p>Organisasjonen for økonomisk samarbeid og utvikling (OECD) legger fram sin rapport om norsk økonomi mandag 8. mars kl. 11.00.</p>
</body></document>
