<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Pressemeldinger - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>2127</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/kd/pressesenter/pressemeldinger.html?id=605</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="Press-releases.html?id=605"/><parallel_text xml:lang="nno" location="Pressemeldingar.html?id=605"/><parallel_text xml:lang="sme" location="pressemeldinger.html?id=605"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Pressemeldinger - regjeringen.no</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="vep">1</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">2</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">3</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">4</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">5</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">6</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">7</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">8</p>
<p type="listitem">Neste &gt;</p>
</list><p type="title">Prioriterer kunnskap og utdanning</p>
<p xml:lang="vep">[05.10.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Budsjettet til Kunnskapsdepartementet aukar med totalt 4,1 milliardar kroner i 2011, noko som inneber ein vekst på 4,4 prosent. – Vi er glade for at regjeringa innanfor eit stramt budsjett har valt å prioritere det viktigaste for framtida, kunnskapssektoren, seier statsrådane Kristin Halvorsen og Tora Aasland.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Meir studentvelferd</p>
<p xml:lang="vep">[05.10.2010]</p>
<p xml:lang="nno">– Buutgifter utgjer den største kostnaden for mange studentar. Å trykkje på vidare for å få bygd studentbustader er viktig for å sikre at fleire får høve til å studere. Regjeringa vil derfor vidareføre satsinga med om lag 1000 nye studentbustader også i 2011, seier statsråd for forsking og høgare utdanning, Tora Aasland.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Fleire studieplassar for å møte utdanningsbølgja</p>
<p xml:lang="vep">[05.10.2010]</p>
<p xml:lang="nno">For å gjere universitet og høgskular i stand til å møte større ungdomskull og samtidig tilby god kvalitet på studia foreslår regjeringa å opprette 2200 nye studieplassar frå hausten 2011. Det betyr at regjeringa vil ha oppretta nesten 18 000 studieplassar i perioden 2009–2015.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">86 millionar til vaksenopplæring</p>
<p xml:lang="vep">[05.10.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Gjennom Program for basiskompetanse i arbeidslivet (BKA) vil regjeringa at vaksne som ønskjer og har behov for meir opplæring i grunnleggjande ferdigheiter som lesing, skriving, rekning og bruk av IKT, skal få det. Løyvinga til dette formålet aukar derfor til 86 millionar kroner i 2011 – 10 millionar kroner meir enn løyvinga for inneverande år.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Fleire skal fullføre</p>
<p xml:lang="vep">[05.10.2010]</p>
<p xml:lang="nno">– Innsatsen for å motverke fråfallet i vidaregåande opplæring skal trappast kraftig opp. Vi foreslår derfor å løyve om lag 425 millionar kroner til målretta tiltak for dette i 2011, ei styrking på 175 millionar kroner i forhold til 2010. Det seier kunnskapsminister Kristin Halvorsen og understrekar at fullført vidaregåande opplæring er heilt avgjerande for at ungdom skal stå godt rusta i møtet med arbeidsliv og vidare utdanning.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Prioriterer nyskapande forsking</p>
<p xml:lang="vep">[05.10.2010]</p>
<p xml:lang="nno">I statsbudsjettet for 2011 foreslår regjeringa å styrkje den opne konkurransearenaen med 60 millionar kroner og å nær doble løyvingane til den nasjonale satsinga på forskingsinfrastruktur til 280 millionar kroner. I tillegg foreslår regjeringa at det skal etablerast fleire nye senter for forskingsdriven innovasjon (SFI).</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Ny  vêrradar</p>
<p xml:lang="vep">[05.10.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Som eit ledd i satsinga på nordområda foreslår regjeringa å løyve ti millionar kroner til ein ny vêrradar i Aust-Finnmark. Vêrradaren skal byggjast ved Gednje på Varangerhalvøya.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Framleis vekst for barnehagane</p>
<p xml:lang="vep">[05.10.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Regjeringa vil satse vidare på barnehagar som arena for tidleg innsats og sosial utjamning og legg opp til at det skal bli stadig fleire plassar, auka satsing på kvalitet og kompetanse og meir likeverdig behandling av offentlege og private barnehagar. Regjeringa vil vidareføre investeringstilskotet og tilskotet til mellombelse lokale. Regjeringa foreslår å løyve 73 millionar kroner til å etablere barnehageplassar til om lag 4900 fleire barn i året som kjem.</p>
<p type="title">Ønsker høyere kvalitet i barnehagen</p>
<p xml:lang="vep">[01.10.2010]</p>
<p>Utvalget som har sett på det pedagogiske tilbudet til barn i førskolealder leverte i dag sin innstilling. - Utredningen inneholder mange spennende innspill. At kvaliteten og kompetansen i barnehagene må økes er i tråd med mine egne prioriteringer, sier Kristin Halvorsen.</p>
<p type="title">Studentboliger til Larvik</p>
<p xml:lang="vep">[01.10.2010]</p>
<p>Regjeringen bevilger midler til 53 studentboliger i Larvik slik at arbeidet kan starte allerede i høst. - Billige studentboliger er det viktigste for studentenes økonomi, sier forsknings- og høyere utdanningsminister Tora Aasland.</p>
<p type="title">Utdanning for bedre velferdstjenester</p>
<p xml:lang="vep">[30.09.2010]</p>
<p>– Vi skal utvikle utdanninger og utfordre tankesett som har vært med oss i mange år. Nye kompetansebehov krever nytt innhold i utdanningen for å sikre gode velferdstjenester for framtida, sier forsknings- og høyere utdanningsminister Tora Aasland.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Førskolelærerutdanningen må forbedres</p>
<p xml:lang="vep">[20.09.2010]</p>
<p>En evaluering av førskolelærerutdanningene viser at kvaliteten i dag ikke er slik den burde være. - Jeg forventer at institusjonene nå tar tak i utfordringene, men det er tydelige behov også for en nasjonal innsats, sier statsråd Tora Aasland.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Leseglede på timeplanen</p>
<p xml:lang="vep">[17.09.2010]</p>
<p>I dag starter Leselystaksjonen 2010 og over to tusen skoler vil delta. Kunnskapsdepartementet forsterker nå innsatsen for å bedre elevenes leseferdigheter i alle fag. - Flere elever må bli gode og glade lesere, sier kunnskapsminister Kristin Halvorsen.</p>
<p type="title">Utdanning gir gevinst</p>
<p xml:lang="vep">[07.09.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Utdanning lønner seg i kroner og øre, både for individet og for samfunnet. Dette viser OECD-rapporten <span type="quote" xml:lang="eng">”Education at a Glance 2010”</span>.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Inviterer PBL til dialog om utbyttebegrensning</p>
<p xml:lang="vep">[06.09.2010]</p>
<p>Kristin Halvorsen inviterer Private barnehagers landsforbund (PBL) til fortsatt dialog om hvordan regler om utbyttebegrensning kan gjennomføres. - Vi tar sikte på å innføre slike regler fra 1. januar 2012.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Skolestart 2010: Ny GIV mot frafall</p>
<p xml:lang="vep">[23.08.2010]</p>
<p>Kampen mot frafall i videregående opplæring var hovedtema da statsminister Jens Stoltenberg og kunnskapsminister Kristin Halvorsen i dag markerte skolestart sammen med elever ved Fyrstikkalléen skole i Oslo. Der ble satsningen for å få flere til å fullføre, <span type="quote" xml:lang="kal">”Ny GIV”</span>, lansert.</p>
<p type="title">Flere tusen studentboliger under bygging</p>
<p xml:lang="vep">[21.07.2010]</p>
<p>- Regjeringens formidable satsing på studentboliger de siste årene vil etter hvert gi bedre forhold på boligmarkedet for studenter. Flere tusen studentboliger er i ferd med å bli realisert, sier statsråd Tora Aasland.</p>
<p type="title">Rekordmange får tilbud om studieplass</p>
<p xml:lang="vep">[20.07.2010]</p>
<p>Rundt 71 500 søkere til universiteter og høyskoler har fått tilbud om studieplass. Dette er omlag 5 200 flere enn i fjor. Det er økningen i kvalifiserte søkere som er stor i 2010.</p>
<p type="title">Flere får tilbud om lærerutdanning</p>
<p xml:lang="vep">[20.07.2010]</p>
<p>Etter to år med rekrutteringskampanjen ”Har du det i deg?” får nå 18,3 prosent flere tilbud om opptak på de nye grunnskolelærerutdanningene sammenlignet med opptak til allmennlærerutdanningen i fjor.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Samarbeid om svømmeknappen</p>
<p xml:lang="vep">[12.07.2010]</p>
<p>Kunnskapsdepartementet og Norges Svømmeforbund går sammen om et opplegg som skal sikre at alle tiåringer får mulighet til å ta svømmeknappen. Departementet vil dekke kostnadene til ferdighetsmerkene.</p>
<p type="title">Strengere fraværsregler fra skolestart</p>
<p xml:lang="vep">[09.07.2010]</p>
<p>Kunnskapsdepartementet fastsetter med virkning fra 1. august strengere krav i forskriften til opplæringsloven og privatskoleloven om elevers fravær fra skolen. Antallet fraværsdager som kan strykes fra vitnemålet reduseres fra 14 til 10, og det innføres tydeligere krav til dokumentasjon.</p>
<p type="title">Gode demokratikunnskaper hos norske elever</p>
<p xml:lang="vep">[29.06.2010]</p>
<p>- Resultatene fra den internasjonale demokratiundersøkelsen viser at våre elever er godt forberedt på å delta i samfunnet, sier kunnskapsminister Kristin Halvorsen.</p>
<p type="title">Mer tid til læring</p>
<p xml:lang="vep">[11.06.2010]</p>
<p>- Læreren er den viktigste ressursen i skolen, og det er avgjørende at de får frigjort mest mulig tid til sine primæroppgaver. Kunnskapsministeren følger nå opp anbefalinger fra Tidsbruksutvalget.</p>
<p type="title">Kavliprisene 2010 tildeles åtte forskere</p>
<p xml:lang="vep">[03.06.2010]</p>
<p>I dag ble det kunngjort at Kavliprisene 2010 for astrofysikk, nanovitenskap og nevrovitenskap deles mellom åtte forskere. Disse har utmerket seg på vitenskaper som har utvidet kunnskapen vår både om noen av de minste og noen av de største enhetene i universet.</p>
<p type="title">Offensive forslag om opplæring for minioritetsspråklige</p>
<p xml:lang="vep">[01.06.2010]</p>
<p>-Utvalget som har gjennomgått opplæringstilbudet for minoritetsspråklige har kommet med en rekke forslag jeg håper vil skape konstruktiv debatt i tiden framover, sier kunnskapsminister Kristin Halvorsen.</p>
<p type="title">Styrker beslutningsgrunnlaget for nytt museum</p>
<p xml:lang="vep">[25.05.2010]</p>
<p>Kunnskapsdepartementet har i forbindelse med vurderingen av lokalisering for et samlet Kulturhistorisk museum, fått utført analyser knyttet til trafikksituasjonen på Bygdøy og en risikovurdering rundt vikingskip og gjenstander.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Skal kvalitetssikre språkkartlegging i barnehagen</p>
<p xml:lang="vep">[21.05.2010]</p>
<p>Kunnskapsdepartementet ønsker å rydde opp i barnehagenes praksis når det gjelder språkkartlegging av barna. Det nedsettes et ekspertutvalg som skal gjennomgå verktøy som brukes og som skal komme med anbefalinger om hvordan kvaliteten i arbeidet kan sikres.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Elevundersøkelsen 2010</p>
<p xml:lang="vep">[19.05.2010]</p>
<p>Elevundersøkelsen 2010 viser at trivselen øker blant elevene i norsk skole og at uroen i klasserommet går ned.</p>
<p type="title">Bygger ut forskningsinfrastruktur på Svalbard</p>
<p xml:lang="vep">[11.05.2010]</p>
<p>- Høy nettkapasitet vil gi verdens nordligste forskningslaboratorium helt nye forskningsmuligheter og styrke Ny-Ålesunds unike rolle i det internasjonale forskningssamarbeidet, sier forsknings- og høyere utdanningsminister Tora Aasland.</p>
<p type="title">En inkluderende skole</p>
<p xml:lang="vep">[11.05.2010]</p>
<p>Regjeringen foreslår at det bevilges 10,8 millioner kroner til innføring av rett til skyss for funksjonshemmede til og fra skolefritidsordningen fra og med høsten 2010. – Et slikt inkluderende tiltak for funksjonshemmede elever er viktig for å bidra til å bygge ned samfunnsskapte barrierer for funksjonshemmede, sier kunnskapsminister Kristin Halvorsen.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Ønsker færre i midlertidige stillinger</p>
<p xml:lang="vep">[07.05.2010]</p>
<p>Kunnskapsdepartementet har oppnevnt en arbeidsgruppe som skal foreslå tiltak for å redusere bruken av midlertidige ansettelser ved universiteter og høyskoler. - Målet er at bruk av midlertidige stillinger skal ned, sier forsknings- og høyere utdanningsminister Tora Aasland</p>
<p type="title">Arbeidsgruppe mot rasisme og antisemittisme</p>
<p xml:lang="vep">[04.05.2010]</p>
<p>- Alle former for rasisme og antisemittisme er helt uakseptable og skal bekjempes i skolen, sier kunnskapsminister Kristin Halvorsen.</p>
<p type="title">Rekordmange vil bli grunnskolelærer</p>
<p xml:lang="vep">[28.04.2010]</p>
<p>For andre år på rad viser tallene fra Samordna opptak at rekordmange vil bli grunnskolelærer. Antall søkere til den nye grunnskolelærerutdanningen øker med litt over 300 sammenlignet med den gamle allmennlærerutdanningen fra 2009, en vekst på 7,4 prosent. Dette kommer på toppen av den sterke veksten fra 2008 til 2009, da antallet søkere steg med over tusen.</p>
<p type="title">Fortsatt stor søkning til høyere utdanning</p>
<p xml:lang="vep">[28.04.2010]</p>
<p>Årets tall fra Samordna opptak viser at 103 404 søkere ønsker opptak til høyere utdanning. Det er omlag like mange som i 2009 da vi opplevde en økning i søkningen på hele 9,7 prosent. Fortsatt er det klart flere kvinner enn menn som søker opptak, 59 mot 41 prosent, men andelen menn har økt noe i 2010.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Avtaler om samarbeid med Russland</p>
<p xml:lang="vep">[27.04.2010]</p>
<p>Kunnskapsdepartementet og representanter for Den russiske føderasjon har i dag signert avtaler om samarbeid innen høyere utdanning og meteorologi.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Startskot for regionale forskingsfond</p>
<p xml:lang="vep">[22.04.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Kunnskapsdepartementet har no fordelt til saman 212,4 millionar kroner til regionale forskingsfond i 2010, og lokalisering av fonda er avklart. – Desse midlane markerer startskotet for mykje nyskapande forsking og innovasjon over heile Noreg, seier forskings- og høgare utdanningsminister Tora Aasland.</p>
<p type="title">Tilstandsrapport for høyere utdanningsinstitusjoner 2010</p>
<p xml:lang="vep">[22.04.2010]</p>
<p>Tilstandsrapporten for høyere utdanningsinstitusjoner 2010 viser at flere studenter gjennomfører studiene som planlagt, og at forskerne publiserer mer. Forsknings- og høyere utdanningsminister Tora Aasland sier den positive trenden fortsetter.</p>
<p type="title">Evaluering av program for skoleutvikling</p>
<p xml:lang="vep">[22.04.2010]</p>
<p>Programmet <span type="quote">”Kunnskapsløftet – fra ord til handling”</span> har hatt som mål å hjelpe skoler med å utvikle læringsmiljøet og elevenes læring. Evalueringen viser at evnen til kvalitetsutvikling i skolen er forbedret gjennom programmet, men at det har vært for lite fokus på selve undervisningen.</p>
<p type="title">Ny fordelingsoversikt: Støtte til økt samarbeid mellom høyskoler og universiteter</p>
<p xml:lang="vep">[22.04.2010]</p>
<p>For å bidra til en klarere arbeidsdeling og et mer forpliktende faglig samarbeid i universitets- og høyskolesektoren har regjeringen øremerket 50 millioner kroner i 2010. Statsråd Tora Aasland har nå fordelt midler til de mest fremtredende regionale samarbeidsprosessene.</p>
<p type="title">Utdanningskvalitetsprisen til Høgskolen i Telemark og Universitetet i Oslo</p>
<p xml:lang="vep">[20.04.2010]</p>
<p>Utdanningskvalitetsprisen for 2010 på til sammen 1 million kroner blir delt mellom tre institusjoner: Høgskolen i Telemark, Universitetet i Oslo og NTNU i Trondheim.</p>
<p type="title">Over 100 000 besøk på lærernettsted</p>
<p xml:lang="vep">[09.04.2010]</p>
<p>Siden oppstarten 10. mars har nettstedet www.hardudetideg.no hatt mer enn 100 000 besøkende. Nettstedet er opprettet av partnerskapet GNIST i forbindelse med kampanjen som skal gi flere søkere til lærerutdanningen. Søknadsfristen for høyere utdanning er 15. april.</p>
<p type="title">Ny komité for kjønnsbalanse i forskning</p>
<p xml:lang="vep">[31.03.2010]</p>
<p>Komité for integreringstiltak – Kvinner i forskning begynte sitt arbeid i 2004, og har virket i to perioder. En ny komité oppnevnes fra 1. april. Samtidig endres navnet til Komité for kjønnsbalanse i forskning (Kif).</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Vil lovfeste leksehjelp</p>
<p xml:lang="vep">[26.03.2010]</p>
<p xml:lang="nno">- Eit tilbod om leksehjelp for alle elevar vil gi betre utbytte av leksene, uavhengig av kor mykje hjelp dei får heimanfrå, seier kunnskapsminister Kristin Halvorsen i samband med at regjeringa i dag har lagt fram forslag om å lovfeste plikt til å tilby leksehjelp på 1.– 4. årstrinn. Samtidig blir det mellom anna foreslått å innføre rett til skyss for funksjonshemma til og frå skolefritidsordning (SFO).</p>
<p type="title">– Flere må få fast jobb</p>
<p xml:lang="vep">[24.03.2010]</p>
<p>– Bruken av midlertidige ansettelser innenfor universiteter og høyskoler skal ned. Det sier statsråd for forskning og høyere utdanning, Tora Aasland.</p>
<p type="title">Abelprisen 2010 til amerikansk forsker</p>
<p xml:lang="vep">[24.03.2010]</p>
<p>Abelprisen for fremragende vitenskapelig arbeid innen matematikk tildeles i år professor John Torrence Tate ved University of Texas at Austin. Tate får prisen for sin omfattende innflytelse på tallteorien.</p>
<p type="title">Natalie Zemon Davis tildeles Holbergprisen 2010</p>
<p xml:lang="vep">[16.03.2010]</p>
<p>– Historikeren Natalie Zemon Davis er en av pionerene innenfor moderne kvinnehistorisk forskning. Hennes arbeid for å integrere andre fag i sin forskning gjør henne til en verdig vinner, sier forsknings- og høyere utdanningsminister Tora Aasland.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Godt skulemiljø for fleire elevar</p>
<p xml:lang="vep">[10.03.2010]</p>
<p xml:lang="nno">- Vi er glade for at vi har kome vidare i arbeidet med eit godt skulemiljø for fleire elevar, og at stadig fleire skular har godkjent skulemiljø for elevane, seier kunnskapsminister Kristin Halvorsen og helse- og omsorgsminister Anne-Grete Strøm-Erichsen.</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Læreryrket mer attraktivt</p>
<p xml:lang="vep">[09.03.2010]</p>
<p>- En ny undersøkelse viser at flere nå ser positivt på læreryrket. Dette er en bekreftelse på at det nå går riktig vei for lærerutdanningene og læreryrket, sier forsknings – og høyere utdanningsminister Tora Aasland.</p>
<p type="title">Kristins time 4. mai kl 12.00</p>
<p xml:lang="vep">[09.03.2010]</p>
<p>Gå her for å se referatet fra Kristins første time, publisert ved hjelp av Cover It Live.</p>
<p type="title">Finn Bergesen jr leder av fellesstyret for Ås-prosessen</p>
<p xml:lang="vep">[03.03.2010]</p>
<p>Finn Bergesen jr er oppnevnt som leder av fellesstyret for sammenslåingen av Norges veterinærhøgskole (NVH) og Universitetet for miljø- og biovitenskap (UMB).</p>
</body></document>
