<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Preassadieđáhusat - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Utenriksdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2006</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>1710</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/ud/pressesenter/pressemeldinger.html?id=852</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="news_id_852.html"/><parallel_text xml:lang="nno" location="pressemeldingar_id_852.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Pressemeldinger - regjeringen.no</p>
<list><p type="listitem">1</p>
<p type="listitem">2</p>
<p type="listitem">3</p>
<p type="listitem">4</p>
<p type="listitem">5</p>
<p type="listitem">6</p>
<p type="listitem">7</p>
<p type="listitem">8</p>
<p type="listitem">9</p>
<p type="listitem">10</p>
<p type="listitem">Neste &gt;</p>
</list><p type="title">Styrket klimaprofil i utviklingspolitikken</p>
<p>[05.10.2010]</p>
<p>Regjeringen gir 27,1 milliarder kroner til kampen mot fattigdom i 2011. Økt innsats på ren energi og klimatilpasning styrker klimaprofilen.</p>
<p type="title">1,2 milliarder til nordområdesatsingen i 2011</p>
<p>[05.10.2010]</p>
<p>Nordområdene er regjeringens viktigste strategiske satsingsområde i utenrikspolitikken. Derfor foreslår regjeringen å bevilge 1,2 milliarder kroner til ulike nordområdetiltak neste år i tråd med handlingsplanen <span type="quote">”Nye byggesteiner i Nord”</span>.</p>
<p type="title">Endringer i Norges diplomatiske nærvær i utlandet</p>
<p>[05.10.2010]</p>
<p>Utenriksdepartementet (UD) vil styrke sitt diplomatiske nærvær i en rekke land i 2011, dette gjelder blant annet i Brasil, India, Indonesia, Kina og Russland. For å rydde plass til denne satsingen vil fem utenriksstasjoner bli avviklet, og det vil bli gjennomført personellreduksjoner ved enkelte øvrige stasjoner.</p>
<p type="title">Støre til Bodø i forbindelse med framlegging av statsbudsjettet</p>
<p type="title">Priv. til red.</p>
<p>[01.10.2010]</p>
<p>Utenriksminister Støre møter Fylkestinget i Nordland og besøker Bodø havn og Hovedredningssentralen Nord-Norge 5. oktober.</p>
<p type="title">Fiskaa besøkjer Nepal, India og USA</p>
<p type="title">Priv. til red.</p>
<p>[01.10.2010]</p>
<p>Statssekretær for utviklingssaker, Ingrid Fiskaa, er til stades når Nepal lanserar sin handlingsplan for kvinner, fred og sikkerheit. Ho skal òg besøkje India og USA.</p>
<p type="title">Enighet med Hellas om fordeling av EØS-midlene for 2009-2014</p>
<p>[01.10.2010]</p>
<p>Norge og Hellas er blitt enige om fordelingen av EØS-midlene for perioden 2009-2014. Asylfeltet er en prioritert sektor som det vil bli avsatt 152 millioner kroner til over fem år.</p>
<p type="title">Norge kutter ikke bistanden til fattige land</p>
<p>[01.10.2010]</p>
<p>Dagsavisen og Avisens Nyhetsbyrå hevder at Norge kutter 1 milliard kroner til kampen mot fattigdom. Dette er galt.</p>
<p type="title">Utdrag frå Utanriksdepartementets program i veke 40, 2010</p>
<p type="title">Priv. til red.</p>
<p>[01.10.2010]</p>
<p>Her følgjer eit utdrag frå programmet til politisk leiing i Utanriksdepartementet i veke 40.</p>
<p type="title">Lahnstein til økonomisk forum og atomkommisjonsmøte i Murmansk</p>
<p type="title">Priv. til red.</p>
<p>[29.09.2010]</p>
<p>Statssekretær Erik Lahnstein besøker Murmansk 1.-4. oktober. Han vil besøke Murmansk økonomiske forum og delta på på det årlige møte i den norsk-russiske felleskommisjonen for atomsamarbeid.</p>
<p type="title">Den sveitsiske konføderasjonens president til Norge</p>
<p type="title">Priv. til red.</p>
<p>[29.09.2010]</p>
<p>Den sveitsiske konføderasjonens president H.E. Fr. Doris Leuthard og dr. Roland Hausin avlegger statsbesøk til Norge i tidsrommet 14. og 15. oktober 2010.</p>
<p type="title">Norge oppfordrer til å fortsette fredsforhandlingene</p>
<p>[29.09.2010]</p>
<p>Fredsforhandlingene mellom Israel og PLO er kommet inn i en kritisk fase. – Jeg oppfordrer Israel og palestinerne til å gjøre sitt ytterste for å legge til rette for fortsatte forhandlinger, sier utenriksminister Jonas Gahr Støre.</p>
<p type="title">Hans Petter Graver utnevnt til leder for nytt klageorgan</p>
<p>[29.09.2010]</p>
<p>Professor Hans Petter Graver er utnevnt til leder for det nye kontaktpunktet for OECDs retningslinjer for flernasjonale selskaper.</p>
<p type="title">Utdrag frå Utanriksdepartementets program i veke 39, 2010</p>
<p type="title">Priv. til red.</p>
<p>[24.09.2010]</p>
<p>Her er eit utdrag av programmet for politisk leiing i Utanriksdepartementet i veke 39, 2010.</p>
<p type="title">Støre om Raftoprisen</p>
<p>[23.09.2010]</p>
<p>Raftoprisen har blitt tildelt den meksikanske biskopen José Raúl Vera López for sin kamp for menneskerettigheter og sosial rettferdighet i hjemlandet. Utenriksminister Støre gratulerer med prisen.</p>
<p type="title">Norge gir 1,4 milliarder til Det globale fondet for bekjempelse av aids, tuberkulose og malaria</p>
<p>[22.09.2010]</p>
<p>Norge vil for perioden 2011-2013 øke bidraget til Det globale fondet for bekjempelse av aids, tuberkulose og malaria med 75 millioner kroner, til 450 millioner kroner årlig. Det tilsvarer en økning på 20 prosent. Norge vil dermed bidra med nesten 1,4 milliarder kroner de neste tre årene.</p>
<p type="title">Palestinsk statsdannelse klar i nær fremtid</p>
<p>[21.09.2010]</p>
<p>- Utviklingen er kommet så langt at Verdensbanken nå fastslår at palestinske myndigheter er rede til å etablere en stat i nær fremtid, sier utenriksminister Jonas Gahr Støre.</p>
<p type="title">UD starter blogg</p>
<p type="title">Priv. til red.</p>
<p>[21.09.2010]</p>
<p>Utenriksdepartementet er allerede på Facebook og Twitter. Nå ønsker vi mer åpenhet og dialog og lanserer en egen blogg – <span type="quote">”Norge i verden”</span>.</p>
<p type="title">Norge signerer avtale med kyststater i Afrika</p>
<p>[21.09.2010]</p>
<p>Miljø- og utviklingsminister Erik Solheim signerer avtale med seks land i Afrika. Avtalen kan hjelpe landene til å få råderett over egen olje og gass.</p>
<p type="title">Norge mangedobler støtten til flomofrene i Pakistan</p>
<p>[19.09.2010]</p>
<p>Norge øker støtten til flomofrene i Pakistan til 400 millioner kroner. Situasjonen er kritisk og stadig flere rammes. Flommen er den verste i landets historie.</p>
<p type="title">Utdrag frå Utanriksdepartementets program i veke 38</p>
<p type="title">Priv. til red.</p>
<p>[17.09.2010]</p>
<p>Her følgjer eit utdrag frå programmet til politisk leiing i Utanriksdepartementet i veke 38.</p>
<p type="title">Støre og Solheims program i New York under åpningen av FNs 65. generalforsamling</p>
<p type="title">Priv. til red.</p>
<p>[16.09.2010]</p>
<p>Utenriksminister Jonas Gahr Støre og miljø- og utviklingsminister Erik Solheim er i New York i forbindelse med åpningen av FNs 65. generalforsamling neste uke.</p>
<p type="title">Nettside for delelinjeavtalen</p>
<p type="title">Priv. til red.</p>
<p>[15.09.2010]</p>
<p>I forbindelse med at avtalen mellom Norge og Russland om avgrensning og samarbeid i Barentshavet og Polhavet ble undertegnet i Murmansk i dag har Utenriksdepartementet laget en egen nettside om temaet.</p>
<p type="title">Norge gratulerer ny FN-sjef for likestilling</p>
<p>[15.09.2010]</p>
<p>Norge gratulerer Chiles tidligere president Michelle Bachelet som leder for FNs nye organisasjon for kvinners rettigheter og likestilling (UN Women).</p>
<p type="title">Støre møter Canadas utenriksminister</p>
<p type="title">Priv. til red.</p>
<p>[10.09.2010]</p>
<p>Utenriksminister Jonas Gahr Støre møter sin canadiske kollega Lawrence Cannon i Oslo 13. september.</p>
<p type="title">Utdrag frå Utanriksdepartementets program veke 37</p>
<p type="title">Priv. til red.</p>
<p>[10.09.2010]</p>
<p>Her følgjer eit utdrag frå programmet til politisk leiing i Utanriksdepartementet i veke 37.</p>
<p type="title">Solheim møter ungdom om FNs tusenårsmål</p>
<p type="title">Priv. til red.</p>
<p>[09.09.2010]</p>
<p>Miljø- og utviklingsminister Erik Solheim, programleder Charlotte Thorstvedt og kjendislærer Håvard Tjora møter skoleelever for diskusjon om utviklingssamarbeid og tusenårsmålene.</p>
<p type="title">Støre åpner nytt konsulat i Arkhangelsk</p>
<p type="title">Priv. til red.</p>
<p>[08.09.2010]</p>
<p>Utenriksminister Støre besøker Arkhangelsk 16. og 17. september for å åpne et nytt norsk honorært konsulat. I tillegg vil han ha møte med guvernør Mikhailtsjuk, holde foredrag på universitetet og møte næringslivet.</p>
<p type="title">Utenriksminister Støre i frokostmøte om FN</p>
<p type="title">Priv. til red.</p>
<p>[08.09.2010]</p>
<p>Utenriksminister Jonas Gahr Støre deltar i <span type="quote">”Frokost med Bernt”</span> for en samtale om FN 9. september.</p>
<p type="title">- Viktig med gransking av dødsfall i Hviterussland</p>
<p>[06.09.2010]</p>
<p>– Det er med sorg og uro jeg registrerer at en sentral medarbeider i en av Hviterusslands opposisjonsgrupperinger er funnet død, sier utenriksminister Jonas Gahr Støre.</p>
<p type="title">Fotoop.: Konstituering av sikkerhetspolitisk utvalg</p>
<p type="title">Priv. til red.</p>
<p>[06.09.2010]</p>
<p>Utenriksminister Jonas Gahr Støre oppretter 7. september et nytt utvalg for sikkerhetspolitikk, nedrustning og internasjonale utfordringer mot norsk sikkerhet.</p>
<p type="title">Pressestipend for reise til Sudan</p>
<p type="title">Priv. til red.</p>
<p>[06.09.2010]</p>
<p>Utanriksdepartementet lyser på nytt ut pressestipend i samband med miljø- og utviklingsminister Erik Solheim si reise til Sudan i oktober.</p>
<p type="title">Fiskaa møter hjelpeorganisasjonane om flaumen i Pakistan</p>
<p type="title">Priv. til red.</p>
<p>[05.09.2010]</p>
<p>Statssekretær Ingrid Fiskaa møter Børge Brende, Elisabeth Rasmusson og Baber Qazi for å følgje opp det nylege besøket til Pakistan.</p>
<p type="title">Utenriksministeren leverer tilbake tepper</p>
<p>[03.09.2010]</p>
<p>- I tråd med det regjeringens medlemmer er blitt enige om har jeg i dag overlevert Utenriksdepartementet de teppene jeg hadde i privat eie, sier utenriksminister Jonas Gahr Støre.</p>
<p type="title">Støre åpner konferanse om humanitær tilgang</p>
<p type="title">Priv. til red.</p>
<p>[03.09.2010]</p>
<p>Utenriksminister Jonas Gahr Støre åpner Flyktninghjelpens internasjonale konferanse om humanitær tilgang mandag 6. september.</p>
<p type="title">Utdrag frå Utanriksdepartementets program i veke 36</p>
<p type="title">Priv. til red.</p>
<p>[03.09.2010]</p>
<p>Her følgjer eit utdrag frå programmet til politisk leiing i Utanriksdepartmentet i veke 36, 2010.</p>
<p type="title">Barth Eide til åpning av ny skole i Beslan</p>
<p type="title">Priv. til red.</p>
<p>[02.09.2010]</p>
<p>Etter den tragiske gisselaksjonen i Beslan første skoledag i 2004 hvor over 350 mennesker ble drept, er nå et nytt skolekompleks bygget. Statssekretær Espen Barth Eide vil være til stede på åpningen 6. september.</p>
<p type="title">Pressemøte med Støre og Solheim om FN-toppmøtet</p>
<p type="title">Priv. til red.</p>
<p>[01.09.2010]</p>
<p>Jonas Gahr Støre og Erik Solheim inviterer journalister til pressemøte om FNs tusenårsmål. Er de en flopp eller en suksess?</p>
<p type="title">Norge fordømmer drapet på fire israelske statsborgere</p>
<p>[01.09.2010]</p>
<p>Fire israelske statsborgere ble tirsdag 31. august skutt og drept i nærheten av den israelske bosettingen Kiryat Arba på Vestbredden. – Jeg fordømmer på det sterkeste drapet på de fire, sier utenriksminister Jonas Gahr Støre.</p>
<p type="title">Statssekretær Fiskaa besøkjer flaumramma i Pakistan</p>
<p type="title">Priv. til red.</p>
<p>[01.09.2010]</p>
<p>Statssekretær Ingrid Fiskaa besøkjer i dag Pakistan for å samle inntrykk av flaumkatastrofa. Ho skal sjå nærare på kva Pakistan treng av vidare nødhjelp og for å byggje opp landet igjen.</p>
<p type="title">Støre åpner seminar om beskyttelse av menneskerettighetsforkjempere</p>
<p type="title">Priv. til red.</p>
<p>[31.08.2010]</p>
<p>Utenriksminister Jonas Gahr Støre åpner seminaret <span type="quote">”Strengthening protection of Human Rights Defenders”</span> førstkommende fredag, 3. september.</p>
<p type="title">Statssekretær Lahnstein besøker Sydvaranger Gruve med finsk kollega</p>
<p type="title">Priv. til red.</p>
<p>[27.08.2010]</p>
<p>Statssekretær Erik Lahnstein og hans finske kollega Pertti Torstila besøker Sydvaranger Gruve i Kirkenes i forbindelse med den offisielle åpningen av gruven 31. august.</p>
<p type="title">Utdrag frå Utanriksdepartementets program i veke 35</p>
<p type="title">Priv. til red.</p>
<p>[27.08.2010]</p>
<p>Her følgjer eit utdrag av programmet for politisk leiing i Utanriksdepartementet i veke 35.</p>
<p type="title">Solheim og Barth Eide møter World Economic Forum om nordiske erfaringar</p>
<p type="title">Priv. til red.</p>
<p>[26.08.2010]</p>
<p>Miljø- og utviklingsminister Erik Solheim og statssekretær Espen Barth Eide møter World Economic Forum i Genève måndag 30. august.</p>
<p type="title">Direkte fredsforhandlinger mellom Israel og palestinerne</p>
<p>[20.08.2010]</p>
<p>- Jeg ønsker velkommen nyheten om at USA har invitert til direkte forhandlinger mellom Israel og palestinerne. Norge oppfordrer partene til å svare positivt på den amerikanske invitasjonen samt å bruke denne anledningen til å skape fremskritt i forhandlingene. Dette setter fredsprosessen tilbake på sporet, sier utenriksminister Støre.</p>
<p type="title">Støre møter Røde Kors-delegater før avreise til Pakistan</p>
<p type="title">Priv. til red.</p>
<p>[20.08.2010]</p>
<p>Utenriksminister Jonas Gahr Støre møter i dag åtte delegater fra Norges Røde Kors som er på vei til Pakistan for å opprette en mobil helseklinikk.</p>
<p type="title">Utdrag frå Utanriksdepartementets program i veke 34, 2010</p>
<p type="title">Priv. til red.</p>
<p>[20.08.2010]</p>
<p>Her følgjer eit utdrag frå programmet til politisk leiing i Utanriksdepareementet i veke 34.</p>
<p type="title">Verdens humanitære dag. Humanitære hjelpearbeidere hedres</p>
<p>[19.08.2010]</p>
<p>Verdens humanitære dag markeres 19. august for å hedre innsatsen til alle humanitære hjelpearbeidere. Datoen er valgt til minne om FNs spesialutsending til Irak, Sérgio Vieira de Mell, som ble drept sammen med 21 andre i et bombeanslag mot FNs hovedkvarter i Irak.</p>
<p type="title">Fiskaa deltar på FN-møte om flomkatastrofen</p>
<p type="title">Priv. til red.</p>
<p>[19.08.2010]</p>
<p>Statssekretær Ingrid Fiskaa deltar i dag på det internasjonale møtet i New York om flomkatastrofen i Pakistan.</p>
<p type="title">Åpent møte om næringsliv og menneskerettigheter</p>
<p type="title">Priv. til red.</p>
<p>[17.08.2010]</p>
<p>FNs spesialrepresentant for menneskerettigheter og næringsliv, professor John Ruggie, kommer til Norge. I den anledning inviterer Utenriksdepartementet til et åpent møte onsdag 18. august kl 11-12 på Litteraturhuset, Wergelandsveien 29, møterom Nedjma i 3. etasje.</p>
<p type="title">Norsk kandidat til styreledervervet for Den globale vaksinealliansen (Gavi)</p>
<p>[13.08.2010]</p>
<p>Regjeringen har nominert stortingsrepresentant Dagfinn Høybråten (KrF) som kandidat til styreledervervet for Den globale vaksinealliansen (Gavi).</p>
</body></document>
