<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Pressemeldinger - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>1723</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/smk/pressesenter/pressemeldinger.html?id=894</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="Press-releases.html?id=894"/><parallel_text xml:lang="nno" location="Pressemeldingar.html?id=894"/><parallel_text xml:lang="sme" location="pressemeldinger.html?id=894"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Pressemeldinger - regjeringen.no</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="vep">1</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">2</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">3</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">4</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">5</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">6</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">7</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">8</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">9</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">10</p>
<p type="listitem">Neste &gt;</p>
</list><p type="title">Statsministeren besøker Sykehuset Østfold HF</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Priv. til red.</p>
<p xml:lang="vep">[05.10.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Statsminister Jens Stoltenberg besøker Sykehuset Østfold HF i Fredrikstad sammen med helse- og omsorgsminister Anne-Grete Strøm-Erichsen tirsdag 5. oktober.</p>
<p type="title">Gratulerer med VM-gull i sykling</p>
<p xml:lang="vep">[03.10.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Statsminister Jens Stoltenberg og kulturminister Anniken Huitfeldt gratulerte søndag Thor Hushovd med VM-gullet i sykling.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Statsministerens program veke 40</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Priv. til red.</p>
<p xml:lang="vep">[01.10.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Denne veka skal statsministeren mellom anna vere i Stortinget i samband med at statsbudsjettet 2011 leggjast fram.</p>
<p type="title">Rekordsatsing på nordområdene</p>
<p xml:lang="vep">[29.09.2010]</p>
<p>Nordområdene er vårt viktigste strategiske satsingsområde i utenrikspolitikken. Derfor har regjeringen systematisk styrket satsingen i nordområdene de siste årene. Denne satsingen fortsetter.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Statsministeren på besøk til Tromsø</p>
<p xml:lang="vep">[27.09.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Statsminister Jens Stoltenberg besøker Tromsø 29. september sammen med kunnskapsminister Kristin Halvorsen og kommunal- og regionalminister Liv Signe Navarsete. Besøket er en del av <span type="quote" xml:lang="nno">”Samarbeid for arbeid”</span>-prosjektet.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Statsministerens program veke 39</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Priv. til red.</p>
<p xml:lang="vep">[24.09.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Denne veka skal statsministeren mellom anna til Hardanger og Tromsø.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Statsministeren vitjar Hardanger</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Priv. til red.</p>
<p xml:lang="vep">[24.09.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Statsminister Jens Stoltenberg vitjar Hardanger måndag 27. september 2010. Stoltenberg er innom kommunane Eidfjord, Ulvik, Granvin og Kvam, og skal blant anna ha eit møte med Hardangerrådet for å diskutera utbygginga frå Sima til Samnanger.</p>
<p type="title">Gjennombrudd for arbeidet for barn og kvinners helse</p>
<p xml:lang="vep">[22.09.2010]</p>
<p>- Jeg er glad for at mange land og organisasjoner i FN i dag varsler mer penger for å redde kvinner og barn, satsingen er nå på totalt 40 milliarder dollar over de neste fem årene. Dette er det største løftet for å redusere barne- og mødredødeligheten, sier Jens Stoltenberg.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Statsminister Jens Stoltenberg til Addis Abeba</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Priv. til red.</p>
<p xml:lang="vep">[21.09.2010]</p>
<p>12. oktober i Addis Abeba leder statsminister Stoltenberg det siste møtet i FNs generalsekretærs rådgivningsgruppe for klimafinansiering.</p>
<p type="title">Stiller større krav til utviklingslandene</p>
<p xml:lang="vep">[20.09.2010]</p>
<p>Statsminister Jens Stoltenberg understreket i sitt innlegg på FNs toppmøte om Tusenårsmålene at utviklingslandene selv har hovedansvaret for å nå tusenårsmålene. De rike landenes rolle er å støtte opp under utviklingslandenes egne planer for å bekjempe fattigdom.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Statsministerens program veke 38</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Priv. til red.</p>
<p xml:lang="vep">[17.09.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Denne veka reiser statsminister Jens Stoltenberg til New York for å delta på FNs generalforsamling.</p>
<p type="title">2000 nye sykehjems- og heldøgns omsorgsplasser</p>
<p xml:lang="vep">[16.09.2010]</p>
<p>Statsminister Jens Stoltenberg varslet i sin tale til Arbeiderpartiets landsstyre at regjeringen neste år vil sørge for tilskudd til 2000 sykehjemsplasser eller heldøgnsbemannede omsorgsplasser i 2011.</p>
<p type="title">Statsminister Jens Stoltenberg til FNs generalforsamling</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Priv. til red</p>
<p xml:lang="vep">[16.09.2010]</p>
<p>Statsminister Jens Stoltenberg er i New York 19.- 22. september for blant annet å delta på FNs tusenårsmålstoppmøte. Viktige tema under oppholdet er oppfølgingen av FNs tusenårsmål, klima og bilaterale samtaler.</p>
<p type="title">Avtalen om delelinjen undertegnet</p>
<p xml:lang="vep">[15.09.2010]</p>
<p>Norge og Russland har undertegnet avtalen om maritim avgrensning og samarbeid i Barentshavet og Polhavet. I nærvær av statsminister Jens Stoltenberg og Russlands president Dimitrij Medvedjev, ble avtalen undertegnet i Murmansk av utenriksministrene Jonas Gahr Støre og Sergej Lavrov.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Garantiordning for kraftintensiv industri</p>
<p xml:lang="vep">[14.09.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Statsminister Jens Stoltenberg og statsråd Trond Giske presenterte i dag garantiordningen for kraftintensiv industris kjøp av kraft.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Pressekonferanse med Stoltenberg og Giske</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Priv. til red.</p>
<p xml:lang="vep">[14.09.2010]</p>
<p>I dag klokken 13.00 holder statsminister Jens Stoltenberg og statsråd Trond Giske pressekonferanse om garantiordningen for kjøp av kraft til industrien.</p>
<p type="title">Arbeidsmarkedskrise krever ny vekst og samarbeid</p>
<p xml:lang="vep">[13.09.2010]</p>
<p>Statsminister Jens Stoltenberg var 13. september vert for en internasjonal konferanse om sysselsetting der politikere, ledere fra arbeidslivets parter og eksperter fra hele verden var samlet i Oslo.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Statsministeren hilser i anledning Rosh Hashana</p>
<p xml:lang="vep">[10.09.2010]</p>
<p>Statsminister Jens Stoltenberg gratulerer alle jøder med feiringen av jødisk nyttår, Rosh Hashana.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Statsministerens program veke 37</p>
<p xml:lang="vep">[10.09.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Denne veka skal statsministeren mellom anna delta på signeringa av avtalen mellom Noreg og Russland om maritim avgrensing og samarbeid i Barentshavet og Polhavet.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Statsministeren vert for høynivåkonferanse om finanskrisen</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Priv. til red.</p>
<p xml:lang="vep">[10.09.2010]</p>
<p>13. september arrangeres en høynivåkonferanse i Oslo om utfordringene for internasjonale arbeidsmarkeder etter finanskrisen.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Statsministeren hilser i anledning Id</p>
<p xml:lang="vep">[09.09.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Statsminister Jens Stoltenberg gratulerer i dag alle muslimer med feiring av Id (Id-ul Fitr), som markerer slutten på fastemåneden ramadan.</p>
<p type="title">Statsminister Jens Stoltenberg besøker Kirkenes</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Priv. til red.</p>
<p xml:lang="vep">[08.09.2010]</p>
<p>Stoltenberg reiser den 15. september til Kirkenes etter undertegningen av delelinjeavtalen mellom Norge og Russland. Avtalen undertegnes i Murmansk tidligere samme dag.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Statsråd Schjøtt-Pedersen til Bergen og Askøy 8. september</p>
<p xml:lang="vep">[07.09.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Statsråd Karl Eirik Schjøtt-Pedersen besøkjer Bergen og Askøy onsdag 8. september.</p>
<p type="title">Undertegning av avtale mellom Norge og Russland</p>
<p xml:lang="vep">[06.09.2010]</p>
<p>Avtalen mellom Norge og Russland om maritim avgrensning og samarbeid i Barentshavet og Polhavet vil bli undertegnet i Murmansk 15. september 2010. Statsministeren reiser direkte til Kirkenes etter signeringen.</p>
<p type="title">Endringer i politisk håndbok</p>
<p xml:lang="vep">[03.09.2010]</p>
<p>Statsministerens kontor endrer, som tidligere varslet, bestemmelsen om gaver i Reglement om arbeidsvilkår for departementenes politiske ledelse. Det er omtalt i Håndbok for politisk ledelse.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Statsministerens program veke 36</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Priv. til red.</p>
<p xml:lang="vep">[03.09.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Denne veka vil statsministeren mellom anna besøkje Trøndelag.</p>
<p type="title">Ny statssekretær i OED</p>
<p xml:lang="vep">[03.09.2010]</p>
<p>Kongen har i statsråd i dag utnevnt stortingsrepresentant Per Rune Henriksen (Ap) (50), Bergen, til statssekretær for statsråd Terje Riis-Johansen i Olje- og energidepartementet.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Statsministeren til Trøndelag 7. og 8. september</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Priv. til red.</p>
<p xml:lang="vep">[02.09.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Som en del av <span type="quote" xml:lang="nno">”Samarbeid for arbeid”</span>-prosjektet besøker statsminister Jens Stoltenberg, kunnskapsminister Kristin Halvorsen og kommunal- og regionalminister Liv Signe Navarsete Nord- og Sør-Trøndelag 8. september.</p>
<p type="title">Fortsatt nedgang i sykefraværet</p>
<p xml:lang="vep">[23.08.2010]</p>
<p>Foreløpige tall for utbetalinger av sykepenger i Folketrygden tyder på at sykefraværet fortsetter å gå ned også i andre kvartal. – Dette er svært positivt. Ikke først og fremst fordi utgiftene reduseres, men fordi god helse er viktig for den enkelte og fordi arbeidskraften er vår viktigste ressurs, sa statsminister Jens Stoltenberg i sin tale på fagligpolitisk konferanse på Sørmarka i dag.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Skolestart 2010: Ny GIV mot frafall</p>
<p xml:lang="vep">[23.08.2010]</p>
<p>Kampen mot frafall i videregående opplæring var hovedtema da statsminister Jens Stoltenberg og kunnskapsminister Kristin Halvorsen markerte skolestart sammen med elever ved Fyrstikkalléen skole i Oslo. Der ble satsningen for å få flere til å fullføre, <span type="quote" xml:lang="kal">”Ny GIV”</span> (Gjennomføring i videregående opplæring), lansert.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Statsministerens program veke 34</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Priv. til red.</p>
<p xml:lang="vep">[20.08.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Denne veka vil statsminister Jens Stoltenberg mellom anna markere første skuledag saman med kunnskapsministeren.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Statsministeren og kunnskapsministeren markerer skolestart</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Priv. til red.</p>
<p xml:lang="vep">[20.08.2010]</p>
<p>Jens Stoltenberg og Kristin Halvorsen markerer årets skolestart sammen med 300 elever på nye Fyrstikkalléen skole (F21) i Oslo mandag 23. august klokken 09.45.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Statsministeren gratulerte med VM-gull i skyting</p>
<p xml:lang="vep">[11.08.2010]</p>
<p>Statsminister Jens Stoltenberg og kulturminister Anniken Huitfeldt sendte i dag en hilsen til nybakt verdensmester i skyting, Gyda Ellefsplass Olssen.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Sima – Samnanger</p>
<p xml:lang="vep">[10.08.2010]</p>
<p>Kraftforsyningen til bergensregionen er uakseptabel. Regjeringen mener det er helt nødvendig å styrke forsyningssikkerheten for strøm til regionen. Derfor ga Olje- og energidepartementet konsesjon til utbygging av kraftlinjen Sima – Samnanger den 2. juli.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Statsministeren inviterer til møte om Sima-Samnanger</p>
<p xml:lang="vep">[09.08.2010]</p>
<p>Statsminister Jens Stoltenberg, olje- og energiminister Terje Riis-Johansen og statsråd ved Statsministerens kontor, Karl Eirik Schjøtt-Pedersen møter ordførere i kommunene som er berørt av Sima-Samnanger-vedtaket, samt fylkesordføreren i Hordaland.</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Endrer regler om utvisning</p>
<p xml:lang="vep">[17.07.2010]</p>
<p>– Utlendingsforskriften vil bli endret, slik at utlendinger som har barn i Norge og fyller vilkårene for familiegjenforening som hovedregel ikke skal utvises på grunn av ulovlig arbeid i mindre enn to år, sier statsminister Jens Stoltenberg i sin tale til AUFs sommerleir på Utøya.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Statsministeren til Utøya</p>
<p xml:lang="vep">[15.07.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Statsminister Jens Stoltenberg besøkjer AUFs sommarleir på Utøya laurdag 17. juli. Han held sin tale til sommarleiren kl. 11.00, etterfulgt av ein runde i teltleiren. Statsministeren er også tilgjengeleg for pressa før han reiser frå Utøya.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Mistanke om forberedelse til terrorhandlinger</p>
<p xml:lang="vep">[08.07.2010]</p>
<p>Politiets sikkerhetstjeneste (PST) har pågrepet tre personer mistenkt for forberedelser til terrorhandlinger. – Terror skaper utrygghet og frykt, og må bekjempes. Vi skal sikre tryggheten til folk i Norge, sier statsminister Jens Stoltenberg.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Statsministeren og justisministeren møter pressa kl. 13.30</p>
<p xml:lang="vep">[08.07.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Statsminister Jens Stoltenberg og justisminister Knut Storberget er tilgjengelege for pressefolk i dag kl. 13.30, i samband med pågripinga av tre personar mistenkte for førebuingar til terrorhandlingar.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Statsministeren til New York 12. og 13. juli</p>
<p xml:lang="vep">[07.07.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Statsminister Jens Stoltenberg leiar eit møte i FNs høgnivågruppe for finansiering av klimatiltak måndag 12. og tysdag 13. juli. Dette er det første møtet etter at Stoltenberg tok over som leiar av gruppa etter Gordon Brown. Stoltenberg leiar gruppa saman med Etiopias statsminister Meles Zenawi.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">– Viktig beslutning om kraftledning</p>
<p xml:lang="vep">[02.07.2010]</p>
<p>Statsminister Jens Stoltenberg mener beslutningen om å gi Statnett konsesjon til å bygge kraftledning mellom Sima og Samnanger er viktig. – Det var nødvendig å få tatt en slik beslutning nå for å sikre trygg strømtilførsel til bergensregionen, sier Stoltenberg.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Statsministeren til stades ved båremottak</p>
<p xml:lang="vep">[30.06.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Statsminister Jens Stoltenberg kjem til å vera til stades ved båremottaket på Gardermoen militære flystasjon når bårene med dei fire falne soldatane kjem frå Afghanistan til Noreg torsdag 1. juli.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Stoltenberg og Faremo deltek på medaljeseremoni</p>
<p xml:lang="vep">[28.06.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Statsminister Jens Stoltenberg og forsvarsminister Grete Faremo deltek i ettermiddag på ein medaljeseremoni på Akershus Festning, i samband med det norske bidraget i Afghanistan.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Pressekonferanse med statsministeren kl. 10.00</p>
<p xml:lang="vep">[28.06.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Statsminister Jens Stoltenberg, forsvarsminister Grete Faremo og sjef for Forsvarets operative hovedkvarter, Bernt Iver Ferdinand Brovold, møter pressa kl. 10.00 i dag, i samband med at fire norske soldatar er drepne i Afghanistan.</p>
<p type="title">Dyp sorg over fire drepte i Afghanistan</p>
<p xml:lang="vep">[28.06.2010]</p>
<p>– Det er med dyp sorg jeg har mottatt meldingen om at vi har mistet fire soldater i tjeneste i Afghanistan. Jeg vil uttrykke min dypeste medfølelse med de pårørende, som i dag har lidt et uerstattelig tap. Mine tanker går også til de dreptes kolleger og kamerater, sier statsminister Jens Stoltenberg.</p>
<p type="title">Tinglysingen overføres fra JD til MD</p>
<p xml:lang="vep">[25.06.2010]</p>
<p>Kongen har i statsråd i dag overført ansvaret for tinglysingen fra Justisdepartementet til Miljøverndepartementet, med virkning fra 1. juli 2010.</p>
<p type="title">Statssekretær flytter fra OED til HOD</p>
<p xml:lang="vep">[25.06.2010]</p>
<p>Kongen har i statsråd i dag gitt statssekretær Robin Kåss avskjed fra embetet som statssekretær i Olje- og energidepartementet og samtidig utnevnt ham til statssekretær i Helse- og omsorgsdepartementet.</p>
<p type="title">Antall asylsøkere fortsetter å gå ned</p>
<p xml:lang="vep">[25.06.2010]</p>
<p>Anslagene på antall asylsøkere til Norge reduseres nå ytterligere, fra 17.500 til 10.000 personer. I 2009 kom det til sammen 17.200 asylsøkere til Norge.</p>
<p type="title">Ny politisk rådgiver i HOD</p>
<p xml:lang="vep">[24.06.2010]</p>
<p>Statsministerens kontor har fra 25. juni 2010 ansatt rådgiver Tord Dale (32), Oslo, som politisk rådgiver i Helse- og omsorgsdepartementet.</p>
<p type="title">Sykefraværet går ned</p>
<p xml:lang="vep">[22.06.2010]</p>
<p>Sykefraværet er redusert med 8,9 prosent fra første kvartal 2009 til første kvartal i år. – Nedgangen kan bety at vi har snudd den negative utviklingen i sykefraværet, sier statsmininister Jens Stoltenberg.</p>
</body></document>
