<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Pressemeldinger - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>1824</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/fd/pressesenter/pressemeldinger.html?id=399</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="Press-releases.html?id=399"/><parallel_text xml:lang="nno" location="Pressemeldingar.html?id=399"/><parallel_text xml:lang="sme" location="pressemeldinger.html?id=399"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Pressemeldinger - regjeringen.no</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="vep">1</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">2</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">3</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">4</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">5</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">6</p>
<p type="listitem">Neste &gt;</p>
</list><p type="title">En slagkraftig marine</p>
<p xml:lang="vep">[05.10.2010]</p>
<p>Regjeringen fortsetter satsningen på Bergen som forsvarsby. I løpet av 2011 vil alle fartøyene i Fridtjof Nansen-klassen og Skjold-klassen være på plass, og dermed vil Norge få en av Europas mest moderne mariner.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">- Et godt, men stramt forsvarsbudsjett</p>
<p xml:lang="vep">[05.10.2010]</p>
<p>Regjeringen foreslår en fortsatt satsing på Forsvaret i 2011 - med et forsvarsbudsjett på 39 249 millioner kroner. Økt aktivitet, nytt materiell og nordområdene prioriteres.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Mer til Heimevernet i 2011</p>
<p xml:lang="vep">[05.10.2010]</p>
<p>Regjeringen foreslår en bevilgning til Heimevernet på 1 049 millioner kroner i 2011. Forslaget innebærer en faktisk styrking av Heimevernets budsjett med 8 millioner kroner, og en solid opptrapping i øvingsvirksomheten.</p>
<p type="title">Norges sterke militære engasjement i Afghanistan videreføres</p>
<p xml:lang="vep">[05.10.2010]</p>
<p>ISAF-operasjonen i Afghanistan vil også i 2011 være Norges viktigste internasjonale militære engasjement. Budsjettet for operasjoner i utlandet foreslås derfor styrket med 77 millioner kroner. Det totale budsjettet for utenlandsoperasjoner (kap. 1792) blir dermed på 1 187 millioner kroner.</p>
<p type="title">Oppfølging av veteraner</p>
<p xml:lang="vep">[05.10.2010]</p>
<p>Regjeringen viderefører arbeidet med å styrke veteranenes rettigheter og kår. – En handlingsplan legges frem i første halvår 2011. Handlingsplanen vil ha særlig fokus på økt forskning og tverrsektorielt samarbeid, sier forsvarsminister Grete Faremo.</p>
<p type="title">Fortsetter satsingen i nord</p>
<p xml:lang="vep">[05.10.2010]</p>
<p>Nye fartøyer og nytt materiell gir økt kapasitet og aktivitet i Forsvaret i 2011, spesielt i nord. – Dette er en del av regjeringens satsning på nordområdene, sier forsvarsminister Grete Faremo.</p>
<p type="title">Ny generalinspektør i Luftforsvaret</p>
<p xml:lang="vep">[17.09.2010]</p>
<p>Generalmajor Finn Kristian Hannestad er i statsråd 17.september 2010 beordret til tjeneste i stillingen som Generalinspektør for Luftforsvaret (GIL).</p>
<p type="title">Forsker på veteraner</p>
<p xml:lang="vep">[11.08.2010]</p>
<p>Forsvarsdepartementet har bevilget penger til et forskningsprosjekt for å få mer innsikt i veteraners helse og livssituasjon. – Med mer kunnskap vil vi bedre kunne hjelpe de veteranene som trenger det, sier forsvarsminister Grete Faremo.</p>
<p type="title">Medaljeseremoni 22. juli</p>
<p xml:lang="vep">[23.07.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Det 17. norske bidraget til Nasjonalt Støtteelement (NSE) i Afghanistan har kome heim til Noreg, og i den anledning vart det arrangert ein heimkomstparade med medaljeseremoni 22. juli.</p>
<p type="title">Norsk klaseammunisjon er historie</p>
<p xml:lang="vep">[16.07.2010]</p>
<p>Fredag 16. juli klokken 14 trykker Forsvarsdepartementets statssekretær Roger Ingebrigtsen på knappen som destruerer Norges siste beholdning av klaseammunisjon.</p>
<p type="title">Vurderer konsekvenser av forlenget kampflyprogram</p>
<p xml:lang="vep">[05.07.2010]</p>
<p>Det flernasjonale utviklingsprogrammet for F-35 kampfly vil bli restrukturert og forlenget med 19 måneder. Forsvarsdepartementet vurderer nå konsekvensene for prosessen i Norge, både med tanke på lokalisering og innfasing av F-35 kampfly.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Stoltenberg og Faremo deltek på medaljeseremoni</p>
<p xml:lang="vep">[28.06.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Statsminister Jens Stoltenberg og forsvarsminister Grete Faremo deltek i ettermiddag på ein medaljeseremoni på Akershus Festning, i samband med det norske bidraget i Afghanistan.</p>
<p type="title">Dyp sorg over fire drepte i Afghanistan</p>
<p xml:lang="vep">[27.06.2010]</p>
<p>– Det er med dyp sorg jeg har mottatt meldingen om at vi har mistet fire soldater i tjeneste i Afghanistan. Jeg vil uttrykke min dypeste medfølelse med de pårørende, som i dag har lidt et uerstattelig tap. Mine tanker går også til de dreptes kolleger og kamerater, sier statsminister Jens Stoltenberg.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Fokus på Afghanistan og Hæren</p>
<p xml:lang="vep">[11.05.2010]</p>
<p>- Regjeringen styrker satsingen i Afghanistan og følger opp Hæren i tråd med langtidsplanen, sier forsvarsminister Grete Faremo.</p>
<p type="title">Kronprins Haakon er utnevnt til flaggkommandør</p>
<p xml:lang="vep">[07.05.2010]</p>
<p>Hans Kongelige Høyhet Kronprins Haakon er utnevnt til flaggkommandør i Sjøforsvaret samt brigader i Hæren og Luftforsvaret fra første juni 2010.</p>
<p type="title">Ny instruks for tryggingsarbeid i Forsvaret</p>
<p xml:lang="vep">[28.04.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Statsråd Grete Faremo inviterer til pressemøte om ny instruks for tryggingsarbeid i Forsvaret torsdag 29. april.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Høringsuttalelse om datalagringsdirektivet</p>
<p xml:lang="vep">[15.04.2010]</p>
<p>Samferdelsdepartementet har lagt ut en høring om datalagringsdirektivet, som Forsvarsdepartementet har gitt sin uttalelse til. Formålet med FDs høringsuttalelse er å sørge for skjerming av sensitiv informasjon ved lagring av data. FDs uttalelse går ikke inn på behovet for datalagringsdirektivet.</p>
<p type="title">Krigskorset deles ut</p>
<p xml:lang="vep">[22.03.2010]</p>
<p>Onsdag 24. mars deles Krigskorset med sverd ut post mortem til kaptein Eiliv Austlid. Det er første gang på 60 år denne medaljen deles ut. Statsminister Jens Stoltenberg og forsvarsminister Grete Faremo vil være til stede.</p>
<p type="title">Kampflybaserapport overleveres til forsvarsministeren</p>
<p xml:lang="vep">[16.03.2010]</p>
<p>Onsdag 17. mars vil forsvarsminister Grete Faremo få overlevert en rapport fra det pågående utredningsarbeidet om valg av ny hovedbase for fremtidens kampfly i Norge.</p>
<p type="title">Lanserer barnebok for soldatfamilier</p>
<p xml:lang="vep">[09.03.2010]</p>
<p>For hver enkelt soldat som sendes til utenlandsoperasjoner, blir tre barn berørt, anslår danske fagmyndigheter. - Denne boka skal hjelpe barna å takle at mamma, pappa eller andre nære reiser ut, sier forsvarsminister Grete Faremo.</p>
<p type="title">Forsvarets rolle i <span type="quote" xml:lang="fin">”Marokko-saken”</span></p>
<p xml:lang="vep">[01.02.2010]</p>
<p>- Forsvarsdepartementet (FD) mottok i august en rapport fra Utenriksdepartementet (UD) hvor det ble redegjort for indikasjoner på at forsvarsansatte hadde hatt en rolle i den private aksjonen for å hente hjem to barn fra Marokko i en foreldrestrid. FD var ikke kjent med at det ble planlagt og gjennomført en slik privat aksjon før saken ble kjent gjennom de første oppslagene i media, sier forsvarsminister Grete Faremo.</p>
<p type="title">Økte bevilgninger til det norske militære bidraget i Afghanistan</p>
<p xml:lang="vep">[29.01.2010]</p>
<p>Regjeringen foreslår å styrke budsjettet til NATOs stabiliseringsoperasjon i Afghanistan med 188 millioner kroner for 2010.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Uttrykker sin dypeste medfølelse</p>
<p xml:lang="vep">[26.01.2010]</p>
<p>- Det er med stor sorg jeg har mottatt meldingen om tapet av en av våre soldater. Min medfølelse og mine tanker går nå først og fremst til familien og kameratene til soldaten. Jeg tenker også på de to som ble skadet i angrepet, sier forsvarsminister Grete Faremo.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Viktig kontrakt mellom Natech og Lockheed Martin</p>
<p xml:lang="vep">[21.12.2009]</p>
<p>Nærings- og handelsminister Trond Giske og forsvarsminister Grete Faremo markerte mandag 21. desember at Narviks-bedriften Natech har signert kontrakt med Lockheed Martin om etablering og drift av et kompetansesenter for småbedrifter.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Giske og Faremo markerer kontraktssignering mellom Natech og Lockheed Martin</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Priv. til red.</p>
<p xml:lang="vep">[18.12.2009]</p>
<p>Kontrakten gjelder etablering og drift av et kompetansesenter i Narvik.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Sikrer uavhengig helsetilsyn i utenlandsoperasjoner</p>
<p xml:lang="vep">[11.12.2009]</p>
<p>Forsvarsdepartementet og Helsedepartementet skrev i dag under en avtale som skal sikre et uavhengig tilsyn med helsetjenestene som norske soldater får under utenlandsoppdrag.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Lettet over henleggelse</p>
<p xml:lang="vep">[11.12.2009]</p>
<p xml:lang="nno">Statsadvokaten har bestemt at de konkrete FOST-sakene skal henlegges. Departementsråd i Forsvarsdepartementet, Erik Lund-Isaksen er glad for henleggelsen.</p>
<p type="title">Forsvarsministeren åpner barnekunstutstilling</p>
<p xml:lang="vep">[26.11.2009]</p>
<p>Forsvarsminister Grete Faremo åpner mandag 30. november en spesiell barnekunstutstilling i Forsvarets ledelsesbygg.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Forsvarsoppvisning for Nato-sjefen</p>
<p xml:lang="vep">[05.11.2009]</p>
<p>Pressen inviteres til å overvære programmet i forbindelse med Natos generalsekretær, Anders Fogh Rasmussens besøk på Akershus festning fredag 6. november fra kl 09.45 til kl 10.30.</p>
<p type="title">Regjeringen har fokus på personell fra utenlandsoperasjoner</p>
<p xml:lang="vep">[13.10.2009]</p>
<p>Regjeringen har siden den tiltrådte arbeidet for å styrke ivaretakelsen av personellet vi sender til tjeneste i utenlandsoperasjoner. Satsingen videreføres i 2010.</p>
<p type="title">Økt aktivitet for Heimevernet i 2010</p>
<p xml:lang="vep">[13.10.2009]</p>
<p>Regjeringen legger opp til at Heimevernet (HV) i 2010 bygger videre på kvalitetsreformen med vekt på godt trente og utstyrte styrker. Øvingsaktiviteten for innsatsstyrken prioriteres samtidig som det legges opp til økning av andre HV-styrker. Deler av forsterknings- og oppfølgingsstyrkene skal trenes i henhold til en opptrapping i tråd med langtidsplanen for Forsvaret.</p>
<p type="title">Fortsatt satsing i Østerdalen</p>
<p xml:lang="vep">[13.10.2009]</p>
<p>Regjeringen fortsetter satsingen i Østerdalen i 2010. Østerdalen garnison er et av Hærens to tyngdepunkt, og regjeringen legger opp til å videreføre det nivået som er nådd etter oppbyggingen i 2009.</p>
<p type="title">Fortsatt satsing på Haakonsvern</p>
<p xml:lang="vep">[13.10.2009]</p>
<p>Regjeringen foreslår å fortsette satsingen på Haakonsvern i 2010. Stadig mer av Sjøforsvarets aktivitet flyttes til Bergen. Sammen med Sjøforsvarets nye fartøysstruktur, innebærer dette økt aktivitet og nye byggeprosjekter i Bergensområdet på ca. 500 millioner kroner i perioden 2010-13.</p>
<p type="title">Utbyggingen av Forsvaret i Troms forsetter</p>
<p xml:lang="vep">[13.10.2009]</p>
<p>Forsvaret forsetter satsingen i Troms, og det legges opp til betydelige investeringer i området i årene fremover. I 2010 er det blant annet satt av til sammen noe over 300 millioner kroner til nytt ledelsesbygg, flerbrukshall på Skjold og Setermoen og befalsforlegning på Setermoen, samt sammenknytning av skytefeltene Mauken og Blåtind.</p>
<p type="title">Porsangmoen vil fortsatt være en viktig base for Forsvaret</p>
<p xml:lang="vep">[13.10.2009]</p>
<p>Forsvaret satser i Finnmark. På Høybuktmoen og Garnisonen i Sør-Varanger (GSV) er det i perioden 2010-13 planlagt byggeprosjekter på om lag 380 millioner kroner totalt. Dette inkluderer kjøkken- og messebygg, mannskapsforlegning, infrastruktur og to nye grensestasjoner.</p>
<p type="title">Prioriterer nordområdene</p>
<p xml:lang="vep">[13.10.2009]</p>
<p>- Nordområdene er regjeringens viktigste strategiske satsingsområde. Regjeringen foreslår derfor å prioritere militær tilstedeværelse i nordområdene med sjøforsvar og kystvakt, men også med luft- og hærstyrker, sier forsvarsminister Anne-Grete Strøm-Erichsen.</p>
<p type="title">Øker forsvarsbudsjettet til nær 35 milliarder kroner</p>
<p xml:lang="vep">[13.10.2009]</p>
<p>Regjeringen foreslår å bevilge 34 930,9 millioner kroner til Forsvaret i 2010, som gir en økning på 1 473 millioner kroner. Dette innebærer en reell styrking av forsvarssektoren med 395 millioner kroner ut over lønns- og prisvekst.</p>
<p type="title">Krigskorset utdeles for første gang på 60 år</p>
<p xml:lang="vep">[02.10.2009]</p>
<p>Regjeringen har i statsråd 2. oktober besluttet å tildele Krigskorset med sverd post mortem til kaptein Eiliv Austlid. Det er første gang på 60 år at medaljen deles ut. Medaljen rangeres over alle andre norske ordener og medaljer.</p>
<p type="title">Invitasjon til innsetting av ny forsvarssjef</p>
<p xml:lang="vep">[30.09.2009]</p>
<p>Torsdag 1. oktober 2009 vil general Harald Sunde tiltre som ny Forsvarssjef, innsettingsseremonien vil foregå i borggården til Forsvarets ledelsesbygg på Akershus festning.</p>
<p type="title">Gratulerer Natech med F-35-kontrakt</p>
<p xml:lang="vep">[18.09.2009]</p>
<p>Den amerikanske kampflyprodusenten Lockheed Martin har gitt Nactech i Narvik oppdrag med å produsere komponenter til F-35 (Joint Strike Fighter). Kontrakten har en verdi på 4 millioner dollar.</p>
<p type="title">Historisk utnevning i Forsvaret</p>
<p xml:lang="vep">[18.09.2009]</p>
<p>Kristin Lund ble i statsråd i dag utnevnt til generalmajor og ny generalinspektør for Heimevernet. Lund blir derved også Hærens første kvinnelige general.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Nytt strategisk konsept for Forsvaret – Evne til innsats</p>
<p xml:lang="vep">[09.09.2009]</p>
<p>Forsvarsdepartementet legger nå frem en revidert versjon av strategisk konsept for Forsvaret under tittelen <span type="quote">”Evne til innsats”</span>. Konseptet angir de sikkerhets- og forsvarspolitiske rammene som Forsvarets operative virksomhet skal bygge på i de nærmeste årene.</p>
<p type="title">Kjell Grandhagen blir ny sjef for Etterretningstjenesten</p>
<p xml:lang="vep">[21.08.2009]</p>
<p>Generalløytnant Kjell Grandhagen er av kongen i statsråd i dag utnevnt til ny sjef for Etterretningstjenesten. Han etterfølger generalløytnant Torgeir Hagen, som har vært sjef for E-tjenesten siden april 2002.</p>
<p type="title">Bedre kunnskap om krigens folkerett blant norske soldater</p>
<p xml:lang="vep">[12.08.2009]</p>
<p>Soldatenes kunnskaper om og holdninger til krigens folkerett er blitt bedre. Det viser spørreundersøkelsen <span type="quote">”Regler i krig”</span>, som er gjort blant utvalgte norske soldater.</p>
<p type="title">Forsvarsministeren besøker Hedmark</p>
<p xml:lang="vep">[10.08.2009]</p>
<p>Tirsdag 11. august vil forsvarsminister Anne-Grete Strøm-Erichsen besøke Glomdalsmuseet, Elverum tekniske verksted og Krigsskolen på Terningmoen. Pressen er invitert til å være med.</p>
<p type="title">Krigskorset gjeninnføres</p>
<p xml:lang="vep">[26.06.2009]</p>
<p>Kongen i statsråd har besluttet å gjeninnføre tildelingen av Krigskorset for heltemodig innsats. Nå skal det kunne tildeles både for innsats i ekstreme situasjoner under 2.verdenskrig og for innsats under utenlandsoperasjoner i hele etterkrigsperioden og frem til i dag.</p>
<p type="title">Styrking av botilbudet på Setermoen</p>
<p xml:lang="vep">[22.06.2009]</p>
<p>Forsvarsdepartementet har besluttet at botilbudet ved Setermoen i Indre Troms skal styrkes. Bakgrunnen er oppbemanningen i Hæren, som medfører behov for flere boenheter for befal i området.</p>
<p type="title">Gisle Norheim utnevnt til ekspedisjonssjef</p>
<p xml:lang="vep">[19.06.2009]</p>
<p>Gisle Norheim ble i dag utnevnt til ekspedisjonssjef ved Avdeling for personell og fellestjenester i Forsvarsdepartementet (FD). Norheim etterfølger Elisabeth Bødtker Larsen, som går av med pensjon.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Forsvarsministeren kommenterer etterforskningen av FOST</p>
<p xml:lang="vep">[12.06.2009]</p>
<p>I forbindelse med medias dekning av forhold omkring Forsvarets sikkerhetstjeneste (FOST), ønsker forsvarsminister Anne-Grete Strøm-Erichsen å presisere følgende forhold:</p>
<p type="title">Ny sjef for Forsvarets sanitet</p>
<p xml:lang="vep">[29.05.2009]</p>
<p>Klinikksjef John Maxfield Steineger er i statsråd i dag utnevnt til generalmajor i Luftforsvaret og beordret til tjeneste som sjef for Forsvarets sanitet.</p>
</body></document>
