<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Rapporter - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>2080</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/fad/dok/rapporter_planer/rapporter.html?id=1874</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="Reports.html?id=1874"/><parallel_text xml:lang="nno" location="rapportar.html?id=1874"/><parallel_text xml:lang="sme" location="rapporter.html?id=1874"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Rapporter - regjeringen.no</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="vep">1</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">2</p>
<p type="listitem">Neste &gt;</p>
</list><p type="title">Samiske tall forteller 3</p>
<p type="title">Kommentert samisk statistikk 2010</p>
<p xml:lang="vep">[01.10.2010]</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Statstilsette i omstilling</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Ei undersøking av handteringa av dei menneskelege sidene</p>
<p xml:lang="vep">[18.06.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Svært få av dei tilsette vart med permanent då sju statlege tilsyn vart flytta ut av Oslo. Av dei som valde å slutte, har langt dei fleste greidd seg godt og fått nye jobbar. Likevel er dei kritiske både til utflyttingsvedtaket og til prosessen, og er uroa for korleis ein varetek oppgåvene i dei nye tilsyna når så mange av dei tilsette er bytte ut.</p>
<p type="title">Sosiale medier i departementene – idag og fremover</p>
<p xml:lang="vep">[03.06.2010]</p>
<p>En arbeidsgruppe bestående av fem mastergradsstudenter fra Universitetet i Oslo har utarbeidet en rapport om departementenes bruk av sosiale medier, med vekt på mulighetene fremover.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Oversikt over statlege styre, råd og utval</p>
<p type="title">1. januar - 31. desember 2009</p>
<p xml:lang="vep">[22.03.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Fornyings-, administrasjons- og kyrkjedepartementet legg med dette fram oversikt over statlege styre, råd og utval som har vore verksame i perioden 1. januar til 31. desember 2009.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Innbyggerundersøkelsen</p>
<p type="title">Inntrykk av å bo i kommunen og i Norge</p>
<p xml:lang="vep">[14.01.2010]</p>
<p>Innbyggerundersøkelsen viser at et klart flertall av innbyggerne er svært tilfredse med å bo i Norge og i egen kommune. Det er også klart flere positive enn negative inntrykk av det offentlige tjenestetilbudet, både det statlige, kommunale og fylkeskommunale.</p>
<p type="title">Utfordringer med å rekruttere, beholde og utvikle arbeidskraft i det statlige tariffområdet</p>
<p type="title">Rapport fra en partssammensatt arbeidsgruppe</p>
<p xml:lang="vep">[07.12.2009]</p>
<p>Rapporten ser nærmere på staten som arbeidsmarked og hvilke utfordringer statlige arbeidsgivere står overfor med hensyn til å rekruttere, utvikle og beholde arbeidskraft.</p>
<p type="title">Mål og virkemidler for bredere bredbånd</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Rapport fra interdepartemental arbeidsgruppe</p>
<p xml:lang="vep">[04.09.2009]</p>
<p>Arbeidsgruppen mener at det kan være hensiktsmessig å fastsette et mål om både mobilt bredbånd med minimum 8/1 Mbit/s kapasitet og fast bredbånd med minimum 50/10 Mbit/s kapasitet til alle.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">IKT og klimagassutslipp</p>
<p xml:lang="vep">[01.09.2009]</p>
<p>IKT kan gå fra å være en del av klimautfordringen til å bli en viktig del av løsningen ved å forenkle, rasjonalisere og erstatte en rekke funksjoner og tjenester.</p>
<p type="title">Bredbånd 2.0</p>
<p type="title">Status og utvikling mot 2015</p>
<p xml:lang="vep">[07.07.2009]</p>
<p>Rapporten viser at målet om bredbåndsdekning i hele landet, med minimum 640 kbit/s nedstrøms kapasitet, er så godt som oppnådd.</p>
<p type="title">Evaluering av utflytting av statlig virksomhet</p>
<p xml:lang="vep">[17.06.2009]</p>
<p>Asplan Viak har vært engasjert av Fornyings- og administrasjonsdepartementet til å evaluere flyttingen av syv statlige virksomheter ut fra Oslo. Det er gjennomført en delstudie av hver enkelt utflyttet virksomhet, og en komparativ analyse basert på alle delstudiene.</p>
<p type="title">Midtveisrapport om forsøk med moderat kvotering av innvandrere</p>
<p xml:lang="vep">[13.03.2009]</p>
<p>Forsøket med moderat kvotering av personer med ikke-vestlig bakgrunn, er kommet halvveis. Midtveisrapporten viser at en fjerdedel av de statlige forsøksvirksomhetene har brukt kvotering i løpet av 2008.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Oversikt over statlege organ, styre og råd mv.</p>
<p type="title">1. januar - 31. desember 2008</p>
<p xml:lang="vep">[10.03.2009]</p>
<p xml:lang="nno">Oversikt over statlege organ, styre og råd som har vore verksame i perioden 1. januar til 31. desember 2008. Oversikta inneheld berre statlege organ, styre og råd, og ikkje dei kommunale og fylkeskommunale organa.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Barnehagens digitale tilstand</p>
<p type="title">Nasjonal kartlegging av utstyr, tilgjengelighet og bruk av digitale verktøy i barnehagen</p>
<p xml:lang="vep">[20.02.2009]</p>
<p>Rapporten legger frem resultatene av den første landsomfattende kartleggingen av utstyr, tilgjengelighet og bruk av digitale verktøy i barnehagen. Formålet med rapporten er å gi en beskrivelse av den digitale tilstanden i barnehagen.</p>
<p type="title">Brudd på anskaffelsesregelverket og mulige årsaker til disse bruddene</p>
<p type="title">Kartlegging av statlige, fylkeskommunale og kommunale virksomheter</p>
<p xml:lang="vep">[26.11.2008]</p>
<p>Rapporten tar for seg en gjennomgang og analyse av Statlige, fylkekommunale og kommunale virksomheters brudd på anskaffelsesregelverket og årsaker til bruddene.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Hvorfor kjøper ikke flere folk bredbånd</p>
<p xml:lang="vep">[15.09.2008]</p>
<p>Rapporten er utarbeidet av Norsk Telecom på oppdrag fra Fornyings- og administrasjonsdepartementet. Den analyserer hvorfor mange seniorer ikke kjøper bredbånd og gir anbefalinger om hva både telekombransjen og norske myndigheter bør gjøre for å få eldre til å ta i bruk høyhastighetsnettet.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Hvorfor kjøper ikke flere folk bredbånd</p>
<p xml:lang="vep">[28.05.2008]</p>
<p>Rapporten er utarbeidet av Norsk Telekom AS på oppdrag fra Fornyings- og administrasjonsdepartementet og kartlegger hvem som ikke bruker bredbånd, hvorfor de ikke tar det i bruk og hva som kan gjøres for å få disse på nett.</p>
<p type="title">Bedre samordning og styring av store og/eller strategisk viktige IKT-prosjekter i staten</p>
<p type="title">Forslag fra tverrdepartemental arbeidsgruppe</p>
<p xml:lang="vep">[15.05.2008]</p>
<p>Fornyings- og administrasjonsdepartementet nedsatte høsten 2007 en arbeidsgruppe som ble bedt om å vurdere bedre samordning og styring av store eller strategisk viktige IKT-prosjekter i staten. Resultatet fra gruppens arbeid går fram av denne rapporten.</p>
<p type="title">Funksjonell kravspesifikasjon for statlige lønns- og personaldatasystem</p>
<p type="title">Endring av lønns- og reiseadministrasjonssystemer for å registrere og rapportere data om statsansattes reiser med fly nasjonalt og internasjonalt</p>
<p xml:lang="vep">[01.04.2008]</p>
<p>Spesifikasjonen viser krav som stilles til lønns- og/eller reiseadministrasjonssystemer i statlige virksomheter for at systemene skal kunne brukes til å registrere og rapportere data om statsansattes tjenestereiser med fly.</p>
<p type="title" xml:lang="deu">Medarbeiderundersøkelsen 2007</p>
<p xml:lang="vep">[26.02.2008]</p>
<p>I 2007 fikk Fornyings- og administrasjonsdepartementet (FAD) gjennomført en omfattende spørreundersøkelse blant ansatte i staten. Ca 4500 statsansatte deltok i undersøkelsen ved å svare på spørsmål om arbeidslivsforhold, motivasjon og tilfredshet.</p>
<p type="title">Regjeringens innbyggerkonferanse 2007</p>
<p xml:lang="vep">[12.09.2007]</p>
<p>Regjeringens innbyggerkonferanse ble arrangert for første gang 20. mars 2007. Folk fra hele landet ble invitert til å møte representanter for departementer og andre myndigheter for å si si mening om hvordan kvaliteten på offentlig virksomhet kan bli bedre.</p>
<p type="title">Kostnader og gevinster ved statlige omstillinger</p>
<p xml:lang="vep">[29.05.2007]</p>
<p>Statskonsult har utarbeidet en rapport på oppdrag fra Fornynings- og administrasjonsdepartementet om kostnader og gevinster ved statlige omstillinger. Rapporten er en del av et større prosjekt om utvikling av modeller/verktøy for beregning av kostnader og gevinster ved statlige omstillinger.</p>
<p type="title">Brukerretting i offentlig tjenesteproduksjon</p>
<p xml:lang="vep">[10.05.2007]</p>
<p>Brukerretting av offentlige tjenester betyr at tjenestene så langt som mulig tilpasses brukernes behov. Fornyings- og administrasjonsdepartementet har bedt ECON om å vurdere hvordan brukerretting av offentlig tjenesteproduksjon best kan skje.</p>
<p type="title">Evaluering av HØYKOM</p>
<p xml:lang="vep">[09.03.2007]</p>
<p>Statskonsult har på oppdrag fra Norges forskningsråd og Fornyings- og administrasjonsdepartementet evaluert Høykomprogrammet. Programmet ble evaluert med særlig fokus på Høykom som strategisk virkemiddel og på programperioden fra 2005 - 2007.</p>
<p type="title">Undersøkelse om oppfølgingspraksis av sykmeldte i statlige virksomheter</p>
<p xml:lang="vep">[12.12.2006]</p>
<p>Undersøkelsen kartlegger oppfølgingspraksis av sykmeldte i statlige virksomheter og ser på i hvilken grad de statlige virksomhetene som har inngått IA-avtale følger opp sykmeldte på den måten avtalen tilsier og også om andre punkter i avtalen følges opp.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Underveisrapport eNorge 2009</p>
<p type="title">- Status for måloppnåelse og tiltak - oktober 2006</p>
<p xml:lang="vep">[27.10.2006]</p>
<p>Underveisrapporten beskriver hvordan arbeidet med eNorge 2009-planen har blitt fulgt opp, og viser status og utfordringer for planens 31 målen og 21 tiltak i perioden frem til 2007.</p>
<p type="title">Den regionale stat — enhet og mangfold</p>
<p type="title">Om den geografiske inndelingen av regional stat og konsekvensene av denne</p>
<p xml:lang="vep">[13.06.2006]</p>
<p>Denne studien ser på hvorvidt den fragmenterte regionale strukturen skaper problemer for kontakt, samarbeid og samordning mellom de regionale statlige enhetene, og mellom regional statsforvaltning og brukergruppene: fylkeskommuner, kommuner, næringsliv og publikum.</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Modernisation and Revitalisation in Public Governance</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Experiences, dilemmas and challenges for top executives</p>
<p xml:lang="vep">[04.11.2005]</p>
<p xml:lang="eng">The purpose of this report is to summarise the topics presented and discussed at the programme for top level executives.</p>
<p type="title">Fra nasjonalisme til rasjonalisme</p>
<p type="title">Husrom for den norske stat 1905-2005</p>
<p xml:lang="vep">[26.10.2005]</p>
<p>Denne publikasjonen ser på statens rolle som eiendomsbesitter og fortelle om de kulturhistoriske verdiene staten forvalter i et hundreårsperspektiv fra 1905-2005.</p>
<p type="title">Styring og styringsreformer i offentlig virksomhet</p>
<p type="title" xml:lang="deu">Grunnlagsdokument</p>
<p xml:lang="vep">[14.10.2005]</p>
<p>For å bidra til at styringen av offentlige virksomheter blir mer effektiv, har Moderniseringsdepartementet etablert prosjektet <span type="quote">”Bedre statlig styring”</span>. Prosjektet skal utvikle styringsrelatert kunnskap, bidra til bedre styring i utvalgte piloter og spre kunnskap om statlig styring til departementer og virksomheter.</p>
<p type="title">Strategi og tiltak for bruk av elektroniske forretningsprosesser (elektronisk handel) i offentlig sektor</p>
<p xml:lang="vep">[10.10.2005]</p>
<p type="title">Konkurranse for innovasjon</p>
<p xml:lang="vep">[16.09.2005]</p>
<p>Utredning om sammenhengen mellom konkurranse og innovasjon forskere ved Handelshøyskolen BI har foretatt på oppdrag fra Moderniseringsdepartementet.</p>
<p type="title" xml:lang="est">Forvaltningsutsyn</p>
<p type="title">Staten - Fakta om størrelse, struktur og endring</p>
<p xml:lang="vep">[20.07.2005]</p>
<p>Forvaltningsutsyn gir en samlet og bred fremstilling om tilstanden og utviklingen i statsforvaltningen. Søkelyset settes på fakta om struktur, størrelse og endring. Publikasjonen presenterer data som belyser viktige reformer, organisering, samfunnsøkonomi, personale og et internasjonalt perspektiv.</p>
<p type="title">Kort og godt</p>
<p type="title">Plan for innføring av nye saksbehandlingsfrister i offentlig sektor</p>
<p xml:lang="vep">[30.06.2005]</p>
<p>I november 2004 bestemte regjeringen at det skulle utarbeides en plan for innføring av nye saksbehandlingsfrister i offentlig sektor. Fristene som utgjør planen, er foreslått av de enkelte fagdepartementene. Moderniseringsdepartementet laget en statusrapport om planen på bakgrunn av rapporter fra fagdepartementene.</p>
<p type="title">Kjønn, ledelse og rekruttering i staten</p>
<p type="title">Notat til Moderniseringsdepartementet utarbeidet av Aagoth Storvik, Institutt for samfunnsforskning (ISF)</p>
<p xml:lang="vep">[02.06.2005]</p>
<p>I dette notatet drøftes årsakene til at det er færre kvinnelige enn mannlige ledere i staten. Utgangspunkt for denne drøftingen er en spørreskjemaundersøkelse som kartlegger motivasjon, erfaringer og karriereadferd blant ledere i staten.</p>
<p type="title">Mer effektiv statlig bygge- og eiendomsforvaltning</p>
<p type="title">Rapport fra et interdepartementalt utvalg, mars 2005</p>
<p xml:lang="vep">[28.04.2005]</p>
<p>Utvalget presenterer i sin rapport en handlingsplan for en bedre og mer effektiv statlig bygge- og eiendomsforvaltning.</p>
<p type="title">Informasjonsberedskapen i departementene</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Statuskartlegging</p>
<p xml:lang="vep">[04.03.2005]</p>
<p>Rapporten beskriver funnene fra Statskonsults kartlegging av informasjonsberedskapen i 15 departementer.</p>
<p type="title">Etterregningsordningen for melk</p>
<p type="title">Rapport fra en arbeidsgruppe som har vurdert konsekvensene av å avvikle etterregningsordningen og utredet alternative kontrollregimer i meierisektoren</p>
<p xml:lang="vep">[02.03.2005]</p>
<p>Rapport fra en arbeidsgruppe som har vurdert konsekvensene av å avvikle etterregningsordningen og utredet alternative kontrollregimer i meierisektoren.</p>
<p type="title">Kravspesifikasjon for PKI i offentlig sektor</p>
<p xml:lang="vep">[22.11.2004]</p>
<p>Dokumentet er en overordnet, funksjonell kravspesifikasjon for anskaffelse av PKI (Public Key Infrastructure) til bruk i forbindelse med elektronisk kommunikasjon med og i offentlig sektor.</p>
<p type="title">Fra bruk til gjenbruk</p>
<p xml:lang="vep">[21.09.2004]</p>
<p>En arbeidsgruppe har utredet prinsipper for tilgang til og prising av offentlige informasjon for kommersiell utnyttelse, og sett på hvordan EU-direktiv 2003/98/EF om gjenbruk av den offentlige sektors informasjon kan implementeres i norsk rett.</p>
<p type="title">Revisjon av Overføringsavtalen</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Rapport fra arbeidsgruppe, 14. mai 2004</p>
<p xml:lang="vep">[30.06.2004]</p>
<p>I desember 2003 nedsatte Arbeids- og administrasjonsdepartementet en arbeidsgruppe som skulle vurdere dagens Overføringsavtale som Statens Pensjonskasse har inngått med andre pensjonsinnretninger og kommuner om overføring av pensjonsrettigheter i offentlig tjenestepensjonsordninger.</p>
<p type="title">Gjennomgang av reguleringer og tilsynsorganiseringen i post- og telesektoren</p>
<p type="title">Oppfølging av  St.meld. nr. 17 (2002-2003) Om statlige tilsyn (Tilsynsmeldingen)</p>
<p xml:lang="vep">[04.06.2004]</p>
<p>Statssekretærutvalget for oppfølgingen av St.meld. nr. 17 Om statlige tilsyn (Tilsynsmeldingen) besluttet å nedsette en arbeidsgruppe med kontaktpersoner i Arbeids- og administrasjonsdepartementet og Samferdselsdepartementet for å følge opp meldingens ambisjon om en gjennomgang av sektorreguleringer i post- og telesektoren med sikte på nedbygging av unødige konkurransebegrensende reguleringer og foreta en klarere avgrensning av oppgaver mellom Konkurransetilsynet og Post- og teletilsynet.</p>
<p type="title">Gjennomgang av reguleringer og organiseringen av tilsynet med kraftsektoren</p>
<p type="title">Oppfølging av St.meld. nr. 17 (2002-2003) Om statlige tilsyn (Tilsynsmeldingen)</p>
<p xml:lang="vep">[01.04.2004]</p>
<p>Statssekretærutvalget for oppfølgingen av St.meld. nr. 17 Om statlige tilsyn (Tilsynsmeldingen) besluttet å nedsette en arbeidsgruppe for å følge opp meldingens ambisjon om en gjennomgang av sektorreguleringer i kraftsektoren med sikte på nedbygging av unødige konkurransebegrensende reguleringer og foreta en klarere avgrensing av oppgaver mellom Konkurransetilsynet og Norges vassdrags- og energidirektorat (NVE).</p>
<p type="title"><span type="quote">"Fra kirkebakken til Internett"</span></p>
<p type="title" xml:lang="nno">Om Norsk Lysingsblads framtid</p>
<p xml:lang="vep">[11.02.2004]</p>
<p>En arbeidsgruppe har kartlagt hjemmelsgrunnlaget for utlysing i Norsk Lysingsblad og vurdert Norsk Lysingsblads framtid både med hensyn til innhold og mulig framtidig organisatorisk løsning.</p>
<p type="title">Kraft og makt</p>
<p type="title">Rapport fra ekspertgruppe om konkurranseforholdene i kraftmarkedet</p>
<p xml:lang="vep">[25.11.2003]</p>
<p>Etter at den gjeldende energiloven trådte i kraft i 1991, har markedet for elektrisitet endret seg betydelig, fra å være strengt regulert til langt på vei å være styrt av generelle, markedsmessige prinsipper. Ekspertgruppen har foretatt en analyse av konkurranseforholdene i kraftmarkedet.</p>
<p type="title">Produktivitets- og effektiviseringstiltak i staten</p>
<p type="title">Hvordan legge til rette for bruk av produktivitets- og effektiviseringstiltak i staten?</p>
<p xml:lang="vep">[11.03.2003]</p>
<p>En partssammensatt arbeidsgruppe leverte 11.03.03 innstillingen Hvordan legge til rette for bruk av produktivitets- og effektiviseringstiltak i staten? Innstillingen gir råd og vink om lokal lønnsdannelse basert på et slikt grunnlag.</p>
<p type="title">Kontroll av Statsbyggs kontraktsinngåelser</p>
<p xml:lang="vep">[21.02.2003]</p>
<p>Arbeids- og administrasjonsdepartementet har gjennomført kontroll av Statsbyggs kontraktsinngåelser, som konkluderer med at Statsbygg klart har forbedret sine rutiner i forhold til en tilsvarende kontroll høsten 2000.</p>
<p type="title">Statens kulturhistoriske eiendommer: Politikk for eierskap og forvaltning</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Forprosjektrapport</p>
<p xml:lang="vep">[20.03.2002]</p>
<p>I juni 2001 vedtok Stortinget å be regjeringen utrede ulike ordninger for organisering av eierskap og forvaltning av eiendommer, bygg og anlegg med historisk verdi. Opprettelse av et nasjonalt fond for dette formål skulle også vurderes.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Statskjøps fremtidige rolle og organisering</p>
<p xml:lang="vep">[13.12.2001]</p>
<p>Utredningens formål har vært å drøfte virksomhetskritiske problemstillinger og strategiske veivalg knyttet til Statskjøps fremtidige tjenesteproduksjon, kundeorientering, lokalisering, mulige finansieringsformer og tilknytningsform.</p>
<p type="title">Evaluering av NRH-prosjektet</p>
<p xml:lang="vep">[07.11.2001]</p>
<p>Evalueringen omfatter hele planleggings- og byggeprosessen for prosjekt Nytt Rikshospital. De helsepolitiske forutsetningene som lå til grunn for byggeprosjektet er bare vurdert i den utstrekning disse er relevante i forhold til de tekniske/økonomiske forhold ved sykehusbyggingen.</p>
<p type="title">Utredning fra Konkurranselovutvalget oppnevnt ved kongelig resolusjon 24. november 2000</p>
<p xml:lang="vep">[13.07.2001]</p>
<p>Delinnstilling om norske konkurransemyndigheters håndheving av konkurransereglene i EØS-avtalen artikkel 53 og 54 og om EØS-tilpasning av en ny norsk konkurranselov.</p>
</body></document>
