<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Njuolggadusat - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="regjeringen.no" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2006</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>967</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dok/lover_regler/reglement.html?id=1761</origFileName><parallel_text xml:lang="nno" location="reglement_id_1761.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="njuolggadusat_id_1761.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Reglement - regjeringen.no</p>
<list><p type="listitem">1</p>
<p type="listitem">2</p>
<p type="listitem">3</p>
<p type="listitem">4</p>
<p type="listitem">5</p>
<p type="listitem">6</p>
<p type="listitem">7</p>
<p type="listitem">8</p>
<p type="listitem">9</p>
<p type="listitem">10</p>
<p type="listitem">Neste &gt;</p>
</list><p type="title">Retningslinjer for materiellforvaltning i forsvarssektoren</p>
<p>[Forsvarsdepartementet, 19.08.2010]</p>
<p>Retningslinjene gjøres gjeldende fra 16. august 2010. Tidligere utgave datert 20. mars 2007 settes samtidig ut av kraft.</p>
<p type="title">Forskrift om oppfølging og erstatning for personell som tjenestegjør eller har tjenestegjort i internasjonale operasjoner</p>
<p>[Forsvarsdepartementet, 13.07.2010]</p>
<p>Fastsatt av Forsvarsdepartementet 30. juni 2010 med hjemmel i lov 2. juli 2004 nr. 59 om personell i Forsvaret §§ 12a og 12b.</p>
<p type="title">Hovedtariffavtalen i staten 1. mai 2010 - 30. april 2012</p>
<p>[Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet, 13.07.2010]</p>
<p>Stortinget har samtykket til at det med virkning fra 1. mai 2010 foretas lønnsregulering for arbeidstakere i det statlige tariffområdet for 1. avtaleår i tariffperioden 1. mai 2010 - 30. april 2012. Her finner du revidert hovedtariffavtale med lønnsplanhefte nr. 48 i pdf-format.</p>
<p type="title">Instruks om sikkerhetstjeneste i Forsvaret</p>
<p>[Forsvarsdepartementet, 25.06.2010]</p>
<p>Instruks om sikkerhetstjeneste i Forsvaret. Fastsatt 29. april 2010 av Forsvarsdepartementet i medhold av instruksjonsmyndighet.</p>
<p type="title">Retningslinjer for tjenestefeltet eiendommer, bygg og anlegg</p>
<p>[Forsvarsdepartementet, 22.01.2010]</p>
<p>Retningslinjene gjelder for bruk i forsvarssektoren med virkning fra og med 5. januar 2010. Forsvarsdepartementets retningslinjer for tjenestefeltet eiendommer, bygg og anlegg, datert 29. desember 2008, settes samtidig ut av kraft.</p>
<p type="title">Prosjektstøtte</p>
<p>[Forsvarsdepartementet, 20.01.2010]</p>
<p>Forsvarsdepartementet tildeler prosjektstøtte over Prop. 1 S kapittel 1719, post 71. Prosjektstøtte tildeles til konkrete, tidsavgrensede aktiviteter, arrangementer og/eller møter i regi av frivillige organisasjoner hvilket som hovedregel går ut over ordinær drift. Organisasjonene må være registrert i Brønnøysund registeret.</p>
<p type="title">Søknadsskjema for driftsstøtte 2011</p>
<p>[Forsvarsdepartementet, 20.01.2010]</p>
<p>Forsvarsdepartementet gir støtte til en rekke frivillige organisasjoner for å styrke befolkningens kunnskap og forståelse av norsk forsvars- og sikkerhetspolitikk. Forsvarsdepartementet viderefører støtten til disse organisasjonene også i 2010.</p>
<p type="title">Erstatnings- og forsikringsordninger</p>
<p>[Forsvarsdepartementet, 06.01.2010]</p>
<p>På denne siden blir det gitt informasjon fra Forsvarsdepartementet om erstatnings- og forsikringsordninger generelt, og særlig om rettighetene til vernepliktige og deltakere i internasjonale operasjoner.</p>
<p type="title">Hovedtariffavtalen i staten 1. mai 2008 – 30. april 2010</p>
<p>[Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet, 30.07.2009]</p>
<p>Stortinget har samtykket til at det med virkning fra 1. mai 2009 foretas lønnsregulering for arbeidstakere i det statlige tariffområdet for 1. avtaleår i tariffperioden 1. mai 2008 – 30. april 2010. Her finner du revidert hovedtariffavtale med lønnsplanhefte nr. 47 i pdf-format.</p>
<p type="title">Fastsettelse av samlet kvotemengde i perioden 2008-2012</p>
<p>[Miljøverndepartementet, 25.03.2009]</p>
<p>Miljøverndepartementet har i dag fastsatt det samlede antall kvoter som skal gjøres tilgjengelig i det norske kvotesystemet for perioden 2008-2012.</p>
<p type="title">Økonomiinstruks for Svalbards miljøvernfond</p>
<p type="title">Instruksen er fastsatt av Miljøverndepartementet i medhold av § 3 i Reglement for økonomistyring i staten og trer i kraft straks.</p>
<p>[Miljøverndepartementet, 03.03.2009]</p>
<p type="title">Skatteavtale Norge - Estland vedlegg3</p>
<p>[Finansdepartementet, 01.01.2009]</p>
<p type="title">Overføringsavtale</p>
<p type="title">Avtale om overføring og samordning av pensjonsrettigheter</p>
<p>[Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet, 01.01.2009]</p>
<p>Overføringsavtalen skal fremme mobilitet av arbeidskraft mellom arbeidsgivere med offentlige tjenestepensjonsordninger.</p>
<p type="title">Særavtale om økonomiske vilkår for personell som tjenestegjør ved stasjoner og NATO-staber i utlandet</p>
<p>[Forsvarsdepartementet, 29.10.2008]</p>
<p type="title">Lydfiler: Rammeplan for barnehagens innhold og oppgaver</p>
<p>[Kunnskapsdepartementet, 23.09.2008]</p>
<p>Rammeplanen gir retningslinjer for barnehagens verdigrunnlag, innhold og oppgaver. Målet med rammeplanen er å gi styrer, pedagogiske ledere og det øvrige personalet en forpliktende ramme for planlegging, gjennomføring og vurdering av barnehagens virksomhet. Rammeplanen gir også informasjon til foreldre, eier og tilsynsmyndighet.</p>
<p type="title">Instruks om innløysing og regulering av festeavgift i festeforhold der staten eller statleg styrde verksemder eig tomta</p>
<p>[Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet, 13.06.2008]</p>
<p>Instruksen gjev reglar for innløysing og regulering av festeavgift i festeforhold for bustadhus. Elles gjeld lov av 20.12.1996 nr.106, lov om tomtefeste. Vedteke ved kongeleg resolusjon 14. september 2007, med endring av kongeleg resolusjon av 13. juni 2008, og ikraftsetjing frå 1. juli 2008.</p>
<p type="title">Forskrifter til universitets- og høyskoleloven</p>
<p>[Kunnskapsdepartementet, 29.01.2008]</p>
<p>Forskrifter til universitets- og høyskoleloven som gjelder bl.a. krav til bachelorgrad, rammeplaner, akkreditering, evaluering og godkjenning, opptak, studier og eksamen, felles klagenemnd og egenbetaling.</p>
<p type="title">Reglement om statlige universiteter og høyskolers forpliktende samarbeid og erverv av aksjer</p>
<p>[Kunnskapsdepartementet, 21.12.2007]</p>
<p>Reglementet er fastsatt av Kunnskapsdepartementet med hjemmel i lov om universiteter og høyskoler § 12-4, og trer i kraft 1. januar 2008.</p>
<p type="title">IKT i Forsvaret</p>
<p>[Forsvarsdepartementet, 11.09.2007]</p>
<p>Forsvarsdepartementet presenterer her <span type="quote">"Konsept for styring av elektronisk informasjon i Forsvaret"</span>, <span type="quote">"Policy for militær tilpasning og anvendelse av informasjons- og kommunikasjonsteknologi i Forsvaret"</span> og <span type="quote">"Beskrivelse av programområdet Informasjonsinfrastruktur"</span>.</p>
<p type="title">Søknadsskjema for driftsstøtte 2008</p>
<p>[Forsvarsdepartementet, 20.04.2007]</p>
<p type="title">Etiske retningslinjer for næringslivskontakt i forsvarssektoren</p>
<p>[Forsvarsdepartementet, 17.04.2007]</p>
<p>Utgitt av Forsvarsdepartementet april 2007</p>
<p type="title">Vedtekter for Svalbards miljøvernfond</p>
<p type="title">Fastsatt av Miljøverndepartementet 8. mars 2007 med hjemmel i lov om miljøvern på Svalbard 15. juni 2001 nr. 79 § 98. Med endring i § 5, 20. januar 2009.</p>
<p>[Miljøverndepartementet, 08.03.2007]</p>
<p type="title">Framework</p>
<p>[Olje- og energidepartementet, 27.02.2007]</p>
<p type="title">Konsesjonsverk</p>
<p>[Olje- og energidepartementet, 27.02.2007]</p>
<p type="title">Vedtak om pris på kraft ved interne leveranser etter skatteloven § 18-3 annet ledd bokstav a nr. 3 for inntektsåret 2006</p>
<p>[Finansdepartementet, 08.02.2007]</p>
<p type="title">Ikraftsettingsvedtak av finansieringsvirksomhetsloven og banksikringsloven</p>
<p>[Finansdepartementet, 22.12.2006]</p>
<p type="title">Kongelig resolusjon - Forskrift om endring av forskrift av 12. september 2003 om leveringsplikt for fartøy med torsketråltillatelse</p>
<p>[Fiskeri- og kystdepartementet, 22.12.2006]</p>
<p type="title">Nytt konsesjonsverk</p>
<p>[Olje- og energidepartementet, 20.12.2006]</p>
<p type="title">Endringer i børsforskriften</p>
<p>[Finansdepartementet, 20.12.2006]</p>
<p type="title">Endring av bokføringsforskriften</p>
<p>[Finansdepartementet, 20.12.2006]</p>
<p type="title">Forskrift 15. desember 2006 om delegering av myndighet til Skattedirektoratet</p>
<p>[Finansdepartementet, 15.12.2006]</p>
<p type="title">Endring av revisorforskriften</p>
<p type="title">Godkjenning av revisorer med yrkeskvalifikasjoner fra andre EØS-stater</p>
<p>[Finansdepartementet, 15.12.2006]</p>
<p type="title">Forskrift til utfylling av Stortingets vedtak om fastsetting av avgifter mv. til folketrygden § 1 om arbeidsgiveravgift</p>
<p>[Finansdepartementet, 14.12.2006]</p>
<p type="title">Endringsforskrift om beregning av ansvarlig kapital for finansinstitusjoner, oppgjørssentraler og verdipapirforetak</p>
<p>[Finansdepartementet, 14.12.2006]</p>
<p type="title">Stortingets skattevedtak for inntektsåret 2007</p>
<p>[Finansdepartementet, 06.12.2006]</p>
<p type="title">Endringslov til enhetsregisterloven</p>
<p>[Finansdepartementet, 30.11.2006]</p>
<p type="title">Endringslov til forsikringsloven</p>
<p>[Finansdepartementet, 30.11.2006]</p>
<p type="title">Lov om finansiell sikkerhetsstillelse</p>
<p>[Finansdepartementet, 30.11.2006]</p>
<p type="title">Valutaregisterloven</p>
<p>[Finansdepartementet, 30.11.2006]</p>
<p type="title">Børsloven</p>
<p>[Finansdepartementet, 30.11.2006]</p>
<p type="title">Endringslov til forsikringsvirksomhetsloven (2004-12-10-80)</p>
<p>[Finansdepartementet, 30.11.2006]</p>
<p type="title">Endringslov til regnskapsloven mv. (2004-12-10-81)</p>
<p>[Finansdepartementet, 30.11.2006]</p>
<p type="title">Endringslov til finansieringsvirksomhetsloven (2005-06-10-43)</p>
<p>[Finansdepartementet, 30.11.2006]</p>
<p type="title">Endringslov til regnskapsloven mv. (2005-06-10-46)</p>
<p>[Finansdepartementet, 30.11.2006]</p>
<p type="title">Skattebetalingsloven 2005</p>
<p>[Finansdepartementet, 30.11.2006]</p>
<p type="title">Lov om Statens pensjonsfond</p>
<p>[Finansdepartementet, 30.11.2006]</p>
<p type="title">Endringslov til folketrygdloven</p>
<p>[Finansdepartementet, 30.11.2006]</p>
<p type="title">Endringslov til kulml., hevdsl. og ekstl.</p>
<p>[Finansdepartementet, 30.11.2006]</p>
<p type="title">Lov om pensjonsrettigheter innen EØS</p>
<p>[Finansdepartementet, 30.11.2006]</p>
<p type="title">Endringslov til regnskapsførerloven mv (2006-06-30-38)</p>
<p>[Finansdepartementet, 30.11.2006]</p>
</body></document>
