<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Sámedikki formálalaš sajádat ja bušeahttavuogit - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Arbeidsdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2007</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>194</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/ad/dok/rapporter_planer/rapporter/2007/sametingets-formelle-stilling-og-budsjet.html?id=464586</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samedikki-formalala-sajadat-ja-bueahttav_id_464586.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Sametingets formelle stilling og budsjettprosedyrer - regjeringen.no</p>
<p>En arbeidsgruppe nedsatt i forståelse mellom arbeids- og inkluderingsminister Bjarne Håkon Hanssen og sametingspresident Aili Keskitalo har levert en rapport om Sametingets formelle stilling og budsjettprosedyrer.</p>
<p>I rapporten foreslås det at Sametinget gjennom endringer i sameloven gis en formelt mer uavhengig stilling i forhold til regjeringen enn det tilfellet er i dag. Forslaget innebærer i all hovedsak en formalisering av den faktiske situasjonen. Det foreslås videre at det etableres budsjettprosedyrer for fastsetting av de årlige overordnede økonomiske rammene for Sametinget og samiske formål for øvrig.</p>
<p>Alle dokumenter i PDF-format: <em type="italic">Rapport om Sametingets formelle stilling og budsjettprosedyrer </em>Vedlegg 1. Forslag til budsjettprosedyrer med kommentarer Vedlegg 2. Saksmengde i Sametinget 1999-2006 Vedlegg 3. Oversikt over overføring av tilskuddsordninger og myndighet til Sametinget Vedlegg 4. Sametingets fordeling av tilskudd 2005-2007 Vedlegg 5. Sametingets oppnevning/deltakelse til styrer, råd og utvalg Vedlegg 6. Budsjettprosessen i Sametinget Vedlegg 7. Oversikt over departementenes bevilgninger til samiske formål 2005-2007 </p>
<p><em type="italic">Særskilt vedlegg: </em>Urfolks konstitusjonelle, rettslige og økonomiske stilling i Finland, Sverige, Danmark, Cana-da og New Zealand. En kortfattet komparativ framstilling. John B. Henriksen, 1. desember 2006 Vedlegg 1 Vedlegg 2 Vedlegg 3 Vedlegg 4 Vedlegg 5 </p>
</body></document>
