<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Norgga mearrabiepmu márkanolaheapmi - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Fiskeri- og kystdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2006</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>601</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/fkd/tema/sjomat_marked_og_handel.html?id=1181</origFileName><parallel_text xml:lang="nno" location="sjomat---marknad-og-handel_id_1181.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="norgga-mearrabiepmu-markanolaheapmi_id_1181.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Sjømat: Marked og handel - regjeringen.no</p>
<p type="title">Markedsadgang for norsk sjømat</p>
<p>Norsk fiskeri- og havbruksnæring konkurrerer på et globalt marked, og leverer i dag sunn og trygg sjømat produsert i et rent havmiljø til forbrukere i nærmere 150 land.</p>
<p>Næringa er en av Norges fremste eksportnæringer, og betyr mye for bosetting og aktivitet langs vår lange kyst. Den gir arbeidsplasser i fisket, oppdrett og fiskeindustri, og skaper betydelige ringvirkninger for næringsliv og for forskning og utvikling.</p>
<p>Norge produserer om lag 3 millioner tonn fisk årlig, hvorav 90 prosent går til eksport. Derfor er markedsadgang for norsk fisk en sentral utfordring for norsk fiskeri- og havbrukspolitikk. Fiskeri- og kystdepartementets mål er å legge til rette for økt verdi av produkter basert på marint råstoff.</p>
<p type="title">Siste dokumenter om marked og handel</p>
<p type="title">Regjeringa vidarefører garantiavtalar eitt år til</p>
<p>[Pressemelding, Fiskeri- og kystdepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>Regjeringa foreslår å vidareføre garantiavtalane som Innovasjon Noreg gjorde i 2009 med Norges Råfisklag og Norges Sildesalgslag i eitt år til, slik at avtalane tek slutt seinast 31. desember 2011. - Avtalane har vore eit viktig bidrag til å halde fisket i gang, seier fiskeri- og kystminister Lisbeth Berg-Hansen.</p>
<p type="title">Sjømat på Matstreif 2010</p>
<p>[Pressemelding, Fiskeri- og kystdepartementet, 30.09.2010]</p>
<p>- Matstreif har vokst til å bli en viktig matbegivenhet i Oslo og jeg er svært glad for at sjømatsiden er så godt representert på Matstreif i år, sa fiskeri- og kystminister Lisbeth Berg-Hansen under åpningen av matfestivalen Matstreif på Rådhusplassen i Oslo torsdag.</p>
<p type="title">Matstreif 2010</p>
<p>[Tale/artikkel, Fiskeri- og kystdepartementet, 30.09.2010]</p>
<p>Fiskeri- og kystministerens åpningstale på Matstreif 2010 Rådhusplassen 30. september 2010</p>
<p type="title">Matsatsing under SKI-VM 2011</p>
<p>[Tale/artikkel, Fiskeri- og kystdepartementet, 30.09.2010]</p>
<p>Fiskeri- og kystministerens tale på pressekonferanse om matsatsing under Ski-VM 2011 VM-huset, 30.september 2010</p>
<p type="title">Profilerer norsk mat under SKI-VM 2011</p>
<p>[Pressemelding, Fiskeri- og kystdepartementet, 30.09.2010]</p>
<p>Publikum og gjester til Ski-VM 2011 kan glede seg til å bli sultne. De får servert spesialutviklet VM-mat basert på norsk matkultur. Både i kiosker, gjestetelt og VM-sertifiserte restauranter i Oslo sentrum, blir det mulig å spise norsk tradisjonsmat.</p>
<p type="title">Norsk sjømatnæring sin rolle i en fornyet og forbedret velferdsstat</p>
<p>[Nyhet, Fiskeri- og kystdepartementet, 28.09.2010]</p>
<p>-Et av regjeringas hovedmål er å fornye og forbedre velferdsstaten. Målet krever at vi har et konkurransedyktig næringsliv. Vi må skape for å kunne dele. Regjeringas visjon Norge - verdens fremste sjømatnasjon henger nært sammen med dette, sa fiskeri- og kystminister Lisbeth Berg-Hansen på Egersundskonferansen 2010.</p>
<p type="title">Ønsker økt bevissthet rundt sjømatnæringa blant nordmenn</p>
<p>[Nyhet, Fiskeri- og kystdepartementet, 27.09.2010]</p>
<p>-I utlandet er den norske sjømatnæringa en suksesshistorie, men hvorfor er ikke flere nordmenn mer klar over Norges stilling som en vellykket sjømatnasjon? Jeg tror at vi må øke bevisstheten rundt sjømatnæringa i hele landet, sa fiskeri- og kystminister Lisbeth Berg-Hansen på åpent møte i Sandnes om bærekraftig oppdrett og samarbeid for arbeid i sjømatnæringa.</p>
<p type="title">Årets beste klippfisk</p>
<p>[Pressemelding, Fiskeri- og kystdepartementet, 02.06.2010]</p>
<p>- Klippfisk av beste kvalitet gir betre pris og fornøgde og lojale kundar. Det er derfor viktig å premiere kvalitet knytt til ei unik råvare som klippfisk. Den produsenten som i år oppfylte dei strenge krava frå fagjuryen, og dermed kan smykke seg med tittelen Årets beste klippfisk 2010, er Brødrene Aarseth A/S frå Ellingsøya, sa fiskeri- og kystministeren i Kristiansund i dag.</p>
<p type="title">Fisk for framtida – strategier for en bærekraftig norsk sjømatproduksjon</p>
<p type="title">Fiskbranchens Riksförbunds årsstämma 2010</p>
<p>[Tale/artikkel, Fiskeri- og kystdepartementet, 07.05.2010]</p>
<p>Fiskeri- og kystminister Lisbeth Berg- Hansens innlegg under Fiskbranchens Riksförbunds årsstämma 2010 i Smögen i Sverige 7. mai i år.</p>
<p type="title">Rekruttering til fiskeri- og havbruksnæringa</p>
<p>[Tale/artikkel, Fiskeri- og kystdepartementet, 07.04.2010]</p>
<p>Statssekretær Vidar Ulriksen heldt innlegget under årsmøtet til opplæringskontoret i Sogn- og Fjordane den 6. april 2010.</p>
<p>Flere dokumenter om temaet</p>
</body></document>