<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Vuovdedoallu - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Landbruks- og matdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2007</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>758</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/lmd/tema/skogbruk_og_bioenergi/skogbruk.html?id=473272</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="vuovdedoallu_id_473272.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Skogbruk - regjeringen.no</p>
<p type="title">Skogbruk</p>
<p>Skogpolitikken skal legge grunnlag for en bærekraftig ressursforvaltning. Landbruks- og matdepartementet har ulike tilskuddsordninger for skogbruket, som skal bygge opp under skogeiernes grunnlag for å drive et bærekraftig skogbruk.</p>
<p type="title">Økt satsing på skog-, klima og energitiltak</p>
<p>[05.10.2010]</p>
<p>Regjeringen styrker tiltakene som skal gi økt opptak av CO2 i skog, mer råstoff til bioenergi og økt trebruk med 6 millioner kroner. Totalt foreslår regjeringen å bruke 291 millioner kroner på slike tiltak.</p>
<p type="title">Naturindeks og skogbruk</p>
<p>[28.09.2010]</p>
<p>Man må vokte seg for å bruke naturindeksen som bevis for tap av biologisk mangfold eller omvendt. Tabloide versjoner kan gjøre naturindeksen til lite annet enn et terningkast, mener landbruks- og matminister Lars Peder Brekk.</p>
<p type="title">Skogøkosystemer og temperaturfølsomhet</p>
<p>[28.09.2010]</p>
<p>Skogøkosystemer binder karbon fra atmosfæren via fotosyntesen, og frigjør karbon gjennom respirasjon. Nye beregninger viser hvor mye temperaturen påvirker denne balansen.</p>
<p type="title">Mye gammel skog i Trøndelag</p>
<p>[27.09.2010]</p>
<p>Nesten seks av ti dekar skogsareal i Trøndelag er definert som gammel skog, viser nye tall fra Norsk institutt for skog og landskap som ble presentert i forrige uke. Det er like mye gammel skog i Trøndelag i dag som for 10 år siden.</p>
<p type="title">Færre skogeiere hogde tømmer</p>
<p>[22.09.2010]</p>
<p>Det ble hogd tømmer for salg på 12 500 skogeiendommer i 2009. Dette er en nedgang på 19 prosent fra året før. I fjor fikk skogen stå urørt på flere av de små og mellomstore skogeiendommene.</p>
<p type="title">Pølser á la Telemark</p>
<p>[16.09.2010]</p>
<p>Hva med et klimavennlig alternativ med lite fett? Prøv denne oppskriften fra Telemark som er utvikla av Rune Nøklegaard, Energi og skogavvirkning AS i Porsgrunn.</p>
<p type="title">Lite hogst og lave priser</p>
<p>[13.09.2010]</p>
<p>I alt ble det solgt 6,6 millioner kubikkmeter tømmer til industrien i 2009, det laveste kvantumet på flere tiår. Skogeierne fikk i gjennomsnitt 307 kroner per kubikkmeter. Det viser de endelige tallene for skogavvirkning for salg 2009.</p>
<p type="title">Har funnet Norges høyeste trær</p>
<p>[13.09.2010]</p>
<p>Norge har fått to tre-rekorder! Landets to høyeste trær er funnet i Sogn, to graner på henholdsvis 47,2 og 47 meter. Trærne ble målt i et plantefelt anlagt i 1942 i Øygardslia i Kaupanger.</p>
<p type="title">Ny strategi for skogplanteforedling</p>
<p>[01.09.2010]</p>
<p>Gran som vokser under endrede klimaforhold. Økt volumproduksjon som bidrar til økt CO2-opptak. God kvalitet, lite råte, og bevaring av genetisk variasjon er de viktigste målene i ny strategi for skogplanteforedling.</p>
<p type="title">Større tømmervolum i skogen</p>
<p>[31.08.2010]</p>
<p>Nye tall fra Landsskogtakseringen viser at det står 823 millioner kubikkmeter tømmer i skogene våre, melder Statistisk Sentralbyrå. Det er 125 millioner kubikkmeter mer enn for 10 år siden.</p>
<p type="title">Kan ikke utrydde furuvednematoden</p>
<p>[31.08.2010]</p>
<p>I en ny risikovurdering av furuvednematoden konkluderer Vitenskapskomiteen for mattrygghet (VKM) med at dagens beredskapsplan ikke kan utrydde skadegjøreren.</p>
<p type="title">Positiv utvikling for skogbruket</p>
<p>[20.08.2010]</p>
<p>Første halvår ble det avvirket 4,3 millioner kubikkmeter tømmer, viser tall fra skogfondregnskapet. Det er opp 24 prosent fra samme periode i fjor. Omsetningsverdien på 1,5 milliarder kroner er opp 440 millioner kroner - eller 41 prosent.</p>
<p type="title">Vil finne løsning for Levende skog</p>
<p>[12.08.2010]</p>
<p>Skogeierne og miljøorganisasjonene avbrøt tidligere i sommer forhandlingene om Levende Skog-avtalen for bærekraftig skogbruk og sertifiseringsløsninger for tømmer. Landbruks- og matminister Lars Peder Brekk møtte partene i går for å drøfte situasjonen og se på mulige løsninger.</p>
<p type="title">Levende skog</p>
<p>[11.08.2010]</p>
<p>Skogeierne og miljøorganisasjonene avbrøt tidligere i sommer forhandlingene om Levende Skog-avtalen for merking av tømmer. Landbruks- og matminister Lars Peder Brekk inviterer partene til et møte i dag for å drøfte situasjonen og se på mulige løsninger.</p>
<p type="title">Nordisk forskerkonferanse på Honne</p>
<p>[30.07.2010]</p>
<p>Norsk institutt for skog og landskap inviterer til nordisk-baltisk forskerkonferanse innen driftsteknikk. Det skjer på Biri 20. - 22. oktober.</p>
<p type="title">Frivillig vern – positivt bidrag til skogvern</p>
<p>[22.07.2010]</p>
<p>Frivillig skogvern er et viktig bidrag for å sikre norsk naturvariasjon. Frivillig vern har minst like god dekning av store skogområder, viktige naturtyper og leveområder for rødlistearter som deler av annet skogvern.</p>
<p type="title">EUs plantehelse-eksperter til Kirkenes</p>
<p>[21.07.2010]</p>
<p>Plantehelse-ekspertene i EUs mattrygghetsorgan EFSA samles 22. juli på Bioforsk Svanhovd ved Kirkenes for å lære mer om bekjempelse av plantesykdommer i nordiske strøk.</p>
<p type="title">Mer penger til skogsflis</p>
<p>[14.07.2010]</p>
<p>Landbruks- og matdepartementet har økt bevilgningen til uttak av skogsvirke til flisproduksjon med 10 millioner kroner til i alt 31 millioner kroner for 2010. Det går så flisene fyker i mange norske skoger.</p>
<p type="title">Det plantes for lite skog</p>
<p>[14.07.2010]</p>
<p>Mange skogeiere planter ikke etter hogst. Landbruks- og matminister Lars Peder Brekk varsler innskjerpet kontroll.</p>
<p type="title">Økende tømmerpriser og god hogstaktivitet</p>
<p>[13.07.2010]</p>
<p>Flere skogeierandelslag melder om prisoppgang for både sagtømmer og massevirke fra 1. juli. Høyere tømmerpriser utover våren har ført til økt hogstaktivitet. Avvirkningstallene tyder på at hogsten vil havne på et <span type="quote">”normalnivå”</span> dersom aktiviteten holder seg.</p>
</body></document>