<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Sárdni Ráđđeviessošilju muitokonsearttas - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Statsministerens kontor" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2012</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>415</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/smk/aktuelt/taler_og_artikler/statsministeren/statsminister_jens_stoltenberg/2012/tale-ved-minnekonsert.html?id=696944</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="speech-at-rembrance-consert_id_696944.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="sardni-raeviessoilju-muitokonsearttas_id_696944.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 48460 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="nno">Tale ved minnekonsert på Rådhusplassen - regjeringen.no</p>
<p><em type="italic">Deres Kongelige Høyhet, </em><em type="italic">kjære alle sammen </em>, </p>
<p>Det er så godt å se dere!</p>
<p>Ett år etter gjør vi det igjen: Fyller gatene. I tillit til hverandre og vårt åpne samfunn.</p>
<p>Vi hadde et valg. Vi kunne stengt oss inne bak fryktens dør. Reist gjerder av mistillit.</p>
<p>I stedet åpnet vi opp og bygget broer av tillit.</p>
<p>Det var vårt spontane svar på vold i fjor. Vi valgte rett.</p>
<p>Verden har ikke bedre vern mot terror enn åpenhet, demokrati og humanitet.</p>
<p>Det gjør oss ikke usårbare.</p>
<p>Vi trenger politi og kontroller. Utstyr, fasthet og vilje til å hindre dem som vil bruke vold.</p>
<p>Likevel. Folkets handlinger det siste året betyr mest:</p>
<p>Tilliten i samfunnet, troen på demokratiet øker.</p>
<list><p type="listitem">Tusenvis har meldt seg til tjeneste for fellesskapet i frivillige organisasjoner og politiske partier.</p>
<p type="listitem">Og flere tar til motmæle mot hatefulle ytringer.</p>
<p type="listitem">Hundretusener har opplevd styrken i å stå sammen, i å slå ring om våre verdier.</p>
</list><p xml:lang="nno">Slik har vi skapt mer demokrati og mer åpenhet</p>
<p xml:lang="nno">I dag er det tid for å takke alle som har bidratt gjennom et tungt år.</p>
<p>Hans Majestet Kongen, som gråt med sitt folk. Hele den kongelige familien, som var så inderlig til stede da vi trengte det som mest.</p>
<p xml:lang="nno">Det er tid for å takke de frivillige. Redningsmannskapene og nødetatene.</p>
<p>Dere unge som har tatt vare på hverandre. Ansatte i departementene.</p>
<p>Alle dere som har håndtert rettssaken med verdighet og ro.</p>
<p>Det er så uendelig mange: lærere, helsepersonell prester, imamer,</p>
<p>Dere som har stilt opp for en nabo, kollega, venn eller slektning.</p>
<p>Summen av alles innsats gjør at vi kan rette blikket framover i håp og tro.</p>
<p>Håp om at de som fortsatt lider skal få trøst. Tro på samhold, toleranse og anstendighet.</p>
<p>I hele dag, og over hele landet har vi mintes de 77 som ble drept.</p>
<p>Det har vært trist, men også godt. Godt fordi vi har lovet å huske drømmene de bar på. Fortelle de varme historiene.</p>
<p>22. juli skal for all framtid være deres dag. En dag for å minnes dem som døde. Og en dag for å reflektere over livet.</p>
<p xml:lang="dan">Ugjerningene i fjor synliggjorde livets umistelighet.</p>
<p>Brått kan det være over. Ingen av oss vet når. Ingen av oss vet hvem.</p>
<p>Det gjelder å vise kjærlighet og omsorg mens vi har livet som gave.</p>
<p>Nyte skjønnheten i en rose. Den vare tonen i musikk. Varmen fra venner.</p>
<p xml:lang="nno">La oss ære de døde ved å glede oss over livet.</p>
</body></document>