<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Taler og artikler - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>338</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/fd/aktuelt/taler_artikler.html?id=391</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="Speeches-and-articles.html?id=391"/><parallel_text xml:lang="nno" location="Taler-og-artiklar.html?id=391"/><parallel_text xml:lang="sme" location="taler_artikler.html?id=391"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Taler og artikler - regjeringen.no</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="vep">1</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">2</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">3</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">4</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">5</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">6</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">7</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">8</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">9</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">10</p>
<p type="listitem">Neste &gt;</p>
</list><p type="title">Å støtte er å lede</p>
<p xml:lang="vep">[05.10.2010]</p>
<p>- Ikke bare skal vi ha toleranse for sterke ytringer, vi skal oppmuntre til det! Det jeg har reagert på, er uttrykte holdninger fra befal i intervju om lyst eller hevnlyst som motiv for å ta liv, skriver forsvarsminister Grete Faremo.</p>
<p type="title">Grove feil om Forsvaret</p>
<p xml:lang="vep">[02.10.2010]</p>
<p>Aftenposten tegner på kommentarplass 30. september et grovt misvisende bilde av status i forsvarssektoren.</p>
<p type="title" xml:lang="eng">New security challenges – new strategic concept</p>
<p xml:lang="vep">[01.10.2010]</p>
<p xml:lang="eng">- The financial crisis [...] will affect the assumptions on which NATO’s new Strategic Concept is being based, says Minister of Defence Grete Faremo.</p>
<p type="title">Hedret veteranene fra Korea-krigen</p>
<p xml:lang="vep">[29.09.2010]</p>
<p>Fra 1951 til 1954 tjente 623 norske kvinner og menn freden i det norske feltsykehuset i Korea.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Vil ha etisk bevissthet</p>
<p xml:lang="vep">[27.09.2010]</p>
<p>- Jeg vil at etisk bevissthet og refleksjon skal gjennomsyre vår sektor – på alle områder og alle nivåer, sier forsvarsminister Grete Faremo.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Beslutninger for fremtiden</p>
<p xml:lang="vep">[27.09.2010]</p>
<p>- Norge er tjent med å ta høyde for forlengelsen av utviklingsprogrammet på amerikansk side ved å forskyve beslutningsprosessen tilsvarende både for kjøp av kampfly og valg av base, sier forsvarsminister Grete Faremo.</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Protection of Civilians in Current Conflicts – Operational Challenges and Priorities</p>
<p xml:lang="vep">[23.09.2010]</p>
<p xml:lang="eng">- In a broader perspective, the focus of our work must always be on the consequences felt on the ground, says Minister of Defence Grete Faremo.</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Nordic Defense Conference 2010</p>
<p xml:lang="vep">[23.09.2010]</p>
<p xml:lang="eng">Minister of Defence Grete Faremo: - At about 20-25 % of the total defence budget, we have one of the highest materiel investment rates in NATO.</p>
<p type="title">Satsing på nordområdene</p>
<p xml:lang="vep">[22.09.2010]</p>
<p>- Jeg vil si noen ord om norske interesser i nord og regjeringens videre satsing på nordområdene, med vekt på sikkerhets- og forsvarspolitiske forhold. - Statssekretær Roger Ingebrigtsen i Luftmilitært samfunn.</p>
<p type="title">Forsvarets finansiering av forsvarsstrukturen nå og i fremtiden</p>
<p xml:lang="vep">[18.09.2010]</p>
<p>- Vi er på rett vei, men vi har fortsatt utfordringer, sa statssekretær Roger Ingebrigtsen da han lørdag 18. september gjestet Norges forsvarsforening.</p>
</body></document>
