<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Taler og artikler - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>1834</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/smk/aktuelt/taler_og_artikler.html?id=886</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="Speeches-and-articles.html?id=886"/><parallel_text xml:lang="nno" location="Talar-og-artiklar.html?id=886"/><parallel_text xml:lang="sme" location="taler_og_artikler.html?id=886"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Taler og artikler - regjeringen.no</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="vep">1</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">2</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">3</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">4</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">5</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">6</p>
<p type="listitem">Neste &gt;</p>
</list><p type="title" xml:lang="nno">Innlegg til Stortingets trontaledebatt</p>
<p type="title">Stortinget 4. oktober 2010</p>
<p xml:lang="vep">[04.10.2010]</p>
<p>- Det er mitt håp at regjeringspartiene og opposisjonen møtes i debatter om de store linjevalgene og prinsipielle spørsmål, sa statsminister Jens Stoltenberg blant annet i sin tale under trontaledebatten i Stortinget.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Melding frå Kongen til Stortinget om Noregs rikes tilstand og styring i tida etter siste melding</p>
<p xml:lang="vep">[02.10.2010]</p>
<p type="title">Hans Majestet Kongens tale til det 155. Storting ved dets åpning</p>
<p xml:lang="vep">[02.10.2010]</p>
<p type="title">Tale på FNs tusenårsmålstoppmøte</p>
<p type="title">FNs generalforsamling, New York, 20. september 2010</p>
<p xml:lang="vep">[21.09.2010]</p>
<p xml:lang="eng">- The Millennium Development Goals cannot be seen in isolation from climate change, armed conflict and women’s empowerment, sa statsminister Jens Stoltenberg under sitt innlegg på FNs toppmøte om tusenårsmålene.</p>
<p type="title">Anstendig arbeid og FNs tusenårsmål</p>
<p type="title">New York, 20. september 2010</p>
<p xml:lang="vep">[20.09.2010]</p>
<p>Den internasjonale arbeidsorganisasjonen (ILO) satte anstendig arbeid sammen med FNs tusenårsmål på agendaen i New York. Statsminister Jens Stoltenberg trakk i sin tale paralleller til Oslokonferansen 2010.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Tale på tysk FN-arrangement om tusenårsmålene</p>
<p type="title">New York, 20. september 2010</p>
<p xml:lang="vep">[20.09.2010]</p>
<p>I forbindelse med FNs generalforsamling deltok Statsminister Jens Stoltenberg på et side-arrangement om tusenårsmålene: <span type="quote" xml:lang="eng">"The Case for More Outcome and Empowerment"</span>. Angela Merkel, den tyske forbundskansleren, var vert.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Tale på Oslokonferansen 2010</p>
<p type="title">Oslo, 13. september 2010</p>
<p xml:lang="vep">[13.09.2010]</p>
<p xml:lang="eng">- Today, world leaders face a great responsibility. We have to succeed in our joint efforts to create more jobs and economic development, sa statsministeren under sitt innlegg på Oslokonferansen.</p>
<p type="title">Handling for arbeid nå!</p>
<p type="title">Av Juan Somavia, Jens Stoltenberg og Dominique Strauss‑Kahn</p>
<p xml:lang="vep">[13.09.2010]</p>
<p>I dag arrangerer den norske regjeringen, Det internasjonale valutafondet (IMF) og Den internasjonale arbeidsorganisasjonen (ILO) en større konferanse i Oslo. Vårt mål er å bidra til tenkning rundt politikk som kan dempe de menneskelige kostnadene ved arbeidsledighet, og som kan sikre en sterk, bærekraftig og balansert økonomisk vekst, skriver Juan Somavia, Jens Stoltenberg og Dominique Strauss‑Kahn i denne kronikken i Dagsavisen.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Gjensidige krav</p>
<p type="title">Dagens næringsliv, 28. august</p>
<p xml:lang="vep">[28.08.2010]</p>
<p>Denne uken begynte med skolestart. For mange av landets skoleelever og for meg. Sammen med kunnskapsminister Kristin Halvorsen deltok jeg på første skoledag på Fyrstikkalléen skole i Oslo. Dette er en spennende nyvinning, med en helt ny og moderne skole som er bygd for 8.-13. klasse.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Tale på Offshore Northern Seas</p>
<p type="title">Stavanger, 24. august 2010</p>
<p xml:lang="vep">[24.08.2010]</p>
<p xml:lang="eng">- We are facing major challenges in the energy sector. If we are to meet our energy needs and achieve our environmental goals, both the energy industry and the government must do their part, sa Stoltenberg under årets ONS-konferanse i Stavanger.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">En nødvendig beslutning</p>
<p type="title">Dagens Næringsliv 24. juli 2010</p>
<p xml:lang="vep">[24.07.2010]</p>
<p>Denne sommeren har kraftledningen gjennom Hardanger vært mye debattert. Jeg har stor respekt for at mange er negative til å sette opp master og frakte strøm gjennom et slikt landskap. Men for at befolkningen over hele landet skal være sikret strøm, lys og varme, er denne beslutningen nødvendig. Det er vår plikt som ansvarlige politikere, skriver statsminister Jens Stoltenberg i denne kronikken.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Tale ved medaljeutdeling</p>
<p type="title">Akerhus festning, 28. juni 2010</p>
<p xml:lang="vep">[28.06.2010]</p>
<p>Statsministerens tale ved medaljeutdeling til hjemvendte medlemmer av Operational Mentoring and Liaison Team i Afghanistan.</p>
<p type="title">Likelønnsoppgjøret 2010</p>
<p type="title">Kronikk i Dagens Næringsliv, 19. juni 2010</p>
<p xml:lang="vep">[19.06.2010]</p>
<p>Lønnsoppgjørene for store grupper i privat og offentlig sektor er avsluttet. Partene har fremforhandlet avtaler både i statlig, kommunal og privat sektor, noen steder etter mekling og andre steder etter konflikt og streik. Det er alltid synd når partene ikke kommer til enighet, slik at tredjeparter rammes.</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Speech at the Conference on the Convention on Cluster Munitions</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Santiago, Chile, 7 June 2010</p>
<p xml:lang="vep">[08.06.2010]</p>
<p xml:lang="eng">By State Secretary Mina Gerhardsen.</p>
<p type="title">Religionens plass i samfunnet</p>
<p type="title">Interpellasjon i Stortinget, 28. mai 2010</p>
<p xml:lang="vep">[28.05.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Statsminister Jens Stoltenbergs svarer på interpellasjon fra Dagfinn Høybråten om religionens plass i samfunnet.</p>
<p type="title">Norge utgjør en forskjell</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Innlegg i Aftenposten 27. mai</p>
<p xml:lang="vep">[27.05.2010]</p>
<p>Under Oslo Climate and Forest Conference, som arrangeres i dag, bekreftes det at over 50 land er kommet til enighet om et praktisk innrettet klimasamarbeid, skriver statsminister Jens Stoltenberg i dette innlegget i Aftenposten.</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Opening Statement Oslo Climate and Forest Conference</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Oslo, 27 May 2010</p>
<p xml:lang="vep">[27.05.2010]</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Tale ved minnelunden</p>
<p xml:lang="vep">[17.05.2010]</p>
<p>Soldater, Det gjør et dypt inntrykk å stå her i dag, på vår nasjonaldag, for å minnes våre falne soldater i Afghanistan.</p>
<p type="title">Tale til de norske styrkene i Afghanistan på 17. mai</p>
<p xml:lang="vep">[17.05.2010]</p>
<p>Kjære landsmenn, kvinner og menn i de norske styrker: I dag feirer vi nordmenn vår selvstendighet og frihet. I et fredelig og velstående hjørne av verden gleder festkledte unge og gamle seg på nasjonaldagen; med familie og venner, med flagg og tog, med pølser og is. Over hele Norge holdes det nå 17.mai-taler hvor vi minner hverandre om at demokrati og menneskerettigheter ikke må tas for gitt. Ingen vet det bedre enn dere norske soldater i Afghanistan. Dere er her nettopp for å trygge de verdiene en hel nasjon feirer i dag. Derfor er jeg glad for å kunne feire nasjonaldagen sammen med dere.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Fra finanskrise til gjeldskrise</p>
<p type="title">Dagens Næringsliv 15. mai 2010</p>
<p xml:lang="vep">[15.05.2010]</p>
<p>De siste ukene har vi tydelig sett at det fortsatt er alvorlige problemer i internasjonal økonomi. Krisen er ikke over, men den har endret karakter, skriver statsminister Jens Stoltenberg i denne kronikken.</p>
<p type="title">Ikke rør pappapermen!</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Artikkel i VG 7. mai 2010, av barne-, likestillings- og inkluderingsminister Audun Lysbakken, justisminister Knut Storberget og statsminister Jens Stoltenberg.</p>
<p xml:lang="vep">[07.05.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Artikkel i VG 7. mai 2010, av barne-, likestillings- og inkluderingsminister Audun Lysbakken, justisminister Knut Storberget og statsminister Jens Stoltenberg.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Miljømotor på Mongstad</p>
<p type="title">Kronikk i Aftenposten 7. mai 2010</p>
<p xml:lang="vep">[07.05.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Arbeidet med fangst og lagring av CO2 på Mongstad er norgeshistoriens i særklasse største miljøteknologiprosjekt, skriver statsminister Jens Stoltenberg i denne kronikken i Aftenposten.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Innvandring og integrering</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Tale til Oslo Arbeiderpartis representantskap 4. mai 2010</p>
<p xml:lang="vep">[05.05.2010]</p>
<p xml:lang="nno">Statsministerens tale til Oslo Arbeiderpartis representantskap.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Vi bygger landet</p>
<p type="title">Tale til Arbeiderpartiets landsstyre, Oslo, 22. april 2010</p>
<p xml:lang="vep">[22.04.2010]</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Speech at Official Ceremony at Los Pinos</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Mexico City, 9 April 2010</p>
<p xml:lang="vep">[09.04.2010]</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Speech at the National Museum of Anthropology</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Mexico City, 9 April 2010</p>
<p xml:lang="vep">[09.04.2010]</p>
<p type="title">Frivillighetens verdi</p>
<p type="title">Kronikk i Dagens Næringsliv 31. mars 2010</p>
<p xml:lang="vep">[31.03.2010]</p>
<p>Hvordan måler vi verdien av lyden av en snøscooter når vi sitter værfast på fjellet? Vi kan regne ut hva vi sparer ved at beredskapen i påskefjellet er basert på frivillige. Men vi kan ikke sette tall på lettelsen folk opplever når hjelpen kommer, skriver statsminister Jens Stoltenberg i en kronikk i Dagens Næringsliv.</p>
<p type="title">Tale ved utdelingen av av Krigskorset med sverd post mortem til kaptein Eiliv Austlid</p>
<p type="title">Fanehallen, Akershus festning</p>
<p xml:lang="vep">[24.03.2010]</p>
<p type="title">Frisk, ikke utrygg</p>
<p type="title">Kronikk i Dagens Næringsliv</p>
<p xml:lang="vep">[27.02.2010]</p>
<p>Vi har høye ambisjoner for arbeidet med et inkluderende arbeidsliv. En god IA-avtale er viktig som praktisk verktøy og som signal til arbeidsgivere, arbeidstakere, NAV og leger. Men det er på den enkelte arbeidsplass grunnlaget legges for om vi skal få ned sykefraværet eller ikke.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Redegjørelse om <span type="quote" xml:lang="nno">”Samarbeid for arbeid”</span></p>
<p type="title">Stortinget, 17. februar 2010</p>
<p xml:lang="vep">[17.02.2010]</p>
<p>Statsminister Jens Stoltenberg holder i dag redegjørelse i Stortinget om <span type="quote" xml:lang="nno">”Samarbeid for arbeid”</span>, der spørsmålene om hvordan vi skal ta vare på arbeidskraften og sikre en fortsatt god utvikling i norsk økonomi står sentralt.</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Speech at Delhi Sustainable Development Summit</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Dehli, 5 February 2010</p>
<p xml:lang="vep">[05.02.2010]</p>
<p type="title">Avtale for lavere sykefravær</p>
<p xml:lang="vep">[23.01.2010]</p>
<p>Denne uken startet drøftingene om en ny avtale for et inkluderende arbeidsliv. Det har stor betydning at vi får på plass en avtale som faktisk gir resultater. Sykefraværet i dag er ikke vesentlig forskjellig fra for 10 år siden, men det er fortsatt på et nivå alle partene i arbeidslivet mener er for høyt.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Statsministerens nyttårstale 2010</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Framført i NRK og TV2 1. januar 2010</p>
<p xml:lang="vep">[01.01.2010]</p>
<p type="title">Avgjørende med klimaavtale</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Kronikk i DN</p>
<p xml:lang="vep">[19.12.2009]</p>
<p>I skrivende stund er det pause i klimaforhandlingene i København. Utfallet er usikkert. Det som er sikkert, er at uansett hvordan det går de neste timene, må vi neste år arbeide videre for en juridisk bindende avtale hvor alle store utslippsland bidrar.</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Speech at COP15</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Copenhagen</p>
<p xml:lang="vep">[17.12.2009]</p>
<p xml:lang="eng"><span type="quote" xml:lang="eng">"We are now at a critical stage in the conference. We must now all take the responsibility for reaching a successful agreement here in Copenhagen. If we don’t succeed, the most vulnerable countries will suffer the most"</span>, Prime Minister Stoltenber said in his speech</p>
<p type="title">Tale ved Bjartmar Gjerdes begravelse</p>
<p type="title">Høybråten kirke</p>
<p xml:lang="vep">[09.12.2009]</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Operationalizing deliveries of interventions for MDG4,5,6 combined</p>
<p type="title" xml:lang="eng">by State Secretary Mina Gerhardsen</p>
<p xml:lang="vep">[24.11.2009]</p>
<p type="title">Utdrag fra statsministerens tale på Fagforbundets landsmøte</p>
<p type="title" xml:lang="deu">Om biodiesel</p>
<p xml:lang="vep">[24.11.2009]</p>
<p>Statsministeren tok opp biodiesel i sin tale til Fagforbundets landsmøte. Les utdraget fra talen som omhandler biodiesel.</p>
<p type="title">Utdrag fra statsministerens tale på LO Stats kartellkonferanse</p>
<p type="title">Om sykefravær</p>
<p xml:lang="vep">[18.11.2009]</p>
<p>Vi skal strekke oss for å nå to mål samtidig: Å lage et arbeidsliv som gjør at den enkelte arbeidstaker kan stå i jobb og å redusere utgiftene til trygd. Arbeidstakernes rettigheter skal ikke svekkes i denne prosessen. Det sa statsministern i sin tale til LO Stats kartellkonferanse.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Handlingsregelen virker</p>
<p type="title">av statsminister Jens Stoltenberg</p>
<p xml:lang="vep">[07.11.2009]</p>
<p>"Den økte bruken av oljeinntekter i 2009 og 2010 er godt begrunnet og i tråd med handlingsregelen. Etter hvert som den økonomiske situasjonen normaliseres, skal bruken av oljeinntekter bringes tilbake til fireprosentbanen. Det er det som er handlingsregelen." Det skriver statsminister Stoltenberg.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Den farligste dagen</p>
<p type="title">av statsminister Jens Stoltenberg</p>
<p xml:lang="vep">[18.10.2009]</p>
<p>Kvinner dør fordi kvinners helse i altfor mange land ikke oppfattes som viktig. Det er urettferdig og uakseptabelt. Årets tv-aksjon går til CARE, en organisasjon som jobber nettopp for å styrke kvinners posisjon i sine lokalsamfunn. Ved å gi kvinner kunnskap og økonomisk selvstendighet forandres maktposisjonene. Kvinners status økes og de får mulighet til å være med å ta beslutninger om eget liv og egen helse.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Innlegg i trontaledebatten</p>
<p type="title">Stortinget 12. oktober 2009</p>
<p xml:lang="vep">[12.10.2009]</p>
<p>- Flertallsregjeringen fikk fornyet tillit ved valget, og vi vil arbeide på grunnlag av den politiske plattformen som de tre regjeringspartiene presenterte på Soria Moria i forrige uke. Vi fikk tilslutning til en politikk for å holde lav ledighet og orden i økonomien, forbedre og forsterke velferdsordningene og sikre vårt felles miljø. Det sa statsminister Stoltenberg i sitt innlegg i trontaledebatten.</p>
<p type="title">En historisk plattform</p>
<p type="title">Kronikk i Dagens Næringsliv</p>
<p xml:lang="vep">[10.10.2009]</p>
<p>På onsdag la vi fram regjeringens nye politiske plattform. Det var spesielt å være tilbake på Soria Moria og igjen kunne legge fram et dokument som skal gi retning for Norge de neste fire årene. Regjeringen fortsetter arbeidet for fellesskap, verdiskaping og rettferdighet, skriver statsminister Jens Stoltenberg i denne kronikken.</p>
<p type="title">Hans Majestet Kongens tale til det 154. Storting ved dets åpning</p>
<p xml:lang="vep">[09.10.2009]</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Melding frå Kongen til stortinget om Noregs rikes tilstand og styring i tida etter siste melding</p>
<p xml:lang="vep">[09.10.2009]</p>
<p type="title">Tale til Arbeiderpartiets landsstyre</p>
<p xml:lang="vep">[01.10.2009]</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Speech at UNREDD-meeting</p>
<p xml:lang="vep">[24.09.2009]</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Investing in our Common Future: Healthy Women, Healthy Children</p>
<p type="title" xml:lang="eng">UN General Assembly, New York</p>
<p xml:lang="vep">[23.09.2009]</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Framme på Soria Moria</p>
<p type="title">Kronikk i Dagens Næringsliv</p>
<p xml:lang="vep">[27.06.2009]</p>
<p>Soria Moria-erklæringen har vært vår visjon for en ny samfunnsretning. Jeg er glad for å kunne fastslå at flertallsregjeringen i betydelig grad har nådd målene vi satte oss, skriver statsminister Jens Stoltenberg i denne kronikken i Dagens Næringsliv.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Tale ved Milorgbautaen i Østmarka</p>
<p type="title">Sarabråten, Oslo, 8. juni 2009</p>
<p xml:lang="vep">[08.06.2009]</p>
<p xml:lang="nno">Ved Milorgbautaen på Sarabråten i Østmarka i Oslo, holdt statsminister Jens Stoltenberg i kveld denne talen.</p>
</body></document>
