<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Tine Sundtoft lea sajis dálkkádat- ja birasgáhttenministtarin - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Miljøverndepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2013</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>154</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/md/pressesenter/pressemeldinger/2013/tine-sundtoft-pa-plass-som-klima--og-mil.html?id=743010</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="tine-sundtoft-in-place-as-climate-and-en_id_743010.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="tine-sundtoft-birasgahttenministtarin_id_743010.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nno">Tine Sundtoft på plass som klima- og miljøvernminister - regjeringen.no</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Onsdag ettermiddag fikk Tine Sundtoft overrakt nøkkelkortet til kontoret av avtroppende miljøvernminister Bård Vegar Solhjell. Sundtoft blir landets første klima- og miljøvernminister. </em></p>
<p>- Vi skal overlevere denne kloden til våre barn i minst like god stand som den vi overtok fra våre foreldre. For meg blir det viktig å ha et generasjonsperspektiv på den politikken vi skal føre, sa Sundtoft.</p>
<p>Den nye regjeringen vil videreføre og forsterke klimaforliket.</p>
<p>- Min erfaring fra 26 år med politikk, interessepolitikk og jobb som fylkesrådmann har lært meg at politikk utgjør en viktig forskjell. Derfor ser jeg frem til arbeidet med å forsterke tiltak fra Klimaforliket, sa Sundtoft.</p>
<p>Tine Sundtoft bor i Lillesand i Aust-Agder og kommer fra jobben som fylkesrådmann i Vest-Agder. Hun har tidligere blant annet vært regiondirektør i NHO i Agder og politisk rådgiver for Høyre på Stortinget.</p>
<p>Se bilder fra nøkkeloverrekkelsen på vår Flickr-side.</p>
</body></document>
