<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Nordområdene. Visjon og virkemidler - en kortversjon.</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2011</year><wordcount>9395</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>https://www.regjeringen.no/globalassets/upload/ud/vedlegg/nordomradene/ud_nordomrodene_no_web.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="ud_nordomrodene_sa_web.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>UTGITT AV UTENRIKSDEPARTEMENTET Offentlige institusjoner kan bestille  flere eksemplarer fra:  Departementenes servicesenter Internett:  www.publikasjoner.dep.no E-post:  publikasjonsbestilling@dss.dep.no Telefon:  +47 22 24 20 00 Design:  IteraGazette Kart på forsiden:  Forsvarets militærgeografiske tjeneste Trykk og ombrekking:  Grøset 11/2011 - opplag 1 500 Publikasjonskode:  E-889 B ISBN-nummer:  978-82-7177-870-5Visjon og virkemidler <em type="italic">– en kortversjon</em>Nordområdene </p>
<p>InnholdNordområdene 2011</p>
<p><em type="bold">1 :   Forord</em> <em type="bold">2 :   Nordområdepolitikkens gjennombrudd  Retning og  overordnede ambisjoner</em> <em type="bold">3 :   Hovedmål og strategiske prioriteringer</em> </p>
<p>UDForord</p>
<p>av utenriksminister Jonas Gahr Støre</p>
<p>JONAS GAHR STØRE Utenriksminister</p>
<p>Nordområdene er regjeringens viktigste strategiske satsingsområde i utenrikspolitikken, som nedfelt i regjeringserklæringene Soria Moria I og Soria Moria II. <em type="italic">Nordområdestrategien</em> av 2006 presenterte hovedlinjer i politikken, og i oppfølgingsdokumentet <em type="italic">Nye byggesteiner i nord</em> av 2009 lanserte regjeringen satsinger over et 10–15 års perspektiv. I Meld. St. 7 (2011–2012), Nordområdene – visjon og virkemidler (Nordområdemeldingen), er det en helhetlig gjennomgang av norsk nordområdepolitikk, med vekt på hvordan regjeringen mener Norge bør møte utfordringer og muligheter i nord i et generasjonsperspektiv. Brosjyren du holder i hånden, gir et overblikk over meldingen. Jeg håper det inspirerer til videre lesing og engasjement for nordområdepolitikken! Oslo/Bodø, 18. november 2011 </p>
<p>Jonas Gahr Støre Last ned hele meldingen på http://www.regjeringen.no</p>
<p>Nordområdepolitikkens gjennombrudd Retning og overordnede ambisjoner</p>
<p>UD</p>
<p><em type="bold">MED STÅSTED</em> i 2011 kan vi se tilbake </p>
<p>og beskrive noen hovedkjennetegn ved utviklingen frem til i dag. Politikken har <span type="quote">”satt seg”</span> og gir retning for både innenrikspolitiske og utenrikspolitiske satsinger, gjennom plandokumenter, økt ressursbruk og aktivt samspill med private aktører, regionale og lokale partnere og andre land. Nordområdene er blitt en gjenkjennelig ramme for norsk politikk, både innenriks og utenrikspolitisk. Med de føringene som er lagt i et bredt spekter av satsinger og initiativer  nasjonalt, regionalt, lokalt og internasjonalt kan vi også kaste blikket fremover og anslå områder som sannsynligvis vil prege de neste 20 årene.</p>
<p><em type="bold">1990–2010: NORDOMRÅDENE I  STØPESKJEEN</em> </p>
<p>Nordområdepolitikken i sin nåværende form er utformet siden avslutningen av den kalde krigen, men trekker også på erfaringer fra mange tiår tilbake. Siden 2005 har det år for år vært en uttalt politisk ambisjon å styrke norsk politikk for kunnskap, aktivitet og nærvær i nordområdene. Nær samtlige departementer og en rekke offentlige og private aktører setter seg mål og bidrar til å utforme og gjennomføre nordområdepolitikken. Med årene trer syv overordnede tema frem som sentrale i utviklingen av dagens nordområdepolitikk:</p>
<p><em type="italic">1) Fordyping og fornyelse av samarbeidet med Russland</em> </p>
<p>Forholdet til Russland utgjør en hovedstolpe i norsk nordområdepolitikk. I løpet av to tiår har forholdet gått fra den kalde krigens konfrontasjon til et forhold preget av økt tillit, flere kontaktpunkter og voksende samarbeid. I denne perioden er den kalde krigens mistro langt på vei erstattet med normale og gode naboforbindelser. Barentssamarbeidet og Arktisk råd har, i tillegg til sine regionale dagsordener, blitt til viktige møteplasser for Norge og Russland der våre land på stadig flere områder har felles interesser. Gjennom folktilfolksamarbeidet i nord er det etablert kontakter på de fleste områder, og nye nettverk vokser stadig frem.  Det gir Norges forhold til Russland i nord en helt ny kvalitet. Det bilaterale forholdet mellom Norge og Russland er godt og har vært i jevn bedring de senere år. Likevel møter vi fortsatt krevende utfordringer som følge av ulik politisk og forvaltningsmessig kultur. Russland har en rekke utfordringer knyttet til det politiske systemet, demokratiet, rettssikkerheten, respekten for menneskerettighetene og rammebetingelser for næringslivet. Dette er problemstillinger vi på norsk side forholder oss til når vi bygger et stadig tettere samarbeid med naboen og stormakten i øst. Vår sikkerhetspolitiske forankring i NATO er et viktig bidrag til stabilitet og forutsigbarhet i vårt nærområde.</p>
<p><em type="italic">2) Utvikling av et bredt nordområdediplomati </em></p>
<p>Da Norge tok initiativet til å etablere Barentssamarbeidet i 1993, ble det lagt vekt på å trekke med og engasjere andre land utenfor regionen. Tanken var at dette ville gjøre det lettere å håndtere utfordringene i regionen, politisk og økonomisk.  Barentssamarbeidet er blitt en bærebjelke i det organiserte regionale samarbeidet i nord. Nære bånd mellom menneskene nord i Norge og nordvest i Russland har dertil blitt et viktig supplement og til tider et korrektiv til den hovedstadsdrevne utenrikspolitikken. Samtidig har disse båndene skapt grunnlag for ny økonomisk vekst og styrkede mellommenneskelige forbindelser. I 1996 ble Arktisk råd etablert som forum for det sirkumpolare samarbeidet i hele Arktis. Arktisk råd var i utgangspunktet et miljøvernsamarbeid og en videreføring av <em type="italic">Arctic Environmental Protection Strategy,</em> som ble utvidet til også å omfatte bærekraftig utvikling. Samarbeidet har etter hvert fått et stadig sterkere fokus på klimaendringene og de </p>
<p>Arktisk råd er det eneste   sirkumpolare og det ledende  politiske organet for arktiske   spørsmål.</p>
<p>også økt oppmerksomhet om nordområdene. Dette fordi endringene her syntes å komme tidligere og være sterkere enn i andre regioner, og fordi de ville påvirke klimautviklingen globalt. Et omfattende arbeid under Arktisk råd om klimaendringene i Arktis bidro til å utvikle kunnskapen om sammenhengen mellom klimautviklingen regionalt og globalt og gav et viktig bidrag til utviklingen av den fjerde hovedrapporten fra FNs klimapanel i 2007. Flora, fauna og hele økosystemer påvirkes i økende grad, og urfolkenes tradisjonelle livsform og næringsgrunnlag utfordres. Men endringene vi kan observere fra nord kan gi minst like store konsekvenser for folks levekår i andre deler av verden. Økning i havnivået som følge av smeltende innlandsis vil ramme land utenfor Arktis enda hardere. Issmeltingen fører samtidig til økt tilgang til ressurser i nordområdene og nye muligheter for skipstrafikk, noe som fører til en økende interesse for å utnytte ressursene i Arktis og økt maritim aktivitet. Ferdsel i Polhavet har i århundrer vært mytebelagt og utforsket bare av de aller dristigste polfarerne. I de senere årene har vi sett de første kommersielle gjennomfartene med gods og varetransport mellom Europa og Asia gjennom Den  nordlige  sjørute. Med raske endringer i klima og økonomisk aktivitet blir det enda viktigere å integrere miljøpolitikken i de ulike sektorer.</p>
<p><em type="italic">4) Helhetlig havforvaltning har sikret  ressursene </em></p>
<p>Forvaltningsplanen for Barentshavet og havområdene utenfor Lofoten var den første forvaltningsplanen for et norsk havområde, og representerte et nybrottsarbeid ved å konkretisere en helhetlig og økosystembasert forvaltning og å avveie ulike brukerinteresser innenfor en slik ramme. Havområdet Barentshavet – Lofoten ble valgt som det første fordi det er et rent og rikt havområde hvor det var forventet betydelig ny aktivitet. Planen har dannet utgangspunkt for arbeidet med helhetlige forvaltningsplaner for andre norske havområder. Arbeidet med forvaltningsplanene for norske havområder har også fått betydelig internasjonal oppmerksomhet og er en modell for regionalt samarbeid om havmiljøforvaltning i nord.</p>
<p>Norge forvalter betydelige havområder, med noen av verdens mest omfattende fiskeressurser. Havressursene har alltid vært et viktig grunnlag for levedyktige lokalsamfunn og bosetning langs norskekysten. Jo lenger nord i landet vi kommer, desto rikere er ressursene vi snakker om. I de siste tiårene har fiskeriene gjennomgått store strukturelle endringer. Ulike offentlige overførings og støtteordninger er avviklet og store strukturendringer har funnet sted. Ressursgrunnlaget er i dag svært robust som følge av langsiktig</p>
<p>Norge forvalter betydelige havområder, med noen av verdens mest omfattende fiskeressurser.</p>
<p>forvaltning i samsvar med prinsippene for bærekraftig høsting. Samtidig som fisket fremstår som en tidsmessig, oppegående og lønnsom næring, har fiskerisektoren siden 1970–80tallet også hatt en enorm vekst innen havbruk. Nest etter petroleumssektoren er fiskerisektoren vår største eksportnæring. I en årrekke har Norge vært blant verdens to–tre største eksportører av fisk og fiskeprodukter. Norsk sjømats eksportverdi var i 2010 på 53,8 milliarder kroner – eksportrekord for syvende år på rad. Torskebestanden i Barentshavet er i dag verdens største, hysebestanden er rekordhøy og loddebestanden er sterk. De siste 10–12 årene har de norskrussiske  fellesbestandene, gjennom et godt samarbeid basert på langsiktige forvaltningsstrategier og en førevartilnærming, gitt svært gode resultater. De siste årene har partene fullført arbeidet med harmonisering av teknisk regelverk for fiskeriene på begge sider av grensen. Norske og russiske myndigheters felles innsats mot ulovlig, urapportert og uregulert (UUU) fiske i Barentshavet og Norskehavet gjennom de senere år har ytterligere medvirket til at bestandssituasjonen i disse havområdene nå er i så god forfatning. Samtidig åpner ny kunnskap om marine organismer spennende fremtidsmuligheter for ny og bærekraftig verdiskaping  gjennom marin bioprospektering.</p>
<p><em type="italic">5) Konturene av en olje og gassregion</em> </p>
<p>Antakelsen av at en stor del av verdens uoppdagede petroleumsressurser befinner seg i arktiske områder, er en viktig årsak til den økende interessen for Arktis. Barentshavet er ett av havområdene hvor man forventer å finne store petroleumsressurser. I 1986 ble det gjort store funn på Stockmanfeltet på russisk side. På norsk side fant man i 1980 Snøhvit, hvor utbyggingen startet i 2001, som første felt til havs. Funnene på Skrugard og Norvarg i 2011 har på nytt skapt forventninger. Den uavklarte grenselinjen i havområdet mellom Norge og Russland utelukket letevirksomhet i deler av Barentshavet.  Avgrensningsavtalen som trådte i kraft 7. juli 2011, åpner nye områder for petroleums leting i det sørlige Barentshavet. Muligheter for norskrussisk samarbeid er mange. Samtidig skaper økt petroleumsaktivitet nye miljøutfordringer i havområder med sårbare økosystemer. Utsiktene til utnyttelse av olje og gassressursene i nord har gjort at deler av den norske offshorenæringen og leverandørindustrien posisjonerer seg gjennom kompetansebygging og strategiske investeringer. Det har også engasjert en bred samfunnsdebatt om den nordlige landsdelens forventninger om ringvirkninger for lokalsamfunn og næringsliv.</p>
<p><em type="italic">6) Gjennomslag for havrettens prinsipper</em> </p>
<p>Det har de siste tiår skjedd viktige avklaringer i spørsmål om jurisdiksjon i Norskehavet, Barentshavet og Polhavet som berører Norge.  Nær alle utestående grensespørsmål vedrørende Norge er nå avklart. I et område i det sørlige Smutthavet vil den endelige trekking av delelinjer bli foretatt i samsvar med ordningen fastsatt i 2006 når nabostatene (Island og Færøyene) har mottatt Kontinentalsokkelkommisjonens endelige anbefalinger for yttergrensene av sine respektive sokler. Videre er Norge den første av de arktiske statene som har fått avklart sin kontinental sokkels yttergrense slik det er anvist i FNs havrettskonvensjon. Vi kjenner dermed for første gang det fulle omfanget av Kongeriket Norges geografi – på land, til havs og på hav bunnen. Norge har ansvar for havområder som er syv ganger større enn norsk land område. Bekreftelsen fra de fem kyststatene rundt Polhavet, blant annet gjennom en ministererklæring (Ilulissaterklæringen) i 2008, om å legge havretten til grunn for avklaring av jurisdiksjonsspørsmål og forvaltning i de arktiske havområdene, har stor betydning. Ilulissaterklæringen korrigerte den forestillingen som enkelte sentrale  aktører hadde om at Arktis var et uregulert område der man kunne forvente åpen konflikt om ressursene. Understrekingen av at havretten gjelder i Polhavet, skaper et ryddig og forutsigbart forhold mellom kyststatene, samtidig som det sender et signal til resten av verden om at kyststatene er seg sitt ansvar bevisst.  Det har vært en overordnet målsetting for regjeringen å bidra til å utvirke en slik enighet. Havretten gir Norge råderett over betydelige ressurser.  Men det betyr også at Norge har et stort ansvar for å forvalte</p>
<p>De utestående grensespørsmål vedrørende Norge er nå i det alt vesentlige avklart.</p>
<p>disse områdene på en god måte. Det er bred enighet om at en forutsetning for en god forvaltning, er kunnskap om ressursene og miljøet på havbunnen, i havet og på overflaten. Arbeidet med helhetlige forvaltingsplaner er viktig for å tilrettelegge for økt ressursutnyttelse innenfor bærekraftige rammer.</p>
<p><em type="italic">7) Et nettverk av samarbeid tar form </em></p>
<p>Siden avslutningen av den kalde krigen er det vokst frem flere samarbeidsordninger i nord, både sirkumpolart gjennom Arktisk råd og regionalt, blant annet gjennom Barentsrådet. Forholdet til Russland er utviklet  gjennom tosidige forbindelser, men også som en del av Barentssamarbeidet og gjennom Arktisk råd. Det tradisjonelle nordiske samarbeidet har også viet mer oppmerksomhet til nordområdespørsmål etter at utviklingen rundt Østersjøen var et dominerende tema på 1990tallet. Urfolksspørsmål er sentrale innen samarbeidet i Arktisk råd, Barentsrådet og Den nordlige dimensjon og i bilaterale nordområdedialoger med Russland og Canada. Sametinget inngår i den norske delegasjonen til Arktisk råd og Barentsrådet, og deltar aktivt i urfolksnettverket.  I de siste årene er det fornyet interesse for sterkere samarbeid om utenriks og sikkerhetspolitikk mellom de nordiske landene, med klare føringer for politikkutforming i nordområdene. Stoltenbergrapporten fra 2009 skisserer konkrete ambisjoner for samarbeid på 12 ulike områder og foreslo i tillegg utvikling av en nordisk solidaritetserklæring. Rapportens anbefalinger fikk de nordiske utenriksministrenes støtte og følges nå opp på flere områder. Den nordlige dimensjon er et partnerskap mellom EU, Russland, Norge og Island.  Den er oppstått som ledd i nordlige EUlands arbeid med å styrke EUs engasjement nordover. For Norge er dette samarbeidet verdifullt fordi det styrker EUs politiske og økonomiske engasjement i nord, på samme måte som EUs deltakelse i Barentsrådet sikrer en løpende kontakt med EU. Samarbeidet er organisert gjennom ulike partnerskap (miljø, transport og logistikk, helse,  kultur). Gjennom Den nordlige dimensjon har en rekke fellesfinansierte prosjekter blitt gjennomført, blant annet for å bedre miljø og helseforhold for regionens innbyggere. Det er nære bånd mellom de forskjellige samarbeidsordningene. De er pragmatisk innrettet, med fokus på å løse oppgaver som er viktige for økonomi, miljø, ferdsel og samarbeid mellom land og regioner i nord.</p>
<p><em type="bold">2011–2030: RETNING OG OVERORDNEDE AMBISJONER</em> </p>
<p>De siste 20 årene har vært preget av en rivende utvikling i nord. Likevel kan historien komme til å vise at vi i 2011 stod ved inngangen til nordområdenes tiår. Regjeringen mener utviklingen i nordområdene har et stort potensial for å bidra til å styrke det langsiktige grunnlaget for sysselsetting og verdiskaping, ikke bare i de nordlige deler av landet, men for hele Norge og  norske  interesser. Det er et overordnet mål å legge til rette for økt verdiskaping i nordområdene. Dette må skje på en måte som ivaretar hen synet til miljø, klima og urfolk. Vi må derfor legge til rette for sameksistens mellom forskjellige næringer og interesser innenfor miljømessig bærekraftige rammer. Dette krever kunnskap, kompetanse og ikke minst god dialog. Politiske initiativ de siste tiårene har bidratt til å sikre fred og stabilitet, avklare og bekrefte de juridiske rammene for nasjonal jurisdiksjon og aktivitet i nordområdene, utvikle gode politiske samarbeidsstrukturer og et omfattende folktilfolksamarbeid. Med dette godt på plass mener regjeringen det er lagt et grunnlag som gjør det forsvarlig og naturlig å fokusere enda mer på den delen av samarbeidet som bidrar til økt verdiskaping og forbedring av livsvilkårene for folk i regionen. For å lykkes med dette er det nødvendig å mobilisere kunnskap, dyktige enkeltaktører og ressursmiljøer, samt kapital. Vi må få til gode partnerskap mellom offentlige og private aktører. Samarbeidet mellom statlige, regionale og lokale myndigheter må utvikles. Og vi må utvikle nettverkene mellom norske og utenlandske aktører.</p>
<p>Det er et overordnet mål å  legge til rette for økt verdiskaping i nordområdene. Dette må skje på en måte som ivaretar hensynet til miljø, klima og  urfolk.</p>
<p>gjøres, og hvor raskt utviklingen av fornybar energi går framover. Utviklingen av petroleumsvirksomheten må også avveies mot andre næringer og interesser innenfor rammen av en helhetlig, økosystembasert forvaltning. Petroleumsleveranser fra denne regionen vil kunne styrke europeisk energisikkerhet og kunne gi viktige bidrag til verdens energiforsyning, samtidig som det kan gi grobunn for industri og tjeneste utvikling i den nordlige landsdel. Dette har viktige økonomiske og utenrikspolitiske perspektiver. Regionen har også et potensial innen utvikling av fornybar energi som vannkraft, vind og bølgekraft. Lange avstander, markedsmessige forhold, behovet for ny infrastruktur og hensyn til miljø og sikkerhet er sentrale utfordringer. Energi dimensjonen vil etter alt å dømme være den viktigste driveren for økt oppmerksomhet om våre nordlige områder i politiske og økonomiske miljøer i andre deler av verden. I vår kontakt med andre stater og utenlandske kommersielle interesser vil forhold knyttet til energitilgang og energisikkerhet få stadig større betydning, også som et utenriks og sikkerhetspolitisk tema. Dagsorden vil ha sterkere fokus på spørsmål knyttet til energiproduksjon, infrastruktur, lokal verdiskaping og norske interesser    i forhold til utvikling på andre lands sokler i nord. Gitt regionens sårbare miljø vil spørsmål knyttet til miljøstandarder, teknologi, beskyttelse av særlig verdifulle områder og beredskapssystemer bli enda viktigere, med utfordringer og muligheter knyttet til teknologiutvikling for arktiske farvann. Norge har geografiske fortrinn og omfattende erfaring og kunnskap om energiproduksjon til havs som regjeringen vil bygge videre på. Regjeringen er opptatt av å tilrettelegge for at norske kompetansemiljøer og bedrifter skal ha en ledende rolle i å utvikle den nye energiregionen. Som kyststater er det Norge og Russland som har ansvaret for regulering av sine respektive kontinentalsokler i Barentshavet. Regjeringen vil bidra til energiregionens potensial gjennom utvikling av nærmere samarbeid mellom ulike myndighetsorganer i de to land og mellom industri og tjeneste og kunnskapsmiljøer. Gass fra Barentshavet kan bli en viktig europeisk energiressurs. I Europa trekker</p>
<p>EU og enkeltland opp planer for den videre utvikling av energiforsyningen frem mot 2050. Et gjennomgående trekk er utbygging av fornybar energi og energieffektivisering. Samtidig er det en erkjennelse av at det er betydelig behov for også andre energikilder i perioden frem til 2050. Det internasjonale energibyrået (IEA) fremhever fordelene med økt bruk av naturgass som erstatning for kull. Norge og Europa er langsiktige gasspartnere. Vi vil lete etter</p>
<p>Norge har geografiske fortrinn og omfattende erfaring og kunnskap om energiproduksjon til havs som  regjeringen vil bygge videre på.</p>
<p>mer gass – ikke minst i nordområdene. Hvis det gjøres store nye funn i Barentshavet og markedsmessige forhold tilsier det, vil vi vurdere potensialet for lønnsom bruk av gass på land og hvordan ny infrastruktur kan utvikles. Forventningene om økt aktivitet kan gi grobunn for omfattende norskrussisk offshoresamarbeid. Petroleumspotensialet i Barentshavet skaper også grunnlag for å utvikle forsterkede kunnskapsmiljøer som kan bidra til verdiskaping, økt sysselsetting og økte ringvirkninger i de nordlige deler av Norge og Russland.</p>
<p><em type="italic">2) En ny industriæra i nord</em> </p>
<p>Nordområdenes ressurser har vært der i uminnelige tider. Det er kunnskapen og den økende etterspørselen som gjør det mulig å utnytte dem. Regjeringen vil prioritere satsing på utvikling av ny kunnskap om nye muligheter for industri, verdiskaping og arbeid i nord. Forsvarlig utnyttelse av petroleumsressursene i havet har et særlig stort potensial. Regjeringens ambisjon er at utviklingen av denne næringen må gi muligheter for lokal verdiskaping og utvikling. Bærekraftig forvaltning av fiskeriressursene vil fortsatt stå sentralt i næringsutviklingen i nord. I årene som kommer vil nye muligheter knyttet til havbruk kunne åpne seg. Gjennom satsing på marin bioprospektering legger regjeringen til rette for næringsutvikling knyttet til ny kunnskap om marine organismer. Helt nye produkter og prosesser vil utvikles, med potensial for verdiskaping og arbeidsplasser. Større petroleumsproduksjon, økt mineraluttak og gunstig beliggenhet i forhold til nye transportruter kan gjøre det mer attraktivt å lokalisere også annen industriproduksjon til nordområdene. Som det fremgår av petroleumsmeldingen, vil regjeringen legge til rette for økt industriell bruk av gass i Norge. Alternativverdien av gassen er å selge den i markedet. Industriell bruk av gass i Norge må derfor være lønnsomt med markedsbaserte gasskjøpsavtaler. Det tas utgangspunkt i at industrien utvikles i en miljøvennlig retning og innenfor rammene av norsk klimapolitikk. Potensialet for økt næringsaktivitet gjør det enda mer interessant å utvikle det økonomiske samarbeidet med Russland, Sverige og Finland i nord. Regjeringen vil legge til rette for et bredt og tett næringsmessig samarbeid med Russland. I tillegg til sektorsamarbeid vil tiltak for å redusere praktiske hindringer knyttet til visum, arbeidsmigrasjon, toll, skatt, grensepassering samt juridiske og eiendomsmessige forhold stå sentralt. Samtidig er det spennende muligheter knyttet til tettere landbasert industrisamarbeid mellom de nordiske land i nord. Regjeringen vil arbeide for at det næringsmessige samarbeidet gradvis utbygges og fordypes, ikke minst i de grensenære områdene til Sverige og Finland, men også videre til andre land i og utenfor nordområdene. Det vil også være behov for økt samarbeid med andre land for å vurdere konsekvensene av ny virksomhet og identifisere gode miljøløsninger for felles prosjekter.  Regjeringen vil holde nær kontakt med regionale myndigheter og Sametinget i disse spørsmål.</p>
<p><em type="italic">3) Et foregangsområde for helhetlig havforvaltning</em> </p>
<p>Allerede i dag ser vi et utstrakt samarbeid om bevaring av miljøet og bærekraftig forvaltning av de levende ressursene i nord. Vi har fått forvaltningsplaner som skal sikre en helhetlig og langsiktig forvaltning av de norske havområdene i nord, og legge til rette for økt verdiskaping innenfor rammer som sikrer at man bevarer økosystemenes struktur, virkemåte og produktivitet. Regjeringens ambisjon er å være ledende på dette området i årene som kommer. Klimaendringer, havforsuring og økende aktivitet vil stille miljø og ressursforvaltningen overfor stadig nye utfordringer og stille nye krav til kunnskap og tilpasning til de endringene som vil komme. Dette krever at vi utvikler vår nasjonale kunnskapsbaserte miljø og ressursforvaltning. Å lykkes med dette er en forutsetning for å unngå at de endringene som vil komme, går på bekostning av viktige naturverdier, eller svekker miljøet og de levende  ressursene som grunnlag for fremtidig utvikling og velferd. En god miljø og ressursforvaltning forutsetter også styrket samarbeid mellom de arktiske statene, og med de stater og aktører som har virksomhet i nordområdene. I denne sammenheng står samarbeidet under Arktisk råd og videreutvikling av samarbeidet med Russland om fiskeri og havforvaltning i Barentshavet sentralt. Samarbeidet her vil bli viktig for harmonisering av standarder og regelverk for forsvarlig forvaltning av havområdene i nord.</p>
<p>Bærekraftig forvaltning av fiskeriressursene vil fortsatt stå sentralt i næringsutviklingen i nord.</p>
<p><em type="italic">4) Polhavets økende tiltrekning</em> </p>
<p>En gang i  fremtiden kan  Polhavet fremstå som et hav der isen ikke lenger hindrer transport mellom Asia, NordAmerika og  Europa. Helårs skipsfart er ikke nært forestående i farvann som fortsatt vil være svært utsatt for vanskelige vær og isforhold. Men allerede i dag benytter handelsskip på kommersielle vilkår nordlige sjøruter for å utnytte muligheten for kortere reisetid og lavere kostnader. Det er grunn til å tro at aktiviteten vil øke. For Russland byr dette på en lang rekke utfordringer langs en kyst med lite utbygget infrastruktur. For Norge byr det på utfordringer og risiko knyttet til økt skipsfart langs norskekysten, men også muligheter i forhold til å betjene denne trafikken. I de nærmeste årene er det likevel transporter til og fra Russland og aktivitet knyttet til petroleumsvirksomhet som er forventet å stå for den vesentligste delen av transportveksten. Større aktivitet gir behov for å utvikle samarbeidet mellom Norge og Russland for å gjøre maritime aktiviteter tryggere og mer effektive. Disse utviklingstrekkene får geopolitiske følger.  Også land som Kina, Japan, SørKorea og Singapore er opptatt av de</p>
<p>mulighetene de nordlige sjøruter skaper, og det åpner seg et nytt rom for samarbeid og utveksling med disse landene. Dette gir betydelige muligheter til å utvikle kompetanse, infrastruktur og nettverk som styrker mulighetene for ringvirkninger i Norge. Vi vil kunne se økning i antall omlastinger i norske farvann. Kortere utskipningsvei og lavere priser kan øke norske aktørers konkurransedyktighet i forhold til asiatiske markeder. Summen av disse utviklingstrekkene øker den strategiske betydningen av  Norges kystlinje og havnekapasitet. Økt aktivitet kan gi større behov for regulering i de nordlige havområdene og vil kunne få betydning for søk og  redningskapasitet og oljevernberedskap.</p>
<p><em type="italic">5) En global kunnskapsbank for miljø, klima og samfunn</em> </p>
<p>Nordområdene utgjør en unik bank for kunnskap om den arktiske regionens miljø og klima som har betydning langt utover regionen selv. Kunnskap om klima i Arktis vil ha betydning for den globale klimapolitikken og helt nødvendige beslutninger for å hindre global oppvarming. Kunnskap fra Arktis er allerede i dag avgjørende for å forstå ikke bare regionale, men også globale sammenhenger i klimasystemet. Samtidig er kunnskap om klimaendringene, havforsuring og hvilke konsekvenser dette vil få i nord, helt sentralt for miljø og ressursforvaltningen, og for nødvendig tilpasning av fremtidig virksomhet i regionen. Norge har systematisk bygget opp fagmiljøer som er godt rustet og posisjonert til å utvikle og formidle ny kunnskap. Senter for klimadynamikk ved Bjerknessenteret i Bergen, kunnskapsmiljøene tilknyttet Universitetet i Tromsø og Framsenteret, Universitetet i Nordland, CICERO og andre sterke miljøer gir Norge en fremtredende rolle i internasjonalt samarbeid om det arktiske klima og konsekvensene av klimaendringene. Regjeringen legger stor vekt på å støtte disse fremragende kunnskapsmiljøene slik at de forblir internasjonalt ledende. Svalbard er en unik plattform for nasjonal og internasjonal polarforskning med avansert vitenskapelig infrastruktur i NyÅlesund og ved Universitetssenteret på Svalbard (UNIS). I årene som kommer skal Svalbard videreutvikles som plattform for forskning, høyere utdanning og overvåking. Gjennom etableringen av Arktisk råds permanente sekretariat i Tromsø økes muligheten for at de norske fagmiljøene kan bli enda viktigere premissleverandører for det internasjonale klimadiplomatiet. Nordområdene har også store miljøutfordringer knyttet til regionens sårbare natur, til tilførsler av langtransporterte miljøgifter og til farlig avfall på russisk side av grensen, herunder atomavfall. Internasjonalt samarbeid har gitt viktige forbedringer, men i årene som kommer er det fortsatt nødvendig å ha et skarpt fokus på disse utfordringene og sikre at økonomisk og industriell virksomhet skjer innenfor naturens tålegrenser.</p>
<p><em type="italic">6) Sterkt og nyskapende samarbeid i nord </em></p>
<p>Det regionale samarbeidssystemet i nord er pragmatisk og fokusert på å løse praktiske utfordringer over landegrensene. Regjeringen vil at Arktisk råd, Barentsrådet og Den nordlige dimensjon videreutvikles og styrkes. Mange utfordringer løses best gjennom et tett samarbeid, og alle Det samme gjelder muligheten til å videreutvikle samarbeidet med Russland innen disse regionale rammene. Norge og Russland har innledet et viktig samarbeid om å opprette et felles program for miljøovervåkning, og å legge grunnlaget for en helhetlig forvaltningsplan for den russiske del av Barentshavet basert på de samme prinsipper som den norske. Samarbeidet innenfor Arktisk råd har over årene stadig blitt styrket, og rådet har bidratt til å sette viktige problemstillinger på dagsordenen, ikke minst når det gjelder miljø og klima, men også på områder som skipsfart, olje og gass og turisme. Dette ble supplert i 2011 ved inngåelsen av den første juridisk bindende avtalen fremforhandlet mellom Arktisk råds medlemsland, etter initiativ fra dette forum, avtalen om søk og redningssamarbeid i Arktis. Det er grunn til å vente at det kan komme flere slike avtaler i årene som kommer. Høsten 2011 startet forhandlinger mellom Arktisk råds medlemsland, om et arktisk oljeverninstrument, ledet av Norge sammen med USA og Russland. Det er viktig å møte den økte interessen fra stater og aktører utenfor de arktiske områdene på en konsekvent og forutsigbar måte. Norge anerkjenner andre staters legitime interesser i Arktis og hilser velkommen nye permanente observatører til Arktisk råd som oppfyller de fastsatte kriterier for slik deltakelse.  Urfolks stilling vil alltid stå sentralt i det regionale samarbeidet i nord. I fora som Arktisk råd og Barentsrådet kan urfolks interesser på tvers av landegrenser i et stort geografisk område ivaretas og videreutvikles. Barentssamarbeidet vil markere 20årsjubileum i 2013 under norsk formannskap. Mye har skjedd både regionalt og globalt siden Kirkeneserklæringen fra 1993. Mange erfaringer er høstet. Det er nå naturlig å se fremover, og Norge vil ta initiativ til å utforme en ny samarbeidserklæring som gir visjoner og retning for samarbeidet de neste 20 år. Flere områder for for dypet samarbeid avtegner seg: utvikling av mineralnæringen, fortsatt styrket mellomfolkelig samkvem, gradvis integrasjon av arbeidsmarkedene, forsterket utdannings, miljøvern og forskningssamarbeid, og andre forhold som er viktige for miljø, folks livsvilkår og næringsutvikling. Regionale myndigheter, urfolks organisasjoner og Barentssekretariatet spiller en viktig rolle for å drive dette samarbeidet fremover.</p>
<p><em type="italic">7) Nytt geopolitisk sentrum i nord </em></p>
<p>Den strategiske og geopolitiske interessen for nordområdene var gjennom mer enn fire tiår formet av den kalde krigens logikk og regionens utilgjengelighet. Fortsatt har de nordlige områdene militærstrategisk interesse, blant annet gjennom lokalisering av deler av den russiske atomvåpenstyrken og som øvingsområde for viktige fly og marineenheter. Norge har i NATO arbeidet for at alliansen igjen har oppmerksomhet på sine nærområder</p>
<p>For Norge vil det</p>
<p>Regjeringen vil at Arktisk råd, Barentsrådet og Den nordlige  dimensjon  videreutvikles og  styrkes.</p>
<p type="listitem">– herunder de som ligger i nord. Dette</p>
<p>arbeidet bygger på lang erfaring med at sikkerhetspolitisk klarhet skaper stabilitet og forutsigbarhet for alle parter. Norge legger vekt på å fortsette utviklingen av et tett og forutsigbart samarbeid med Russland i nord. Visjonen er at vi gradvis kan utvikle dette naboskapet til å få kvaliteter vi kjenner fra de åpne og tillitsfulle naboskapsrelasjonene Norge har med sine nordiske naboer. Norge har flyttet Forsvarets fellesoperative hovedkvarter til Bodø og flyttet tyngdepunktet for Forsvarets ressurser og aktivitet nordover. Dette er ikke et svar på en militær trussel, snarere en naturlig måte for nordområdestaten Norge å markere det ansvaret vi har i nord. Forsvaret vil i tiden fremover ha et økende fokus på å løse sine oppgaver i nord. I årene som kommer vil Norge videreføre sin lange tradisjon med å invitere til allierte øvelser i våre områder, særlig i nord. Det vil også være naturlig med en videreutvikling av det norskrussiske samarbeidet både på det militære området og knyttet til kontroll med fiskeriaktiviteten i Barentshavet. Samtidig er det strategiske bildet i endring. De tradisjonelle konfrontasjonslinjene mellom øst og vest viker plassen for både utvidet samarbeid og for interessemarkeringer fra flere aktører – nordamerikanske, europeiske og asiatiske. Deres interesse rettes mot nye transportårer, adgang til ressurser og kunnskap om klimaendringer, issmelting og havenes utvikling. Tilgjengeligheten til nordlige farvann bedres som følge av issmeltingen, så vel som av ny teknologi for transport og overvåkning. Farvann som lenge knapt hadde trafikk, vil i økende grad få kommersiell aktivitet, og vi må forberede oss på både ønsket og uønsket trafikk. Det blir økt behov for å holde orden i våre nordlige havområder, og det vil bli økte krav til kyststatenes søk  og redningskapasitet. For Norge vil det også i fremtiden være viktig å sikre at de grunnleggende folkerettslige prinsippene etterleves, og at kyststatenes særlige rettigheter, plikter og ansvar respekteres. Det er et godt utgangspunkt at de arktiske kyststatene er enige om de folkerettslige spillereglene. Det vil være viktig for norsk nordområdediplomati å styrke og befeste denne enigheten ytter ligere  internasjonalt. I utviklingen av nordområdepolitikken og i presentasjonen av politikkens hovedlinjer overfor internasjonale miljøer har regjeringen brukt begrepsparet <span type="quote">”høye nord – lav spenning”</span>. Under den kalde krigen var disse områdene preget av faren for konfrontasjon mellom stormaktene. Likevel klarte Norge og Russland å løse</p>
<p>praktiske utfordringer på en pragmatisk måte. Det samme gode og pragmatiske samarbeidet mellom Norge og Russland vil være en viktig prioritet i årene som kommer. Klimaendringene, økt tilgang til naturressurser og økende menneskelig aktivitet tegner nå nordområdene som en region av betydelig geopolitisk interesse – et nytt geopolitisk sentrum. Det er regjeringens overordnede mål å utnytte de muligheter som dette gir, og samtidig forvalte miljø og ressurser på en bærekraftig måte og opprettholde nordområdene som en  fredelig og stabil region. Norge vil derfor i årene fremover også kjennetegnes som en aktør med konsekvent og forutsigbar suverenitets hevdelse, og en pådriver for samarbeid med andre land preget av tillit og åpenhet.</p>
<p>Klimaendringer, økt tilgang til  naturressurser  og økende menneskelig aktivitet tegner nå nordområdene som en region av betydelig geopolitisk interesse.</p>
<p>Hovedmål og strategiske prioriteringer</p>
<p>UD <em type="bold">DE SENTRALE </em>utenrikspolitiske målene i nordområdepolitikken er: </p>
<p>´´å trygge fred, stabilitet og</p>
<p>forutsigbarhet;</p>
<p>´´<em type="bold"> </em>Et markert løft for klima og miljøfors</p>
<p>´´ å  sikre en helhetlig økosystem</p>
<p>basert forvaltning som tar vare på naturmangfoldet og gir grunnlag for en bærekraftig utnyttelse av ressursene;</p>
<p>´´ å  styrke det internasjonale sam</p>
<p>arbeidet og den internasjonale rettsorden;</p>
<p>kning. Framsenteret i Tromsø – et internasjonalt ledende senter for klima og miljøforskning, hvor blant annet Norsk Polarinstitutts kompetansesenter for is, klima og økosystemer (ICE) inngår. Framsenteret ble åpnet i 2010 og har nå 19 medlemsinstitusjoner. De samarbeider på fem prioriterte forskningsområder som engasjerer rundt 500 ansatte.</p>
<p>´´ å  styrke grunnlaget for syssel</p>
<p>setting, verdiskaping og velferd i hele landet gjennom regional og nasjonal satsing, i samarbeid med partnere fra andre land og med berørte urfolk. <em type="italic">Kunnskap, aktivitet og nærvær</em> er retningsgivende begreper for regjeringens satsing på nordområdene: </p>
<p><em type="bold">KUNNSKAP: </em>Norge<em type="bold"> </em>skal ha som ambisjon </p>
<p>å være ledende på kunnskap om, for og i nord. Nordområdestrategien definerer kunnskap som selve navet i nordområdesatsingen.</p>
<p><em type="bold">AKTIVITET: </em>Norge skal ha som ambisjon </p>
<p>å være ledende på sentrale verdiskapingsområder i nord og den fremste forvalter av miljøet og ressursene i nord. Dette krever et nært samspill mellom nasjonale, regionale og lokale myndigheter, næringsliv og relevante forskningsmiljøer.</p>
<p><em type="bold">NÆRVÆR:</em> Norge skal ha som ambisjon </p>
<p>å sikre tilstedeværelse på alle deler av norsk territorium og i norske havområder i nord gjennom en politikk for bosetting, verdiskaping, forvaltning, arbeid og kultur i det nordlige av Norge, både med sivile kapasiteter og gjennom Forsvarets nærvær.</p>
<p><em type="bold">STRATEGISKE SATSINGER –  RESULTATER OG PRIORITERINGER.</em> </p>
<p>For å gjennomføre hovedmålsettingene i nordområdepolitikken har regjeringen formulert en rekke overordnede strategiske prioriteringer. Disse kan sammenfattes i 15 punkter. I det følgende gis en oversikt over de viktigste resultatene i nordområdesatsingen og prioriteringer videre fremover, relatert til hver av de 15 overordnede prioriteringene.</p>
<p><em type="bold">1.  Norge skal være ledende på kunnskap om, for og i  nordområdene</em> <em type="italic">Resultater:</em><em type="bold"> </em></p>
<p>´´´Årlige millionbidrag for å tette kunn</p>
<p>skapshull i møte med utfordringer, og for å utnytte mulighetene i nordområdene. Tilskuddsordningen Barents 2020 ble opprettet i 2006. Fra første utbetaling i 2007 og frem til og med 2012 er det bevilget til sammen 303 mill. kroner til totalt 56 prosjekter.</p>
<p>´´´Nytt polarforskningsprogram under</p>
<p>Norges forskningsråd etablert fra 2011 med en bevilgning på 45 mill. kroner.</p>
<p>´´Nor ge  var en pådriver for å få etablert</p>
<p>verdens største polarforskningsprogram, <em type="italic">International Polar Year (IPY)</em> (2007–2009). Stortinget bevilget 330 mill. kroner til norsk innsats under IPY, herunder 27 norske forskningsprosjekter og tokt med G.O. Sars i Sørishavet. </p>
<p>´´ Norge</p>
<p>´´ Forskning og høyere utdanning skal</p>
<p>fortsatt være en av pilarene for norsk virksomhet på Svalbard.</p>
<p>´´ Rekordhøy internasjonal forsknings</p>
<p>´´ Forskningsprogrammene <em type="italic">Geopolitikk </em></p>
<p><em type="italic">i nord og Asia’s role in the High North</em> etablert gjennom Norges forskningsråd, og støttes over Barents 2020 med hhv. 28 mill. kroner over fem år og 15 mill. kroner over tre år. </p>
<p>aktivitet på Svalbard. Ti nasjoner har forskningsstasjoner i NyÅlesund, og nær halvparten av studentene ved UNIS er utenlandske statsborgere.</p>
<p><em type="bold">2. Regjeringen vil hevde suverenitet og utøve myndighet i nord på en troverdig, konsekvent og forutsigbar måte.</em> <em type="italic">Resultater:</em> </p>
<p>´´ Norge har initiert etableringen av et</p>
<p>´´ Forsvarets tyngdepunkt er flyttet nord</p>
<p>´´ Økt utdannings og forskningssamar</p>
<p>beid med Russland, Canada og USA, blant annet gjennom 196 nordområdestipender siden etableringen i 2007.</p>
<p>unikt jordobservasjonssenter på Svalbard (SIOS –<em type="italic"> Svalbard Integrated Arctic Earth Observing System</em>) hvor nærmere 20 land deltar. </p>
<p>over blant annet gjennom flyttingen av Forsvarets Operative Hovedkvarter fra Stavanger til Bodø og etableringen av Kystvaktens hovedkvarter på Sortland 1. januar 2012.</p>
<p><em type="italic">Prioriteringer videre:</em> </p>
<p>´´ Videreutvikle kunnskapsmiljøene ved</p>
<p>´´ Regjeringen har styrket evnen til</p>
<p>´´ Aktiv oppfølging overfor arbeids og</p>
<p>næringsorganisasjoner og  utdannings og forskningsinstitusjoner for å heve kunnskapen om utfordringene og mulighetene i nord.</p>
<p>Framsenteret i Tromsø slik at senterets miljø fortsatt skal være inter  nasjonalt ledende på forskning om klima og miljø i nordområdene.</p>
<p>suverenitetshevdelse og myndighetsutøvelse i nord gjennom økt operativ aktivitet.</p>
<p>´´ Anskaffet fem nye fregatter som bedrer</p>
<p>´´ Regjeringen går inn for å anskaffe et</p>
<p>´´ Sterke nordnorske nettverk etablert ved</p>
<p>Norges kapasitet til å håndtere de store havområdene i nord.</p>
<p>tettere samarbeid mellom institusjonene i landsdelen gjennom den overordnede SAKpolitikken (Samarbeid, Arbeidsdeling, Konsentrasjon).</p>
<p>nytt isgående forskningsfartøy med hjemmehavn i Tromsø. Tidspunkt for gjennomføring vil regjeringen komme tilbake til.</p>
<p>´´ Kystvaktens fartøystruktur er moderni</p>
<p>´´ Øke involvering av nordnorske</p>
<p>´´ Kraftsamling for forskning gjennom</p>
<p>etablering av en ordning med regionale forskningsfond. Fondsregion NordNorge har prioritert prosjekter innenfor klimatilpasning, regional velferdsutvikling og grenseoverskridende  regional  utvikling.</p>
<p>kunnskapsmiljøer ved at minst 50 % av tilskuddsmidlene under Barents 2020ordningen skal gå til prosjekter hvor nordnorske kunnskapsmiljøer deltar.</p>
<p>sert gjennom anskaffelse av moderne multirollefartøyer. Særlig er overvåkningskapasitet og mobilitet styrket. Dette vil forsterkes ytterligere ved innfasing av NH90 på de helikopterbærende fartøyene.</p>
<p>´´ Inngått avtale med Island om sikker</p>
<p>´´ Ta initiativ til å kartlegge norske</p>
<p>´´ Utvikling av kunnskapssentre på Sval</p>
<p>bard, blant annet gjennom styrking av forskningsinfrastrukturen og studiekapasiteten ved Universitetssenteret på Svalbard (UNIS). Antall studieplasser ved Universitetet i Tromsø og Universitetet i Nordland er økt i 2009 og 2011.</p>
<p>kunnskapsmiljøers styrker innen nordområderelatert utdanning og forskning med sikte på ytterligere samarbeid, samordning og arbeidsdeling for å sikre kvalitet og god ressursutnyttelse.</p>
<p>hets, forsvars og beredskapssamarbeid (2007) der styrket samarbeid om søk og redningstjenester, sivil beredskap og forsvarsrelatert virksomhet står sentralt.</p>
<p><em type="bold">3. Regjeringen vil at Norge skal være den fremste forvalter av miljøet og naturressursene i nordområdene</em> <em type="italic">Resultater:</em> </p>
<p>´´ Utarbeidet en felles norskrussisk</p>
<p>miljøstatusrapport for Barentshavet og startet opp arbeidet med en felles norskrussisk miljøovervåking av Barentshavet.</p>
<p>´´ Utarbeidet forvaltningsplanen for</p>
<p>Norskehavet og oppdatert forvaltningsplanen for det marine miljø i Barentshavet og havområdene utenfor Lofoten. Forvaltningsplanene vekker internasjonal interesse og bidrar til styrket fokus på ressursforvaltning i nord.</p>
<p><em type="italic">Prioriteringer videre:</em> </p>
<p>´´ Følge opp nasjonale mål og inter</p>
<p>´´ Vernet Jan Mayen med territorial</p>
<p>farvann som naturreservat, og utvidet Bjørnøya naturreservat til territorialgrensen 12 nautiske mil fra land.</p>
<p>nasjonale forpliktelser på klima og miljøområdet og fortsatt legge høye miljø og sikkerhetsstandarder til grunn for næringsvirksomhet basert på førevarprinsippet, prinsippet om samlet belastning, naturmangfoldlovens bestemmelser om bærekraftig bruk og vern og svalbardmiljøloven.</p>
<p>´´ Være et foregangsland når det gjelder</p>
<p>´´ Innført forbud mot tung bunkersolje</p>
<p>for skip som ferdes i verneområdene på Svalbard.</p>
<p>´´ Lagt frem og fått vedtatt en ny lov om</p>
<p>helhetlig og økosystembasert forvaltning av havområdene, og arbeide for at alle land med havområder som grenser til norske havområder utvikler helhetlige forvaltningsplaner.</p>
<p>forvaltning av naturens mangfold.</p>
<p>´´ Arbeide for at klimatilpasning blir et</p>
<p>´´ Kartlagt 53 000 km  havbunn gjennom</p>
<p>MAREANOprogrammet i forvaltningsplanområdet for Barentshavet og områdene utenfor Lofoten.</p>
<p>sentralt tema for Arktisk råd og andre samarbeidsfora i nordområdene, og at det utarbeides arktiske klimatilpasningsstrategier som møter utfordringene.</p>
<p>´´ Videreført satsingen på forskning</p>
<p>om klimaeffekter på fiskebestander, økosystemer og akvakultur, blant annet innen rammen av et eget program i regi av Havforskningsinstituttet.</p>
<p>´´ Få i stand et målrettet globalt og regio</p>
<p>nalt samarbeid for å sikre beskyttelse av særlig sårbare områder og arter.</p>
<p>´´ Arbeide for å redusere utslippene av</p>
<p>´´ Økt satsingen på kunnskap om forvalt</p>
<p>ning av viltlevende marine ressurser innen rammen av bredt anlagte samarbeidsprogrammer mellom forskjellige institusjoner.</p>
<p>kortlivede klimapåvirkere i nordområdene.</p>
<p>´´ Arbeide for at kunnskap om klimaend</p>
<p>ringer i nord når frem til og prioriteres i de internasjonale klimaforhandlingene.</p>
<p>´´ Styrke havmiljøsamarbeidet med</p>
<p><em type="italic">Prioriteringer videre:</em><em type="bold"> </em></p>
<p>Russland med sikte på å etablere et helhetlig norskrussisk miljøovervåkingsprogram for Barentshavet.</p>
<p>´´ Bedre kunnskap:</p>
<p>´´ Sette i drift og fremme åpen del av</p>
<p>´´ Ta sikte på å fullføre kartleggingen</p>
<p>  Videreføre sjøkartlegging ut fra prioriterte behov for forskning og transport i området, blant annet gjennom samarbeid om sirkumpolar sjøkartlegging.</p>
<p>av havbunnen i LofotenBarentshavet innen 2020.</p>
<p>BarentsWatch i 2012, og arbeide videre med lukket del i nært samarbeid med etater med operativt ansvar til sjøs. Drifts og utviklingsorganisasjonen for åpen del legges til Tromsø.</p>
<p>´´ Pådriver for utvikling av bindende</p>
<p>´´ Samarbeide med Finland om tiltak for</p>
<p>bærekraftig fiske og gjenoppbygging av svake laksebestander i Tanavassdraget.</p>
<p>regler for skip som seiler i polare farvann (den såkalte Polarkoden) gjennom arbeid i FNs sjøfartsorganisasjon (IMO).</p>
<p><em type="bold">5. Regjeringen vil styrke og videre- utvikle samarbeidet med Russland </em><em type="italic">Resultater:</em> </p>
<p>´´ Inngått historisk avtale med Russland</p>
<p><em type="bold">4. Regjeringen vil styrke overvåking, beredskap og sjøsikkerhet i de nordlige hav områder</em> <em type="italic">Resultater:</em> </p>
<p>´´ Videreutvikle oljevernberedskapen. ´´ Være pådriver for styrket regionalt sam</p>
<p>arbeid om oljevernberedskap gjennom Arktisk råd.</p>
<p>´´ Etablering av trafikksentral i Vardø i</p>
<p>om maritim avgrensning i Barentshavet og Polhavet etter 40 år med forhandlinger. Avklaringen av delelinjen er en milepæl og åpner nye samarbeidsmuligheter. Norge og Russland har nå landgrense fra 1826 og havgrense fra 2011.</p>
<p>2010, som også er et nasjonalt kompetansesenter for sjøsikkerhet, oljevernberedskap og overvåking.</p>
<p>´´ Styrket sjøsikkerhet:</p>
<p>´´ Økt samhandel fra 13,6 mrd. kroner i</p>
<p>2005 til 17 mrd. kroner i 2010.</p>
<p>´´  Kraftig styrking av oljevernberedskapen</p>
<p>  Igangsette drift av ny værradar ved Gednje på Varangerhalvøya.   Lostjeneste på Svalbard er foreslått innført.</p>
<p>gjennom en systematisk utskifting av statlig oljevernmateriell etter 2006.</p>
<p>´´ Kraftig økning i grenseoverskridende</p>
<p>´´ Styrket nærvær:</p>
<p>´´ <span type="quote">”Barentshavet på skjerm”</span>: Kystverket</p>
<p>kontakt. Antall grensepasseringer ved Storskog har økt fra rundt 8000 i 1990 til 107 000 i 2005, og ligger i 2011 an til å bli rundt 190 000.</p>
<p>forbereder etableringen av overvåkings og informasjonssystemet BarentsWatch med sikte på å levere pålitelige tjenester i tråd med offentlige og private brukeres behov.</p>
<p>  Videreføre arbeidet med å anskaffe nye redningshelikoptre med sikte på å ha nye helikoptre på plass innen 2020.</p>
<p>´´ Fra en sped start har det økono</p>
<p>´´Styrket kapasitet på Svalbard:</p>
<p>miske samarbeidet i nord økt kraftig; 40  norske selskaper er etablert i  Murmansk.</p>
<p>´´ Norge var en pådriver for den første</p>
<p>  Sysselmannens helikoptertjeneste skal fra 2014 ha to store helikoptre, samt bedret responstid.</p>
<p>folkerettslig bindende avtalen utarbeidet i Arktisk råd om søk og redning i Arktis, som ble undertegnet under ministermøtet i Nuuk i mai 2011.  Avtalen avklarer hvert lands geografiske ansvarsområde.</p>
<p>´´ Gjenopprettet et honorært  konsulat i</p>
<p>Arkhangelsk i september 2010.</p>
<p>´´ Høy beredskap:</p>
<p>  Videreføre arbeidet med å styrke sjøsikkerheten og beredskapen mot akutt forurensing i nordområdene.</p>
<p>´´ Styrket Norges diplomatiske nærvær i</p>
<p>Russland gjennom omprioritering av ressurser i utenrikstjenesten.</p>
<p>´´ Fremforhandlet avtale om grense</p>
<p>boerbevis som gjør det langt enklere for dem som bor nær den norskrussiske grensen å ha kontakt over grensen.</p>
<p>´´ Atomsamarbeidet: Norge har bidratt</p>
<p>´´ Øke kapasiteten på grensekontroll</p>
<p>´´ Strategisk energipartnerskap gjennom</p>
<p>til opphugging av fem utrangerte atomubåter. Samtlige av de 180 store radioaktive kildene i fyrlykter i NordvestRussland er erstattet med solcellepaneler.</p>
<p>etablering av omfattende energidialog med Russland som inkluderer oppfølging av avgrensningsavtalen om eventuelle grenseoverskridende funn.</p>
<p>´´ Kraftig økning i antall russiske studen</p>
<p>ter i Norge – fra 526 i 2005 til 1 175 i 2010.</p>
<p>stasjonen Storskog ved å iverksette strakstiltak i løpet av vinteren 2011/2012, herunder utvidelse av kontrollkapasiteten med flere inn gående og utgående filer og kontrolluker, utplassering av utstyr for elektronisk kontroll av pass og språkopplæring. Det er foreslått økning i politiets bemanning på Storskog i 2012.</p>
<p>´´ Etablert bred fagmilitær kontakt i nord.</p>
<p>Gjennomført felles maritime øvelser mellom Norge og Russland i 2010 og 2011, de såkalte Pomorøvelsene.</p>
<p>´´ Inngått avtale (MoU) mellom Kunn</p>
<p>skapsdepartementet og det russiske Utdannings og vitenskapsministeriet om samarbeid innen høyere utdanning.</p>
<p>´´ Regjeringen vil gjennomgå visum</p>
<p>´´ Gjennomført betydelige lettelser for</p>
<p>praksis og retningslinjer med sikte på å innføre ytterligere lettelser i norsk visumpraksis overfor russiske borgere innenfor rammen av Schengensamarbeidet i inneværende stortingsperiode.</p>
<p>næringslivet og folk flest i det grensenære samarbeidet med Russland, blant annet ved arbeidstillatelser for ufaglært arbeidskraft og forenklet visumbehandling (Pomorvisum).</p>
<p>´´ Styrket miljøvernsamarbeidet med</p>
<p>Russland innen områdene helhetlig havforvaltning, naturmangfold og  miljøovervåking i grenseområdene, samt forsvarlig håndtering av miljøgifter.</p>
<p>´´ Regjeringen tar sikte på igangsetting</p>
<p>av grenseboerbevisordningen i første halvår 2012.</p>
<p>´´ Videreføre innsats og påvirkning for å</p>
<p>´´ Barentssekretariatets grense</p>
<p>overskridende prosjekter (3200 prosjekter siden 1993) har bidratt til en vesentlig styrking av folktilfolksamarbeidet med Russland.</p>
<p>´´ Etablert et bredt helsesamarbeid, blant</p>
<p>annet om smittsomme sykdommer, koordinering av primær og spesialisttjenesten og fremme av sunn livsstil.</p>
<p>stoppe de store utslippene fra nikkelproduksjonen i Petsjengaregionen på Kolahalvøya.</p>
<p>´´ Følge opp de mange konkrete sats</p>
<p>´´ Etablert et omfattende samarbeid om</p>
<p>´´ Styrket norskrussisk samarbeid innen</p>
<p>for blant annet utdanning, miljøvern, helse, fiskeriforvaltning og næringsliv.</p>
<p>ingene i Felleserklæringen om grensenært samarbeid  og Arbeidsplanen for styrking av norskrussisk grenseoverskridende samarbeid i perioden 2011</p>
<p type="listitem">– 2015.</p>
<p>´´ Støttet norske fiskeriorganisasjoners</p>
<p>utsatte barn, ungdom og familier i nordområdene, blant annet gjennom det multilaterale barneprogrammet <em type="italic">Children and Youth at Risk in the Barents Region (CYAR</em>). </p>
<p>samarbeid og dialog med søsterorganisasjoner i Russland.</p>
<p>´´ Legge frem en strategi for nærings</p>
<p>samarbeidet med Russland i 2012.</p>
<p><em type="italic">Prioriteringer videre:</em> </p>
<p>´´ Regjeringen går inn for å bygge en</p>
<p>ny grensestasjon på Storskog i Sør Varanger. Regjeringen vil komme tilbake til tidspunkt for gjennomføring.</p>
<p>´´ Arbeide for ytterligere lettelser i</p>
<p>vilkårene for arbeidsmobilitet mellom Norge og Russland.</p>
<p><em type="italic">Prioriteringer videre:</em> </p>
<p>´´ Den første juridisk bindende avtale</p>
<p>´´ Bidra til å forme dagsorden og fremme</p>
<p>norske synspunkter og interesser i nordområdene og Arktis.</p>
<p>mellom Arktisk råds medlemsland er inngått (Avtalen om søk og redning i arktiske områder).</p>
<p>´´ Opprette et samordningsforum ledet av</p>
<p>utenriksministeren med deltakelse av fylkesrådslederne i Nordland, Troms og Finnmark, samt sametingspresidenten, for å utveksle informasjon og styrke muligheten til gjennomføring av større prosjekter.</p>
<p>´´ Arktisk råds globale rolle er styrket</p>
<p>gjennom etablering av kriterier for opptak av nye permanente observatører.</p>
<p>´´ Etablert partnerskap på miljø, helse,</p>
<p>´´ Videreføre eksisterende dialoger med</p>
<p>transport og logistikk samt kultur gjennom Den nordlige dimensjon (samarbeid mellom EU, Island, Norge og Russland).</p>
<p>vekt på å utvikle konkrete samarbeidsprosjekter med andre land.</p>
<p><em type="italic">Prioriteringer videre:</em><em type="bold">       </em></p>
<p>´´ Norge skal være en pådriver for å styrke</p>
<p>´´ Inngå en avtale med Storbritannia om</p>
<p>styrket samarbeid om polarforskning og kulturminner.</p>
<p>Arktisk råd, og arbeide for et mer forpliktende samarbeid på relevante områder med medlemmer og observatører.</p>
<p>´´ Intensivere dialogen med de landene/</p>
<p>organisasjonene som søker permanent observatørstatus i Arktisk råd (Kina, Japan, SørKorea, Italia, Europakommisjonen).</p>
<p>´´ Fremforhandle et arktisk oljevern</p>
<p>instrument og rapportere om status for dette arbeidet på Arktisk råds ministermøte i 2013.</p>
<p>´´ Arbeide for at flere land tas opp som</p>
<p>´´ Styrke det konkrete samarbeidet med</p>
<p>NordSverige og NordFinland.</p>
<p>permanente observatører til Arktisk råd.</p>
<p>´´ Videreutvikle Barentssamarbeidet</p>
<p><em type="bold">7. Regjeringen vil styrke samarbeidet i Arktisk råd og i regionale fora som Barentssamarbeidet og Den nordlige dimensjon</em> <em type="italic">Resultater:</em><em type="bold"> </em></p>
<p>gjennom Norges formannskap i Barentsrådet 20112013. Hovedprioritering er å fremme Barentsregionen som en innovativ og miljøansvarlig ressursregion basert på kunnskap.</p>
<p>´´ Et permanent sekretariat for Arktisk</p>
<p>råd etableres i Tromsø innen 2013. Dette styrker samarbeidet i Arktisk råd og Norges posisjon i arktisk samarbeid og politikkutforming.</p>
<p>´´ Utarbeide en ny og oppdatert politisk</p>
<p>erklæring til Barentssamarbeidets 20årsjubileum i 2013 for å trekke opp hovedlinjene for samarbeidet fremover.</p>
<p>´´ Arbeide for større grad av samordning</p>
<p><em type="italic">Prioriteringer videre:</em><em type="bold"> </em></p>
<p><em type="italic">Prioriteringer videre:</em><em type="bold"> </em></p>
<p>av og synergi mellom de ulike regionale samarbeidsforaene.</p>
<p>´´ Regjeringen vil arbeide videre for</p>
<p>´´ Videreføre det gode norskrussiske</p>
<p>´´ Arbeide for å styrke den parlamenta</p>
<p>riske dimensjonen innen arktisk samarbeid.</p>
<p>full gjennomføring av havretten og gjennom aktivt diplomati bidra til økt respekt for og oppslutning om havrettens prinsipper.</p>
<p>samarbeidet om forvaltningen av fiskebestandene i Barentshavet, samt arbeide for at samarbeidet med andre land og sammenslutninger utvikles slik at forvaltningen ytterligere forbedres.</p>
<p>´´ Bidra til fastsettelse av bindende krav</p>
<p><em type="bold">8. Regjeringen vil fortsette arbeidet for gjennomføringen av havretten, og videreutvikle standarder og regelverk på relevante områder </em><em type="italic">Resultater:</em> </p>
<p>til skip og maritime operasjoner i arktiske farvann gjennom etableringen av en polarkode i FNs sjøfartsorganisasjon (IMO).</p>
<p>´´ Stimulere videre omstilling og nyska</p>
<p>ping i sjømatnæringen.</p>
<p>´´ Legge til rette for vekst i havbruks</p>
<p>næringen i NordNorge innenfor miljømessig bærekraftige rammer.</p>
<p>´´ Norge har gjennom aktivt nordområde</p>
<p>diplomati bidratt til å etablere enighet om at FNs havrettskonvensjon utgjør det overordnede rettslige rammeverk for Polhavet.</p>
<p><em type="bold">9. Regjeringen vil legge til rette for  videreutvikling av en bærekraftig  fiskeri- og havbruksnæring i nord </em><em type="italic">Resultater:</em><em type="bold"> </em></p>
<p>´´ Styrke kompetansen og rekrutteringen</p>
<p>til sjømatnæringen.</p>
<p>´´ Følge opp den nasjonale strategien for</p>
<p>´´ Avskaffet omfattende ulovlig fiske</p>
<p>marin bioprospektering.</p>
<p>´´ Første enighet mellom kyststatene til</p>
<p>Polhavet ble markert på møte i Oslo i oktober 2007.</p>
<p>´´ Videreføre satsingen på overvåking av</p>
<p>fremmedstoffer i fisk fra de nordlige havområdene og oppdrettsnæringen.</p>
<p>´´ Bidratt til Ilulissaterklæringen (2008)</p>
<p>gjennom et vellykket samarbeid med Russland om bekjempelse av ulovlig, urapportert og uregulert fiske i Barentshavet (UUUfiske). I 2009 og 2010 ble det ikke registrert noe ulovlig fiske av torsk og hyse.</p>
<p>som slår fast at de fem kyststatene til Polhavet (Canada, Danmark, Russland, USA og Norge) anerkjenner havretten som rammeverket for nasjonale tiltak og samarbeid i Polhavet.</p>
<p>´´ Videreføre torskeavlsprogrammet i regi</p>
<p>av Nofima.</p>
<p>´´ Lansert en nasjonal strategi for marin</p>
<p>bioprospektering i 2009. Regjeringen vil gjennom målrettet satsing på marin bioprospektering legge til rette for ny verdiskaping.</p>
<p>´´ Endelig avklaring av kontinentalsokke</p>
<p>lens utstrekning. Norge har som første arktiske stat mottatt anbefalinger fra Kontinentalsokkelkommisjonen.</p>
<p>´´ Regjeringen har bidratt til etablering</p>
<p><em type="bold">10. Regjeringen vil legge til rette for en forsvarlig utnyttelse av petroleumsressursene i nord</em> <em type="italic">Resultater:</em> </p>
<p>´´ Petroleumsvirksomheten i nord er</p>
<p>´´ Avgrensningsavtalen med Russland</p>
<p>trådte i kraft 7. juli 2011.</p>
<p>av en avlsstasjon for torsk, en havbruksstasjon og en forsøksstasjon for fiskesykdommer i Tromsøområdet og et nasjonalt senter for fangstbasert akvakultur ved Nofima i Tromsø.</p>
<p>utviklet til sitt historisk høyeste nivå, og nye områder er åpnet for leting. Rammene for virksomheten er lagt gjennom Petroleumsmeldingen og den oppdaterte forvaltningsplanen for BarentshavetLofoten.</p>
<p>´´ Igangsatt geologisk kartlegging av området vest til den nye avgrensingslinjen mot Russland.</p>
<p>´´ Tilrettelegge for økt aktivitet som vil</p>
<p>bidra til forsterkede kunnskapsmiljøer, sysselsetting og ringvirkninger i NordNorge.</p>
<p>´´ Startet bachelorgrad i internasjonal</p>
<p>´´ Satt i gang åpningsprosess/konsekvens</p>
<p>utredning for Jan Mayen. Startet seismiske undersøkelser.</p>
<p>´´ Sikre at nye funn skaper størst mulig</p>
<p>beredskap ved Norges brannskole, i samarbeid med høgskolene i Narvik og i Harstad.</p>
<p>´´ Kartlagt hvilke havner i ØstFinnmark</p>
<p>verdier for samfunnet, og legge til rette for positive lokale og regionale ringvirkninger.</p>
<p>som er egnet til lokalisering av en eventuell oljebase. Flere havner er vurdert, men av de eksisterende havnene er det kun Kirkenes som oppfyller kravene som stilles til større iland føringsanlegg og petroleumsanlegg.</p>
<p>´´ Regjeringens maritime strategi ”Stø</p>
<p>´´ Bidra til utvikling av kompetanse og</p>
<p>samarbeid, slik at norske miljøer kan ta del i den aktiviteten som ventes også på andre lands sokler i nordområdene.</p>
<p>kurs” har gitt betydelige midler til kompetanseutvikling om maritim aktivitet i nordområdene.</p>
<p><em type="italic">Prioriteringer videre:</em> </p>
<p><em type="italic">Prioriteringer videre:</em> </p>
<p>´´ I lys av mulige nye funn vurdere</p>
<p>´´ Nordlige hav og kystområder er i</p>
<p>´´ Tilrettelegge for økt petroleums</p>
<p>virksomhet i norsk del av det sørlige Barentshavet, blant annet ved å igangsette en konsekvensutredning etter petroleumsloven med sikte på tildeling av utvinningstillatelser i det tidligere omstridte området vest for avgrensningslinjen i Barentshavet syd (sør for 74°30’ N).</p>
<p>potensialet for lønnsom bruk av gass på land og hvordan ny infrastruktur kan utvikles.</p>
<p>økende grad tilgjengelige for skipsfart. Regjeringen nedsetter en faggruppe som skal utrede hvordan norske interesser best kan ivaretas i lys av dette.</p>
<p>´´ Bidra til utvikling av bransjestandarder</p>
<p>for helse, miljø og sikkerhet for arktisk petroleumsaktivitet.</p>
<p>´´ Norge skal være en pådriver i utviklin</p>
<p>gen av internasjonale regler, bransjestandarder, kunnskapsutvikling og informasjonsdeling som bidrar til redusert risiko for uønskede hendelser og akutt forurensing.</p>
<p>´´ Forutsatt at konsekvensutredningen</p>
<p>gir grunnlag for det, vil regjeringen legge frem en stortingsmelding som anbefaler åpning av disse områdene for petroleumsvirksomhet.</p>
<p><em type="bold">11. Regjeringen vil legge til rette for sikker sjøtransport og maritim næringsvirksomhet i nord </em><em type="italic">Resultater:</em> </p>
<p>´´ Følge opp regjeringens maritime</p>
<p>´´ Senter for nordområdelogistikk <em type="italic">(Centre </em></p>
<p>strategi <span type="quote">”Stø kurs”</span> og samarbeidsprosjektet innen høyere maritim  utdanning  MARKOM2020.</p>
<p>´´ Hente inn kunnskap om virkninger av</p>
<p>petroleumsvirksomhet i uåpnede deler av Nordland IV, V, VI, VII og Troms II og foreta geologisk kartlegging i uåpnede deler av Nordland IV.</p>
<p><em type="italic">for High North Logistics  CHNL)</em> etablert som kunnskapsnettverk mellom næringsliv, politikk og forskning for å utvikle effektive og bærekraftige logistikkløsninger i nordlige havområder. </p>
<p>´´ Videreføre bevilgning til kompetanse</p>
<p>tiltak.</p>
<p>´´ Krafttak for maritim utdanning i nord:</p>
<p>  Maritim utdanning ved Universitetet i Tromsø og en rekke nordnorske maritime fagskoler styrket.   Opprettet et maritimt professorat for bærekraftig skipsfart i nordområdene ved NTNU, Institutt for marin teknikk.</p>
<p>´´ Mineralområdet vil være en hovedprio</p>
<p>ritet under det norske formannskapet i Barentsrådet 2011–2013.</p>
<p>´´ Utredningsprosjektet ”Ny infrastruktur</p>
<p>´´ Videreføre det femårige programmet</p>
<p>i nord”. Dokumentet foreslår en rekke tiltak for styrket infrastruktur i nord og er et innspill i arbeidet med ny Nasjonal transportplan 2014–2023.</p>
<p>(NGU) for kartlegging av mineralressursene i nordområdene (2011– 2015).</p>
<p>´´ Styrket den romrelaterte infrastruk</p>
<p>´´ Videreutvikle kunnskapsgrunnlaget for</p>
<p>turen ved oppskytning av den første norske satellitten for mottak av AISsignaler fra skip (AISSat1) i 2010.</p>
<p>ivaretakelse av miljøhensyn i landbasert næringsutvikling.</p>
<p>´´ Styrket overvåking av skipstrafikken i</p>
<p>´´ Videreutvikle næringssamarbeidet</p>
<p>de nordlige havområdene ved hjelp av AISsatellitten.</p>
<p>med Russland, mellom NordNorge og de grensenære områdene til Sverige, Finland og med andre land i og utenfor nordområdene.</p>
<p>´´ Deltatt i utbyggingsfasen av det</p>
<p>europeiske  satellittnavigasjonssystemet Galileo.</p>
<p>´´ Videreføre satsinger rettet mot</p>
<p>entreprenørskap og nyskaping blant unge, med prioritering av temaene reiseliv og arktisk teknologi.</p>
<p><em type="italic">Prioriteringer videre:</em> </p>
<p>´´ Følge opp Nasjonal transportplan</p>
<p>´´ Videreføre satsingen på reiselivsnærin</p>
<p>2010–2019, som inneholder en rekke prosjekter av stor strategisk betydning for utviklingen i nordområdene.</p>
<p>gen i NordNorge og på Svalbard.</p>
<p>´´ Arbeide for en transportinfrastruktur</p>
<p>´´ Bidra til å styrke samarbeidet og sam</p>
<p>ordningen mellom ulike reiselivsaktører i nord ytterligere, og støtte opp om utviklingen av Nordnorsk Reiseliv AS som et redskap i dette arbeidet.</p>
<p>mellom Norge og nabolandene som binder Barentsregionen bedre sammen.</p>
<p>´´ Følge opp forslag til konkrete</p>
<p><em type="bold">13. Regjeringen vil, også i samarbeid med våre naboland, videreutvikle infrastrukturen i nord for å støtte opp om næringsutvikling </em><em type="italic">Resultater:</em> </p>
<p>utbedringer av transportinfrastrukturen i nord gjennom arbeidet med Nasjonal transportplan 2014– 2023.</p>
<p>´´ Kraftig vekst i nyinvesteringer og</p>
<p>vedlike hold av vegnettet i NordNorge.</p>
<p>´´ Videreutvikle elinfrastrukturen i nord</p>
<p>for å styrke forsyningssikkerheten og møte det økte kraftbehovet, både ved å ruste opp overføringsnettet mellom Sør og NordNorge og gjennom samarbeid med våre naboland.</p>
<p>´´ Undertegnet felleserklæring  mellom</p>
<p>Norge og Russland av 2010 med vekt på styrking av urfolkskontakter, revitali</p>
<p>´´ Styrke det internasjonale samarbeidet</p>
<p>sering og bevaring av urfolkenes tradisjonelle kultur og næringsveier, og trygging av urfolks livskvalitet.</p>
<p>som frembringer kunnskap om hvordan livsgrunnlaget til urfolk endres som følge av klimaendringene.</p>
<p>´´ Sikre at økt næringsaktivitet som</p>
<p>´´ Videreføre satsingen på romvirksomhet</p>
<p>i nord.</p>
<p>´´ Fått inn samisk kultur og urfolks kultur</p>
<p>´´ Videreføre norsk deltakelse i utbyg</p>
<p>gingsfasen av det europeiske satellittnavigasjonssystemet Galileo.</p>
<p>som ett av fem fokusområder i det treårige kultursamarbeidsprogrammet mellom Norge og Russland i perioden 2010–2012.</p>
<p>berører urfolks interesser skjer på en balansert og miljømessig bærekraftig måte, og i tett dialog mellom næringsaktører, myndigheter og representative urfolksorganer. Bidra til at økt næringsaktivitet i urfolksområder kan gi arbeidsplasser også til urfolk.</p>
<p>´´ Samisk vitenskapsbygg i Kautokeino</p>
<p>´´ Klarlegge det kommersielle grunn laget</p>
<p>´´ Starte opp et grenseoverskridende</p>
<p>for oppgradering av Ofotbanen og interesse for andre tiltak fra mineralnæringen, og styrke samarbeidet med våre nabolands myndigheter om  Ofotbanen/Malmbanan.</p>
<p>ferdigstilt. Iverksatt tiltak for å bedre rekrutteringen til samiske språk og samisk lærerutdanning.</p>
<p>kunnskapsprogram for samisk tradisjonskunnskap i de nordiske land og Russland.</p>
<p>´´ Startet pilotprosjektet Árbediehtu</p>
<p type="listitem">– kartlegging, bevaring og bruk av</p>
<p>samisk tradisjonell kunnskap ved Samisk høgskole.</p>
<p>´´ Starte arbeidet med å utvikle etiske</p>
<p>retningslinjer for økonomisk virksomhet i nord.</p>
<p><em type="bold">14. Regjeringen vil at nordområdepolitikken fortsatt skal bidra til å trygge urfolks kultur og livsgrunnlag </em><em type="italic">Resultater:</em> </p>
<p>´´ Gitt støtte til en rekke tiltak for å</p>
<p>fremme urfolks kultur og livsgrunnlag.</p>
<p>´´ Opprettet Internasjonalt reindrifts</p>
<p>´´ Avholdt jevnlige møter med Sametinget</p>
<p>om nordområdespørsmål. Utenriksdepartementet har faste halvårlige konsultasjoner på politisk nivå.</p>
<p>senter (ICR) for å styrke det internasjonale samarbeidet om reindrift, i kontakt og samarbeid med reindriftsfolk og deres organisasjoner i arktiske områder.</p>
<p><em type="bold">15. Regjeringen vil videreutvikle  kultursamarbeidet og folk-til-folksamar beidet i nord </em><em type="italic">Resultater:</em><em type="bold"> </em></p>
<p>´´ Opprettet fondet BarentsKult, som</p>
<p>støtter et stort antall kulturprosjekter mellom Norge og Russland.</p>
<p>´´ Støtteordninger innført for at urfolk</p>
<p>skal ha gode vilkår for å delta og medvirke i de regionale politiske prosessene i Arktisk råd og Barentssamarbeidet.</p>
<p>´´ Åpnet Senter for nordlige folk i Kåfjord</p>
<p>i NordTroms i 2011.</p>
<p>´´ Et stort antall folktilfolkprosjekter</p>
<p>er støttet av Barentssekretariatet med blant annet statlig finansiering.</p>
<p>´´ Etablert praksis for at Sametings</p>
<p><em type="italic">Prioriteringer videre:</em> </p>
<p>presidenten holder en del av det norske innlegget på ministermøter i Arktisk råd og Barentsrådet.</p>
<p>´´ Gitt aktiv støtte til kulturfestivalene</p>
<p>´´ Sikre nødvendig deltakelse fra urfolks</p>
<p>organer i prosesser og beslutninger som berører urfolk.</p>
<p>Nordlysfestivalen og Tiff i Tromsø og Barents Spektakel i Kirkenes. Det arbeides for å styrke disse festivalenes internasjonale kontaktflate.</p>
<p>1 Norge skal være ledende på kunnskap</p>
<p><em type="bold">STRATEGISKE SATSINGER – resultater og prioriteringer</em>´´ Gitt støtte til frivillige bevegelser med sikte på å stimulere bred deltakelse og styrke det sivile samfunn i regionen. </p>
<p>om, for og i nordområdene</p>
<p>Regjeringen vil legge til rette for</p>
<p>´´ Gjennom Barentsrådets arbeidsgruppe</p>
<p>Regjeringen vil hevde suverenitet og</p>
<p>utøve myndighet i nord på en troverdig, konsekvent og forutsigbar måte</p>
<p>Regjeringen vil at Norge skal være</p>
<p>videreutvikling av en bærekraftig  fiskeri og havbruksnæring i nord</p>
<p>Regjeringen vil legge til rette</p>
<p>for en forsvarlig utnyttelse av petroleumsressursene i nord</p>
<p>den fremste forvalter av miljøet og naturressursene i nordområdene</p>
<p>Regjeringen vil styrke overvåking,</p>
<p>Regjeringen vil legge til rette</p>
<p>om ungdomspolitisk samarbeid er det etablert et tett samarbeid for å stimulere og gi administrativ og økonomisk støtte til utvekslinger av barne og ungdomsgrupper i Barentsregionen og til finansiering av multilaterale prosjekter for barn og ungdom</p>
<p>for sikker sjøtransport og maritim næringsvirksomhet i nord</p>
<p><em type="italic">Prioriteringer videre:</em> </p>
<p>´´ Videreføre støtten til folktilfolkpro</p>
<p>sjekter gjennom Barentssekretariatet.</p>
<p>beredskap og sjøsikkerhet i de nordlige havområder</p>
<p>Regjeringen vil styrke og videreutvikle</p>
<p>Regjeringen vil fremme landbasert</p>
<p>næringsutvikling i nord</p>
<p>´´ Støtte russiske sivilsamfunns, miljø og</p>
<p>samarbeidet med Russland</p>
<p>Regjeringen vil, også i samarbeid</p>
<p>menneskerettighetsorganisasjoner, en fri presse og norskrussisk fagforeningssamarbeid.</p>
<p>Regjeringen vil styrke og videreutvikle</p>
<p>´´ Legge økt vekt på tiltak som kan styrke</p>
<p>samarbeidet med de øvrige arktiske stater og intensivere dialogen med andre partnere vi har felles interesser med i Arktis</p>
<p>Regjeringen vil styrke samarbeidet</p>
<p>med våre naboland, videreutvikle infrastrukturen i nord for å støtte opp om næringsutvikling</p>
<p>Regjeringen vil at</p>
<p>den økonomiske samhandlingen og veksten slik at grunnlaget for sysselsetting og bosetning styrkes.</p>
<p>´´ Videreføre støtte til kulturprosjekter i</p>
<p>Barentsregionen.</p>
<p>i Arktis råd og i regionale fora som Barentssamarbeidet og Den nordlige dimensjon</p>
<p>Regjeringen vil fortsette arbeidet</p>
<p>nordområdepolitikken fortsatt skal bidra til å trygge urfolks kultur og livsgrunnlag</p>
<p>Regjeringen vil videreutvikle</p>
<p>kultursamarbeidet og folktilfolksamarbeidet i nord</p>
<p>for gjennomføring av havretten, og videreutvikle standarder og regelverk på relevante områder</p>
</body></document>