<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Nordområdene. Visjon og virkemidler - en kortversjon.</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2011</year><wordcount>10755</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>https://www.regjeringen.no/globalassets/upload/ud/vedlegg/nordomradene/ud_nordomrodene_no_web.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="ud_nordomrodene_sa_web.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>UTGITT AV UTENRIKSDEPARTEMENTET</p>
<p>Offentlige institusjoner kan bestille flere eksemplarer fra: Departementenes servicesenter</p>
<p>Internett: www.publikasjoner.dep.no E-post: publikasjonsbestilling@dss.dep.no Telefon: +47 22 24 20 00 Design: IteraGazette Kart på forsiden: Forsvarets militærgeografiske tjeneste Trykk og ombrekking: Grøset 11/2011 - opplag 1 500 Publikasjonskode: E-889 B ISBN-nummer: 978-82-7177-870-5</p>
<p>UD</p>
<p>Nordområdene 2011</p>
<p>Visjon og virkemidler <em type="italic">– en kortversjon </em></p>
<p>Nordområdene</p>
<p>FO</p>
<p>TO: GURI DAHL©/TINA</p>
<p>GENT.NO</p>
<p>KILDE: FORS</p>
<p>ARET</p>
<p>S MILIT</p>
<p>ÆRGEOGRAFISKE TJENES</p>
<p>TE</p>
<p>Norges maritime grenser.</p>
<p>Avtalt kontinentalsokkelgrense</p>
<p>Andre lands økonomiske soner</p>
<p>Avtalte maritime grenser eller 200 nautiske mil</p>
<p>Skulpturlandskap Nordland, Leirfjord. <span type="quote">”Omkring”</span> av Waltercio Caldas fra Brasil <em type="bold">1 : Forord 2 : Nordområdepolitikkens gjennombrudd </em></p>
<p><em type="bold">Retning og overordnede ambisjoner3 : Hovedmål og strategiske prioriteringer </em></p>
<p>Innhold</p>
<p>UD</p>
<p>Nordområdene 2011</p>
<p>UD</p>
<p>Nordområdene 2011</p>
<p>Forord</p>
<p>FO</p>
<p>TO: SCANPIXav utenriksminister Jonas Gahr Støre4</p>
<p>Fiskere i Tromsø, januar 2011</p>
<p>UD</p>
<p>Nordområdene 2011</p>
<p>FO</p>
<p>TO: MB HA</p>
<p>GA/UTENRIKSDEP</p>
<p>AR</p>
<p>TEMENTET5</p>
<p>JONAS GAHR STØRE</p>
<p>Utenriksminister</p>
<p>Nordområdene er regjeringens viktigste strategiske satsingsområde i utenrikspolitikken, som nedfelt i regjeringserklæringene Soria Moria I og Soria Moria II. <em type="italic">Nordområdestrategien </em>av 2006 presenterte hovedlinjer i politikken, og i oppfølgingsdokumentet <em type="italic">Nye byggesteiner i nord </em>av 2009 lanserte regjeringen satsinger over et 10–15 års perspektiv. </p>
<p>I Meld. St. 7 (2011–2012), Nordområdene – visjon og virkemidler (Nordområdemeldingen), er det en helhetlig gjennomgang av norsk nordområdepolitikk, med vekt på hvordan regjeringen mener Norge bør møte utfordringer og muligheter i nord i et generasjonsperspektiv. Brosjyren du holder i hånden, gir et overblikk over meldingen. Jeg håper det inspirerer til videre lesing og engasjement for nordområdepolitikken!</p>
<p>Oslo/Bodø, 18. november 2011</p>
<p>Jonas Gahr Støre</p>
<p>Last ned hele meldingen på http://www.regjeringen.no</p>
<p>FO</p>
<p>TO: M KOPS</p>
<p>TAD/UTENRIKSDEP</p>
<p>AR</p>
<p>TEMENTET</p>
<p>Nordområdepolitikkens gjennombrudd</p>
<p>Retning og overordnede ambisjoner</p>
<p>UD</p>
<p>Nordområdene 2011</p>
<p>FO</p>
<p>TO: © T</p>
<p>OR IV</p>
<p>AN KARLSEN, NORSK POLARINS</p>
<p>TITUTT</p>
<p>Ice Cruisers forskningstokt Svalbard, 20108</p>
<p>Austfonna, Svalbard.</p>
<p>UD</p>
<p>Nordområdene 2011</p>
<p>FO</p>
<p>TO: S</p>
<p>VEIN WIK, SCANPIX9</p>
<p><em type="bold">MED STÅSTED </em>i 2011 kan vi se tilbake og beskrive noen hovedkjennetegn ved utviklingen frem til i dag. Politikken har <span type="quote">”satt seg”</span> og gir retning for både innen rikspolitiske og utenrikspolitiske satsinger, gjennom plandokumenter, økt ressursbruk og aktivt samspill med private aktører, regionale og lokale partnere og andre land. Nordområdene er blitt en gjen kjennelig ramme for norsk politikk, både innenriks og utenrikspolitisk. </p>
<p>Med de føringene som er lagt i et bredt spekter av satsinger og initiativer nasjonalt, regionalt, lokalt og inter nasjonalt kan vi også kaste blikket frem over og anslå områder som sannsynligvis vil prege de neste 20 årene. <em type="bold">1990–2010: NORDOMRÅDENE I STØPESKJEEN </em>Nordområdepolitikken i sin nåværende form er utformet siden avslutningen av den kalde krigen, men trekker også på erfaringer fra mange tiår tilbake. Siden 2005 har det år for år vært en uttalt politisk ambisjon å styrke norsk politikk for kunnskap, aktivitet og nærvær i nord områdene. Nær samtlige departementer og en rekke offentlige og private aktører setter seg mål og bidrar til å utforme og gjennomføre nordområdepolitikken. </p>
<p>Med årene trer syv overordnede tema frem som sentrale i utviklingen av dagens nordområdepolitikk: <em type="italic">1) Fordyping og fornyelse av samarbeidet med Russland </em>Forholdet til Russland utgjør en hoved stolpe i norsk nordområdepolitikk. I løpet av to tiår har forholdet gått fra den kalde krigens konfrontasjon til et forhold preget av økt tillit, flere kontaktpunkter og vok sende samarbeid. </p>
<p>I denne perioden er den kalde krigens mistro langt på vei erstattet med normale og gode naboforbindelser. Barentssamar beidet og Arktisk råd har, i tillegg til sine regionale dagsordener, blitt til viktige møteplasser for Norge og Russland der våre land på stadig flere områder har felles interesser. Gjennom folktilfolksamar beidet i nord er det etablert kontakter på de fleste områder, og nye nettverk vokser stadig frem. Det gir Norges forhold til Russland i nord en helt ny kvalitet.</p>
<p>Det bilaterale forholdet mellom Norge og Russland er godt og har vært i jevn bedring de senere år. Likevel møter vi fortsatt krevende utfordringer som følge av ulik politisk og forvaltningsmessig kultur. Russland har en rekke utfordringer knyttet til det politiske systemet, demokratiet, rettssikkerheten, respekten for menneske rettighetene og rammebetingelser for næringslivet. Dette er problemstillinger vi på norsk side forholder oss til når vi bygger et stadig tettere samarbeid med naboen og stormakten i øst.</p>
<p>Vår sikkerhetspolitiske forankring i</p>
<p>NATO er et viktig bidrag til stabilitet og forutsigbarhet i vårt nærområde. <em type="italic">2) Utvikling av et bredt nordområde diplomati </em>Da Norge tok initiativet til å etablere Barentssamarbeidet i 1993, ble det lagt vekt på å trekke med og engasjere andre land utenfor regionen. Tanken var at dette ville gjøre det lettere å håndtere utfordrin gene i regionen, politisk og økonomisk. </p>
<p>Barentssamarbeidet er blitt en bærebjelke i det organiserte regionale sam arbeidet i nord. Nære bånd mellom menneskene nord i Norge og nordvest i Russland har dertil blitt et viktig supple ment og til tider et korrektiv til den hoved stadsdrevne utenrikspolitikken. Samtidig har disse båndene skapt grunnlag for ny økonomisk vekst og styrkede mellom menneskelige forbindelser.</p>
<p>I 1996 ble Arktisk råd etablert som forum for det sirkumpolare samarbeidet i hele Arktis. Arktisk råd var i utgangs punktet et miljøvernsamarbeid og en videreføring av <em type="italic">Arctic Environmental Protection Strategy, </em>som ble utvidet til også å omfatte bærekraftig utvikling. Samarbeidet har etter hvert fått et stadig sterkere fokus på klimaendringene og de </p>
<p>Arktisk råd er det eneste sirkumpolare og det ledende politiske organet for arktiske spørsmål.10store konsekvensene disse kan få i Arktis. I dag omfatter samarbeidet i Arktisk råd, i tillegg til klima og miljø, også skipsfart, helhetlig forvaltning, olje og gass, turisme, utdanning, forskning, helse og spørsmål knyttet til økonomisk og kulturell aktivitet. Arktisk råd er det eneste sirkumpolare og det ledende politiske organet for arktiske spørsmål.</p>
<p>På norsk side har vi systematisk arbeidet for å vedlikeholde og utvikle forbin delsene også til stater utenfor Barents regionen, blant annet gjennom et sett av såkalte nordområdedialoger. Gjennom disse dialogene har norske myndigheter regelmessig informert om norske syn og vurderinger og åpent drøftet utfordringer og muligheter, også med utgangspunkt i andre lands interesser.</p>
<p>Tidligere var få land og tunge økonomiske aktører utenfor regionen engasjert i arktiske områder. Det er i ferd med å endre seg. EU, sentrale EUland og flere land i Asia utformer nå en arktisk politikk, slik alle statene som grenser direkte til Arktis allerede har gjort. Og mens det ved århun dreskiftet var få nasjoner utenfor Arktis som hadde faglig kompetanse og ressurser til å operere i nord, ser vi nå at stadig flere stater anser at de har verdier og interesser å ivareta, og at de derfor bygger opp egen kunnskap og kapasitet for dette formål. Det samme gjør inter nasjonale organisa sjoner og kommersielle aktører. <em type="italic">3) Kunnskap om alarmerende klima endringer </em>I 1990årene kom klimaspørsmålene for fullt inn på den internasjonale politiske dagsorden gjennom fremforhandlingen av Klimakonvensjonen og Kyotoprotokollen. Fokuset på globale klimaendringer skapte også økt oppmerksomhet om nordområ dene. Dette fordi endringene her syntes å komme tidligere og være sterkere enn i andre regioner, og fordi de ville påvirke klimautviklingen globalt. Et omfattende arbeid under Arktisk råd om klimaendrin gene i Arktis bidro til å utvikle kunnskapen om sammenhengen mellom klima utviklingen regionalt og globalt og gav et viktig bidrag til utviklingen av den fjerde hovedrapporten fra FNs klimapanel i 2007. </p>
<p>Flora, fauna og hele økosystemer påvirkes i økende grad, og urfolkenes tradisjonelle livsform og næringsgrunn lag utfordres. Men endringene vi kan observere fra nord kan gi minst like store konsekvenser for folks levekår i andre deler av verden. Økning i havnivået som følge av smeltende innlandsis vil ramme land utenfor Arktis enda hardere.</p>
<p>Issmeltingen fører samtidig til økt tilgang til ressurser i nordområdene og nye muligheter for skipstrafikk, noe som fører til en økende interesse for å utnytte res sursene i Arktis og økt maritim aktivitet. Ferdsel i Polhavet har i århundrer vært mytebelagt og utforsket bare av de aller dristigste polfarerne. I de senere årene har vi sett de første kommersielle gjenn omfartene med gods og varetransport mellom Europa og Asia gjennom Den nordlige sjørute.</p>
<p>Med raske endringer i klima og økonomisk aktivitet blir det enda viktigere å inte grere miljøpolitikken i de ulike sektorer. <em type="italic">4) Helhetlig havforvaltning har sikret ressursene </em>Forvaltningsplanen for Barentshavet og havområdene utenfor Lofoten var den første forvaltningsplanen for et norsk hav område, og representerte et nybrottsarbeid ved å konkretisere en helhetlig og øko systembasert forvaltning og å avveie ulike brukerinteresser innenfor en slik ramme. Havområdet Barentshavet – Lofoten ble valgt som det første fordi det er et rent og rikt havområde hvor det var forventet betydelig ny aktivitet. Planen har dannet utgangspunkt for arbeidet med helhet lige forvaltningsplaner for andre norske havområder. Arbeidet med forvaltnings planene for norske havområder har også fått betydelig internasjonal oppmerksom het og er en modell for regionalt samar beid om havmiljøforvaltning i nord. </p>
<p>Norge forvalter betydelige havområder, med noen av verdens mest omfattende fiskeressurser. Havressursene har alltid vært et viktig grunnlag for levedyktige lokalsamfunn og bosetning langs norske kysten. Jo lenger nord i landet vi kommer, desto rikere er ressursene vi snakker om.</p>
<p>I de siste tiårene har fiskeriene gjennom gått store strukturelle endringer. Ulike offentlige overførings og støtteordninger er avviklet og store strukturendringer har funnet sted. Ressursgrunnlaget er i dag svært robust som følge av langsiktig</p>
<p>Norge forvalter betydelige havområder, med noen av verdens mest omfattende fiskeressurser.11forvaltning i samsvar med prinsippene for bærekraftig høsting. Samtidig som fisket fremstår som en tidsmessig, oppegående og lønnsom næring, har fiskerisektoren siden 1970–80tallet også hatt en enorm vekst innen havbruk.</p>
<p>Nest etter petroleumssektoren er fiske risektoren vår største eksportnæring. I en årrekke har Norge vært blant verdens to–tre største eksportører av fisk og fiske produkter. Norsk sjømats eksportverdi var i 2010 på 53,8 milliarder kroner – eksport rekord for syvende år på rad.</p>
<p>Torskebestanden i Barentshavet er i dag verdens største, hysebestanden er rekordhøy og loddebestanden er sterk. De siste 10–12 årene har de norskrussiske fellesbestandene, gjennom et godt sam arbeid basert på langsiktige forvaltnings strategier og en førevartilnærming, gitt svært gode resultater. De siste årene har partene fullført arbeidet med harmoniser ing av teknisk regelverk for fiskeriene på begge sider av grensen.</p>
<p>Norske og russiske myndigheters felles innsats mot ulovlig, urapportert og uregu lert (UUU) fiske i Barentshavet og Norske havet gjennom de senere år har ytterligere medvirket til at bestandssituasjonen i disse havområdene nå er i så god forfatning.</p>
<p>Samtidig åpner ny kunnskap om marine organismer spennende fremtidsmulig heter for ny og bærekraftig verdiskaping gjennom marin bioprospektering. <em type="italic">5) Konturene av en olje og gassregion </em>Antakelsen av at en stor del av verdens uoppdagede petroleumsressurser befinner seg i arktiske områder, er en viktig årsak til den økende interessen for Arktis. </p>
<p>Barentshavet er ett av havområdene hvor man forventer å finne store petroleums ressurser. I 1986 ble det gjort store funn på Stockmanfeltet på russisk side. På norsk side fant man i 1980 Snøhvit, hvor utbyggingen startet i 2001, som første felt til havs. Funnene på Skrugard og Norvarg i 2011 har på nytt skapt forventninger.</p>
<p>Den uavklarte grenselinjen i havområdet mellom Norge og Russland utelukket letevirksomhet i deler av Barentsha vet. Avgrensningsavtalen som trådte i kraft 7. juli 2011, åpner nye områder for petroleums leting i det sørlige Barents havet. Muligheter for norskrussisk samarbeid er mange. Samtidig skaper økt petroleumsaktivitet nye miljøutfordringer i havområder med sårbare økosystemer.</p>
<p>Utsiktene til utnyttelse av olje og gassressursene i nord har gjort at deler av den norske offshorenæringen og leveran dørindustrien posisjonerer seg gjennom kompetansebygging og strategiske invest eringer. Det har også engasjert en bred samfunnsdebatt om den nordlige lands delens forventninger om ringvirkninger for lokalsamfunn og næringsliv. <em type="italic">6) Gjennomslag for havrettens prinsipper </em>Det har de siste tiår skjedd viktige avklaringer i spørsmål om jurisdiksjon i Norskehavet, Barentshavet og Polhavet som berører Norge. Nær alle utestående grensespørsmål vedrørende Norge er nå avklart. I et område i det sørlige Smuttha vet vil den endelige trekking av delelinjer bli foretatt i samsvar med ordningen fastsatt i 2006 når nabostatene (Island og Færøyene) har mottatt Kontinentalsokkel kommisjonens endelige anbefalinger for yttergrensene av sine respektive sokler. </p>
<p>Videre er Norge den første av de ark tiske statene som har fått avklart sin kontinental sokkels yttergrense slik det er anvist i FNs havrettskonvensjon.</p>
<p>Vi kjenner dermed for første gang det fulle omfanget av Kongeriket Norges geo grafi – på land, til havs og på hav bunnen. Norge har ansvar for havområder som er syv ganger større enn norsk land område. Bekreftelsen fra de fem kyststatene rundt Polhavet, blant annet gjennom en ministererklæring (Ilulissaterklæringen) i 2008, om å legge havretten til grunn for avklaring av jurisdiksjonsspørsmål og forvaltning i de arktiske havområdene, har stor betydning.</p>
<p>Ilulissaterklæringen korrigerte den forestillingen som enkelte sentrale aktører hadde om at Arktis var et uregulert område der man kunne forvente åpen konflikt om ressursene. Understrekingen av at havretten gjelder i Polhavet, skaper et ryddig og forutsigbart forhold mellom kyststatene, samtidig som det sender et signal til resten av verden om at kyst statene er seg sitt ansvar bevisst. Det har vært en overordnet målsetting for regjerin gen å bidra til å utvirke en slik enighet.</p>
<p>Havretten gir Norge råderett over betydelige ressurser. Men det betyr også at Norge har et stort ansvar for å forvalte</p>
<p>De utestående grensespørsmål vedrørende Norge er nå i det alt vesentlige avklart. 12</p>
<p>Befolkningen vokser også på Svalbard</p>
<p>FO</p>
<p>TO: MARI TEFRE13disse områdene på en god måte. Det er bred enighet om at en forutsetning for en god forvaltning, er kunnskap om ressur sene og miljøet på havbunnen, i havet og på overflaten. Arbeidet med helhetlige forvaltingsplaner er viktig for å tilrette legge for økt ressursutnyttelse innenfor bærekraftige rammer. <em type="italic">7) Et nettverk av samarbeid tar form </em>Siden avslutningen av den kalde krigen er det vokst frem flere samarbeidsordninger i nord, både sirkumpolart gjennom Arktisk råd og regionalt, blant annet gjennom Barentsrådet. </p>
<p>Forholdet til Russland er utviklet gjennom tosidige forbindelser, men også som en del av Barentssamarbeidet og gjennom Arktisk råd. Det tradisjonelle nordiske samarbeidet har også viet mer oppmerksomhet til nordområdespørsmål etter at utviklingen rundt Østersjøen var et dominerende tema på 1990tallet. Urfolks spørsmål er sentrale innen samarbeidet i Arktisk råd, Barentsrådet og Den nordlige dimensjon og i bilaterale nordområde dialoger med Russland og Canada. Same tinget inngår i den norske delegasjonen til Arktisk råd og Barentsrådet, og deltar aktivt i urfolksnettverket.</p>
<p>I de siste årene er det fornyet interesse for sterkere samarbeid om utenriks og sikkerhetspolitikk mellom de nordiske landene, med klare føringer for politikk utforming i nordområdene. Stoltenberg rapporten fra 2009 skisserer konkrete ambisjoner for samarbeid på 12 ulike områder og foreslo i tillegg utvikling av en nordisk solidaritetserklæring. Rapportens anbefalinger fikk de nordiske utenriks ministrenes støtte og følges nå opp på flere områder. Den nordlige dimensjon er et partnerskap mellom EU, Russland, Norge og Island. Den er oppstått som ledd i nordlige EUlands arbeid med å styrke EUs engasjement nordover. For Norge er dette samarbeidet verdifullt fordi det styrker EUs politiske og økonomiske engasjement i nord, på samme måte som EUs deltakelse i Barentsrådet sikrer en løpende kontakt med EU. Samarbeidet er organisert gjen nom ulike partnerskap (miljø, transport og logistikk, helse, kultur). Gjennom Den nordlige dimensjon har en rekke felles finansierte prosjekter blitt gjennomført, blant annet for å bedre miljø og helsefor hold for regionens innbyggere.</p>
<p>Det er nære bånd mellom de forskjellige samarbeidsordningene. De er pragmatisk innrettet, med fokus på å løse oppgaver som er viktige for økonomi, miljø, ferdsel og samarbeid mellom land og regioner i nord. <em type="bold">2011–2030: RETNING OG OVERORDNEDE AMBISJONER </em>De siste 20 årene har vært preget av en rivende utvikling i nord. Likevel kan histo rien komme til å vise at vi i 2011 stod ved inngangen til nordområdenes tiår. Regje ringen mener utviklingen i nordområdene har et stort potensial for å bidra til å styrke det langsiktige grunnlaget for sysselsetting og verdiskaping, ikke bare i de nordlige deler av landet, men for hele Norge og norske interesser. </p>
<p>Det er et overordnet mål å legge til rette for økt verdiskaping i nordområdene. Dette må skje på en måte som ivaretar hen synet til miljø, klima og urfolk. Vi må derfor legge til rette for sameksistens mellom forskjellige næringer og interesser innenfor miljømessig bærekraftige ram mer. Dette krever kunnskap, kompetanse og ikke minst god dialog.</p>
<p>Politiske initiativ de siste tiårene har bidratt til å sikre fred og stabilitet, avklare og bekrefte de juridiske rammene for nasjonal jurisdiksjon og aktivitet i nordområdene, utvikle gode politiske samarbeidsstrukturer og et omfattende folktilfolksamarbeid. Med dette godt på plass mener regjeringen det er lagt et grunnlag som gjør det forsvarlig og naturlig å fokusere enda mer på den delen av samarbeidet som bidrar til økt verdi skaping og forbedring av livsvilkårene for folk i regionen.</p>
<p>For å lykkes med dette er det nødvendig å mobilisere kunnskap, dyktige enkelt aktører og ressursmiljøer, samt kapital. Vi må få til gode partnerskap mellom offentlige og private aktører. Samarbei det mellom statlige, regionale og lokale myndigheter må utvikles. Og vi må utvikle nettverkene mellom norske og utenland ske aktører.</p>
<p>Det er et overordnet mål å legge til rette for økt verdiskaping i nordområdene. Dette må skje på en måte som ivaretar hensynet til miljø, klima og urfolk.14</p>
<p>Kunnskap er navet i nordområdepolitikken. Det er menneskers kunnskap og daglige arbeid som gjør det mulig å utnytte og utvikle mulighetene i nord på en bærekraftig og langsiktig måte til beste for samfunnet. Regjeringen har tatt konkrete skritt for å bidra til systematisk bygging av kunnskap og kunnskapsinfra struktur, ved universitetene, høgskolene og andre kunnskapsmiljøer, blant annet gjennom årlige tilskudd fra Utenriksdepar tementet over Barents 2020ordningen. Regjeringen er opptatt av å konsolidere og utvikle disse og nye miljøer videre. Arbeidsdeling, samarbeid, kritisk masse og kvalitet er stikkord. Regjeringen mener det vil være viktig å engasjere fremragende kunnskapsmiljøer i andre land og tilrette legge for personutveksling med innovative bedrifter og kunnskapsinstitusjoner på aktuelle områder.</p>
<p>Regjeringen ser satsingen på nordområdene i et generasjonsperspektiv. De konkrete tiltakene blir løpende utformet gjennom nye planer og årlige budsjetter. Men vi trenger også en videre horisont som beskriver retningen og våre over ordnede ambisjoner – både hva vi tror er fremtidens utviklingstrender, og hva vi vil strekke oss etter.</p>
<p>På denne bakgrunn skisserer regjeringen her syv utviklingslinjer som vil forme norske satsinger og prioriteringer i nord områdepolitikken. <em type="italic">1) En ny energiregion i Europa </em>Barentshavet ligger an til å kunne bli en viktig europeisk energiregion. Hvor raskt utviklingen vil gå og hvor betydningsfull en slik region vil bli, avhenger av markeds forhold, teknologisk utvikling, hvor store drivverdige funn av olje og gass som gjøres, og hvor raskt utviklingen av forny bar energi går framover. Utviklingen av petroleumsvirksomheten må også avveies mot andre næringer og interesser innenfor rammen av en helhetlig, økosystembasert forvaltning. Petroleumsleveranser fra denne regionen vil kunne styrke europeisk energisikkerhet og kunne gi viktige bidrag til verdens energiforsyning, samtidig som det kan gi grobunn for industri og tjeneste utvikling i den nordlige landsdel. Dette har viktige økonomiske og utenriks politiske perspektiver. </p>
<p>Regionen har også et potensial innen utvikling av fornybar energi som vann kraft, vind og bølgekraft. Lange avstan der, markedsmessige forhold, behovet for ny infrastruktur og hensyn til miljø og sikkerhet er sentrale utfordringer. Energi dimensjonen vil etter alt å dømme være den viktigste driveren for økt opp merksomhet om våre nordlige områder i politiske og økonomiske miljøer i andre deler av verden.</p>
<p>I vår kontakt med andre stater og utenlandske kommersielle interesser vil forhold knyttet til energitilgang og energisikkerhet få stadig større betydning, også som et utenriks og sikkerhetspolitisk tema. Dags orden vil ha sterkere fokus på spørsmål knyttet til energiproduksjon, infrastruktur, lokal verdiskaping og norske interesser i forhold til utvikling på andre lands sokler i nord. Gitt regionens sårbare miljø vil spørsmål knyttet til miljøstandarder, teknologi, beskyttelse av særlig verdifulle områder og beredskapssystemer bli enda viktigere, med utfordringer og muligheter knyttet til teknologiutvikling for arktiske farvann.</p>
<p>Norge har geografiske fortrinn og omfattende erfaring og kunnskap om energiproduksjon til havs som regjeringen vil bygge videre på. Regjeringen er opptatt av å tilrettelegge for at norske kompetanse miljøer og bedrifter skal ha en ledende rolle i å utvikle den nye energiregionen.</p>
<p>Som kyststater er det Norge og Russland som har ansvaret for regulering av sine respektive kontinentalsokler i Barents havet. Regjeringen vil bidra til energi regionens potensial gjennom utvikling av nærmere samarbeid mellom ulike myndighetsorganer i de to land og mellom industri og tjeneste og kunnskapsmiljøer.</p>
<p>Gass fra Barentshavet kan bli en viktig europeisk energiressurs. I Europa trekker</p>
<p>EU og enkeltland opp planer for den videre utvikling av energiforsyningen frem mot 2050. Et gjennomgående trekk er utbyg ging av fornybar energi og energieffektivi sering. Samtidig er det en erkjennelse av at det er betydelig behov for også andre energikilder i perioden frem til 2050. Det internasjonale energibyrået (IEA) frem hever fordelene med økt bruk av naturgass som erstatning for kull. Norge og Europa er langsiktige gasspartnere. Vi vil lete etter</p>
<p>Norge har geografiske fortrinn og omfattende erfaring og kunnskap om energiproduksjon til havs som regjeringen vil bygge videre på.15mer gass – ikke minst i nordområdene.</p>
<p>Hvis det gjøres store nye funn i Barentshavet og markedsmessige forhold tilsier det, vil vi vurdere potensialet for lønn som bruk av gass på land og hvordan ny infrastruktur kan utvikles. Forventningene om økt aktivitet kan gi grobunn for omfat tende norskrussisk offshoresamarbeid. Petroleumspotensialet i Barentshavet skaper også grunnlag for å utvikle forster kede kunnskapsmiljøer som kan bidra til verdiskaping, økt sysselsetting og økte ringvirkninger i de nordlige deler av Norge og Russland. <em type="italic">2) En ny industriæra i nord </em>Nordområdenes ressurser har vært der i uminnelige tider. Det er kunnskapen og den økende etterspørselen som gjør det mulig å utnytte dem. Regjeringen vil prio ritere satsing på utvikling av ny kunnskap om nye muligheter for industri, verdi skaping og arbeid i nord. </p>
<p>Forsvarlig utnyttelse av petroleumsressursene i havet har et særlig stort potensial. Regjeringens ambisjon er at utviklingen av denne næringen må gi muligheter for lokal verdiskaping og utvikling.</p>
<p>Bærekraftig forvaltning av fiskeriressursene vil fortsatt stå sentralt i nærings utviklingen i nord. I årene som kommer vil nye muligheter knyttet til havbruk kunne åpne seg. Gjennom satsing på marin bioprospektering legger regjeringen til rette for næringsutvikling knyttet til ny kunnskap om marine organismer. Helt nye produkter og prosesser vil utvikles, med potensial for verdiskaping og arbeids plasser.</p>
<p>Større petroleumsproduksjon, økt mineraluttak og gunstig beliggenhet i forhold til nye transportruter kan gjøre det mer attraktivt å lokalisere også annen industriproduksjon til nordområdene. Som det fremgår av petroleumsmeldin gen, vil regjeringen legge til rette for økt industriell bruk av gass i Norge. Alternativ verdien av gassen er å selge den i marke det. Industriell bruk av gass i Norge må derfor være lønnsomt med markedsbaserte gasskjøpsavtaler. Det tas utgangspunkt i at industrien utvikles i en miljøvennlig retning og innenfor rammene av norsk klimapolitikk.</p>
<p>Potensialet for økt næringsaktivitet gjør det enda mer interessant å utvikle det økonomiske samarbeidet med Russland, Sverige og Finland i nord.</p>
<p>Regjeringen vil legge til rette for et bredt og tett næringsmessig samarbeid med Russland. I tillegg til sektorsamarbeid vil tiltak for å redusere praktiske hindringer knyttet til visum, arbeidsmigrasjon, toll, skatt, grensepassering samt juridiske og eiendomsmessige forhold stå sentralt.</p>
<p>Samtidig er det spennende muligheter knyttet til tettere landbasert industrisam arbeid mellom de nordiske land i nord. Regjeringen vil arbeide for at det nærings messige samarbeidet gradvis utbygges og fordypes, ikke minst i de grensenære områdene til Sverige og Finland, men også videre til andre land i og utenfor nord områdene. Det vil også være behov for økt samarbeid med andre land for å vurdere konsekvensene av ny virksomhet og identifisere gode miljøløsninger for felles prosjekter.</p>
<p>Regjeringen vil holde nær kontakt med regionale myndigheter og Sametinget i disse spørsmål. <em type="italic">3) Et foregangsområde for helhetlig havforvaltning </em>Allerede i dag ser vi et utstrakt samarbeid om bevaring av miljøet og bærekraftig forvaltning av de levende ressursene i nord. Vi har fått forvaltningsplaner som skal sikre en helhetlig og langsiktig forvaltning av de norske havområdene i nord, og legge til rette for økt verdiska ping innenfor rammer som sikrer at man bevarer økosystemenes struktur, virkemåte og produktivitet. Regjeringens ambisjon er å være ledende på dette området i årene som kommer. </p>
<p>Klimaendringer, havforsuring og økende aktivitet vil stille miljø og ressursforvalt ningen overfor stadig nye utfordringer og stille nye krav til kunnskap og tilpasning til de endringene som vil komme. Dette krever at vi utvikler vår nasjonale kunn skapsbaserte miljø og ressursforvaltning. Å lykkes med dette er en forutsetning for å unngå at de endringene som vil komme, går på bekostning av viktige naturver dier, eller svekker miljøet og de levende ressursene som grunnlag for fremtidig utvikling og velferd.</p>
<p>En god miljø og ressursforvaltning for utsetter også styrket samarbeid mellom de arktiske statene, og med de stater og aktører som har virksomhet i nordområ dene. I denne sammenheng står samarbei det under Arktisk råd og videreutvikling av samarbeidet med Russland om fiskeri og havforvaltning i Barentshavet sentralt. Samarbeidet her vil bli viktig for harmo nisering av standarder og regelverk for forsvarlig forvaltning av havområdene i nord. 16</p>
<p>Framsenteret, Tromsø</p>
<p>FO</p>
<p>TO: FRAMSENTERET: ANN-KRIS</p>
<p>TIN BAL</p>
<p>TO, NORSK POLARINS</p>
<p>TITUTT17 <em type="italic">4) Polhavets økende tiltrekning </em>En gang i fremtiden kan Polhavet fremstå som et hav der isen ikke lenger hindrer transport mellom Asia, NordAmerika og Europa. </p>
<p>Helårs skipsfart er ikke nært forestående i farvann som fortsatt vil være svært utsatt for vanskelige vær og isforhold. Men allerede i dag benytter handelsskip på kommersielle vilkår nordlige sjøruter for å utnytte muligheten for kortere reisetid og lavere kostnader. Det er grunn til å tro at aktiviteten vil øke. For Russland byr dette på en lang rekke utfordringer langs en kyst med lite utbygget infrastruktur. For Norge byr det på utfordringer og risiko knyttet til økt skipsfart langs norskekysten, men også muligheter i forhold til å betjene denne trafikken.</p>
<p>I de nærmeste årene er det likevel transporter til og fra Russland og aktivitet knyttet til petroleumsvirksomhet som er forventet å stå for den vesentligste delen av transportveksten. Større aktivitet gir behov for å utvikle samarbeidet mellom Norge og Russland for å gjøre maritime aktiviteter tryggere og mer effektive.</p>
<p>Disse utviklingstrekkene får geopolitiske følger. Også land som Kina, Japan, SørKorea og Singapore er opptatt av de mulighetene de nordlige sjøruter skaper, og det åpner seg et nytt rom for samarbeid og utveksling med disse landene. Dette gir betydelige muligheter til å utvikle kompetanse, infrastruktur og nettverk som styrker mulighetene for ringvirkninger i Norge. Vi vil kunne se økning i antall omlastinger i norske farvann. Kortere utskipningsvei og lavere priser kan øke norske aktørers konkurransedyktighet i forhold til asiatiske markeder.</p>
<p>Summen av disse utviklingstrekkene øker den strategiske betydningen av Norges kystlinje og havnekapasitet.</p>
<p>Økt aktivitet kan gi større behov for regulering i de nordlige havområdene og vil kunne få betydning for søk og redningskapasitet og oljevernberedskap. <em type="italic">5) En global kunnskapsbank for miljø, klima og samfunn </em>Nordområdene utgjør en unik bank for kunnskap om den arktiske regionens miljø og klima som har betydning langt utover regionen selv. </p>
<p>Kunnskap om klima i Arktis vil ha betydning for den globale klimapolitikken og helt nødvendige beslutninger for å hindre global oppvarming. Kunnskap fra Arktis er allerede i dag avgjørende for å forstå ikke bare regionale, men også globale sammen henger i klimasystemet. Samtidig er kunn skap om klimaendringene, havforsuring og hvilke konsekvenser dette vil få i nord, helt sentralt for miljø og ressursforvaltningen, og for nødvendig tilpasning av fremtidig virksomhet i regionen.</p>
<p>Norge har systematisk bygget opp fagmiljøer som er godt rustet og posisjonert til å utvikle og formidle ny kunnskap. Sen ter for klimadynamikk ved Bjerknessente ret i Bergen, kunnskapsmiljøene tilknyttet</p>
<p>Universitetet i Tromsø og Framsenteret, Universitetet i Nordland, CICERO og andre sterke miljøer gir Norge en fremtredende rolle i internasjonalt samarbeid om det arktiske klima og konsekvensene av klima endringene. Regjeringen legger stor vekt på å støtte disse fremragende kunnskaps miljøene slik at de forblir internasjonalt ledende.</p>
<p>Svalbard er en unik plattform for nasjonal og internasjonal polarforskning med avansert vitenskapelig infrastruktur i NyÅlesund og ved Universitetssenteret på Svalbard (UNIS). I årene som kommer skal Svalbard videreutvikles som plattform for forskning, høyere utdanning og over våking.</p>
<p>Gjennom etableringen av Arktisk råds permanente sekretariat i Tromsø økes muligheten for at de norske fagmiljøene kan bli enda viktigere premissleverandører for det internasjonale klimadiplomatiet.</p>
<p>Nordområdene har også store miljøutfordringer knyttet til regionens sårbare natur, til tilførsler av langtransporterte miljøgifter og til farlig avfall på russisk side av grensen, herunder atomavfall. Internasjonalt samarbeid har gitt viktige forbedringer, men i årene som kommer er det fortsatt nødvendig å ha et skarpt fokus på disse utfordringene og sikre at økonomisk og industriell virksomhet skjer innenfor naturens tålegrenser. <em type="italic">6) Sterkt og nyskapende samarbeid i nord </em>Det regionale samarbeidssystemet i nord er pragmatisk og fokusert på å løse prak tiske utfordringer over landegrensene. </p>
<p>Regjeringen vil at Arktisk råd, Barentsrådet og Den nordlige dimensjon videreut vikles og styrkes. Mange utfordringer løses best gjennom et tett samarbeid, og alle</p>
<p>Bærekraftig forvaltning av fiskeriressursene vil fortsatt stå sentralt i næringsutviklingen i nord.18landene uttrykker ønske om å forsterke samarbeidet. Regjeringen ønsker at Norge fortsatt skal være en pådriver for å fordype og utvide dette samarbeidet, med åpne kanaler til ikkearktiske stater og partnere utenfor regionen.</p>
<p>Kontakt og samarbeid mellom akademiske og andre kunnskapsmiljøer på tvers av landegrensene i nord har bidratt til et sterkere nettverk som også har stimulert til gode politiske løsninger mellom statene. Regjeringen vil i årene som kommer bidra til utvidelse og forsterking av slike miljøer mellom Norge og nabostatene, og nordamerikanske, europeiske og asiatiske miljøer.</p>
<p>Forvaltning av petroleumsressursene og fastsettelse av vilkår for leting og ut vinning er et nasjonalt ansvar. Et inter nasjonalt samarbeid er ønskelig når det gjelder kunnskapsutvikling vedrørende miljø og sikkerhet.</p>
<p>Det samme gjelder muligheten til å videreutvikle samarbeidet med Russland innen disse regionale rammene. Norge og Russland har innledet et viktig samarbeid om å opprette et felles program for miljø overvåkning, og å legge grunnlaget for en helhetlig forvaltningsplan for den russiske del av Barentshavet basert på de samme prinsipper som den norske.</p>
<p>Samarbeidet innenfor Arktisk råd har over årene stadig blitt styrket, og rådet har bidratt til å sette viktige problemstillinger på dagsordenen, ikke minst når det gjelder miljø og klima, men også på områder som skipsfart, olje og gass og turisme. Dette ble supplert i 2011 ved inngåelsen av den første juridisk bindende avtalen fremfor handlet mellom Arktisk råds medlems land, etter initiativ fra dette forum, avtalen om søk og redningssamarbeid i Arktis. Det er grunn til å vente at det kan komme flere slike avtaler i årene som kommer. Høsten 2011 startet forhandlinger mellom Arktisk råds medlemsland, om et arktisk oljevern instrument, ledet av Norge sammen med USA og Russland.</p>
<p>Det er viktig å møte den økte interessen fra stater og aktører utenfor de arktiske områdene på en konsekvent og forut sigbar måte. Norge anerkjenner andre staters legitime interesser i Arktis og hilser velkommen nye permanente observatører til Arktisk råd som oppfyller de fastsatte kriterier for slik deltakelse.</p>
<p>Urfolks stilling vil alltid stå sentralt i det regionale samarbeidet i nord. I fora som Arktisk råd og Barentsrådet kan urfolks interesser på tvers av landegrenser i et stort geografisk område ivaretas og videre utvikles.</p>
<p>Barentssamarbeidet vil markere 20årsjubileum i 2013 under norsk formannskap. Mye har skjedd både regionalt og globalt siden Kirkeneserklæringen fra 1993. Mange erfaringer er høstet. Det er nå naturlig å se fremover, og Norge vil ta initiativ til å utforme en ny samarbeids erklæring som gir visjoner og retning for samarbeidet de neste 20 år. Flere områder for for dypet samarbeid avtegner seg: utvikling av mineralnæringen, fortsatt styrket mellomfolkelig samkvem, grad vis integrasjon av arbeidsmarkedene, forsterket utdannings, miljøvern og forskningssamarbeid, og andre forhold som er viktige for miljø, folks livsvilkår og næringsutvikling. Regionale myndigheter, urfolks organisasjoner og Barentssekreta riatet spiller en viktig rolle for å drive dette samarbeidet fremover. <em type="italic">7) Nytt geopolitisk sentrum i nord </em>Den strategiske og geopolitiske interessen for nordområdene var gjennom mer enn fire tiår formet av den kalde krigens logikk og regionens utilgjengelighet. </p>
<p>Fortsatt har de nordlige områdene militærstrategisk interesse, blant annet gjen nom lokalisering av deler av den russiske atomvåpenstyrken og som øvingsområde for viktige fly og marineenheter. Norge har i NATO arbeidet for at alliansen igjen har oppmerksomhet på sine nærområder</p>
<p>For Norge vil det også i fremtiden være viktig å sikre at de grunnleggende folkerettslige prinsippene etterleves, og at kyststatenes særlige rettigheter, plikter og ansvar respekteres.</p>
<p>Regjeringen vil at</p>
<p>Arktisk råd, Barentsrådet og Den nordlige dimensjon videreutvikles og styrkes. 19– herunder de som ligger i nord. Dette arbeidet bygger på lang erfaring med at sikkerhetspolitisk klarhet skaper stabilitet og forutsigbarhet for alle parter.</p>
<p>Norge legger vekt på å fortsette utviklingen av et tett og forutsigbart samarbeid med Russland i nord. Visjonen er at vi gradvis kan utvikle dette naboskapet til å få kvaliteter vi kjenner fra de åpne og tillitsfulle naboskapsrelasjonene Norge har med sine nordiske naboer.</p>
<p>Norge har flyttet Forsvarets fellesoperative hovedkvarter til Bodø og flyttet tyngdepunktet for Forsvarets ressurser og aktivitet nordover. Dette er ikke et svar på en militær trussel, snarere en naturlig måte for nordområdestaten Norge å mar kere det ansvaret vi har i nord. Forsvaret vil i tiden fremover ha et økende fokus på å løse sine oppgaver i nord.</p>
<p>I årene som kommer vil Norge videreføre sin lange tradisjon med å invitere til allierte øvelser i våre områder, særlig i nord. Det vil også være naturlig med en videreutvikling av det norskrussiske sam arbeidet både på det militære området og knyttet til kontroll med fiskeriaktiviteten i Barentshavet.</p>
<p>Samtidig er det strategiske bildet i endring. De tradisjonelle konfrontasjons linjene mellom øst og vest viker plassen for både utvidet samarbeid og for interesse markeringer fra flere aktører – nord amerikanske, europeiske og asiatiske. Deres interesse rettes mot nye transport årer, adgang til ressurser og kunnskap om klimaendringer, issmelting og havenes utvikling.</p>
<p>Tilgjengeligheten til nordlige farvann bedres som følge av issmeltingen, så vel som av ny teknologi for transport og overvåkning. Farvann som lenge knapt hadde trafikk, vil i økende grad få kom mersiell aktivitet, og vi må forberede oss på både ønsket og uønsket trafikk. Det blir økt behov for å holde orden i våre nordlige havområder, og det vil bli økte krav til kyststatenes søk  og redningskapasitet.</p>
<p>For Norge vil det også i fremtiden være viktig å sikre at de grunnleggende folkerettslige prinsippene etterleves, og at kyststatenes særlige rettigheter, plikter og ansvar respekteres. Det er et godt utgangs punkt at de arktiske kyststatene er enige om de folkerettslige spillereglene. Det vil være viktig for norsk nordområdediplo mati å styrke og befeste denne enigheten ytter ligere internasjonalt.</p>
<p>I utviklingen av nordområdepolitikken og i presentasjonen av politikkens hovedlinjer overfor internasjonale miljøer har regjeringen brukt begrepsparet <span type="quote">”høye nord – lav spenning”</span>. Under den kalde krigen var disse områdene preget av faren for konfrontasjon mellom stormaktene. Likevel klarte Norge og Russland å løse praktiske utfordringer på en pragmatisk måte. Det samme gode og pragmatiske samarbeidet mellom Norge og Russland vil være en viktig prioritet i årene som kommer.</p>
<p>Klimaendringene, økt tilgang til naturressurser og økende menneskelig aktivitet tegner nå nordområdene som en region av betydelig geopolitisk interesse – et nytt geopolitisk sentrum. Det er regjeringens overordnede mål å utnytte de muligheter som dette gir, og samtidig forvalte miljø og ressurser på en bærekraftig måte og opprettholde nordområdene som en fredelig og stabil region. Norge vil derfor i årene fremover også kjennetegnes som en aktør med konsekvent og forutsigbar suverenitets hevdelse, og en pådriver for samarbeid med andre land preget av tillit og åpenhet.</p>
<p>Klimaendringer, økt tilgang til naturressurser og økende menneskelig aktivitet tegner nå nordområdene som en region av betydelig geopolitisk interesse.</p>
<p>Hovedmål og strategiske prioriteringer</p>
<p>UD</p>
<p>Nordområdene 2011</p>
<p>FO</p>
<p>TO: DES</p>
<p>TINA</p>
<p>TION NARVIK (C</p>
<p>OPYRIGHT) 2008</p>
<p>Malmtog på Ofotbanen22</p>
<p>UD</p>
<p>Nordområdene 2011</p>
<p>FO</p>
<p>TO: JOHAN WILDHA</p>
<p>GEN/WWW.VISITNORWA</p>
<p>Y.C</p>
<p>OM</p>
<p>Nordkapp, Finnmark.23</p>
<p><em type="bold">DE SENTRALE </em>utenrikspolitiske målene i nordområdepolitikken er: ´´å trygge fred, stabilitet og forutsigbarhet;´´ å sikre en helhetlig økosystem basert forvaltning som tar vare på naturmangfoldet og gir grunnlag for en bærekraftig utnyttelse av ressursene;´´ å styrke det internasjonale sam arbeidet og den internasjonale rettsorden;´´ å styrke grunnlaget for syssel setting, verdiskaping og velferd i hele landet gjennom regional og nasjonal satsing, i samarbeid med partnere fra andre land og med berørte urfolk. </p>
<p><em type="italic">Kunnskap, aktivitet og nærvær </em>er retnings givende begreper for regjeringens satsing på nordområdene: </p>
<p><em type="bold">KUNNSKAP: </em>Norge skal ha som ambisjon å være ledende på kunnskap om, for og i nord. Nordområdestrategien definerer kunnskap som selve navet i nordområde satsingen. </p>
<p><em type="bold">AKTIVITET: </em>Norge skal ha som ambisjon å være ledende på sentrale verdiskapings områder i nord og den fremste forvalter av miljøet og ressursene i nord. Dette krever et nært samspill mellom nasjonale, regio nale og lokale myndigheter, næringsliv og relevante forskningsmiljøer. </p>
<p><em type="bold">NÆRVÆR: </em>Norge skal ha som ambisjon å sikre tilstedeværelse på alle deler av norsk territorium og i norske havområder i nord gjennom en politikk for bosetting, verdiskaping, forvaltning, arbeid og kultur i det nordlige av Norge, både med sivile kapasiteter og gjennom Forsvarets nærvær. </p>
<p><em type="bold">STRATEGISKE SATSINGER – RESULTATER OG PRIORITERINGER. </em>For å gjennomføre hovedmålsettingene i nordområdepolitikken har regjeringen for<em type="bold">1. Norge skal være ledende på kunn-skap om, for og i nordområdene </em> mulert en rekke overordnede strategiske prioriteringer. Disse kan sammenfattes i 15 punkter. I det følgende gis en oversikt over de viktigste resultatene i nordområde satsingen og prioriteringer videre fremover, relatert til hver av de 15 overordnede prioriteringene. </p>
<p><em type="italic">Resultater: </em>´´ </p>
<p>Et markert løft for klima og miljøforskning. Framsenteret i Tromsø – et inter nasjonalt ledende senter for klima og miljøforskning, hvor blant annet Norsk Polarinstitutts kompetansesenter for is, klima og økosystemer (ICE) inngår. Framsenteret ble åpnet i 2010 og har nå 19 medlemsinstitusjoner. De samarbei der på fem prioriterte forskningsområder som engasjerer rundt 500 ansatte. ´´´ </p>
<p>Årlige millionbidrag for å tette kunn skapshull i møte med utfordringer, og for å utnytte mulighetene i nordom rådene. Tilskuddsordningen Barents 2020 ble opprettet i 2006. Fra første utbetaling i 2007 og frem til og med 2012 er det bevilget til sammen 303 mill. kroner til totalt 56 prosjekter. ´´´</p>
<p>Nytt polarforskningsprogram under Norges forskningsråd etablert fra 2011 med en bevilgning på 45 mill. kroner. 24</p>
<p>Testing av oljevernlense</p>
<p>FO</p>
<p>TO: NORLENSE25´´</p>
<p>Nor ge var en pådriver for å få etablert verdens største polarforskningspro gram, <em type="italic">International Polar Year (IPY) </em>(2007–2009). Stortinget bevilget 330 mill. kroner til norsk innsats under IPY, herunder 27 norske forskningsprosjek ter og tokt med G.O. Sars i Sørishavet.´´ </p>
<p>Forskningsprogrammene <em type="italic">Geopolitikk i nord og Asia’s role in the High North </em>etablert gjennom Norges forskningsråd, og støttes over Barents 2020 med hhv. 28 mill. kroner over fem år og 15 mill. kroner over tre år. ´´ </p>
<p>Økt utdannings og forskningssamarbeid med Russland, Canada og USA, blant annet gjennom 196 nordområde stipender siden etableringen i 2007. ´´</p>
<p>Aktiv oppfølging overfor arbeids og næringsorganisasjoner og utdannings og forskningsinstitusjoner for å heve kunnskapen om utfordringene og mulighetene i nord.´´</p>
<p>Sterke nordnorske nettverk etablert ved tettere samarbeid mellom institusjo nene i landsdelen gjennom den over ordnede SAKpolitikken (Samarbeid, Arbeidsdeling, Konsentrasjon).´´</p>
<p>Kraftsamling for forskning gjennom etablering av en ordning med regionale forskningsfond. Fondsregion Nord Norge har prioritert prosjekter innenfor klimatilpasning, regional velferds utvikling og grenseoverskridende regional utvikling.´´</p>
<p>Utvikling av kunnskapssentre på Svalbard, blant annet gjennom styrking av forskningsinfrastrukturen og studie kapasiteten ved Universitetssenteret på Svalbard (UNIS). Antall studieplasser ved Universitetet i Tromsø og Universi tetet i Nordland er økt i 2009 og 2011. ´´</p>
<p>Rekordhøy internasjonal forskningsaktivitet på Svalbard. Ti nasjoner har forskningsstasjoner i NyÅlesund, og nær halvparten av studentene ved UNIS er utenlandske statsborgere. ´´</p>
<p>Norge har initiert etableringen av et unikt jordobservasjonssenter på Sval bard (SIOS – <em type="italic">Svalbard Integrated Arctic Earth Observing System </em>) hvor nærmere 20 land deltar. </p>
<p><em type="italic">Prioriteringer videre: </em>´´ </p>
<p>Videreutvikle kunnskapsmiljøene ved</p>
<p>Framsenteret i Tromsø slik at senterets miljø fortsatt skal være inter nasjonalt ledende på forskning om klima og miljø i nordområdene.´´</p>
<p>Regjeringen går inn for å anskaffe et nytt isgående forskningsfartøy med hjemmehavn i Tromsø. Tidspunkt for gjennomføring vil regjeringen komme tilbake til.´´</p>
<p>Øke involvering av nordnorske kunnskapsmiljøer ved at minst 50 % av tilskuddsmidlene under Barents 2020ordningen skal gå til prosjekter hvor nordnorske kunnskapsmiljøer deltar. ´´</p>
<p>Ta initiativ til å kartlegge norske kunnskapsmiljøers styrker innen nord områderelatert utdanning og forskning med sikte på ytterligere samarbeid, samordning og arbeidsdeling for å sikre kvalitet og god ressursutnyttelse.´´</p>
<p>Forskning og høyere utdanning skal fortsatt være en av pilarene for norsk virksomhet på Svalbard. <em type="bold">2. Regjeringen vil hevde suverenitet og utøve myndighet i nord på en troverdig, konsekvent og forutsigbar måte. </em></p>
<p><em type="italic">Resultater: </em>´´ </p>
<p>Forsvarets tyngdepunkt er flyttet nord over blant annet gjennom flyttingen av Forsvarets Operative Hovedkvarter fra Stavanger til Bodø og etableringen av Kystvaktens hovedkvarter på Sortland 1. januar 2012. ´´</p>
<p>Regjeringen har styrket evnen til suverenitetshevdelse og myndighets utøvelse i nord gjennom økt operativ aktivitet. ´´</p>
<p>Anskaffet fem nye fregatter som bedrer</p>
<p>Norges kapasitet til å håndtere de store havområdene i nord.´´</p>
<p>Kystvaktens fartøystruktur er modernisert gjennom anskaffelse av moderne multirollefartøyer. Særlig er overvåk ningskapasitet og mobilitet styrket. Dette vil forsterkes ytterligere ved innfasing av NH90 på de helikopter bærende fartøyene. ´´</p>
<p>Inngått avtale med Island om sikkerhets, forsvars og beredskapssamar beid (2007) der styrket samarbeid om søk og redningstjenester, sivil bered skap og forsvarsrelatert virksomhet står sentralt.´´</p>
<p>Norge26´´</p>
<p>Etablert bred fagmilitær kontakt i nord.</p>
<p>Gjennomført felles maritime øvelser mellom Norge og Russland i 2010 og 2011, de såkalte Pomorøvelsene.</p>
<p><em type="italic">Prioriteringer videre: </em>´´ </p>
<p>Forsvarets helikoptermiljø på Bardufoss vil videreutvikles ved å konsentrere den maritime helikopterkapasiteten ved flystasjonen.´´</p>
<p>Videreutvikle øvingsvirksomheten i nord med allierte, men også med andre viktige samarbeidsland. ´´</p>
<p>Det legges opp til økt øvingsaktivitet i</p>
<p>Hæren i 2011 og 2012. En vesentlig del av denne øvelsesaktiviteten foregår i nord.´´</p>
<p>Kystvakten prioriterer de nordlige havområder, og aktiviteten der vil etter planen i 2011 og 2012 ligge på opp mot 2500 patruljedøgn årlig.´´</p>
<p>Kysteskadrens (fregatt, Skjoldklassefartøy, mineryddingsfartøy, ubåter) seilingsaktivitet i nord øker jevnt i takt med innfasingen av nye fartøyer. Det legges opp til en dobling av antall seilingsdøgn fra 2008 fram til 2012. ´´</p>
<p>Fortsette innfasingen av NH 90helikoptrene.´´</p>
<p>Starte byggingen i 2012 av den første av to nye grensestasjoner for grensevakten på den norskrussiske grensen.´´</p>
<p>Videreutvikle det militære samarbeidet med Russland. <em type="bold">3. Regjeringen vil at Norge skal være den fremste forvalter av miljøet og naturressursene i nordområdene </em></p>
<p><em type="italic">Resultater: </em>´´ </p>
<p>Utarbeidet forvaltningsplanen for</p>
<p>Norskehavet og oppdatert forvaltnings planen for det marine miljø i Barents havet og havområdene utenfor Lofoten. Forvaltningsplanene vekker inter nasjonal interesse og bidrar til styrket fokus på ressursforvaltning i nord. ´´</p>
<p>Vernet Jan Mayen med territorialfarvann som naturreservat, og utvidet Bjørnøya naturreservat til territorial grensen 12 nautiske mil fra land. ´´</p>
<p>Innført forbud mot tung bunkersolje for skip som ferdes i verneområdene på Svalbard.´´</p>
<p>Lagt frem og fått vedtatt en ny lov om forvaltning av naturens mangfold. ´´</p>
<p>Kartlagt 53 000 km2 havbunn gjennom</p>
<p>MAREANOprogrammet i forvaltnings planområdet for Barentshavet og områdene utenfor Lofoten. ´´</p>
<p>Videreført satsingen på forskning om klimaeffekter på fiskebestander, økosystemer og akvakultur, blant annet innen rammen av et eget program i regi av Havforskningsinstituttet. ´´</p>
<p>Økt satsingen på kunnskap om forvaltning av viltlevende marine ressurser innen rammen av bredt anlagte samar beidsprogrammer mellom forskjellige institusjoner. ´´</p>
<p>Utarbeidet en felles norskrussisk miljøstatusrapport for Barentshavet og startet opp arbeidet med en felles norskrussisk miljøovervåking av Barentshavet.</p>
<p><em type="italic">Prioriteringer videre: </em>´´ </p>
<p>Følge opp nasjonale mål og internasjonale forpliktelser på klima og miljøområdet og fortsatt legge høye miljø og sikkerhetsstandarder til grunn for næringsvirksomhet basert på føre varprinsippet, prinsippet om samlet belastning, naturmangfoldlovens bestemmelser om bærekraftig bruk og vern og svalbardmiljøloven. ´´</p>
<p>Være et foregangsland når det gjelder helhetlig og økosystembasert forvalt ning av havområdene, og arbeide for at alle land med havområder som grenser til norske havområder utvikler helhet lige forvaltningsplaner.´´</p>
<p>Arbeide for at klimatilpasning blir et sentralt tema for Arktisk råd og andre samarbeidsfora i nordområdene, og at det utarbeides arktiske klima tilpasningsstrategier som møter utfor dringene. ´´</p>
<p>Få i stand et målrettet globalt og regionalt samarbeid for å sikre beskyttelse av særlig sårbare områder og arter.´´</p>
<p>Arbeide for å redusere utslippene av kortlivede klimapåvirkere i nordområ dene.´´</p>
<p>Arbeide for at kunnskap om klimaendringer i nord når frem til og prioriteres i de internasjonale klimaforhandlingene.27´´</p>
<p>Styrke havmiljøsamarbeidet med</p>
<p>Russland med sikte på å etablere et helhetlig norskrussisk miljøover våkingsprogram for Barentshavet. ´´</p>
<p>Ta sikte på å fullføre kartleggingen av havbunnen i LofotenBarentshavet innen 2020. ´´</p>
<p>Samarbeide med Finland om tiltak for bærekraftig fiske og gjenoppbygging av svake laksebestander i Tanavassdraget. <em type="bold">4. Regjeringen vil styrke overvåking, beredskap og sjøsikkerhet i de nordlige hav områder </em></p>
<p><em type="italic">Resultater: </em>´´ </p>
<p>Etablering av trafikksentral i Vardø i 2010, som også er et nasjonalt kompe tansesenter for sjøsikkerhet, oljevern beredskap og overvåking. ´´</p>
<p>Kraftig styrking av oljevernberedskapen gjennom en systematisk utskifting av statlig oljevernmateriell etter 2006. ´´ <span type="quote">”Barentshavet på skjerm”</span>: Kystverket forbereder etableringen av over våkings og informasjonssystemet BarentsWatch med sikte på å levere pålitelige tjenester i tråd med offentlige og private brukeres behov. ´´</p>
<p>Norge var en pådriver for den første folkerettslig bindende avtalen utar beidet i Arktisk råd om søk og redning i Arktis, som ble undertegnet under ministermøtet i Nuuk i mai 2011. Avtalen avklarer hvert lands geo grafiske ansvarsområde.</p>
<p><em type="italic">Prioriteringer videre: </em>´´ </p>
<p>Sette i drift og fremme åpen del av</p>
<p>BarentsWatch i 2012, og arbeide videre med lukket del i nært samarbeid med etater med operativt ansvar til sjøs. Drifts og utviklingsorganisasjonen for åpen del legges til Tromsø.´´</p>
<p>Pådriver for utvikling av bindende regler for skip som seiler i polare farvann (den såkalte Polarkoden) gjen nom arbeid i FNs sjøfartsorganisasjon (IMO).´´</p>
<p>Videreutvikle oljevernberedskapen.´´</p>
<p>Være pådriver for styrket regionalt samarbeid om oljevernberedskap gjennom Arktisk råd.´´</p>
<p>Styrket sjøsikkerhet: Igangsette drift av ny værradar ved</p>
<p>Gednje på Varangerhalvøya.  Lostjeneste på Svalbard er foreslått innført.´´</p>
<p>Styrket nærvær: Videreføre arbeidet med å anskaffe nye redningshelikoptre med sikte på å ha nye helikoptre på plass innen 2020.´´</p>
<p>Styrket kapasitet på Svalbard: Sysselmannens helikoptertjeneste skal fra 2014 ha to store helikoptre, samt bedret responstid. ´´</p>
<p>Høy beredskap: Videreføre arbeidet med å styrke sjøsikkerheten og beredskapen mot akutt forurensing i nordområdene.´´</p>
<p>Bedre kunnskap: Videreføre sjøkartlegging ut fra prioriterte behov for forskning og transport i området, blant annet gjennom samarbeid om sirkumpolar sjøkartleg ging. <em type="bold">5. Regjeringen vil styrke og videre- utvikle samarbeidet med Russland </em></p>
<p><em type="italic">Resultater: </em>´´ </p>
<p>Inngått historisk avtale med Russland om maritim avgrensning i Barentshavet og Polhavet etter 40 år med forhand linger. Avklaringen av delelinjen er en milepæl og åpner nye samarbeids muligheter. Norge og Russland har nå landgrense fra 1826 og havgrense fra 2011.´´</p>
<p>Økt samhandel fra 13,6 mrd. kroner i 2005 til 17 mrd. kroner i 2010. ´´</p>
<p>Kraftig økning i grenseoverskridende kontakt. Antall grensepasseringer ved Storskog har økt fra rundt 8000 i 1990 til 107 000 i 2005, og ligger i 2011 an til å bli rundt 190 000. ´´</p>
<p>Fra en sped start har det økonomiske samarbeidet i nord økt kraftig; 40 norske selskaper er etablert i Murmansk. ´´</p>
<p>Gjenopprettet et honorært konsulat i</p>
<p>Arkhangelsk i september 2010.´´</p>
<p>Styrket Norges diplomatiske nærvær i</p>
<p>Russland gjennom omprioritering av ressurser i utenrikstjenesten.28</p>
<p>Arctic Princess legger til kai ved Melkøya</p>
<p>FO</p>
<p>TO: HEL</p>
<p>GE HANSEN/S</p>
<p>TA</p>
<p>TOIL29´´</p>
<p>Fremforhandlet avtale om grenseboerbevis som gjør det langt enklere for dem som bor nær den norskrussiske grensen å ha kontakt over grensen.´´</p>
<p>Strategisk energipartnerskap gjennom etablering av omfattende energidialog med Russland som inkluderer opp følging av avgrensningsavtalen om eventuelle grenseoverskridende funn.´´</p>
<p>Etablert bred fagmilitær kontakt i nord.</p>
<p>Gjennomført felles maritime øvelser mellom Norge og Russland i 2010 og 2011, de såkalte Pomorøvelsene. ´´</p>
<p>Gjennomført betydelige lettelser for næringslivet og folk flest i det grense nære samarbeidet med Russland, blant annet ved arbeidstillatelser for ufaglært arbeidskraft og forenklet visumbehand ling (Pomorvisum).´´</p>
<p>Barentssekretariatets grenseoverskridende prosjekter (3200 prosjekter siden 1993) har bidratt til en vesentlig styrking av folktilfolk samarbeidet med Russland. ´´</p>
<p>Styrket norskrussisk samarbeid innenfor blant annet utdanning, miljøvern, helse, fiskeriforvaltning og næringsliv. ´´</p>
<p>Støttet norske fiskeriorganisasjoners samarbeid og dialog med søsterorgani sasjoner i Russland.´´</p>
<p>Atomsamarbeidet: Norge har bidratt til opphugging av fem utrangerte atomubåter. Samtlige av de 180 store radioaktive kildene i fyrlykter i NordvestRussland er erstattet med solcellepaneler.´´</p>
<p>Kraftig økning i antall russiske studenter i Norge – fra 526 i 2005 til 1 175 i 2010. ´´</p>
<p>Inngått avtale (MoU) mellom Kunnskapsdepartementet og det russiske Utdannings og vitenskapsministeriet om samarbeid innen høyere utdanning.´´</p>
<p>Styrket miljøvernsamarbeidet med</p>
<p>Russland innen områdene helhetlig havforvaltning, naturmangfold og miljøovervåking i grenseområdene, samt forsvarlig håndtering av miljø gifter. ´´</p>
<p>Etablert et bredt helsesamarbeid, blant annet om smittsomme sykdommer, koordinering av primær og spesialist tjenesten og fremme av sunn livsstil. ´´</p>
<p>Etablert et omfattende samarbeid om utsatte barn, ungdom og familier i nordområdene, blant annet gjennom det multilaterale barneprogrammet <em type="italic">Children and Youth at Risk in the Barents Region (CYAR </em>). </p>
<p><em type="italic">Prioriteringer videre: </em>´´ </p>
<p>Regjeringen går inn for å bygge en ny grensestasjon på Storskog i Sør Varanger. Regjeringen vil komme tilbake til tidspunkt for gjennomføring. ´´</p>
<p>Øke kapasiteten på grensekontrollstasjonen Storskog ved å iverksette strakstiltak i løpet av vinteren 2011/2012, herunder utvidelse av kon trollkapasiteten med flere inn gående og utgående filer og kontrolluker, utplas sering av utstyr for elektronisk kontroll av pass og språkopplæring. Det er foreslått økning i politiets bemanning på Storskog i 2012.´´</p>
<p>Regjeringen vil gjennomgå visumpraksis og retningslinjer med sikte på å innføre ytterligere lettelser i norsk visumpraksis overfor russiske borgere innenfor rammen av Schengensamar beidet i inneværende stortingsperiode.´´</p>
<p>Regjeringen tar sikte på igangsetting av grenseboerbevisordningen i første halvår 2012. ´´</p>
<p>Videreføre innsats og påvirkning for å stoppe de store utslippene fra nikkel produksjonen i Petsjengaregionen på Kolahalvøya. ´´</p>
<p>Følge opp de mange konkrete satsingene i Felleserklæringen om grense nært samarbeid og Arbeidsplanen for styrking av norskrussisk grenseover skridende samarbeid i perioden 2011 – 2015.´´</p>
<p>Legge frem en strategi for næringssamarbeidet med Russland i 2012.´´</p>
<p>Arbeide for ytterligere lettelser i vilkårene for arbeidsmobilitet mellom Norge og Russland.30 <em type="bold">6. Regjeringen vil styrke og videreutvikle samarbeidet med øvrige arktiske land og intensivere dialogen med andre partnere vi har felles interesser med i Arktis </em></p>
<p><em type="italic">Resultater: </em>´´ </p>
<p>Gjennom nordområdediplomatiet har Norge bidratt til økt internasjonal oppmerksomhet og bedre forståelse for utviklingen i nord. ´´</p>
<p>Norge har styrket sin posisjon som sentral premissleverandør i nord områdene. ´´</p>
<p>Det er etablert bredt anlagte nordområdedialoger med medlemslandene i Arktisk råd, og gjennomført dialog med vekt på energi med Tyskland, Frankrike, Storbritannia, Spania, Polen, Nederland og Italia. ´´</p>
<p>Startet dialog med asiatiske land (Kina,</p>
<p>Japan, SørKorea) om spørsmål relatert til nordområdene.´´</p>
<p>Inngått en samarbeidsavtale med Island om nordområderelatert forskning, og etablert et treårig gjesteprofessorat ved Universitetet i Akureyri. ´´</p>
<p>Norge holder tett og løpende kontakt med EUs organer om utviklingen i nordområdene.´´</p>
<p>Inngått en samarbeidserklæring med Grønlands landsstyre (Naalakkersuisut).</p>
<p><em type="italic">Prioriteringer videre: </em>´´ </p>
<p>Bidra til å forme dagsorden og fremme norske synspunkter og interesser i nordområdene og Arktis. ´´</p>
<p>Opprette et samordningsforum ledet av utenriksministeren med deltakelse av fylkesrådslederne i Nordland, Troms og Finnmark, samt sametingspresidenten, for å utveksle informasjon og styrke muligheten til gjennomføring av større prosjekter.´´</p>
<p>Videreføre eksisterende dialoger med vekt på å utvikle konkrete samarbeids prosjekter med andre land.´´</p>
<p>Inngå en avtale med Storbritannia om styrket samarbeid om polarforskning og kulturminner.´´</p>
<p>Intensivere dialogen med de landene/organisasjonene som søker permanent observatørstatus i Arktisk råd (Kina, Japan, SørKorea, Italia, Europa kommisjonen).´´</p>
<p>Styrke det konkrete samarbeidet med</p>
<p>NordSverige og NordFinland. <em type="bold">7. Regjeringen vil styrke samarbeidet i Arktisk råd og i regionale fora som Barentssamarbeidet og Den nordlige dimensjon </em></p>
<p><em type="italic">Resultater: </em>´´ </p>
<p>Et permanent sekretariat for Arktisk råd etableres i Tromsø innen 2013. Dette styrker samarbeidet i Arktisk råd og Norges posisjon i arktisk samarbeid og politikkutforming. ´´</p>
<p>Den første juridisk bindende avtale mellom Arktisk råds medlemsland er inngått (Avtalen om søk og redning i arktiske områder).´´</p>
<p>Arktisk råds globale rolle er styrket gjennom etablering av kriterier for opp tak av nye permanente observatører.´´</p>
<p>Etablert partnerskap på miljø, helse, transport og logistikk samt kultur gjen nom Den nordlige dimensjon (sam arbeid mellom EU, Island, Norge og Russland).</p>
<p><em type="italic">Prioriteringer videre: </em>´´ </p>
<p>Norge skal være en pådriver for å styrke</p>
<p>Arktisk råd, og arbeide for et mer for pliktende samarbeid på relevante områ der med medlemmer og observatører.´´</p>
<p>Fremforhandle et arktisk oljeverninstrument og rapportere om status for dette arbeidet på Arktisk råds minister møte i 2013. ´´</p>
<p>Arbeide for at flere land tas opp som permanente observatører til Arktisk råd.´´</p>
<p>Videreutvikle Barentssamarbeidet gjennom Norges formannskap i Barentsrådet 20112013. Hovedprio ritering er å fremme Barentsregionen som en innovativ og miljøansvarlig ressursregion basert på kunnskap. ´´</p>
<p>Utarbeide en ny og oppdatert politisk erklæring til Barentssamarbeidets 20årsjubileum i 2013 for å trekke opp hovedlinjene for samarbeidet fremover.31´´</p>
<p>Arbeide for større grad av samordning av og synergi mellom de ulike regionale samarbeidsforaene. ´´</p>
<p>Arbeide for å styrke den parlamentariske dimensjonen innen arktisk sam arbeid. <em type="bold">8. Regjeringen vil fortsette arbeidet for gjennomføringen av havretten, og videreutvikle standarder og regelverk på relevante områder </em></p>
<p><em type="italic">Resultater: </em>´´ </p>
<p>Norge har gjennom aktivt nordområdediplomati bidratt til å etablere enighet om at FNs havrettskonvensjon utgjør det overordnede rettslige rammeverk for Polhavet. ´´</p>
<p>Første enighet mellom kyststatene til</p>
<p>Polhavet ble markert på møte i Oslo i oktober 2007.´´</p>
<p>Bidratt til Ilulissaterklæringen (2008) som slår fast at de fem kyststatene til Polhavet (Canada, Danmark, Russland, USA og Norge) anerkjenner havretten som rammeverket for nasjonale tiltak og samarbeid i Polhavet.´´</p>
<p>Endelig avklaring av kontinentalsokkelens utstrekning. Norge har som første arktiske stat mottatt anbefalinger fra Kontinentalsokkelkommisjonen. ´´</p>
<p>Avgrensningsavtalen med Russland trådte i kraft 7. juli 2011.</p>
<p><em type="italic">Prioriteringer videre: </em>´´ </p>
<p>Regjeringen vil arbeide videre for full gjennomføring av havretten og gjennom aktivt diplomati bidra til økt respekt for og oppslutning om havret tens prinsipper.´´</p>
<p>Bidra til fastsettelse av bindende krav til skip og maritime operasjoner i ark tiske farvann gjennom etableringen av en polarkode i FNs sjøfartsorganisasjon (IMO). <em type="bold">9. Regjeringen vil legge til rette for videreutvikling av en bærekraftig fiskeri- og havbruksnæring i nord </em></p>
<p><em type="italic">Resultater: </em>´´ </p>
<p>Avskaffet omfattende ulovlig fiske gjennom et vellykket samarbeid med Russland om bekjempelse av ulovlig, urapportert og uregulert fiske i Barents havet (UUUfiske). I 2009 og 2010 ble det ikke registrert noe ulovlig fiske av torsk og hyse.´´</p>
<p>Lansert en nasjonal strategi for marin bioprospektering i 2009. Regjeringen vil gjennom målrettet satsing på marin bioprospektering legge til rette for ny verdiskaping.´´</p>
<p>Regjeringen har bidratt til etablering av en avlsstasjon for torsk, en hav bruksstasjon og en forsøksstasjon for fiskesykdommer i Tromsøområdet og et nasjonalt senter for fangstbasert akvakultur ved Nofima i Tromsø.</p>
<p><em type="italic">Prioriteringer videre: </em>´´ </p>
<p>Videreføre det gode norskrussiske samarbeidet om forvaltningen av fiskebestandene i Barentshavet, samt arbeide for at samarbeidet med andre land og sammenslutninger utvikles slik at forvaltningen ytterligere forbedres.´´</p>
<p>Stimulere videre omstilling og nyskaping i sjømatnæringen.´´</p>
<p>Legge til rette for vekst i havbruksnæringen i NordNorge innenfor miljø messig bærekraftige rammer.´´</p>
<p>Styrke kompetansen og rekrutteringen til sjømatnæringen. ´´</p>
<p>Følge opp den nasjonale strategien for marin bioprospektering.´´</p>
<p>Videreføre satsingen på overvåking av fremmedstoffer i fisk fra de nordlige havområdene og oppdrettsnæringen.´´</p>
<p>Videreføre torskeavlsprogrammet i regi av Nofima. <em type="bold">10. Regjeringen vil legge til rette for en forsvarlig utnyttelse av petroleumsressursene i nord </em></p>
<p><em type="italic">Resultater: </em>´´ </p>
<p>Petroleumsvirksomheten i nord er utviklet til sitt historisk høyeste nivå, og nye områder er åpnet for leting. Rammene for virksomheten er lagt gjennom Petroleumsmeldingen og den oppdaterte forvaltningsplanen for BarentshavetLofoten.32</p>
<p>Den norske AISSat-1 forbedrer oversikten over maritim aktivitet i nordområdene´´</p>
<p>FO</p>
<p>TO: FFI/NASA/NORSK ROMSENTER/NYHET</p>
<p>SGRAFIKK.NO33</p>
<p>Igangsatt geologisk kartlegging av området vest til den nye avgrensings linjen mot Russland. ´´</p>
<p>Satt i gang åpningsprosess/konsekvensutredning for Jan Mayen. Startet seismiske undersøkelser.´´</p>
<p>Kartlagt hvilke havner i ØstFinnmark som er egnet til lokalisering av en even tuell oljebase. Flere havner er vurdert, men av de eksisterende havnene er det kun Kirkenes som oppfyller kravene som stilles til større iland føringsanlegg og petroleumsanlegg.</p>
<p><em type="italic">Prioriteringer videre: </em>´´ </p>
<p>Tilrettelegge for økt petroleumsvirksomhet i norsk del av det sørlige Barentshavet, blant annet ved å igang sette en konsekvensutredning etter petroleumsloven med sikte på tildeling av utvinningstillatelser i det tidligere omstridte området vest for avgrens ningslinjen i Barentshavet syd (sør for 74°30’ N).´´</p>
<p>Forutsatt at konsekvensutredningen gir grunnlag for det, vil regjeringen legge frem en stortingsmelding som anbefaler åpning av disse områdene for petroleumsvirksomhet.´´</p>
<p>Hente inn kunnskap om virkninger av petroleumsvirksomhet i uåpnede deler av Nordland IV, V, VI, VII og Troms II og foreta geologisk kartlegging i uåpnede deler av Nordland IV. ´´</p>
<p>Tilrettelegge for økt aktivitet som vil bidra til forsterkede kunnskapsmiljøer, sysselsetting og ringvirkninger i Nord Norge. ´´</p>
<p>Sikre at nye funn skaper størst mulig verdier for samfunnet, og legge til rette for positive lokale og regionale ring virkninger.´´</p>
<p>Bidra til utvikling av kompetanse og samarbeid, slik at norske miljøer kan ta del i den aktiviteten som ventes også på andre lands sokler i nordområdene.´´</p>
<p>I lys av mulige nye funn vurdere potensialet for lønnsom bruk av gass på land og hvordan ny infrastruktur kan utvikles.´´</p>
<p>Bidra til utvikling av bransjestandarder for helse, miljø og sikkerhet for arktisk petroleumsaktivitet. <em type="bold">11. Regjeringen vil legge til rette for sikker sjøtransport og maritim næringsvirksomhet i nord </em></p>
<p><em type="italic">Resultater: </em>´´ </p>
<p>Senter for nordområdelogistikk <em type="italic">(Centre for High North Logistics  CHNL) </em>eta blert som kunnskapsnettverk mellom næringsliv, politikk og forskning for å utvikle effektive og bærekraftige logis tikkløsninger i nordlige havområder. ´´ </p>
<p>Krafttak for maritim utdanning i nord:  Maritim utdanning ved Universitetet i Tromsø og en rekke nordnorske maritime fagskoler styrket.  Opprettet et maritimt professorat for bærekraftig skipsfart i nordområdene ved NTNU, Institutt for marin teknikk.´´</p>
<p>Startet bachelorgrad i internasjonal beredskap ved Norges brannskole, i samarbeid med høgskolene i Narvik og i Harstad.´´</p>
<p>Regjeringens maritime strategi <span type="quote">”Stø kurs”</span> har gitt betydelige midler til kom petanseutvikling om maritim aktivitet i nordområdene.</p>
<p><em type="italic">Prioriteringer videre: </em>´´ </p>
<p>Nordlige hav og kystområder er i økende grad tilgjengelige for skipsfart. Regjeringen nedsetter en faggruppe som skal utrede hvordan norske inter esser best kan ivaretas i lys av dette. ´´</p>
<p>Norge skal være en pådriver i utviklingen av internasjonale regler, bransje standarder, kunnskapsutvikling og informasjonsdeling som bidrar til redusert risiko for uønskede hendelser og akutt forurensing.´´</p>
<p>Følge opp regjeringens maritime strategi <span type="quote">”Stø kurs”</span> og samarbeids prosjektet innen høyere maritim utdanning MARKOM2020.´´</p>
<p>Videreføre bevilgning til kompetansetiltak.34 <em type="bold">12. Regjeringen vil fremme landbasert næringsutvikling i nord </em></p>
<p><em type="italic">Resultater: </em>´´ </p>
<p>Sikret videreføring av differensiert arbeidsgiveravgift etter avtale med EU.´´</p>
<p>Startet kartlegging av mineralressursene i Nordland, Troms og Finnmark (NGU) med sikte på mulig nærings utvikling og verdiskaping. ´´</p>
<p>Etablert Nordnorsk Reiseliv A/S, som skal styrke reiselivsnæringens felles profilering og internasjonale markeds føring.´´</p>
<p>Støttet studier av mineralnæringens betydning for nordområdene og poten sialet for nordisk samarbeid.´´</p>
<p>Støttet opprettelsen av et profes sorat i malmgeologi ved Universitetet i Tromsø.</p>
<p><em type="italic">Prioriteringer videre: </em>´´ </p>
<p>Legge til rette for økt verdiskaping og menneskelig aktivitet i nord, samtidig som miljøverdiene og naturmangfoldet opprettholdes.´´</p>
<p>Regjeringen varslet i Eierskapsmeldingen at den vil legge frem forslag om å etablere nye landsdekkende såkorn fond. Ett slikt fond vil bli etablert i NordNorge. ´´</p>
<p>Legge til rette for utnyttelse av mineralressursene i nordområdene gjennom fremleggelse av en strategi for mineral næringen våren 2012. ´´</p>
<p>Mineralområdet vil være en hovedprioritet under det norske formannskapet i Barentsrådet 2011–2013. ´´</p>
<p>Videreføre det femårige programmet (NGU) for kartlegging av mineral ressursene i nordområdene (2011– 2015).´´</p>
<p>Videreutvikle kunnskapsgrunnlaget for ivaretakelse av miljøhensyn i land basert næringsutvikling.´´</p>
<p>Videreutvikle næringssamarbeidet med Russland, mellom NordNorge og de grensenære områdene til Sverige, Finland og med andre land i og utenfor nordområdene.´´</p>
<p>Videreføre satsinger rettet mot entreprenørskap og nyskaping blant unge, med prioritering av temaene reiseliv og arktisk teknologi.´´</p>
<p>Videreføre satsingen på reiselivsnæringen i NordNorge og på Svalbard.´´</p>
<p>Bidra til å styrke samarbeidet og samordningen mellom ulike reiselivsaktø rer i nord ytterligere, og støtte opp om utviklingen av Nordnorsk Reiseliv AS som et redskap i dette arbeidet. <em type="bold">13. Regjeringen vil, også i samarbeid med våre naboland, videreutvikle infrastrukturen i nord for å støtte opp om næringsutvikling </em></p>
<p><em type="italic">Resultater: </em>´´ </p>
<p>Kraftig vekst i nyinvesteringer og vedlike hold av vegnettet i NordNorge. ´´</p>
<p>Utredningsprosjektet <span type="quote">”Ny infrastruktur i nord”</span>. Dokumentet foreslår en rekke tiltak for styrket infrastruktur i nord og er et innspill i arbeidet med ny Nasjonal transportplan 2014–2023.´´</p>
<p>Styrket den romrelaterte infrastrukturen ved oppskytning av den første norske satellitten for mottak av AIS signaler fra skip (AISSat1) i 2010.´´</p>
<p>Styrket overvåking av skipstrafikken i de nordlige havområdene ved hjelp av AISsatellitten. ´´</p>
<p>Deltatt i utbyggingsfasen av det europeiske satellittnavigasjonssystemet Galileo.</p>
<p><em type="italic">Prioriteringer videre: </em>´´ </p>
<p>Følge opp Nasjonal transportplan 2010–2019, som inneholder en rekke prosjekter av stor strategisk betydning for utviklingen i nordområdene. ´´</p>
<p>Arbeide for en transportinfrastruktur mellom Norge og nabolandene som binder Barentsregionen bedre sammen. ´´</p>
<p>Følge opp forslag til konkrete utbedringer av transportinfra strukturen i nord gjennom arbeidet med Nasjonal transportplan 2014– 2023.35´´</p>
<p>Videreutvikle elinfrastrukturen i nord for å styrke forsyningssikkerheten og møte det økte kraftbehovet, både ved å ruste opp overføringsnettet mellom Sør og NordNorge og gjennom sam arbeid med våre naboland. ´´</p>
<p>Videreføre satsingen på romvirksomhet i nord.´´</p>
<p>Videreføre norsk deltakelse i utbyggingsfasen av det europeiske satellitt navigasjonssystemet Galileo.´´</p>
<p>Klarlegge det kommersielle grunn laget for oppgradering av Ofotbanen og interesse for andre tiltak fra mineral næringen, og styrke samarbeidet med våre nabolands myndigheter om Ofotbanen/Malmbanan. <em type="bold">14. Regjeringen vil at nordområdepolitikken fortsatt skal bidra til å trygge urfolks kultur og livsgrunnlag </em></p>
<p><em type="italic">Resultater: </em>´´ </p>
<p>Avholdt jevnlige møter med Sametinget om nordområdespørsmål. Utenriks departementet har faste halvårlige konsultasjoner på politisk nivå. ´´</p>
<p>Støtteordninger innført for at urfolk skal ha gode vilkår for å delta og med virke i de regionale politiske prosessene i Arktisk råd og Barentssamarbeidet.´´</p>
<p>Etablert praksis for at Sametingspresidenten holder en del av det norske innlegget på ministermøter i Arktisk råd og Barentsrådet.´´</p>
<p>Undertegnet felleserklæring mellom</p>
<p>Norge og Russland av 2010 med vekt på styrking av urfolkskontakter, revitalisering og bevaring av urfolkenes tradisjonelle kultur og næringsveier, og trygging av urfolks livskvalitet.´´</p>
<p>Fått inn samisk kultur og urfolks kultur som ett av fem fokusområder i det treårige kultursamarbeidsprogrammet mellom Norge og Russland i perioden 2010–2012.´´</p>
<p>Samisk vitenskapsbygg i Kautokeino ferdigstilt. Iverksatt tiltak for å bedre rekrutteringen til samiske språk og samisk lærerutdanning. ´´</p>
<p>Startet pilotprosjektet Árbediehtu – kartlegging, bevaring og bruk av samisk tradisjonell kunnskap ved Samisk høgskole.´´</p>
<p>Gitt støtte til en rekke tiltak for å fremme urfolks kultur og livsgrunnlag. ´´</p>
<p>Opprettet Internasjonalt reindriftssenter (ICR) for å styrke det interna sjonale samarbeidet om reindrift, i kontakt og samarbeid med reindrifts folk og deres organisasjoner i arktiske områder.´´</p>
<p>Åpnet Senter for nordlige folk i Kåfjord i NordTroms i 2011.</p>
<p><em type="italic">Prioriteringer videre: </em>´´ </p>
<p>Sikre nødvendig deltakelse fra urfolksorganer i prosesser og beslutninger som berører urfolk. ´´</p>
<p>Styrke det internasjonale samarbeidet som frembringer kunnskap om hvordan livsgrunnlaget til urfolk endres som følge av klimaendringene. ´´</p>
<p>Sikre at økt næringsaktivitet som berører urfolks interesser skjer på en balansert og miljømessig bærekraftig måte, og i tett dialog mellom nærings aktører, myndigheter og representa tive urfolksorganer. Bidra til at økt næringsaktivitet i urfolksområder kan gi arbeidsplasser også til urfolk. ´´</p>
<p>Starte opp et grenseoverskridende kunnskapsprogram for samisk tradi sjonskunnskap i de nordiske land og Russland. ´´</p>
<p>Starte arbeidet med å utvikle etiske retningslinjer for økonomisk virksom het i nord. <em type="bold">15. Regjeringen vil videreutvikle kultursamarbeidet og folk-til-folksamar beidet i nord </em></p>
<p><em type="italic">Resultater: </em>´´ </p>
<p>Opprettet fondet BarentsKult, som støtter et stort antall kulturprosjekter mellom Norge og Russland.´´</p>
<p>Et stort antall folktilfolkprosjekter er støttet av Barentssekretariatet med blant annet statlig finansiering.´´</p>
<p>Gitt aktiv støtte til kulturfestivalene</p>
<p>Nordlysfestivalen og Tiff i Tromsø og Barents Spektakel i Kirkenes. Det arbeides for å styrke disse festivalenes internasjonale kontaktflate. 361 Norge skal være ledende på kunnskap om, for og i nordområdene2 Regjeringen vil hevde suverenitet og utøve myndighet i nord på en troverdig, konsekvent og forutsigbar måte3 Regjeringen vil at Norge skal være den fremste forvalter av miljøet og naturressursene i nordområdene4 Regjeringen vil styrke overvåking, beredskap og sjøsikkerhet i de nordlige havområder5 Regjeringen vil styrke og videreutvikle samarbeidet med Russland6 Regjeringen vil styrke og videreutvikle samarbeidet med de øvrige arktiske stater og intensivere dialogen med andre partnere vi har felles interesser med i Arktis7 Regjeringen vil styrke samarbeidet i Arktis råd og i regionale fora som Barentssamarbeidet og Den nordlige dimensjon8 Regjeringen vil fortsette arbeidet for gjennomføring av havretten, og videreutvikle standarder og regelverk på relevante områder9 Regjeringen vil legge til rette for videreutvikling av en bærekraftig fiskeri og havbruksnæring i nord10 Regjeringen vil legge til rette for en forsvarlig utnyttelse av petroleumsressursene i nord11 Regjeringen vil legge til rette for sikker sjøtransport og maritim næringsvirksomhet i nord12 Regjeringen vil fremme landbasert næringsutvikling i nord13 Regjeringen vil, også i samarbeid med våre naboland, videreutvikle infrastrukturen i nord for å støtte opp om næringsutvikling14 Regjeringen vil at nordområdepolitikken fortsatt skal bidra til å trygge urfolks kultur og livsgrunnlag15 Regjeringen vil videreutvikle kultursamarbeidet og folktilfolk samarbeidet i nord</p>
<p><em type="bold">STRATEGISKE SATSINGER – resultater og prioriteringer </em>´´ </p>
<p>Gitt støtte til frivillige bevegelser med sikte på å stimulere bred deltakelse og styrke det sivile samfunn i regionen.´´</p>
<p>Gjennom Barentsrådets arbeidsgruppe om ungdomspolitisk samarbeid er det etablert et tett samarbeid for å stimu lere og gi administrativ og økonomisk støtte til utvekslinger av barne og ung domsgrupper i Barentsregionen og til finansiering av multilaterale prosjekter for barn og ungdom</p>
<p><em type="italic">Prioriteringer videre: </em>´´ </p>
<p>Videreføre støtten til folktilfolkprosjekter gjennom Barentssekretariatet.´´</p>
<p>Støtte russiske sivilsamfunns, miljø og menneskerettighetsorganisasjoner, en fri presse og norskrussisk fagforenings samarbeid.´´</p>
<p>Legge økt vekt på tiltak som kan styrke den økonomiske samhandlingen og veksten slik at grunnlaget for syssel setting og bosetning styrkes.´´</p>
<p>Videreføre støtte til kulturprosjekter i</p>
<p>Barentsregionen.</p>
<p>FO</p>
<p>TO: GURI DAHL©/TINA</p>
<p>GENT.NO</p>
<p>KILDE: FORS</p>
<p>ARET</p>
<p>S MILIT</p>
<p>ÆRGEOGRAFISKE TJENES</p>
<p>TE</p>
<p>Norges maritime grenser.</p>
<p>Avtalt kontinentalsokkelgrense</p>
<p>Andre lands økonomiske soner</p>
<p>Avtalte maritime grenser eller 200 nautiske mil</p>
</body></document>
