<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Áššit mat leat meannuduvvomin  - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="regjeringen.no" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2006</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>395</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dok/hoeringer/under_behandling.html?id=1765</origFileName><parallel_text xml:lang="nno" location="saker-under-behandling_id_1765.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="ait-mat-leat-meannuduvvomin-_id_1765.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Saker under behandling - regjeringen.no</p>
<list><p type="listitem">1</p>
<p type="listitem">2</p>
<p type="listitem">3</p>
<p type="listitem">4</p>
<p type="listitem">5</p>
<p type="listitem">6</p>
<p type="listitem">7</p>
<p type="listitem">8</p>
<p type="listitem">9</p>
<p type="listitem">10</p>
<p type="listitem">Neste &gt;</p>
</list><p type="title">Høring – forslag til endringer i lov om studentsamskipnader</p>
<p>[Kunnskapsdepartementet, 20.07.2010]</p>
<p>Kunnskapsdepartementet foreslår at det innføres en ny bestemmelse i lov om studentsamskipnader som presiserer at sammenslåing av studentsamskipnader og innlemming av studentboligstiftelser i studentsamskipnader gjennomføres med kontinuitet i rettighets- og forpliktelsesposisjoner. Dette vil blant annet medføre at det ikke utløses dokumentavgift ved overdragelse av eiendom ved denne type sammenslåing.</p>
<p>Høringsfrist: 3. september 2010</p>
<p type="title">Høyring - felles fråsegn frå EØS EFTA-statane om direktiv om forbrukarrettar</p>
<p>[Justis- og politidepartementet, 07.07.2010]</p>
<p>Høyringsfrist: 09.08.2010</p>
<p>Høringsfrist: 9. august 2010</p>
<p type="title">Høring – International Standard Classification of Education</p>
<p>[Kunnskapsdepartementet, 07.07.2010]</p>
<p>International Standard Classification of Education (ISCED) er under revisjon. ISCED forvaltes av UNESCO, som har sendt et utkast til ny klassifisering på høring. I Norge koordineres høringen av Statistisk sentralbyrå, som etter statistikkloven har hovedansvaret for internasjonalt statistisk samarbeid. Kunnskapsdepartementet ber berørte parter om synspunkter på konsekvenser av de foreslåtte endringene.</p>
<p>Høringsfrist: 1. september 2010</p>
<p type="title">Høyring - Evaluering av konkurranseutsettinga av drift og vedlikehald i Statens vegvesen</p>
<p>[Samferdselsdepartementet, 05.07.2010]</p>
<p>Samferdselsdepartementet sende 5. juli 2010 på høyring ein rapport frå Dovre Group, som på oppdrag frå departementet har evaluert konkurranseutsettinga av drift og vedlikehald i Statens vegvesen.</p>
<p>Høringsfrist: 1. september 2010</p>
<p type="title">Høring etter FN Espoo-konvensjonen:  Ny vei- og baneforbindelse over Femernstredet mellom Danmark og Tyskland</p>
<p>[Miljøverndepartementet, 02.07.2010]</p>
<p>Miljøverndepartementet har mottatt forslag til utredningsprogram i denne saken på høring etter FN Espoo-konvensjonen fra Danmark, se oppsummeringsrapport for utredningsprogram og ytterligere informasjon om tiltaket.</p>
<p>Høringsfrist: 23. august 2010</p>
<p type="title">Høring - Forslag om videreføring av forskriften om allmenngjøring av tariffavtaler for byggeplasser i Osloregionen</p>
<p>[Arbeidsdepartementet, 02.07.2010]</p>
<p>Høringsfrist: 3. september 2010</p>
<p type="title">Høring - endringer i forskrift om lønns- og arbeidsvilkår i offentlige kontrakter</p>
<p>[Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet, 01.07.2010]</p>
<p>Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet (FAD) og Arbeidsdepartementet (AD) har i fellesskap sendt på høring et forslag til endringer i forskrift om lønns- og arbeidsvilkår i offentlige kontrakter. Høringsfrist er 30. september 2010.</p>
<p>Høringsfrist: 30. september 2010</p>
<p type="title">Høring - Forslag om videreføring av forskriften om allmenngjøring av tariffavtaler for enkelte petroleumsanlegg på land</p>
<p>[Arbeidsdepartementet, 01.07.2010]</p>
<p>Høringsfrist: 3. september 2010</p>
<p type="title">Høring - Forslag om videreføring av forskriften om delvis allemngjøring av verkstedsoverenskomsten i skips- og verftsindustrien</p>
<p>[Arbeidsdepartementet, 01.07.2010]</p>
<p>Høringsfrist: 3. september 2010</p>
<p type="title">Høring - Forslag om videreføring av forskriften om allmenngjøring av tariffavtale for byggeplasser i Norge</p>
<p>[Arbeidsdepartementet, 01.07.2010]</p>
<p>Høringsfrist: 3. september 2010</p>
</body></document>
