<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Vuollásaš ásahusat - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Finansdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2006</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>459</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/fin/dep/underliggende_etater.html?id=115192</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="underliggende-etater_id_115192.html"/><parallel_text xml:lang="nno" location="etatar-og-verksemder_id_115192.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="vuollasa-asahusat_id_115192.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Underliggende etater - regjeringen.no</p>
<p type="title">Finanstilsynet</p>
<p>Finanstilsynet kontrollerer og vurderer om banker, forsikringsselskaper og finansieringsforetak verdipapirforetak, børs og autoriserte markedsplasser, verdipapirregistre, eiendomsmeglere, e-pengeforetak, revisorer og regnskapsførere følger de lover og regler som er vedtatt for finansmarkedet.</p>
<p>Nettsiden til Finanstilsynet</p>
<p type="title">Folketrygdfondet</p>
<p>Folketrygdfondet forvalter Statens pensjonsfond Norge (SPN) og Statens obligasjonfond på oppdrag fra Finansdepartementet. Grunnkapitalen i SPN stammer fra overskudd på trygderegnskapene fram til slutten av 1970-tallet. Midlene plasseres i hovedsak i noterte norske verdipapirer etter regler fastsatt av Finansdepartementet. Avkastningen overføres ikke til statskassen, men legges løpende til SPN. Statens obligasjonsfond ble etablert som et midlertidig tiltak i 2009 for å bidra til økt likviditet i det norske obligasjonsmkarkedet. Det forvaltes etter regler fastsatt av Finansdepartementet.</p>
<p>Nettsiden til Folketrygdfondet</p>
<p type="title">Senter for statlig økonomistyring</p>
<p>Senter for statlig økonomistyring er et ekspertorgan for økonomistyring i staten som skal bidra til effektiv ressursbruk i staten ved å tilrettelegge for god økonomistyring og ved å levere økonomitjenester. Hovedfunksjonene er knyttet til forvaltning av økonomiregelverket i staten, konsernsystemene for statsregnskapet og statens konsernkontoordning, samt å levere økonomitjenester til statlige forvaltningsvirksomheter.</p>
<p>Nettsiden til Senter for statlig økonomistyring</p>
<p type="title">Skatteetaten</p>
<p>Skatteetaten skriver ut skattekort, forskuddsskatt, kontrollerer selvangivelsene og har ansvar for folkeregisteret. Videre fastsetter og kontrollerer etaten folketrygdavgifter og merverdiavgift, krever inn merverdiavgift og en rekke andre avgifter og gebyrer for staten, og fastsetter og krever inn arveavgift.</p>
<p>Nettsiden til Skatteetaten</p>
<p type="title">Statens innkrevingssentral</p>
<p>Statens innkrevingssentral (SI) sørger for innkreving, tvangsinnkreving og regnskapsføring av alle økonomiske krav fra politiet. I tillegg krever SI inn en rekke andre statlige krav som for eksempel misligholdt veiavgift, misligholdt NRK-lisens, misligholdt studielån og nordiske straffekrav. SI er også driftssentral for politietatens økonomisystem og har tilrettelagt deler av innkrevingsløsningen til bruk for namsmannsapparatet i Norge.</p>
<p>Nettsiden til Statens innkrevingssentral</p>
<p type="title">Statens pensjonsfond - Utland</p>
<p>Statens pensjonsfond ble opprettet som en overbygning over det som tidligere var Statens petroleumsfond og Folketrygdfondet. Den operative forvaltningen av Statens pensjonsfond - Utland utføres av Norges Bank. Inntektene i Pensjonsfondet - Utland er kontantstrømmen fra petroleumsvirksomheten som blir overført fra statsbudsjettet, avkastningen av fondets formue og netto finanstransaksjoner knyttet til petroleumsvirksomheten.</p>
<p>Nettsiden til Statens pensjonsfond - Utland</p>
<p type="title">Statistisk sentralbyrå</p>
<p>Statistisk sentralbyrå utarbeider og gir ut offisiell statistikk i Norge i tillegg til å drive en betydelig forskningsvirksomhet. SSB samordner, bearbeider og utarbeider statistikk og analyser basert på data samlet inn av SSB selv eller av andre institusjoner. SSB dekker de aller fleste samfunnsområder og deltar også i internsjonalt statistikkarbeid.</p>
<p>Nettsiden til Statistisk sentralbyrå</p>
<p type="title">Toll- og avgiftsetaten</p>
<p>Toll- og avgiftsetatens hovedmål er å sikre at toll og avgifter blir riktig fastsatt og betalt inn til riktig tid. Etaten har ansvaret for å hindre at varer blir tatt med ulovlig inn eller ut av Norge og utfører også en rekke kontrolloppgaver ved import og eksport av varer.</p>
<p>Nettsiden til Toll- og avgiftsetaten</p>
</body></document>
