<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Vuollásaš ásahusat - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Fiskeri- og kystdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2006</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>163</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/fkd/dep/underliggende-etater.html?id=115194</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="subordinate-agencies-and-institutions_id_115194.html"/><parallel_text xml:lang="nno" location="underliggjande-etatat_id_115194.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="vuollasa-asahusat_id_115194.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Underliggende etater - regjeringen.no</p>
<p type="title">Fiskeridirektoratet</p>
<p>Fiskeridirektoratet, med hovedkontor i Bergen, er rådgivende og utøvende organ for Fiskeri- og kystdepartementet innen fiskeri- og havbruksforvaltningen. Hovedoppgavene er knyttet til regulering, rettledning, tilsyn, ressurskontroll og kvalitetskontroll.</p>
<p>Nettsiden til Fiskeridirektoratet</p>
<p type="title">Kystverket</p>
<p>Kystverket er rådgivende og utøvende organ for Fiskeri- og kystdepartementet i havne- og farvannsforvaltningen. Kystverkets hovedkontor ligger i Ålesund, men består i tillegg av en beredskapsavdeling, som ligger i Horten. Kystverket er organisert i fem regioner med regionkontor i Arendal, Haugesund, Ålesund, Kabelvåg og Honningsvåg.</p>
<p>Nettsiden til Kystverket</p>
<p type="title">Havforskningsinstituttet</p>
<p>Havforskningsinstituttet med hovedvirksomhet i Bergen, er rådgiver for Fiskeri- og kystdepartementet og har sentrale oppgaver i undersøkelse og overvåking av fiskebestander og sjøpattedyr, hav- og kystmiljø og i arbeid med havbruk og havbeite.</p>
<p>Nettsiden til Havforskningsinstituttet</p>
<p type="title">Nasjonalt institutt for ernærings- og sjømatforskning</p>
<p>Nasjonalt institutt for ernærings- og sjømatforsking (NIFES) i Bergen er rådgiver for fiskerimyndighetene, Mattilsynet og næringen i ernærings- og mattrygghetsspørsmål og driver forskning knyttet til disse områdene.</p>
<p>Nettsiden til Nasjonalt institutt for ernærings- og sjømatforskning</p>
</body></document>
