<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Rávisolbmuid oahpahus - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Kunnskapsdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2006</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>601</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/kd/tema/livslang-laring/voksenopplaring.html?id=1426</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="education-and-training-for-adults_id_1426.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="ravisolbmuid-oahpahus_id_1426.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Voksenopplæring - regjeringen.no</p>
<p type="title">Voksenopplæring</p>
<p>Like muligheter til å lære motvirker sosial ulikhet, og gir den enkelte trygghet i arbeidslivet. Like læringsmuligheter bidrar til at samfunnet får dekket sitt kompetansebehov, og gir samtidig den enkelte kontroll over sitt liv.</p>
<p>Det går tydelige sosiale skillelinjer mellom dem som har gode grunnleggende ferdigheter og en fullført utdanning, og dem som mangler dette. Voksenopplæringen i Norge innebærer at voksne skal:</p>
<list><p type="listitem">kunne tilegne seg nødvendige grunnleggende ferdigheter</p>
<p type="listitem">gis mulighet til å formalisere og utvikle sin kompetanse</p>
<p type="listitem">motiveres og gis tilgang til kunnskap</p>
</list><p type="title">Rett til opplæring</p>
<p>Voksne rett til tilpasset grunnskoleopplæring. Voksne med rett til grunnskoleopplæring har også rett til rådgivning for å kartlegge sitt opplæringsbehov, og rett til en opplæring som er tilpasset sin kompetanse og behov for progresjon. Det stilles ikke krav om at voksne må gjennomføre opplæring i hele fag.</p>
<p type="title">Rundskriv F-16-09: Forskrift om studieforbund og nettskoler</p>
<p>Forskriften trer i kraft sammen med ny voksenopplæringslov 1. januar 2010. Departementet kommenterer i dette rundskrivet enkelte av bestemmelsene i forskriften.</p>
<p type="title">Tilskuddsordninger</p>
<p>Vox - Nasjonalt senter for læring i arbeidslivet, forvalter tilskuddsordningene og har forvaltningsansvaret for Program for Basiskompetanse i arbeidslivet.</p>
<p type="title">Voksenopplæringstilbud</p>
<p>Kommuner og fylkeskommuner har ansvaret for å tilby grunnskoleopplæring og videregående opplæring for voksne.</p>
<p type="title">Oversikt over saker publisert om voksenopplæring:</p>
<p type="title">86 millionar til vaksenopplæring</p>
<p>[Pressemelding, Kunnskapsdepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>Gjennom Program for basiskompetanse i arbeidslivet (BKA) vil regjeringa at vaksne som ønskjer og har behov for meir opplæring i grunnleggjande ferdigheiter som lesing, skriving, rekning og bruk av IKT, skal få det. Løyvinga til dette formålet aukar derfor til 86 millionar kroner i 2011 – 10 millionar kroner meir enn løyvinga for inneverande år.</p>
<p type="title">Studieforbund og nettskoler</p>
<p>[Redaksjonell artikkel, Kunnskapsdepartementet, 11.08.2010]</p>
<p>I Norge finnes 20 godkjente studieforbund med over 400 medlemsorganisasjoner. Disse har i hovedoppgave å tilby opplæring ubundet av pensum og eksamener. Studieforbundene kan også gi formell kompetansegivende utdanning som tillegg og alternativ til det offentlige utdanningssystemet.</p>
<p type="title">Realkompetanse</p>
<p type="title">- All kompetanse teller</p>
<p>[Redaksjonell artikkel, Kunnskapsdepartementet, 11.08.2010]</p>
<p>Mange voksne har opparbeidet seg mye og verdifull kompetanse gjennom arbeidslivet som ikke er dokumentert gjennom vitnemål eller andre formelle sertifikater. Verdsetting av denne kompetansen er viktig både for den enkelte og for samfunnet.</p>
<p type="title">Video: Mange forslag for flerspråklighet</p>
<p>[Video, Kunnskapsdepartementet, 01.06.2010]</p>
<p>NOU-en <span type="quote">"Mangfold og mestring"</span> om flerspråklige barn, unge og voksne i opplæringssystemet ble lagt frem for kunnskapsminister Kristin Halvorsen 1. juni.</p>
<p type="title">Offensive forslag om opplæring for minioritetsspråklige</p>
<p>[Pressemelding, Kunnskapsdepartementet, 01.06.2010]</p>
<p>-Utvalget som har gjennomgått opplæringstilbudet for minoritetsspråklige har kommet med en rekke forslag jeg håper vil skape konstruktiv debatt i tiden framover, sier kunnskapsminister Kristin Halvorsen.</p>
<p type="title">Rett til opplæring</p>
<p>[Redaksjonell artikkel, Kunnskapsdepartementet, 22.01.2010]</p>
<p>Voksne rett til tilpasset grunnskoleopplæring. Voksne med rett til grunnskoleopplæring har også rett til rådgivning for å kartlegge sitt opplæringsbehov, og rett til en opplæring som er tilpasset sin kompetanse og behov for progresjon. Det stilles ikke krav om at voksne må gjennomføre opplæring i hele fag.</p>
<p type="title">Forskrift om studieforbund og nettskoler</p>
<p type="title">19.12.2009</p>
<p>[Forskrift, Kunnskapsdepartementet, 12.01.2010]</p>
<p>Forskrift om studieforbund og nettskoler trer i kraft 1. januar 2010.</p>
<p>Forskriften i fulltekst</p>
<p type="title">Ny voksenopplæringslov fra 2010</p>
<p>[Nyhet, Kunnskapsdepartementet, 30.12.2009]</p>
<p>Den nye voksenopplæringsloven trer i kraft fra 1. januar 2010. Fra samme dato får fylkeskommunene ansvar for fagskolene, og for å oppnevne to av de eksterne styremedlemmene ved de statlige høyskolene.</p>
<p type="title">Rundskriv F-16-09: Forskrift om studieforbund og nettskoler</p>
<p>[Rundskriv, Kunnskapsdepartementet, 18.12.2009]</p>
<p>Forskriften trer i kraft sammen med ny voksenopplæringslov 1. januar 2010. Departementet kommenterer i dette rundskrivet enkelte av bestemmelsene i forskriften.</p>
<p type="title">Eksamen for voksne</p>
<p>[Redaksjonell artikkel, Kunnskapsdepartementet, 06.11.2009]</p>
<p>Utdanningsdirektoratet har ansvar for eksamen også for voksne. På deres nettsider finner du blant annet fastlagt tidsplaner for skriftlig eksamen i grunnskoleopplæring for voksne deltakere.</p>
<p>Flere dokumenter om temaet</p>
</body></document>