<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">dep.html_id=303.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om departementet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeantta birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Full likestilling mellom kvinner og menn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid- ja dásseárvodepartemeanta bargu lea:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et ikke-diskriminerende samfunn for alle uavhengig av seksuelle orientering, funksjonsevne, alder, etnisitet og religion</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>nannet golaheddjiid rivtiiid, beroštumiid ja sihkkarvuođa addit mánáide ja nuoraide oadjebas bajasšaddandili, ja vejolašvuođa searvat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et samfunn uten vold i nære relasjoner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>servodahkii ja leat fárus mearrideamin servogagas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gode og trygge rammevilkår for forbrukerne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sihkkarastit bearašiid eallima ekonomalaččat ja sosialalaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet, Akersgata 59, Oslo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>oaččuhit ollislaš ja duohta dásseárvvu nissoniid ja dievdduid gaskka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foto: Roger Holmsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min bargosuorggit gusket eanas olbmuid árgabeaivái, ja mearrádusat mat dahkkojit sáhttet leat hirbmat mávssolaččat juohke olbmui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsområdene våre angår hverdagen for de fleste, og de beslutningene som fattes kan ha stor betydning for den enkelte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanas oassi MLD bušeahtas manná juolludemiide mánnábearrášiidda - mánnáoadju, riegadahttinruhtii ja reaidadoarjagii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagavdelingene forvalter lover og tilskuddsordninger, arbeider med planlegging, utredninger, stimuleringstiltak, veiledning, informasjon til allmennheten og berørte grupper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaossodagat hálddašit lágaid ja doarjjasortnegiid, barget plánemiin, čielggademiiguin, váikkuhandoaimmaiguin, bagadallamiin, diehtojuohkimiin álbmogii ja joavkkuide geaidda guoská.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avdelingene gir også støtte til forskning, forsøk og utviklingsarbeid, og deltar i internasjonalt samarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ossodagat addet maiddái doarjaga dutkamii, geahččalan ja ovdánahttinbargui, ja servet riikkaidgaskasaš ovttasbargguide sin fágasurggiineaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
