<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2017</year><wordcount>6804</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>./TFK Handlingsplan, norsk.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="fkv" location="tfk_handlingsplan_kvensk.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nno"><em type="bold">HANDLINGSPLAN FOR KVENSK SPRÅK OG KULTUR I </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">TROMS 2017 – 2020 </em></p>
<p xml:lang="nno">Innhold 1.</p>
<p>Innledning ........................................................................................................................................ 4 1.2 Bakgrunn ....................................................................................................................................... 5 1.2 Definisjon og begrepsavklaring ..................................................................................................... 6 1.2.1 Kvener ..................................................................................................................................... 6 1.2.2 Om kven-begrepet.................................................................................................................. 7 1.2.3 Kvensk språk ........................................................................................................................... 7 1.2.4 Situasjonen for det kvenske språket ...................................................................................... 8 1.2.5 Balansegang mellom finsk og kvensk ..................................................................................... 8 2.</p>
<p>Kvensk språk og kultur i Troms ........................................................................................................ 8 2.1 Fylkeskommunens rolle ................................................................................................................. 9 2.2 Aktørene og kompetansen ............................................................................................................ 9 3.</p>
<p>Fokusområder ............................................................................................................................... 11 3.1 Økt kunnskap om kvensk historie, kultur og identitet ................................................................ 12 3.1.1 Kulturminner ........................................................................................................................ 12 3.1.2 Bibliotek ................................................................................................................................ 13 3.2.</p>
<p>Styrking og synliggjøring av kvensk språk ............................................................................. 14 3.2.1. Kvensk språk i det offentlige rom ....................................................................................... 14 3.2.2. Kvensk språk i utdanningsløpet .......................................................................................... 15 3.3 Kunst, kreativitet og kulturelt samarbeid.................................................................................... 17 4.</p>
<p>Litteratur........................................................................................................................................ 19</p>
<p xml:lang="nno">Kven er jeg og kven er vi?</p>
<p>Mange av oss i nord har røtter til kvensk språk og kultur. Vi er et produkt av tre stammers møte, mellom kvener, samer og nordmenn. For noen er dette velkjent, mens det for andre er en historie som fortsatt er ukjent.</p>
<p>Fylkesrådet tror på en nordområdepolitikk der mennesket står i fokus. Det betyr at vi også ønsker å løfte frem det mangfoldet som finnes her. Kvensk språk og kultur er en naturlig del av landsdelens kulturarv. Det bør vi alle bli mer bevisste om og stolte av. Vi tror det kan løfte enkeltmennesker, men også være en ressurs for Troms fylke. En sterk identitet fremmer selvtillit og skaperkraft. En god framtid i nord bygger vi på vår felles historie og at vi tar alle ressurser i bruk. Vi kan gjøre noe lokalt og regionalt, men et større løft krever en nasjonal satsing.</p>
<p>Troms fylkeskommune ønsker å være en spydspiss i arbeidet for å styrke kvensk språk og kultur. Denne handlingsplanen har en tidshorisont på fire år. Den kan betraktes som et startskudd i et lengere tidsbilde der vi skal arbeide for en sterkere bevissthet om denne delen av vår kulturarv, i hele fylket.</p>
<p>Vi ønsker særlig å nå barn og unge. De er vår framtid.</p>
<p>I god samhandling med andre kompetente aktører kan vi sammen bidra til et viktig løft for kvensk språk og kultur.</p>
<p>Jeg gleder meg til fortsettelsen!</p>
<p>Willy Ørnebakk Fylkesråd for helse, kultur og næring 1. Innledning</p>
<p>Nord-Norge har historisk vært et kulturelt sammensatt samfunn, med flere etniske grupper som samer, kvener og nordmenn. I dag antar man at det finnes mellom 10 og 15 000 kvener i Norge. Troms og Finnmark har en stor kvensk befolkningsandel. Kvenene er anerkjent som en nasjonal minoritet, men det er en likevel få som har kjennskap til kvensk kultur, språk og historie. Det har vært en kultur som har vært stigmatisert og satt under hardt fornorskningstrykk gjennom 100 år. På 70-tallet endret synet seg på minoritetskulturer både nasjonalt og internasjonalt, noe som bidro til en sterkere bevissthet om samisk og kvensk språk og kultur i Nord-Norge. Det er likevel et språk og en kultur under sterkt press som mange steder er i ferd med å dø ut.</p>
<p>Troms fylkeskommune ønsker å ta ansvar for å bevare og utvikle denne viktige delen av kulturmangfoldet i nord, og har derfor tatt initiativ til denne handlingsplanen. Kommunal- og moderniseringsdepartementet har bidratt med kr. 300 000,- til arbeidet. Denne handlingsplanen er den første planen et offentlig forvaltningsorgan i landet lager for styrking av kvensk språk og kultur.</p>
<p>Troms fylkeskommune anerkjenner at det er behov for et stort løft dersom kvensk språk og kultur skal ha gode levevilkår i fremtiden. Det er behov for tiltak og strategier på lokalt, regionalt og nasjonalt nivå. Handlingsplanen for styrkingen av kvensk språk og kultur i Troms skal vise hvordan Troms fylkeskommune ønsker å tilrettelegge for kvensk språk og kultur i planperioden 2017-2020. For å lykkes med et løft, må de unge nås. Det er de som skal ta med tradisjoner og språk inn i en ny tid.</p>
<p>Denne handlingsplanen er et første trinn til en sterkere bevisstgjøring og langsiktig innsats for kvensk språk og kultur i Troms. Troms fylkeskommune ønsker å være en pådriver for å få til et nasjonalt løft for å styrke kvensk språk og kultur inn i fremtiden. Kommunal- og moderniseringsdepartementet har høsten 2016 satt i gang arbeidet med en målrettet plan for den videre innsatsen for kvensk språk. Troms fylkeskommunes handlingsplan vil være et viktig innspillsdokument til denne.</p>
<p>For å oppnå en god forankring hos aktørene har Troms fylkeskommune i arbeidet med handlingsplanen gjennomført innspillseminar, møter og innhentet skriftlige innspill.</p>
<p>Det har i løpet av prosessen blitt avdekket at det er et behov for samhandling mellom ulike kvenske miljø og interessegrupper, fagmiljøer og forvaltningsnivå. Med en bedre samhandling kan det kvenske styrkes og derved innta sin naturlige plass i det nordnorske kulturmangfoldet.</p>
<p>Tiltakene i denne handlingsplanen er i hovedsak tiltak som kan gjennomføres uten ekstern finansiering. Handlingsplanen skal bidra til en bevisstgjøring internt i fylkeskommunen og blant samarbeidspartnere. Denne handlingsplanen viser at Troms fylkeskommune ønsker å starte arbeidet med å løfte kvensk språk og kultur i offentlige plandokument og langsiktige strategier.</p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Visjon </em></p>
<p>Et krafttak for kvensk</p>
<p><em type="bold">Mål </em>x Alle i Troms fylke skal ha kunnskap og bevissthet om at kvensk språk og kultur er en naturlig del av vårt nordnorske kulturmangfold x Barn og unge med kvensk tilhørighet skal ha mulighet til å oppleve og være stolt over egen kultur og kulturuttrykk x Alle barn skal gis muligheten til å utforske og lære kvensk språk, og bidra med egen innovativ skaperkraft for å bringe kulturen videre </p>
<p><em type="bold">Fokusområder </em>x Økt kunnskap om kvensk om historie, kultur og identitet x Styrking og synliggjøring av kvensk språk x Kunst, kreativitet og kulturelt samarbeid 1.2 Bakgrunn I Fylkesplan 2014-2025 er kvenene omtalt i et eget kapittel under temaet Nordområdene: “ <em type="italic">Kvenene er en nasjonal minoritet med lang historie i Troms. Den kvenske revitaliseringen i forhold til språk og </em><em type="italic">kultur er avhengig av innsats fra offentlige myndigheter. For offentlige myndigheter er det viktig å ha en tett dialog med organisasjonene og institusjonene innenfor kvenfeltet, for å sikre at deres synspunkter blir hørt. Institusjoner som Halti Kvenkultursenter, Storfjord språksenter og Baaskifestivalen er viktige også i en nordområdesammenhen </em>g. “ Handlingsplanen skal være et verktøy for å kunne iverksette strategikulepunktet <em type="italic">Bidra til å utvikle kvensk språk og kultur </em>i fylkesplanens nordområdesatsing. Handlingsplanen tar sikte på å skissere konkrete tiltak som fylkeskommunen kan igangsette, samt å løfte frem sentrale og nasjonale utfordringer som kvensk språk og kultur står overfor. Språkene samisk, kvensk, romanes og romani er anerkjente regions- eller minoritetsspråk i Norge. De er vernet gjennom <em type="italic">Europarådets pakt om regions- eller minoritetsspråk </em>, og det er et mål i norsk språkpolitikk at vi skal ta vare på våre nasjonale minoritetsspråk. Målet er forankret i flere stortingsmeldinger, i norske lover og forskrifter og i internasjonale avtale. </p>
<p>Som følge av et folkeopprop gjorde Troms fylkesting i desember 2014 et enstemmig vedtak om å støtte kravet om at kvensk språk skal oppgraderes fra nivå II til nivå III i <em type="italic">Den Europeiske pakten om regions- eller minoritetsspråk. </em>Tilsvarende vedtak er også gjort i de seks kommunene i Nord-Troms og i Finnmark fylkesting. </p>
<p><em type="italic">Rammekonvensjonen om vern av nasjonale minoriteter </em>forplikter Norges forhold til kvenene som nasjonal minoritet. I tillegg er Norges forpliktelser overfor kvenene knyttet til <em type="italic">FN-konvensjonen av 1966 om sivile og politiske rettigheter </em>og <em type="italic">FN-konvensjonen fra 1966 om økonomiske, sosiale og kulturelle rettigheter </em>. Norges forpliktelser framkommer også av FNs menneskerettskomitès tolkinger av konvensjonene og tilleggsprotokoller som Norge har ratifisert. 1.2 Definisjon og begrepsavklaring 1.2.1 Kvener </p>
<p>Med kvener menes en språklig og etnisk minoritet i Nord-Norge hvis forfedre emigrerte fra Nord-Finland og Sverige. Det foreligger ingen offisiell statistikk over hvor mange som regner seg som kvener i dag. I offentlige dokumenter brukes ofte tallet 10-15000. Kvenske organisasjoner har i noen tilfelle brukt tall som 30-50 000. Kvener er <em type="italic">alle med finsk språk og kulturbakgrunn som har flyttet til Norge før 1945, og deres etterkommere, forutsatt at denne bakgrunn på en eller annen måte oppleves som relevant1. </em></p>
<p>Kvensk tilstedeværelse og bosetting er dokumentert i Troms allerede tidlig på 1500-tallet. En helseundersøkelse utført av Universitetet i Tromsø i 1987-1988 viser at i overkant av 26 % av befolkningen i Nord-Troms oppgir å ha kvensk/finsk opphav.</p>
<p>Mange kvener er i dag bosatt i byer utenfor de tradisjonelle kjerneområdene, og det har vokst fram en fornyet interesse for revitalisering av kvensk språk og kultur.</p>
<p>Kvenene ble anerkjent som en nasjonal minoritet i Norge i 1998. 1 Kenneth Hyltenstam &amp; Tommaso Maria Milani : <em type="italic">Kvenskans status: Rapport för Kommunal- og regionaldepartement och Kultur- og kirkedepartement </em>. 200 3 1.2.2 Om kven-begrepet Kven-begrepet har vært svært omdiskutert. I noen områder har kvenbegrepet vært oppfattet som nedsettende og man har ikke ønsket å bruke verken begrepet kvener eller kvensk språk, men heller snakke om norsk-finner eller finsk-ættede, og finsk språk. I Stortingsmelding nr. 15 (2000-2001)2 påpeker regjeringen at det er lang tradisjon for å bruke begrepet <span type="quote" xml:lang="olo">«kven»</span> som norskspråklig benevnelse, mens mange i gruppen selv foretrekker <span type="quote" xml:lang="dan">«finskættet»</span> eller <span type="quote">«etterkommere av finske innvandrere»</span>. </p>
<p>I 2012 bestemte myndighetene at det offisielle navnet på minoriteten skulle endres fra <em type="italic">kvener </em>til <em type="italic">kvener/norskfinner. </em>En parallell bruk av begrepene finsk og kvensk er ikke og har ikke vært ukjent i Troms heller. Mange steder i Troms og Finnmark har minoriteten tidvis blitt omtalt som finlendere og språket som finsk, og tidvis som kvener og kvensk. </p>
<p>Bruken av kven-begrepet synes ikke å være særlig kontroversielt i Troms i dag. Det registreres derimot en økende stolthet omkring selve kvenbegrepet. Begrepet norsk-finner brukes derfor ikke i denne handlingsplanen. Troms fylkeskommune ønsker likevel at handlingsplanen oppfattes som inkluderende av samtlige som har kvensk og finsk tilhørighet. 1.2.3 Kvensk språk Med kvensk språk menes et finsk-ugrisk og uralsk språk, som er nært beslektet med finsk og meänkieli3, og som tales av kvener i Finnmark og i Troms. Kvensk språk ble anerkjent som et eget språk i Norge i 2005.</p>
<p>Kvensk er først og fremst et muntlig språk, selv om det finnes noe skriftlig materiale på kvensk. Produksjonen av kvenskspråklig materiale er foreløpig svært lav. I 2007 ble Kainun institutti – Kvensk institutt, nasjonalt senter for kvensk språk og kultur etablert. Senteret skal blant annet jobbe frem en normering av det kvenske skriftspråket.</p>
<p>Fornorskningspolitikken som ble ført mot kvenene helt frem til 1970-tallet var svært hard, men fortsatt på 50-tallet fantes det vitale kvenske språkmiljøer i Troms og Finnmark. I dag er det svært få morsmålsbrukere igjen.</p>
<p>Det språklige og kulturelle fellesskapet på Nordkalotten mellom kvensk, meänkieli og nordfinske dialekter, er betydelig. Flere av innspillene til denne handlingsplanen har anmodet Troms fylkeskommune om <em type="italic">å se over landegrensene </em>. Kvensk språk kan ses på som en nøkkel til folk-til-folkkontakt og til økt samarbeid på Nordkalotten. 2 St.meld. nr. 15 (2000-2001):Nasjonale minoritetar i Noreg - Om statleg politikk overfor jødar, kvener, rom, romanifolket og skogfinnar 3 <em type="bold">Tornedalsfinsk </em>eller <em type="bold">meänkieli </em>er det språket s om utviklet seg i den delen av den finskspråklige Nordkalotten s om fortsatt var en del av Sverige e tte r at Finland b le en del av Russland e tter finskekrigen i 1809. S elve ordet meänkieli betyr <span type="quote" xml:lang="nno">«vårt språk»</span>. Fra gammelt av ble dette navnet brukt av tornedalinger som skille mellom språke t i Tornedalen (<span type="quote" xml:lang="nno">«vårt språk»</span>) og vanli g finsk i Finland (Wikipedia)1.2.4 Situasjonen for det kvenske språket I 2010 gikk åtte universitet i seks europeiske land sammen om et omfattende forskningsprosjekt om minoritetsspråk i Europa. Prosjektet ELDIA (European Language Diversity for All) leverte sin rapport og sine uttalelser til norske myndigheter i 20134. </p>
<p>Situasjonen for kvensk språk defineres som et språk som er svært truet. Et barometer som måler overlevingsdyktigheten til minoritetsspråk fikk kvensk språk lavest poengscore av samtlige deltagende språk. Selv om kvensk språk har status som et nasjonalt minoritetsspråk og man jobber med standardisering av et skriftspråk, så er språkets bruk i opplæring, media og i det offentlige rom helt minimal.</p>
<p xml:lang="nno">Forskningsresultatene stadfester at kvensk språk står i akutt fare for å dø ut og konkluderer med at <span type="quote">«umiddelbare og effektive tiltak må til for å hindre utryddelse»</span>.</p>
<p>Troms fylkeskommune anerkjenner at et kritisk truet språk som kvensk, behøver spesifikke strategier og tiltak for å kunne overleve. Troms fylkeskommune vil påpeke at også lokale og nasjonale myndigheter bør utarbeide egne strategiplaner for å styrke kvensk språk og kultur. 1.2.5 Balansegang mellom finsk og kvensk Historisk sett har begrepene kvensk og finsk språk blitt brukt om hverandre. Etter at kvensk ble anerkjent som et eget språk, har begrepsbruken også blitt mer nyansert og politisk. Med finsk menes språket som snakkes i Finland, med kvensk menes språket som snakkes i Norge.</p>
<p>I skoleverket og i læreplansammenheng brukes begrepene finsk og kvensk fortsatt om hverandre. Innspillene til handlingsplanen viser også at kvenorganisasjonene og institusjonene har litt forskjellige innfallsvinkler til språkspørsmålet. Kravene om spesifikke tiltak på kvensk er tydelig. Samtidig ønsker deler av kvenmiljøet i Troms å bruke finsk språk som et verktøy i sitt revitaliseringsarbeid. Mangelen på lærerkrefter i kvensk, samt levende språkmiljø der språk kan praktiseres, kan gjøre det hensiktsmessig. For noen kan veien til en sterkere kvensk bevissthet og interesse, gå gjennom det finske språket. Troms fylkeskommune tolker innspillene dithen at både kvensk og finsk er språk som den kvenske befolkningen ønsker å ivareta, og at det må tilrettelegges for begge muligheter. Det er likevel spesifikke tiltak for å styrke <em type="italic">kvensk språk </em>som primært blir skissert i denne handlingsplanen. 2. Kvensk språk og kultur i Troms </p>
<p>I Troms, og spesielt i Nord-Troms, har den kvenske historien vært synlig og sentral. I Nord-Troms har flere kommuner jobbet med å fremme og å synliggjøre kvensk språk og kultur. Storfjord kommune – Omasvuonon kunta vedtok allerede i 2007 at de skulle være en trespråklig og trekulturell kommune. Samme år startet Nordreisa kommune verdens første kvenkulturfestival, Paaski-festivalen. Kvænangen kommune er i gang med å få etablert et flerspråklig språksenter i kommunen. Gjennomgående trespråklig skilting er per 2016 utført i Storfjord kommune – Omasvuonon kunta og i 4 http://www.eldia-project.org/index.php/en/news-events-ac/press-releases/452-fin-suomalais-ugrilaisiavaehemmistoekieliae-tutkinut-eu-projekti-on-paeaettynyt</p>
<p>Gáivuona suohkan/Kåfjord kommune – Kaivuonon komuuni, og flere kommuner har signalisert at det kan bli aktuelt med flerspråklig skilting. 2.1 Fylkeskommunens rolle Som regional utviklingsaktør har Troms fylkeskommune en viktig rolle i å legge til rette for en ønsket samfunnsutvikling i hele fylket, utad i landsdelssamarbeidet og være en pådriver for sentrale myndigheter. Gjeldende plan- og strategidokumenter er viktige styringsverktøy som f.eks: Fylkesplanen, Handlingsplan for visuell kunst og Regional bibliotekplan, som denne handlingsplanen må ses i sammenheng med. Troms fylkeskommune ønsker å være tydelig og pro-aktiv med å løfte frem og styrke kvensk språk og kultur, ikke bare i Troms fylke, men i hele landet. Troms fylkeskommune har vært sterkt involvert i oppbyggingen av de kvenske institusjonene i Nord-Troms, og har et ønske om bred brukermedvirkning og involvering av de kvenske miljøene i arbeidet med å løfte frem kvensk språk og kultur, også i den videre prosess. 2.2 Aktørene og kompetansen <em type="bold">Arkivverket, Statsarkivet Tromsø </em>Arkivverket, Statsarkivet i Tromsø, er en statlig kulturinstitusjon som bevarer, tilgjengeliggjør og formidler både offentlig og privat arkivmateriale fra Finnmark, Troms og Svalbard. Statsarkivet arbeider aktivt for å sikre og bevare privatarkiver som gjelder kvensk språk, historie og kultur og spre informasjon om slike arkiver og hva de inneholder. <em type="bold">Halti Kvenkultursenter IKS – Haltiin kväänisentteri </em>Halti kvenkultursenter er et interkommunalt selskap som eies av de seks kommunene i Nord-Troms og Troms fylkeskommune. Kvenkultursenteret er lokalisert på Halti i Nordreisa, og skal blant annet jobbe for å styrke og synliggjøre kvensk språk og kultur. Et av senterets største tiltak er den årlige festivalen Paaskiviikko. <em type="bold">Kainun institutti – Kvensk institutt </em>Kvensk institutt er et nasjonalt senter for kvensk språk og kultur, og er lokalisert i Børselv, Finnmark. Instituttet skal jobbe for at kvensk språk og kultur skal bli synlig og anerkjent, bygge opp tospråklighet i de kvenske kjerneområdene samt å jobbe med styrke kvensk språk som et skriftspråk. <em type="bold">Kvensk stedsnavnstjeneste – Paikannimipalvelus </em>Kvensk stedsnavntjeneste er en del av stedsnavntjenesten, som er administrativt underlagt Språkrådet. Kvensk stedsnavntjeneste dekker Troms og Finnmark fylker. Etter loven (lov om stadnamn) skal den kvenske stedsnavntjenesten gi tilråding om skrivemåte når kommunen og andre offentlige organer skal fastsette skrivemåten av kvenske stedsnavn men kan også gi råd om navnsetting og svare på spørsmål om stedsnavn og stedsnavnbruk generelt. <em type="bold">Nord-Troms Museum AS </em>Nord-Troms Museum AS eies av de seks kommunene i Nord-Troms og Troms Fylkeskommune. Museet er lokalisert på Halti i Nordreisa, med formål å drive ikke-kommersiell og fremtidsrettet museumsdrift i Nord-Troms og på områder som er viktig for regionens kulturelle historie. Museet har jobbet systematisk og utadrettet med synliggjøring av samisk og kvensk språk og kulturer. <em type="bold">Nord-Troms Regionråd </em>Nord-Troms Regionråd er et politisk og administrativt samarbeidsorgan for kommunene Kvænangen, Nordreisa, Kåfjord, Skjervøy, Storfjord og Lyngen kommune. I overordnet styrings- og strategidokument 2016-2019 er <em type="italic">trestammersmøte </em>valgt som en av stedskvalitetene som skal inngå i regionrådets utviklingsarbeid, og regionens kulturhistoriske bakgrunn er et fortrinn som kan brukes i profileringen av Nord-Troms. Regionrådet lanserte i kjølvannet av <em type="italic">Omdømmeprosjektet </em>en nettportal med samisk og kvensk språkvalg. <em type="bold">Nordreisa bibliotek – Raisin biblioteekki </em>Biblioteket er lokalisert i Halti-bygget på Storslett. Nordreisa bibliotek er en aktiv formidler av kvenkultur, og samarbeider nært med Halti kvenkultursenter – Haltiin kväänisentteri. I Nord-Troms har man et velfungerende biblioteksamarbeid som gjennomfører to årlige turnéer med bibliotek- og kulturbussen i Nord-Troms hvor kvensk språk og kultur står i fokus. I hovedprosjektet for kvensk bibliotektjeneste var Nordreisa bibliotek tiltenkt en rolle der de skulle <span type="quote">“få et fylkesomfattende ansvar for kvensk bibliotektjeneste i folkebibliotekene i Troms”</span>. <em type="bold">Regionkontoret i Nord-Troms </em>Regionkontoret for utviklingsarbeid og kompetanseheving i grunnskolene i Nord-Troms er et interkommunalt samarbeid med kontorplass på Skjervøy. Regionkontoret koordinerer blant annet språklærernettverket i Nord-Troms og har vært en pådriver for kvalitetsløft og kompetanseheving innenfor samisk- og finskopplæring i grunnskolene. <em type="bold">Storfjord språksenter – Omasvuonon kielikeskus </em>Storfjord språksenter er et flerspråklig språksenter lokalisert i Skibotn. Språksenteret skal jobbe for å styrke samisk, finsk og kvensk i Storfjord kommune og i regionen. Språksenteret jobber i hovedsak med voksenopplæring og med å styrke fagenes stilling i grunnskolen. <em type="bold">Tromsø Museum – Universitetsmuseet (TMU) </em>TMU har drevet forskningsprosjekter med store innsamlinger av bl.a kulturminner og livshistorier i kvenske miljøer på 1970 og -80 tallet. TMU har videre bygd opp et kvenarkiv der intervjumaterialet og annen dokumentasjon er samlet sammen med kopier av tidligere forskningsmateriale fra Finland. Det er et stort fotomateriale knyttet til dette arkivet. Arkivet kan gi innsikt i de siste ca. 70 års kvenske kultur. TMU har også publisert et nummer av Ottar om kvensk kultur og språk (nr. 269, 1-2008). <em type="bold">Universitetet i Tromsø – Norges arktiske universitet </em>UiT Norges arktiske universitet er Norges tredje største universitet. UiT er det eneste universitet/høgskole i landet som tilbyr årsstudium i kvensk og båd e bachelorgrad og mastergrad i studieretning kvensk og finsk. Det arbeides med å utvikle et nettbasert kurs for alle som er interesserte i å lære seg språket, også tilrettelagt for dem som ikke ønsker å studere ved universitetet. </p>
<p><em type="bold">Vadsø Museum / Varanger Museum </em>Vadsø museum – Ruija kvenmuseum er ansvarsmuseum for kvensk/norskfinsk historie og kultur, samtidig som museet formidler lokalhistorie for Vadsø og bygdene rundt. Vadsø museum er en avdeling under Varanger Museum, som er et interkommunalt selskap eid av kommunene Sør-Varanger, Vadsø og Vardø. </p>
<p>Organisasjoner <em type="bold">Kveeninuoret - Kvenungdommen </em><em type="italic">Kveeninuoret </em>er en kvensk ungdomsorganisasjon under <em type="italic">Norske Kveners Forbund/Ruijan Kveeniliitto </em>. Organisasjonen jobber for ungdoms stolthet og bevissthet rundt kvensk identitet. <em type="italic">Kveeniluusit </em>er et informasjonstiltak som ungdomsorganisasjonen alene administrerer og gjennomfører, hvor de reiser rundt på videregående skoler og ungdomsskoler for å informere om kvenske forhold. <em type="bold">Kvenlandsforbundet </em>Kvenlandsforbundet er en selvstendig kvenorganisasjon i Norge, som sammen med tilsvarende organisasjoner i Sverige og Finland danner Kvänlandsförbund-Kveenimaanyhdistys. Kvenlandsforbundet jobber for språklig revitalisering og for en felles kvenpolitikk på Nordkalotten. <em type="bold">Kvensk råd </em>Kvensk råd er en samarbeidsplattform mellom kvenske lag- og foreninger i Troms, på tvers av ulike organisasjoner. Rådet arbeider med saker av felles interesse for medlemsforeningene og har som mål å være et sterkt talerør for den kvenske minoriteten. Halti kvenkultursenter IKS fungerer som rådets sekretariat. <em type="bold">Norske Kveners Forbund – Ruijan kveeniliitto </em>Norske Kveners Forbund er en landsdekkende organisasjonen som ivaretar kvenske interesser. Forbundet har i underkant av 1000 medlemmer. Tolv lokallag er tilsluttet forbundet, hvorav fem i Troms. Forbundet har og en landsdekkende ungdomsorganisasjon, Kveeninuoret. 3. Fokusområder </p>
<p>Målgruppa for denne handlingsplanen er alle som bor i Troms fylke, men intensjonen er at tiltakene i størst mulig grad skal nå barn og unge. Troms fylkeskommune har valgt å legge vekt på tre fokusområder i denne handlingsplanen, innenfor de ansvarsområdene som ligger under fylkeskommunens myndighet: x Økt kunnskap om kvensk historie, kultur og identitet x Styrking og synliggjøring av kvensk språk x Kunst, kreativitet og kulturelt samarbeid</p>
<p>Identitet, stolthet og samhørighet ligger til grunn for en sunn og sterk revitaliseringsprosess. Troms fylkeskommune ønsker at valget av fokusområdene kan være med på å bygge opp og styrke disse. Man trenger kunnskap om sin fortid for å styrke sin identitet, man trenger synlighet for å vise sin stolthet og man trenger arenaer for å føle samhørighet.</p>
<p>Hvert fokusområde inneholder tiltak for planperioden 2017-2020. Det har vært en tydelig målsetting i planprosessen at hovedvekten av tiltakene skal være konkrete og gjennomførbare. Det har også vært en målsetning at handlingsplanen skal vise fylkeskommunens prioriteringer for den første planperioden. Slik sett er denne planen et første ledd i en prosess som skal bidra til å løfte kvensk språk og kultur. Troms fylkeskommune ønsker i denne handlingsplanen også å peke på sentrale utfordringer kvensk språk og kultur står ovenfor i et nasjonalt perspektiv. Siden den kvenske befolkningen bor spredt er det nødvendig å bygge opp noen kvenske klynger, der språk og kultur, men også næring og kompetanse står i fokus. Dette er i tråd med klyngestrategien som nevnes i fylkesplanen. I dag utgjør Nordreisa - med Halti kvenkultursenter, Paaskifestivalen, Nord-Troms museum, Nordreisa bibliotek og Nord-Troms videregående skole en slik klynge. Halti kvenkultursenter er et viktig nav for utvikling og synliggjøring av kvensk språk, kunst og kultur, sammen med Paaskifestivalen. Storfjord språksenter har også bygd opp en viktig språkkompetanse som kan utvikles og nyttiggjøres. Både Halti kvenkultursenter, Paaskifestivalen og Storfjord språksenter har viktige roller i arbeidet med å revitalisere kvensk språk og kultur. Vår ambisjon er at alle i Troms fylke skal ha kunnskap og bevissthet om at kvensk språk og kultur er en naturlig del av vårt nordnorske kulturmangfold. 3.1 Økt kunnskap om kvensk historie, kultur og identitet Den kvenske kulturen er lite kjent blant folk flest og trenger å bli løftet fram for å kunne være likeverdig med samisk og norsk. Selve grunnlaget for å forstå kulturen er å kjenne til historien. Det er et stort behov for ny og oppdatert kunnskap som kan gi en bedre forståelse av kvensk levesett og tradisjoner. Det kan også være med på å stimulere til ny næringsaktivitet, kultur, lokalt samhold og utveksling mellom borgere. Gjennom kunnskap og bevissthet om vår felles historie kan stolthet, identitet og samhørighet vokse fram. 3.1.1 Kulturminner Med kvenske kulturminner mener vi både fysiske spor etter kvensk bosetting og virksomhet, og immaterielle spor i form av bl.a. sanger, sagn, fortellinger og navn. Stedsnavnene er særlig viktige for den lokale og kollektive identiteten. Stedsnavn er spor etter tilstedeværelse og uttrykk for språklig og kulturell samhørighet Det kan være vanskelig å betegne et kulturminne som entydig kvensk, samisk eller norsk. Kulturene har eksistert side om side og tatt til seg trekk fra de andre. Samiske kulturminner har nå et annet vern enn de norske/norrøne og kvenske. Samiske kulturminner er automatisk fredet når de er minst 100 år, mens øvrige kulturminner er automatisk fredet om de er eldre enn fra 1537. Sametinget vedtok 07.12.2016 å foreslå overfor departementet å endre kulturminnelovens § 4 til å ha en fast grense for automatisk fredning av samiske og kvenske kulturminner satt til 1917. Sett i lys av den fornorskingspolitikken storsamfunnet drev overfor kvenene, som førte til at store deler av kunnskapen om den kvenske kulturen ble borte, vil Troms fylkeskommune også støtte at kvenske kulturminner blir automatisk fredet.</p>
<p>Riksantikvaren har i sin fredningsstrategi et fokus på nasjonale minoriteter og deres kulturminner. I 2017 vil kvenske kulturminner ha særlig fokus. Det er for lite kunnskap om kvenske kulturminner og kvensk byggeskikk, og det vil være nødvendig med en forskningsinnsats for å definere kriterier for denne delen av kulturarven. Det er viktig å få kunnskap om de fysiske sporene etter kvensk kultur før de blir borte, slik at et representativt utvalg kan bevares for ettertiden. Det skjer mye nå som bidrar til å løfte kunnskap og bevissthet om kvensk kultur og tiden er moden for tverrfaglig prosjektarbeid som kan bidra til formidling av ny og oppdatert kunnskap. <em type="bold">Tiltak </em>x Samarbeide med Statsarkivet om digitalisering av kvensk kildemateriale x Spille inn relevante fagtema som forvaltningen ser behov for å få belyst, til forskningsinstitusjonene x Oppfordre alle museene til å ha fokus på formidling av kvensk kulturarv, særlig rettet mot barn og unge. x Få på plass kvenske stedsnavn i Tromsatlas og annet kartverk som fylkeskommunen har ansvar for. x Stimulere frivillige kulturvernorganisasjoner i Troms til å fokusere på kvensk historie. x Arrangere en fagkonferanse om kvensk kultur og historie x Arbeide for at kvenske kulturminner blir automatisk fredet 3.1.2 Bibliotek De kvenske organisasjonene påpeker i sine innspill at det er et stort behov for grunnleggende informasjon om kvensk språk og kultur, spesielt til barn og unge, men også til befolkningen generelt. Barnehager, grunnskoler og videregående skoler, universitet, museer, bibliotek, institusjoner, kommuner og fylkeskommuner må alle ta sitt ansvar for å bidra til å synliggjøre og fremme kvensk språk og kultur. Formidling av kvensk språk og kultur må være en del av de offentlige institusjonenes oppdrag. Språkturneer med bokbuss, lokale arrangement og tiltak i regi av foreninger og institusjoner, kvenske kulturuker i barnehager og kulturskoler, Nord-Troms Museums flerspråklige basisutstilling og trespråklig skilting er alle gode og kreative eksempler på tiltak der barn og unge kan få økt bevissthet og kunnskap om kvensk språk og kultur. En kvensk bibliotektjeneste i Troms er forankret i Regional bibliotekplan for Troms 2017-2028. En slik tjeneste skal arbeide for at kvensk litteratur, språk og kultur skal være synlig i folkebibliotekene i Troms. En kvensk bibliotektjeneste i Troms må utvikles i samarbeid mellom Nordreisa bibliotek og Troms fylkesbibliotek. Å utvikle en kvensk bibliotektjeneste forutsetter også et samarbeid med Finnmark fylkesbibliotek , biblioteket ved UiT og Nasjonalbiblioteket. Tjenesten må få ansvar for å synliggjøre og informere om kvensk litteratur og litteratur om og dokumentasjon av kvenske /norskfinske forhold. Dette må løses med utgangspunkt i erfaringene fra Samisk bibliotektjeneste og i samarbeid med denne. Tjenesten skal bidra til at det er kunnskap om det kvenske og om tilgang til kvensk litteratur og dokumentasjon. Folkebibliotekene i Troms har et spesielt ansvar for å formidle nordnorsk, samisk og kvensk litteratur, språk og kultur. Nordnorsk litteraturstrategi er utviklet på vegne av Landsdelsrådet for kultur i Nord-Norge. Målet for strategien er å styrke produksjon og formidling av nordnorsk litteratur. <em type="bold">Tiltak </em>x Fremme bibliotekene som flerspråklige formidlings- og møtearenaer x Arbeide for at kvensk litteratur er synlig og blir formidlet i folkebibliotek og i DKS x Etablere og utvikle en kvensk bibliotektjeneste i samarbeid med Nordreisa kommune og </p>
<p>Finnmark fylkesbibliotek</p>
<p>Barn og unge skal gis muligheten til å utforske og lære slektas/kvensk språk. 3.2 </p>
<p>Styrking og synliggjøring av kvensk språk</p>
<p>Kvensk språk ble anerkjent som et eget språk i Norge i 2005, blant annet med begrunnelse i at språket har en lang historie i landet. I kjølvannet av at kvensk språk ble anerkjent som et eget språk, har er det etablert flere språkinstitusjoner i de to nordligste fylkene, deriblant Halti kvenkultursenter og Storfjord språksenter i Troms. Språkarbeidet deres omfatter språktiltak rettet mot barn og unge, men også voksenopplæring på ulike plan.</p>
<p type="listitem">De kvenske organisasjonene har i høringsinnspillene påpekt behov for utvikling og tilrettelegging for  kvenskspråklige barnehagetilbud, styrking av finsk og kvensk i grunnskolen og videregående skoler.     De har også pekt på behovet for ytterligere tilrettelegging av voksenopplæringstilbud i fylket, flere  studiehjemler for språklærere, samt betydningen av å få etablert en egen lærerutdanning for finsk-  og kvensklærere. Det er et behov for et systematisk og strukturert kvensk språkløft på flere områder,  men særlig i hele løpet fra barnehage til universitetsstudier.     Lesing handler blant annet om språklig utvikling og er avhengig av tilgang til og kunnskap om <span type="quote" xml:lang="sma">«noe å  lese»</span>. Gjennom å formidle kvensk litteratur og kvenske tekster kan bibliotekene ha en rolle i  språkutviklinga.  3.2.1  Kvensk språk i det offentlige rom   Offentlige rom er noen av de viktigste, universelle og umiddelbare måter man kan involvere sine  innbyggere og besøkende på. De er det ene området der alle – innbyggere og besøkende – omgås  fritt, med alle sine språk. Ikke bare lokale språk, men språk snakket av innvandrere og innflyttere,  regionale og offentlige språk, og selvfølgelig også språk snakket av turister og besøkende.    Offentlige rom er formet og definert av to hovedgrupper:</p>
<p type="listitem">Offentlige myndigheter og byplanleggere</p>
<p type="listitem">Private virksomheter og lokalsamfunn    Som ansvarlige for å ivareta offentlige rom, har offentlige myndigheter gode muligheter til å forvalte  disse områdene for å fremme og øke opplevelsene folk har, og bruke språk for å støtte næringsliv, kultur, lokalt samhold og utveksling mellom borgerne. Dette kan gjøres på innovative og kreative  måter: fysisk, visuelt, kunstnerisk, <span type="quote" xml:lang="eng">”live”</span>, og til og med virtuelt.    Byer kan tilby et miljø hvor ulike mennesker – handelsmenn, representanter for lokale grupper og  arrangører, besøkende og enkeltpersoner – selv kan komme med egne bidrag og omgås på alle sine  språk. Skilt på forskjellige språk – både offisielle og private, som reklame og butikkfasader, – er  kanskje det mest åpenbare tegnet på flerspråklighet i byens rom. Skiltene kan ha en praktisk funksjon  - å orientere eller kommunisere nødvendig informasjon, eller en symbolsk funksjon - å få fram en  følelse av inkludering blant bestemte grupper, eller en markedsføringsfunksjon, for eksempel hvis et  område ønsker å være attraktivt for turister, eller skape en merkevare, som Chinatown i London.    Biblioteker, museer, gallerier og kulturelle rom er områder for inkludering, oppdagelse og læring, selv  om de ikke alltid er åpne for alle på samme måte som det offentlige rom. Et viktig offentlig rom er  det <span type="quote">”virtuelle rom”</span> – et steds hjemmeside, <span type="quote" xml:lang="eng">”live”</span> og interaktive skjermer.     Troms fylkeskommune støtter kravet om å få en nasjonal statusheving av det kvenske språket. Det  som en oppfølging av vedtaket om at kvensk språk skal oppgraderes fra nivå II til nivå III i Den  Europeiske pakten om regions- eller minoritetsspråk. Tilsvarende vedtak er også gjort i de seks  kommunene i Nord-Troms og i Finnmark fylkesting.</p>
<p>Troms fylkeskommune vil at det kvenske språket skal få en mer synlig plass i samfunnet og i fylkeskommunen, og at bruken av kvensk språk i det offentlige rom skal økes. Synlighet er viktig for status og identifikasjon. Status er viktig for å skape interesse for læring av språk. <em type="bold">Tiltak </em>x Følge opp fylkestingets vedtak om at kvensk språk blir løftet opp på vernenivå III i <em type="italic">Den </em></p>
<p><em type="italic">Europeiske pakten om regions- eller minoritetsspråk </em>x Få vedtatt et kvensk navn på Troms fylkeskommune x Utarbeide plan for trespråklig skilting i fylkeskommunale bygg x Oppfordre kommunene i Troms til å opprette navnesaker for å få gjennomført trespråklig skilting av kommuner og bygdenavn i hele fylket x Arbeide mot sentrale myndigheter for å få etablert finansiering knyttet til kvenskspråklige tiltak, herunder skilting og språksenter x Støtte arbeidet med å få etablert et flerspråklig språksenter i Kvænangen kommune x Markere Kvenfolkets dag x Informasjon om kvensk språk og kultur på fylkeskommunens egne nettsider 3.2.2 Kvensk språk i utdanningsløpet I fylkene Finnmark og Troms har elever med kvensk-finsk bakgrunn rett til opplæring i finsk som andrespråk i grunnskolen. Opplæringsloven § 2-7 sier at dersom minst tre elever med kvensk-finsk bakgrunn krever det, må kommunen sette i gang tilbud i faget. Skoleåret 2015-2016 var det 559 elever som fikk opplæring i faget i grunnskolen i de to nordligste fylkene <em type="italic">. </em>Det ble gitt undervisning i faget finsk som andrespråk i seks kommuner i Troms fylke; i Tromsø, Lyngen, Storfjord, Kåfjord, Nordreisa og Kvænangen <em type="italic">. </em>Til sammen var det 113 elever som hadde finsk som andrespråk i grunnskolene i Troms. Selv om faget heter <em type="italic">finsk </em>som andrespråk, kan elevene i grunnskolen velge å få opplæring i <em type="italic">kvensk </em>ved at kvensk og finsk har en likestilt posisjon som opplæringsspråk i Kunnskapsløftet. Faget finsk som andrespråk har hatt et dramatisk elevfrafall de siste 10 årene. Da elevtallet var på det høyeste mottok nesten 1200 elever i den norske grunnskolen undervisning i finsk. På oppdrag fra Utdanningsdirektoratet ga NORUT i 2015 ut en rapport5 hvor man belyser mulige årsaker til denne elevnedgangen. Rapporten konkluderer med at årsaksbildet er kompleks. Skoleeiers rolle som ansvarlig for markedsfører og tilrettelegger for faget, løftes frem som en sentral årsaksfaktor. Statistikkene for videregående skoler viser et betraktelig lavere elevtall. I skoleåret 2013-2014 var det 22 elever som mottok opplæring i finsk som andrespråk, hvorav 18 elever i Finnmark, og 4 elever i Troms. I skoleåret 2014-2015 var det kun én elev i Troms som fikk finskopplæring på videregående nivå, og for skoleåret 2015-2016 er det ingen. Troms fylkeskommune ønsker at det sikres en kontinuitet i undervisningstilbudet fra grunnskole til videregående skoler, selv om rettigheten til opplæring i finsk og kvensk språk på videregående nivå ikke er forankret i norsk lov. Et tydeligere og mer offensivt tilbud på videregående nivå kan også være med på å stabilisere elevtallet i grunnskolen samt bidra til at flere velger videre studier på universitetsnivå. Fylkeskommunen som skoleeier må også påse at elever som har valgt kvensk som opplæringsspråk i grunnskolen har en mulighet til å videreføre dette valget også på videregående nivå. Elever som har hatt opplæring i kvensk eller finsk som andrespråk i grunnskolen, bør kunne få tilbud om å fortsette opplæringen i den videregående skolen, selv om de ikke har <em type="italic">rett </em>til slikt tilbud. I en oppstartsfase ville Troms fylkeskommune kunne søke samarbeid med kompetansemiljøer for kvensk og finsk språk og kultur i både Troms og Finnmark, og eventuelt også i Finland og Sverige. Videre bør finsk som fremmedspråk være en del av opplæringstilbudet i Troms fylke, gitt at det er tilstrekkelig antall elever som ønsker opplæring i finsk som fremmedspråk, eller at alternative opplæringsressurser bidrar til økonomisk basis for et slikt tilbud. Ettersom tyngdepunktet for kvensk og finsk språk og kultur i Troms fylke ligger i Nord-Troms, og siden Nord-Troms videregående skole utvikler kompetanse på nettbasert undervisning i blant annet samisk, er det ønskelig at denne videregående skolen får et særlig ansvar også for opplæring i kvensk og finsk språk. Et slikt ansvar vil også omfatte formidling fra kvensk og finsk kultur i samspill med andre kompetanseinstitusjoner på dette området i Troms, Finnmark og eventuelt Finland og Sverige. Nord-Troms videregående skole har også lærer med kompetanse til å gi stedlig opplæring i finsk og kvensk språk. Ressurser til kvensk- og finskopplæring kan utarbeides gjennom et samarbeid der Kunnskapsdepartementet ved Utdanningsdirektoratet eller fylkesmennene i Troms og Finnmark, Troms og Finnmark fylkeskommuner, UIT Norges arktiske universitet, språksentra og andre kompetansemiljøer for kvensk og finsk og tilbydere av nettskoleløsninger kunne delta. Dersom finskfaget kan dra veksler på 5 NORUT rapport 14/2015: <em type="italic">Kartlegging av årsaker til frafall fra finsk som andrespråk </em>og bruke opplæringsressurser som er utviklet i Finland, vil dette kunne frigjøre ressurser til en særskilt innsats for kvenskopplæringen </p>
<p>Det er viktig å se utdanningsløpet i sammenheng og rekruttere kompetente lærere. Etter- og videreutdanningen bør derfor styrkes. UiT tilbyr allerede studier i kvensk, men det er avgjørende at flere lærere får mulighet til å studere kvensk språk og kultur. Troms fylkeskommune vil derfor påpeke at det er behov for å styrke ordningen med utdanningshjemler som deles ut av fylkesmennene i Finnmark og Troms. Flere utdanningshjemler enn det som er tilfelle i dag bør deles ut for lærere som ønsker å undervise i kvensk.</p>
<p><em type="bold">Tiltak </em>x Tilrettelegge for at (flere) elever skal få muligheten til å videreføre faget finsk som andrespråk på videregående nivå i Troms fylke x Kvalitetssikre at den parallelle håndteringen av finsk og kvensk språk fra grunnskolen også ivaretas i faget finsk som andrespråk på videregående nivå x Søke samarbeid med institusjoner for å styrke tilbudet om faget finsk og kvensk som et opplæringstilbud i fylket x Stimulere til at gode lokale læreplaner og læremiddel for finsk og kvensk for videregående skole utvikles og distribueres åpent x Arbeide opp mot nasjonale myndigheter for å få på plass en stipendordning også for kvensk- og finskelever på videregående nivå x Nord-Troms videregående skole skal være ressursskole for kvenskopplæringen i Troms x Det skal opprettes en ressurs de skole. Ressurs skal bidra med faglig og pedagogisk veiledning av skoler som i utgangspunktet mangler kompetanse til å gi opplæring i kvensk/finsk. </p>
<p>Barn og unge skal gis muligheten til å bidra med egen innovativ skaperkraft for å bringe kulturen videre. Barn og unge med kvensk tilhørighet skal ha mulighet til å oppleve og være stolt over egen kultur og kulturuttrykk. 3.3 Kunst, kreativitet og kulturelt samarbeid Troms fylkeskommune har et spesielt ansvar og en unik mulighet til å fremme kvensk kunst og kultur i egne aktiviteter, for eksempel gjennom Landsdelsmusikerordningen i Nord-Norge, Den kulturelle skolesekken (DKS) og Den kulturelle spaserstokken. I tillegg har Troms fylkeskommune eierskap i Halti kvenkultursenter som er en viktig aktør i formidling og produksjon av kunst og kultur. I Fylkesplanen 2014-2025 heter det at kultursamarbeid på tvers av landegrensene skal utvikles på grunnlag av lokale og regionale initiativer og sikre sterke forbindelser mellom befolkningene i nord. Kulturtilbudet må utvikles i et samspill mellom ulike parter lokalt, regionalt, nasjonalt og internasjonalt. De kvenske organisasjonene har i sine innspill særlig påpekt ønske om en tydeligere satsing på kvensk språk og kultur i det kulturelle tilbudet som er rettet mot barn og unge, og da spesielt i <em type="italic">Den kulturelle skolesekken. </em>Programmet til skolene skal inneholde følgende kunst- og kulturuttrykk: scenekunst, musikk, film, visuell kunst, litteratur og kulturarv. Per i dag er det svært få kvenske tilbud i Den kulturelle skolesekken. Troms fylkeskommune anser det som viktig å gå i dialog med eksisterende produksjonsmiljø og ressurspersoner med tilhørighet i det kvenske miljøet for på denne måten øke antallet innmeldte produksjoner. Å opprette egne stimuleringstiltak i en begrenset fase kan være et viktig tiltak for å få opp antall kvenske produksjoner av god kvalitet. Det er allerede etablert et godt samarbeid mellom de kvenske institusjonene i Norge og språk- og kulturaktører i Tornedalen og Nord-Finland. Bare de siste årene har det vært initiert og gjennomført flere felles prosjekt og felles produksjoner på tvers av landegrensene. Samarbeidsavtalen mellom Norrbotten län og Troms fylkeskommune vil være et viktig redskap i å <em type="italic">se over landegrensene </em>. Dagen samarbeidsavtale mellom Norrbottens läns landsting, Sverige og Troms fylkeskommune, Norge 2016-2018 sier: </p>
<p><em type="italic">Partene vil bidra til å utvikle og styrke samarbeidet innen kulturarv og mellom museer, urbefolkning/nasjonale minoriteter ved å legge til rette for møter og informasjonsutvikling mellom de regionale. </em>Avtalen skal reforhandles innen 2018 og her vil Troms fylkeskommune ha en mulighet for å konkretisere samarbeidet knyttet til kvensk språk og kultur. Kreativitet og nyskapende tenking preger mange av formidlingstiltakene som gjennomføres i fylket i dag. <em type="italic">Kveeniluusit </em>er et formidlingsprosjekt fra og til ungdom, tilsvarende de Samiske veivisere. Mens Samiske veivisere er statlig finansiert og organisert via Samisk Høgskole, så er <em type="italic">Kveeniluusit </em>foreløpig administrert og gjennomført i stor grad basert på frivillighet i en liten ungdomsorganisasjon, Kveeninuoret. Troms fylkeskommune mener det vil være av stor betydning at <em type="italic">Kveeniluusit- </em>prosjektet blir videreført og at man klarer å fremskaffe en forutsigbar finansiering til denne. <em type="bold">Tiltak </em>x Opprette stimuleringsmidler for å få opp antallet kvenske kunst og kulturproduksjoner x Løfte formidlingen av kvensk språk, historie og kultur inn i DKS. x Tilby minst en kvensk produksjon i DKS per programperiode x Tilby minst en kvensk produksjon i Den kulturelle spaserstokken per programperiode x Arbeide for å kartlegge produksjonsmiljøene og foreslå tiltak som kan øke tilbudet av kvensk kunst- og kulturproduksjoner x Søke samarbeid med kvenske kunstnere og kulturmiljøet i Tornedalen om produksjoner egnet for barn og unge x Bidra til å synliggjøre kvensk språk, kunst og kultur i Den kulturelle skolesekken nasjonalt x Synliggjøre eksisterende støtteordninger som kan bidra til å utvikle nye produksjoner og formidlingsopplæring x Samarbeide med ungdomsorganisasjonen <em type="italic">Kveeninuoret </em>for å finne løsninger på administrering, organisering og finansiering for å kunne styrke og videreføre <em type="italic">Kveeniluusit, </em>også med tanke på å utvide nedslagsfeltet til å gjelde hele landet x Synliggjøre og løfte frem det kvenske språk- og kulturperspektivet i samarbeidsavtalen mellom Norrbotten län og Troms fylkeskommune x Tilrettelegge for kulturmøter mellom samiske og kvenske ungdommer og ungdomsorganisasjoner x Tilrettelegge for hospiteringsordninger i finskspråklige miljø x Stimulere til samarbeid mellom institusjoner på Nordkalotten </p>
<p>Takk for verdifulle innspill! Nord-Troms museum Ihana Språkrådet Kvenlandsforbundet Festivaldeltagere under Paaskiviikko Kveeninuoret Halti kvenkultursenter Nordreisa bibliotek Nordreisa kommune Kvænangen qven og sjøsameforening Universitetet i Tromsø Tromsø museum - Universitetsmuseet Finnmark fylkesbibliotek Skibotn kvenforum Kvensk institutt Norske kveners forbund Kvensk råd 4. Litteratur</p>
<p>Kenneth Hyltenstam &amp; Tommaso Maria Milani : <em type="italic">Kvenskans status: Rapport för Kommunal- og regionaldepartement och Kultur- og kirkedepartement </em>. 2 003 </p>
<p>NORUT rapport 14/2015: Kartlegging av årsaker til frafall fra finsk som andrespråk</p>
<p xml:lang="nno">St.meld. nr. 15 (2000-2001):Nasjonale minoritetar i Noreg - Om statleg politikk overfor jødar, kvener, rom, romanifolket og skogfinnar</p>
<p xml:lang="nno">Henvisning til nettpublikasjoner: https://no.wikipedia.org/wiki/Tornedalsfinsk (1.1.2017) http://www.eldia-project.org/index.php/en/news-events-ac/press-releases/452-fin-suomalaisugrilaisia-vaehemmistoekieliae-tutkinut-eu-projekti-on-paeaettynyt</p>
</body></document>
