<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-kultur-og-idrettsstipend-2019-tildelt.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Kultur- og idrettsstipend 2019 tildelt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Kultur- ja valáštallanstipeanddat jahkái 2019 juolluduvvon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har tildelt ett kulturstipend og tre idrettsstipend for 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan ovtta kulturstipeandda ja golbma valáštallanstipeandda 2019:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturstipendet tildeles dansekunstner Ánna-Katri Helander, og idrettsstipendene tildeles skiskytter Amalie Kristine Triumf, turner Peder Funderud Skogvang og ishockeyspiller Tuva Sirin Schall Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturstipeanda addojuvvuo dánsadáiddárii Ánna-Katri Helanderii, ja valástallanstipeanddaid ožžot báhčinčuoigi Amalie Kristine Triumf, turner Peder Funderud Skogvang ja ishockey valáštallii Tuva Sirin Schall Mikkelsen..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets kultur- og idrettsstipend skal motivere samisk ungdom til å engasjere seg innenfor kunst, kultur og idrett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki kultur- ja valáštallanstipeanda galgá movttiidahttit sámi nuoraid bargat dáidagiin, kultuvrrain ja valáštallamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fire stipend, hver på kr 25 000, er delt ut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njeallje stipeandda leat juhkkojuvvon, 25 000 ru guhtiige.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det var mange søkere på årets stipender, spesielt i idrettsklassen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dán jagi ohce ollugat stipeanddaid, erenoamážit valáštallanluohkás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har plukket ut og tildelt stipendet til fire utøvere som representerer god bredde av det samisk ungdom driver med av kunst og idrett, og der alle har prestert og har ambisjoner om å bli enda bedre i sine sjangere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat válljen juolludit stipeandda njealljásii geat ovddastit daid sámi nuoraid govdodaga geat barget dáidagiin ja valáštallamiin, ja geain buohkain leat buorit bohtosat ja áigumušat šaddat vel ain buoret iežaset suorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker dem lykke til og håper stipendet bidrar til videre satsing, sier sametingsråd Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii sávvat sidjiide lihku ja doaivut ahte stipeanda movttiidahtášii sin áŋgiruššat viidáseappot, dadjá sámediggeráđđi Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kom inn 11 søknader, og alle oppfylte kriteriene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohte 11 ohcama, ja buohkat devde eavttuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ni søknader omhandler idrettsstipend og to søknader omhandler kulturstipend.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovccis ohce valáštallanstipeandda ja guovttis kulturstipeandda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er begrunnelsene for tildelingene:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođustusat juolludemiide:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ánna-Katri Helander, bosatt i Kautokeino, er en meget lovende danser som blander elementer fra sin kultur med nåtidens kunstformer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ánna-Katri Helander, Guovdageaidnu, lea hui čeahpes dánsejeaddji, gii seaguha dánsumis iežas kultuvrra elemeanttaid dálá áiggi dáiddavugiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stilen og uttrykket hennes har endret seg gjennom årene, og hun har gjennom sin kunst utmerket seg som en talentfull kunstner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su stiila ja álbmosii buktin lea rievdan jagiid mielde, son lea dáidagis bokte čájehan ahte lea erenoamáš čeahpes dáiddár.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom hiphop tar hun også steget inn i samfunnsdebatten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hiphop bokte lea son maid vánddardan servodatdigaštallamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ánna-Katri har vært årets unge kunstner under Riddu Riđđu Festivála i 2017, og i juni 2018 startet hun sitt kreative opphold i Lásságámmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ánna Katri lea leamaš jagi nuorra dáiddár Riddu Riđđu Festiválas 2017:s, ja geassemánus 2018 álggahii son su hutkás eallima Lásságámmis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Amalie Kristine Triumf, bosatt i Storslett, satser seriøst på sin idrett, som er en av verdens mest publikumsvennlige og populære idretter: skiskyting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Amalie Kristine Triumf, Ráisa, váldá hui duođas valáštallama mii lea máilmmis gehččiide eanemus bivnnuhis valáštallan: čuoiganbáhčin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun driver nå på et profesjonelt nivå, og har flere ganger representert Sápmi på Arctic Winter Games.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son valáštallá ámmátdásis, ja lea ollu háviid ovddastan Sámi Arctic Winter Games gilvvuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun har satt seg mål om å nå langt opp i verdenstoppen, og ønsker å være et godt forbilde for samisk ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sus lea áigumuššan olahit valáštallamiin guhkás máilmmis, ja son háliida leat buorre ovdagovva sámi nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Peder Funderud Skogvang, bosatt i Tromsø, har i flere år hevdet seg i norgestoppen i turn, og er nå på juniorlaget på det norske landslaget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Peder Funderud Skogvang, Romsa, lea ollu jagiid lihkostuvvan turn-valáštallamis njunušdásis Norggas, ja lea dál Norgga riikasearvvi juniorsearvvis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han tok sølv i Norgescup 2 i 2018, og i juni 2019 kom han på 7. plass i senior-NM.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son oaččui silbba Norgescup 2:is 2018:s ja geassemánus 2019 bođii son čihččet sadjái senior-NM:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han fremstår som et godt forbilde for samisk ungdom, og er en dedikert idrettsutøver med en klar samisk identitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea buorre ovdagovva sámi nuoraide, ja son lea valáštalli geas vissásit lea čielga sámi identitehta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tuva Sirin Schall Mikkelsen, bosatt i Oslo, har i flere år spilt ishockey på et høyt nivå, og er premiert med flere bronsemedaljer og et par sølvmedaljer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuva Sirin Schall Mikkelsen, Oslo, lea ollu jagiid leamaš ishockey:s alla dásis, ja lea ožžon máŋga bronšamedálja ja moadde silbamedálja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun er en dedikert idrettsutøver, og har nådd betegnelsen ironwoman i eliteserien i ishockey.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea valáštalli gii lea olahan namahusa ironwoman ishockey eliteráiddus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun har vist at også samisk ungdom kan hevde seg I toppen i idretter som ikke er så vanlig i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea čájehan ahte maiddái sámi nuorat sáhttet birget bures njunnošis dakkár valáštallamiin mat eai leat nu dábálaččat Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidligere vinnere:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddeš vuoitit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2008: Finn Hågen Krogh Odd Isak Kappfjell 2011: Idrettsstipend: Christer Kjønsø Karlsen, Silje Wilsgård og Marie Sofie H. Hætta Kulturstipend: Marja Helena Fjellheim Mortensson 2014: Idrettsstipend: Ole Mathis Sara Nedrejord og Aslak Ole Eira Kulturstipend: Ina-Theres Andrea Sparrok, Sarakka Gaup og Anne Maia Raanes Sørensen 2016: Idrettsstipend: Rakel Birkeli og Jan Arthur Reinås Kulturstipend: Anna Linea Fjellheim Varsi og Ella Marie Hætta Isaksen 2018: Idrettsstipend: Benedicte Guttorm og Sajane Karina Olsen Kulturstipend: Anna Kaisa Partapuoli og Johan Daniel Turi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2008: Finn Hågen Krogh Odd Isak Kappfjell 2011: Valáštallanstipeanda: Christer Kjønsø Karlsen, Silje Wilsgård ja Marie Sofie H. Hætta Kulturstipeanda: Marja Helena Fjellheim Mortensson 2014: Valáštallanstipeanda: Ole Mathis Sara Nedrejord ja Aslak Ole Eira Kulturstipeanda: Ina-Theres Andrea Sparrok, Sarakka Gaup ja Anne Maia Raanes Sørensen 2016: Valáštallanstipeanda: Rakel Birkeli ja Jan Arthur Reinås Kulturstipeanda: Anna Linea Fjellheim Varsi ja Ella Marie Hætta Isaksen 2018: Valáštallanstipeanda: Benedicte Guttorm ja Sajane Karina Olsen Kulturstipeanda: Anna Kaisa Partapuoli ja Johan Daniel Turi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Henrik Olsen, 907 75 219</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá ja vástida gažaldagaide, sámediggeráđđi Henrik Olsen, 907 75 219,</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
