<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-stoette-til-store-tamsoey-ans.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet gir 375.000 kroner i tilskudd til selskapet Store Tamsøy ANS i Nordkapp kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi juolluda 375.000 ruvnno doarjjan gávpevuođđudussii Store Tamsøy ANS:i Davvenjárgga gielddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Midlene skal gå til utvikling av flere produkter og opplevelser på Store Tamsøy i Porsangerfjorden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruđat galget mannat buktagiid ja vásihusaid ovddideapmái Dávdnesállas Porsáŋgguvuonas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Store Tamsøy ANS sin virksomhet har så langt vært rettet mot multebærplukking på øya Store Tamsøy i Porsanger kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Store Tamsøy ANS doaibma lea dán rádjai leamaš luomečoaggin sullos Dávdnesállas (Store Tamsøy) Porsáŋggu gielddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selskapet ønsker større lokal verdiskaping enn det som multebæra bidrar til og ser nå på muligheten til å utvikle andre aktiviteter med bakgrunn i Tamsøyas historie og beliggenhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávpevuođđudus háliida eanet báikkálaš árvoháhkama luomečoaggimii lassin ja oaidná dál vejolašvuođa ovddidit eará doaimmaid Dávdnesálla historjjá vuođul ja dan vuođul gos dat lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne forbindelse har ærfuglbestanden en viktig rolle, både for høsting av edderdun, men også i forhold til å styrke opplevelsen ved å besøke øya.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan oktavuođas lea hávdanális deaŧalaš rolla, sihke uvjjaid ávkkástallama ektui, muhto maiddái dan ektui ahte gussiide addit buoret vásáhusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selskapet ønsker blant annet å arrangere et årlig ærfuglseminar, der innholdet også kan utvides til andre fuglearter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávpevuođđudus háliida earret eará lágidit jahkásaš hávdaseminára, man sisdoallu sáhttá maiddái viiddiduvvot eará loddešlájaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal også bli arrangert seminar rundt temaet ville vekster, matlaging etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galgá maiddái lágiduvvot seminára luonddu šattuid, biebmoráhkadeami jna birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Ideen med å skape større verdier med bakgrunn i ærfuglbestanden på øya er interessant.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Jurdda ahte háhkat ollu árvvuid hávdanáli vuođul sullos, lea miellagiddevaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil gi muligheter for høsting av edderdun, men også gjøre det mer attraktivt å besøke øya.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat addá vejolašvuođa ávkkástallat uvjjaiguin, muhto maiddái geahččalit geasuhit eanet olbmuid galledit sullo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mulighetene for å utvikle ideen videre til høsting av andre utmarksprodukter er spennende, sier sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vejolašvuohta ovddidit jurdaga viidáseappot eará meahccebuktagiid ávkkástallamii lea gelddolaš, dadjá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Store Tamsøy ANS ønsker å tilby en reise tilbake i tid både i forhold til innkvartering og det enkle liv ellers.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Store Tamsøy ANS háliida fállat mátkki ruovttoluotta áigái, go sihke orrun ja eallin muđui lei eaŋkileabbo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selskapet mener å ha et stort potensiale som de ønsker å utvikle i nært samarbeid med forskningsmiljø og fagfolk innen ulike satsingsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávpevuođđudus oaivvilda ahte leat stuorra vejolašvuođat, maid sii háliidit ovddidit lagas ovttasbargguin dutkanbirrasiin ja fágaolbmuiguin iešguđege áŋgiruššansurggiid siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er en nyskapende og spennende forretningsidé, som vil kunne bidra til økt interesse og kunnskap for hele regionen, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát lea ođđahutki ja gelddolaš gávpejurdda, mii sáhtášii váikkuhit dasa ahte buorránivččii beroštupmi olles regiovdnii ja máhttu dan birra, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet gis fra tilskuddsordningen Tilskudd til næringsliv, bedriftsutvikling, kombinasjons- og utmarksnæringer, og er i samsvar med prioriteringene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja addojuvvo doarjjaortnegis Doarjja ealáhusaide, fitnodatovddideapmái, lotnolas- ja meahcceealáhusaide, ja dat dávista vuoruhemiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år prioriteres tiltak som gir en betydelig grad av nyskaping og bedriftsutvikling, tiltak som gir økt omsetning av kortreist mat og andre matprodukter fra samiske områder, og tiltak som gir lønnsomme etableringer innen utmarksnæringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi vuoruhuvvojit doaibmabijut mat addet ollu ođđaháhkama ja fitnodatovddideami, doaibmabijuide mat buoridit báikkálaš biebmu ja sámi guovlluid eará biebmobuktagiid gávpejođu, ja doaibmabijuide mat addet gánnáhahtti ásahemiid meahcceealáhusaid siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Silje Karine Muotka, mob. +47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá ja vástida gažaldagaide sámediggeráđđi Silje Karine Muotka, mob. +47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
