<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tfk_handlingsplan_norsk.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1. Innledning...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>KVÄÄNIN KIELTÄ JA KULTTUURIA VARTEN</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4 1.2 Bakgrunn...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kvääninkielinen käänös:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Omasvuonon kielikeskus – Storfjord språksenter ja Kainun institutti – Kvensk institutt 2017</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.2 Definisjon og begrepsavklaring...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1.2. Määrittelyt ja sanoitten merkitykset</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kvääni-sanasta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.2.1 Kvener...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1.2.3. Kväänin kieli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1.2.4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.2.3 Kvensk språk...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänin kielen tila 1.2.5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>7</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Suomen ja kväänin kielen rajoista</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2. Kvensk språk og kultur i Troms...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>2. Kväänin kieli ja kulttuuri Tromssan fylkissä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.1 Økt kunnskap om kvensk historie, kultur og identitet...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>3.1. Lisätä tietoa kväänitten histooriasta, kulttuurista ja identiteetistä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.1.2 Bibliotek...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>3.1.2. Biblioteekki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.2.2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>3.2.2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk språk i utdanningsløpet...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänin kieli ja koulutus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4. Litteratur...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>4.Litteratuuri</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>19</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuka mie olen ja kekkä met olema?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange av oss i nord har røtter til kvensk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meilä monila täälä pohjasessa oon kväänijuuret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er et produkt av tre stammers møte, mellom kvener, samer og nordmenn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met olema kolmenkansanmöötin ihmiset - ja net kolme kansaa oon kväänit, saamelaiset ja norjalaiset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For noen er dette velkjent, mens det for andre er en historie som fortsatt er ukjent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joilekki tämä histooria oon hyvin tuttu, toisile se oon vielä tuntematon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkesrådet tror på en nordområdepolitikk der mennesket står i fokus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Fylkinraati uskoo semmosheen pohjas-aloitten politikkhiin jossa ihminen oon tärkeä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det betyr at vi også ønsker å løfte frem det mangfoldet som finnes her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se meinaa sitä ette met kans haluamma nostaat esile sen kulttuuririkkhauen mikä täälä oon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk språk og kultur er en naturlig del av landsdelens kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänin kieli ja kulttuuri oon luonolinen osa Pohjas-Norjan kulttuurihistooriaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det bør vi alle bli mer bevisste om og stolte av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tästä met piämä olla enämen tietoset ja ylpeät.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi tror det kan løfte enkeltmennesker, men også være en ressurs for Troms fylke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met uskoma ette se oon hyvä ihmisille, mutta se oon kans resyrs​i​ koko Tromssan fylkile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En sterk identitet fremmer selvtillit og skaperkraft.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vahva identiteetti eesauttaa itteluottamusta ja luomisvoimaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En god framtid i nord bygger vi på vår felles historie og at vi tar alle ressurser i bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yhtheinen histooria ja se ette otama kaikki resyrsit käytthöön, oon pohja ko pykkäämä hyvän tulevaisuuen täälä pohjasessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kan gjøre noe lokalt og regionalt, men et større løft krever en nasjonal satsing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met saatama tehä jotaki paikalisesti ja regiunaalisesti, mutta suurempi ylösnostaminen vaatii nasjunaalin satsauksen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Troms fylkeskommune ønsker å være en spydspiss i arbeidet for å styrke kvensk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssan fylkinkomuuni haluaa olla​ ​eeläkävijä ko työtelhään kväänin kielen ja kulttuurin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne handlingsplanen har en tidshorisont på fire år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämän toimiplaanan aikahorisontti oon neljä vuotta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den kan betraktes som et startskudd i et lengere tidsbilde der vi skal arbeide for en sterkere bevissthet om denne delen av vår kulturarv, i hele fylket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se olkhoon lähtölaukhaus sille pitkäaikaselle työle millä vahvistethaan tätä ossaa meän kulttuuria, koko fylkissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker særlig å nå barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met toivoma ette saama lapset ja nuoret myötä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De er vår framtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Heissä oon meän tulevaisuus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I god samhandling med andre kompetente aktører kan vi sammen bidra til et viktig løft for kvensk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko tehemä yhtheistyötä sepitten aktööritten kanssa, saatama yhessä eistäät kväänin kieltä ja kulttuuria.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg gleder meg til fortsettelsen!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie kyllä iloitten jatkosta!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1. Innledning Nord-Norge har historisk vært et kulturelt sammensatt samfunn, med flere etniske grupper som samer, kvener og nordmenn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pohjas-Norja oon histoorialisesti ollu monikulttuurinen yhtheiskunta jossa oon asunu ja asuva usheita etnisiä joukkoja niin ko saamelaiset, kväänit ja norjalaiset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag antar man at det finnes mellom 10 og 15 000 kvener i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Arvelhaan ette tääpänä Norjassa oon suunile 10000-15000 kvääniä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Troms og Finnmark har en stor kvensk befolkningsandel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssan ja Finmarkun fylkissä oon suuri määrä kvääniasukkhaita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er likevel et språk og en kultur under sterkt press som mange steder er i ferd med å dø ut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kvääni</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Troms fylkeskommune ønsker å ta ansvar for å bevare og utvikle denne viktige delen av kulturmangfoldet i nord, og har derfor tatt initiativ til denne handlingsplanen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssan fylkinkomuuni haluaa ottaat eesvastauksen ette tämä tärkeä osa pohjasesta kulttuuririkkhauesta säilyy ja kehittyy, ja fylkinkomuuni oon sen tähen tehny tämän toimiplaanan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunal- og moderniseringsdepartementet har bidratt med kr. 300 000,- til arbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Komunaali- ja uuistusdepartementti oon antanu 300.000,- tähän työhön.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne handlingsplanen er den første planen et offentlig forvaltningsorgan i landet lager for styrking av kvensk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä toimiplaana oon ensimäinen jonka julkinen hallintaorgaani Norjassa tekkee kväänin kielen ja kultuurin vahvistamista varten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Troms fylkeskommune anerkjenner at det er behov for et stort løft dersom kvensk språk og kultur skal ha gode levevilkår i fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssan fylkinkomuuni tunnustaa ette tarvithaan ison noston ette kväänin kielelä ja kulttuurilla olis paremat maholisuuet säilyät kans tulevaisuuessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er behov for tiltak og strategier på lokalt, regionalt og nasjonalt nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tarvithaan tekoja ja strategioita komuunitasala, regiuunitasala ja nasjunaalisella tasala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Handlingsplanen for styrkingen av kvensk språk og kultur i Troms skal vise hvordan Troms fylkeskommune ønsker å tilrettelegge for kvensk språk og kultur i planperioden 2017-2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä toimiplaana vahvistaa kväänin kieltä ja kulttuuria Tromssan fylkissä, ja plaana näyttää kunka Tromssan fylkinkomuuni itte saattaa vahvistaat kväänin kieltä ja kulttuuria plaana-aijala 2017-2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å lykkes med et løft, må de unge nås.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jos meinathaan onnistuat niin pittää saaha nuoret myötä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er de som skal ta med tradisjoner og språk inn i en ny tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon juuri nuoret jokka ottava perintheet ja kielen myötä uuele aijale.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne handlingsplanen er et første trinn til en sterkere bevisstgjøring og langsiktig innsats for kvensk språk og kultur i Troms.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä toimiplaana oon alku sille pitkäaikaselle työle jolla fylkinkomuuni nostaa esile kväänin kielen ja kulttuurin Tromssan fylkissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Troms fylkeskommune ønsker å være en pådriver for å få til et nasjonalt løft for å styrke kvensk språk og kultur inn i fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssan fylkinkomuuni haluaa työtelä ahkerasti ette kans nasjunaalisella tasala nostethaan kväänin kieltä ja kulttuuria, niin ette kieli ja kulttuuri siirtyy etheenpäin tulevaisuutheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunal- og moderniseringsdepartementet har høsten 2016 satt i gang arbeidet med en målrettet plan for den videre innsatsen for kvensk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Komunaali- ja uuistusdepartementti oon syksylä 2016 alkanu oman nasjunaalisen plaanatyön kväänin kieltä ja kulttuuria varten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Troms fylkeskommunes handlingsplan vil være et viktig innspillsdokument til denne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssan fylkinkomuunin toimiplaana tullee olemhaan tärkeä meininkidokumentti tähän.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å oppnå en god forankring hos aktørene har Troms fylkeskommune i arbeidet med handlingsplanen gjennomført innspillseminar, møter og innhentet skriftlige innspill.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssan fylkinkomuuni oon järjestänny seminaaria, kokkoontumisia ja pyytäny kans meinikipreiviä, niin ette fylkinkomuuni sauttais hyvän kontaktin kvääniaktööritten kanssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har i løpet av prosessen blitt avdekket at det er et behov for samhandling mellom ulike kvenske miljø og interessegrupper, fagmiljøer og forvaltningsnivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Prosessin aikana oon hoksattu ette tarvittemma enämen yhtheistyötä erilaisten kväänimiljöitten ja intressijärjestöitten, faakimiljöitten ja hallintatasoitten välilä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med en bedre samhandling kan det kvenske styrkes og derved innta sin naturlige plass i det nordnorske kulturmangfoldet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Paremalla yhtheistyölä saatama yhessä vahvistaat kväänin kieltä ja kulttuuria, niin ette sillä oon luonolinen paikka pohjasnorjalaisen monikulttuurisuuen joukossa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltakene i denne handlingsplanen er i hovedsak tiltak som kan gjennomføres uten ekstern finansiering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toimet tässä toimiplaanassa oon pääasiassa semmoset ette niihin ei tarvitte ulkopuolista rahhaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Handlingsplanen skal bidra til en bevisstgjøring internt i fylkeskommunen og blant samarbeidspartnere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toimiplaanan meininki oon lisätä tietoa ja ymmärystä fylkinkomuunin sisälä ja kans fylkinkomuunin yhtheistyöpartneritten joukossa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne handlingsplanen viser at Troms fylkeskommune ønsker å starte arbeidet med å løfte kvensk språk og kultur i offentlige plandokument og langsiktige strategier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä toimiplaana näyttää ette Tromssan fylkinkomuuni haluaa alkaat työn, nostaat kväänin kielen ja kulttuurin myötä julkishiin plaanadokumentthiin ja pitkäaikashiin strategihoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et krafttak for kvensk Mål</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänin kielen ja kulttuurin uusi voima!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle i Troms fylke skal ha kunnskap og bevissthet om at kvensk språk og kultur er en naturlig</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>● Kaikila Tromssan fylkissä pittää olla tieto ja tietämys siitä ette kväänin kieli oon luonolinen osa meän pohjasnorjalaista kulttuuririkkhautta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barn og unge med kvensk tilhørighet skal ha mulighet til å oppleve og være stolt over egen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>● Lapsila ja nuorila joila oon kväänitavusta, pittää olla maholisuus kokeat kväänikulttuuria ja kulttuurihaamuja ja kans olla ylpeät niistä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kultur og kulturuttrykk Alle barn skal gis muligheten til å utforske og lære kvensk språk, og bidra med egen innovativ</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>● Kaikile lapsile pittää antaat maholisuuen opastuat kväänin kielheeni, oppiat kielen ja vieä kulttuuria etheenpäin omala luomisvoimala</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økt kunnskap om kvensk om historie, kultur og identitet Styrking og synliggjøring av kvensk språk Kunst, kreativitet og kulturelt samarbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>● Lisätä tietoa kväänitten histooriasta, kultuurista ja identiteetistä ● Vahvistaat ja nostaat esile kväänin kielen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Fylkesplan 2014-2025 er kvenene omtalt i et eget kapittel under temaet Nordområdene: “Kvenene er en nasjonal minoritet med lang historie i Troms.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Fylkinplaanassa (2014-2025) kväänistä puhuthaan omassa kapittelissa Pohjasalat-teeman alla: «​Kväänit oon nasjunaalinen minoriteetti jolla oon pitkä histooria Tromssan fylkissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kultur er avhengig av innsats fra offentlige myndigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänin kielen ja kulttuurin revitaliseeraustyöhön tarvithaan julkisten hallitusherrojen apua.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For offentlige myndigheter er det viktig å ha en tett dialog med organisasjonene og institusjonene innenfor kvenfeltet, for å sikre at deres synspunkter blir hørt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Julkisille hallitusherroile oon tärkeää kommuniseerata organisasjuunitten ja institusjuunitten kans kväänikentällä, niin ette kväänitten ääni kuuluu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Institusjoner som Halti Kvenkultursenter, Storfjord språksenter og Baaskifestivalen er viktige også i en nordområdesammenheng.“</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Institusjuunit niin ko Haltiin kväänisentteri, Omasvuonon kielikeskus j</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>konkrete tiltak som fylkeskommunen kan igangsette, samt å løfte frem sentrale og nasjonale utfordringer som kvensk språk og kultur står overfor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä toimiplaana tullee olemhaan tärkeä työkalu jolla fylkinkomuuni saattaa realiseerata oman pohjas-aloitten strategian, eli ​Auttaat kväänin kielen ja kulttuurin kehittymistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkene samisk, kvensk, romanes og romani er anerkjente regions- eller minoritetsspråk i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saame, kvääni, romanes ja romani oon tunnustettu regiuuni- tahi minoriteettikieliksi Norjassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De er vernet gjennom Europarådets pakt om regions- eller minoritetsspråk, og det er et mål i norsk språkpolitikk at vi skal ta vare på våre nasjonale minoritetsspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kielet oon suojattu ​Euroopparaatin regiuuni- tahi minoriteettikielitten moolina oon suojela nasjunaalisia minoriteettikieliä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er forankret i flere stortingsmeldinger, i norske lover og forskrifter og i internasjonale avtale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä mooli oon kirjattu usheissa isotinkamellingissä, Norjan laissa ja määräyksissä ja kans internasjunaalisissa sopimuksissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilsvarende vedtak er også gjort i de seks kommunene i Nord-Troms og i Finnmark fylkesting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>oon tehnheet kans kaikki kuusi Pohjas-Tromssan komuunia ja Finmarkun fylkintinka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rammekonvensjonen om vern av nasjonale minoriteter forplikter Norges forhold til kvenene som</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>oon velvolinen kväänitten suhtheen jokka oon nasjunaalinen minoriteetti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er Norges forpliktelser overfor kvenene knyttet til FN-konvensjonen av</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lisäksi näissä YK-konvensjuunissa sanothaan ette Norja oon velvolinen kväänitten suhtheen:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1966 om sivile og politiske rettigheter og FN-konvensjonen fra 1966 om økonomiske, sosiale og kulturelle rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>økonomiske, sosiale og kulturelle rettigheter​.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norges forpliktelser framkommer også av FNs menneskerettskomitès tolkinger av konvensjonene og tilleggsprotokoller som Norge har ratifisert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>lisäprotokollista jokka Norja oon ratifiseerannu ja siitä, kunka YKn ihmisoikheuskomitea oon tulkittennu konvensjuunia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.2 Definisjon og begrepsavklaring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1.2 Määrittelyt ja sanoitten merkitykset</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.2.1 Kvener</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1.2.1 Kväänit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med kvener menes en språklig og etnisk minoritet i Nord-Norge hvis forfedre emigrerte fra NordFinland og Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänilä meinathaan kielelistä ja etnistä minoriteettia Pohjas-Norjassa, jos heän esivanhemat siiryit Norjhaan Pohjas-Suomesta tahi Pohjas-Ruottista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det foreligger ingen offisiell statistikk over hvor mange som regner seg som kvener i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ei ole olemassa mithään julkista statistikkia siitä kunka moni tuntee ittensä kvääniksi tääpänä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I offentlige dokumenter brukes ofte tallet 10-15000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Julkisissa dokumenteissä sanothaan ette kväänejä oon suunnile 10.000-15.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenske organisasjoner har i noen tilfelle brukt tall som 30-50 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kvääniorganisasjuunit itte oon joskus käyttänheet lukua 30.000-50. 000.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvener er alle med finsk språk og kulturbakgrunn som har flyttet til Norge før 1945, og deres etterkommere, forutsatt at denne bakgrunn på en eller annen måte oppleves som relevant.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>tahi suomalainen kulttuuritavusta, ja jokka siiryit Ruijhaan ennen vuotta 1945, ja heän jälkeläiset, mutta tyhä jos tämä tavusta koethaan jollaki laila relevantiksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk tilstedeværelse og bosetting er dokumentert i Troms allerede tidlig på 1500-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Dokumentit muisteleva ette kväänit oon olheet ja asunheet Tromssan fylkissä jo 1500-luvula​.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En helseundersøkelse utført av Universitetet i Tromsø i 1987-1988 viser at i overkant av 26 % av befolkningen i Nord-Troms oppgir å ha kvensk/finsk opphav.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssan universiteetin tekemässä tervheystutkimuksessa vuojelta 1987-1988 sanothaan ette 26 % Pohjas-Tromssan asukkhaista muistelee ette heilä on kvääni-/suomalaistavusta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange kvener er i dag bosatt i byer utenfor de tradisjonelle kjerneområdene, og det har vokst fram en fornyet interesse for revitalisering av kvensk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tääpänä monet kväänit asuva kaupungeissa, tradisjunaalisten kvääniasumapaikoitten ulkopuolela, ja oon syntyny uusi into revitaliseerata kväänin kielen ja kulttuurin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenene ble anerkjent som en nasjonal minoritet i Norge i 1998.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänit hyväksythiin nasjunaaliseksi minoriteetiksi Norjassa vuonna 1998.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kenneth Hyltenstam &amp;amp; Tommaso Maria Milani: Kvenskans status: Rapport för Kommunal- og regionaldepartement och</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kvääni-sanasta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kultur- og kirkedepartement.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>regionaldepartement och Kultur- og kirkedepartement​.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2003 Kven-begrepet har vært svært omdiskutert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>2003 Paljon oon diskuteerattu ja kiistelty kvääni-sanasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>påpeker regjeringen at det er lang tradisjon for å bruke begrepet som norskspråklig benevnelse, mens mange i gruppen selv foretrekker eller «etterkommere av finske innvandrere».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joilaki aloila kvääni-sana oon ymmäretty hyvin negatiivisesti ja ihmiset ei ole halunheet käyttäät sannaa ollenkhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2012 bestemte myndighetene at det offisielle navnet på minoriteten skulle endres fra kvener til</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Het oon enämen tykänheet sanoista norjan-suomalainen tahi suomensukunen, ja kielen het oon käskenheet suomen kieleksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kvener/norskfinner. En parallell bruk av begrepene finsk og kvensk er ikke og har ikke vært ukjent i</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Isotinkamellingissä nr. 1 norjankielisennä terminä, mutta ette monet minoriteettiryhmässä itte tykkäävä käyttäät termiä tahi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Troms heller.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>vieras Tromssan fylkissäkhään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange steder i Troms og Finnmark har minoriteten tidvis blitt omtalt som finlendere og språket som finsk, og tidvis som kvener og kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Monissa paikoissa Tromssan ja Finmarkun fylkissä oon käytetty välistä sannaa kvääni ja kväänin kieli, ja välistä suomi ja suomen kieli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bruken av kven-begrepet synes ikke å være særlig kontroversielt i Troms i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tääpänä kvääni-sana ei kuiten ole negatiivinen sana Tromssan fylkissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det registreres derimot en økende stolthet omkring selve kvenbegrepet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met fylkinkomuunissa olema hoksanheet ette ihmiset meän fylkissä oon ylpeät kvääni-sanasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begrepet norsk-finner brukes derfor ikke i denne handlingsplanen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen tähen tässä toimiplaanassa ei käytetä sannaa ​norjansuomalainen​.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Troms fylkeskommune ønsker likevel at handlingsplanen oppfattes som inkluderende av samtlige som har kvensk og finsk tilhørighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssan fylkinkomuuni kuiten toivoo ette tämä toimiplaana inkludeeraa kaikki ihmiset joila oon suomalainen tavusta tahi kväänitavusta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.2.3 Kvensk språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1.2.3 Kväänin kieli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med kvensk språk menes et finsk-ugrisk og uralsk språk, som er nært beslektet med finsk og meänkieli, og som tales av kvener i Finnmark og i Troms.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänin kielelä meinathaan suomalais-ugrilaisista ja uralilaisista kieltä joka oon likisukua suomen kielele ja meänkielele. Kväänin kieli on kväänitten äitinkieli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk språk ble anerkjent som et eget språk i Norge i 2005.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänin kieli hyväksythiin omaksi kieleksi Norjassa vuona 2005.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk er først og fremst et muntlig språk, selv om det finnes noe skriftlig materiale på kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänin kieli oon ensinä suulinen kieli, vaikka oonki olemassa jonkuverran kvääninkielistä kirjalista materiaalia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Produksjonen av kvenskspråklig materiale er foreløpig svært lav.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kvääninkielistä materiaalia ei tehä vielä niin paljon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2007 ble Kainun institutti – Kvensk institutt, nasjonalt senter for kvensk språk og kultur etablert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuonna 2007 avathiin Kainun institutti – Kvensk institutt, kväänin kielen ja kulttuurin nasjunaalinen sentteri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Senteret skal blant annet jobbe frem en normering av det kvenske skriftspråket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sentterin tehtävhiin kuuluu kväänin kirjakielen normeerinki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fornorskningspolitikken som ble ført mot kvenene helt frem til 1970-tallet var svært hard, men fortsatt på 50-tallet fantes det vitale kvenske språkmiljøer i Troms og Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänitten norjalaistaminen oli hirmu ankaraa, ja sitä kesti 1970-luvule saakka, mutta eelheen vielä 1950-luvula oli olemassa vahvoja kväänikielimiljöitä Tromssan ja FInmarkun fylkissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag er det svært få morsmålsbrukere igjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tääpänä oon rohki harvat jokka puhuva kväänin kieltä äitinkielenä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det språklige og kulturelle fellesskapet på Nordkalotten mellom kvensk, meänkieli og nordfinske dialekter, er betydelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kielelinen ja kulttuurinen yhtheys kväänin kielen, meänkielen ja pohjassuomalaisten murtheitten välilä, oon Pohjaskalotilla vahva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk språk kan ses på som en nøkkel til folk-til-folkkontakt og til økt samarbeid på Nordkalotten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämän toimiplaanan prosessissa moni oon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tornedalsfinsk eller meänkieli er det språket som utviklet seg i den delen av den finskspråklige Nordkalotten som fortsatt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>eelheen kuului Ruotthiin sen jälkheen ko Suomesta tuli osa Ryssää suomensoan jälkheen vuona 1809. Itte sana meänkieli merkittee «meän kieltä».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selve ordet meänkieli betyr. Fra gammelt av ble dette navnet brukt av tornedalinger som skille mellom språket i Tornedalen () og vanlig finsk i Finland (Wikipedia)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tätä sannaa tornionlaksolaiset oon käyttänheet jo kauvoin, ja sillä erotethiin toisisthaan Tornionlakson suomi («meän kieli») ja tavalinen suomenkieli Suomessa (Wikipedia).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2010 gikk åtte universitet i seks europeiske land sammen om et omfattende forskningsprosjekt om minoritetsspråk i Europa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>toivonu ette Tromssan fylkinkomuuni freistaa ​kattoot maarajoitten ylitte. ​Kväänin kielihän oon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet ELDIA (European Language Diversity for All) leverte sin rapport og sine uttalelser til norske myndigheter i 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raportti muistelee ette kväänin kielen tila oon rohki heikko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et barometer som måler overlevingsdyktigheten til minoritetsspråk fikk kvensk språk lavest poengscore av samtlige deltagende språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Baromeetterissä jossa mitathaan minoriteettikielten elhoonjäämismaholisuuksia, kväänin kieli menestyi huonoimin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om kvensk språk har status som et nasjonalt minoritetsspråk og man jobber med standardisering av et skriftspråk, så er språkets bruk i opplæring, media og i det offentlige rom helt minimal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vaikka kväänin kielelä oon status nasjunaalisenna minoriteettikielenä, ja vaikka kirjakieltä standardiseerathaan, oon kväänin kielen käyttö opetuksessa, mediassa ja julkisissa paikoissa aivan mitätön.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Troms fylkeskommune anerkjenner at et kritisk truet språk som kvensk, behøver spesifikke strategier og tiltak for å kunne overleve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssan fylkinkomuuni tunnustaa ette kriittisesti uhattu kieli, niin ko kväänin kieli, tarvittee omat strategiat ja toimet ette kieli säilyy.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Troms fylkeskommune vil påpeke at også lokale og nasjonale myndigheter bør utarbeide egne strategiplaner for å styrke kvensk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssan fylkinkomuuni tahtoo ette komuunit ja valtio häytyvä kans tehä omat toimiplaanat kväänin kielen ja kultuurin vahvistamista varten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Historisk sett har begrepene kvensk og finsk språk blitt brukt om hverandre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Histoorialisesti sanoja kvääni ja suomi oon käytetty risthiin rasthiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter at kvensk ble anerkjent som et eget språk, har begrepsbruken også blitt mer nyansert og politisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen jälkheen ko kväänin kielestä tuli viralisesti oma kieli, niin näitä sanoja alethiin käyttämhään tarkemin ja kans poliittisesti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med finsk menes språket som snakkes i Finland, med kvensk menes språket som snakkes i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Suomen kielelä meinathaan sitä kieltä jota puhuthaan Suomessa, ja kväänin kielelä meinathaan sitä kieltä jota puhuthaan Norjassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I skoleverket og i læreplansammenheng brukes begrepene finsk og kvensk fortsatt om hverandre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kouluissa ja opetusplaanoissa näitä sanoja kuiten käytethään vielä toinen toisesta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innspillene til handlingsplanen viser også at kvenorganisasjonene og institusjonene har litt forskjellige innfallsvinkler til språkspørsmålet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meininkipreivit joita kvääniorganisasjuunit oon lähättänheet toimiplaanaa varten, näyttävä ette kvääniorganisasjuunit ja institusjuunit näkevä kielikysymyksen kukanenki vähä eri vinkkelistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kravene om spesifikke tiltak på kvensk er tydelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon selvä ette haluthaan konkreettisia toimia kväänin kieltä varten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig ønsker deler av kvenmiljøet i Troms å bruke finsk språk som et verktøy i sitt revitaliseringsarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samala kuiten osa Tromssan fylkin kväänimiljööstä tahtoo käyttäät suomen kieltä työkaluna omassa revitaliseerinkityössä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mangelen på lærerkrefter i kvensk, samt levende språkmiljø der språk kan praktiseres, kan gjøre det hensiktsmessig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen tähen ko kvääninkieliset opettajat vielä vailuva ja eläväiset kielimiljööt oon pienet, niin suomen kieli saattaa olla järkevä apu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For noen kan veien til en sterkere kvensk bevissthet og interesse, gå gjennom det finske språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jokku saattava löytäät kväänitietosuuen ja -intressin suomen kielen kautta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Troms fylkeskommune tolker innspillene dithen at både kvensk og finsk er språk som den kvenske befolkningen ønsker å ivareta, og at det må tilrettelegges for begge muligheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssan fylkinkomuuni oon ymmärtänny ette kväänimiljööt haluava pittäät vaarin sekä kväänin kielestä ja suomen vaehemmistoekieliae-tutkinut-eu-projekti-on-paeaettynyt kielestä, ja ette fylkinkomuunin häytyy työtelä molempien etheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er likevel spesifikke tiltak for å styrke kvensk språk som primært blir skissert i denne handlingsplanen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä toimiplaana kuiten primääristi antaa ehotuksia kunka ​kväänin kieltä​ vahvistethaan Tromssan fylkissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2. Kvensk språk og kultur i Troms</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>2. KVÄÄNIN KIELI JA KULTTUURI TROMSSAN FYLKISSÄ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Troms, og spesielt i Nord-Troms, har den kvenske historien vært synlig og sentral.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssan fylkissä, ja eriliikasesti Pohjas-Tromssassa, oon kväänihistooria ollu näkyvä ja tärkeä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Nord-Troms har flere kommuner jobbet med å fremme og å synliggjøre kvensk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pohjas-Tromssassa moni komuuni oon jo pitkhään työtely kväänin kielen ja kulttuurin etheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Storfjord kommune – Omasvuonon kunta vedtok allerede i 2007 at de skulle være en trespråklig og trekulturell kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Omasvuonon kunta (Storfjord kommune) päätti jo vuonna 2007 ette heän kunta eli komuuni oon kolmekielinen ja kolmekulttuurinen komuuni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samme år startet Nordreisa kommune verdens første kvenkulturfestival, Paaski-festivalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samana vuona Raisin komuuni (Nordreisa kommune) järjesti mailman ensimäisen kväänifestivaalin, Paaski-festivaalin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvænangen kommune er i gang med å få etablert et flerspråklig språksenter i kommunen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Naavuonon komuuni (Kvænangen kommune) oon nyt perustamassa monikielisen kielisentterin komuunhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennomgående trespråklig skilting er per 2016 utført i Storfjord kommune – Omasvuonon kunta og i 2.1 Fylkeskommunens rolle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kolmekieliset kyltit oon pystytetty Omasvuonon kunnassa ja Kaivuonon komuunissa vuona 2016, ja muutki komuunit oon sanonheet ette netki haluava kolmekieliset kyltit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som regional utviklingsaktør har Troms fylkeskommune en viktig rolle i å legge til rette for en ønsket samfunnsutvikling i hele fylket, utad i landsdelssamarbeidet og være en pådriver for sentrale myndigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssan fylkinkomuuni oon regiunaalinen kehitysaktööri. Fylkinkomuunilla oon tärkeä rooli ko päätethään mihin suunthaan yhtheiskuntaa kehitethään meän fylkissä ja yhteistyössä koko Pohjas-Norjan alala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjeldende plan- og strategidokumenter er viktige styringsverktøy som f.eks: Fylkesplanen, Handlingsplan for visuell kunst og Regional bibliotekplan, som denne handlingsplanen må ses i sammenheng med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Plaana- ja strategiadokumentit niin ko ​Fylkinplaana, Visuaalisen kynstin toimiplaana ​ja ​Regiunaalinen biblioteekkiplaana​ oon meile tärkeät työkalut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Troms fylkeskommune ønsker å være tydelig og pro-aktiv med å løfte frem og styrke kvensk språk og kultur, ikke bare i Troms fylke, men i hele landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssan fylkinkomuuni tahtoo selkeästi ja pro-aktiivisesti vahvistaat kväänin kieltä ja kulttuuria, ei tyhä Tromssan fylkissä, mutta koko maassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Troms fylkeskommune har vært sterkt involvert i oppbyggingen av de kvenske institusjonene i Nord-Troms, og har et ønske om bred brukermedvirkning og involvering av de kvenske miljøene i arbeidet med å løfte frem kvensk språk og kultur, også i den videre prosess.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssan fylkinkomuuni on ollu vahvasti myötä ko Pohjas-Tromssan kvääni-institusjuunit pykäthiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arkivverket, Statsarkivet Tromsø</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Fylkinkomuunilla oon halu saaha kaikki kväänimiljööt myötä ko alethaan nostaat kväänin kielen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arkivverket, Statsarkivet i Tromsø, er en statlig kulturinstitusjon som bevarer, tilgjengeliggjør og formidler både offentlig og privat arkivmateriale fra Finnmark, Troms og Svalbard.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Arkiivivärkki, Staatinarkiivi Tromssan kaupungissa, oon staatilinen kulttuuri-institusjuuni joka säilyttää ja tekkee maholiseksi käyttäät sekä privaattia ja julkista arkiivimateriaalia ja kans jakkaa tietoa arkiivin sisälyksestä. Arkiivimateriaalit oon Finmarkusta, Tromssasta ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statsarkivet arbeider aktivt for å sikre og bevare privatarkiver som gjelder kvensk språk, historie og kultur og spre informasjon om slike arkiver og hva de inneholder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nimet jokka oon merkattu tähelä, ei ole viralisia nimiä vaan tyhä käänöksiä tätä toimiplaanaa varten /</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Halti kvenkultursenter er et interkommunalt selskap som eies av de seks kommunene i Nord-Troms og Troms fylkeskommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Haltiin kväänisentteri – Halti Kvenkultursenter IKS Haltiin kväänisentteri oon interkomunaalinen selskaappi jonka omistaa kuusi Pohjas-Tromssan komuunia ja Tromssan fylkinkomuuni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenkultursenteret er lokalisert på Halti i Nordreisa, og skal blant annet jobbe for å styrke og synliggjøre kvensk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänisentteri oon Halti-pytinkissä Raisissa. Sentterin työ oon vahvistaat kväänin kieltä ja kulttuuria.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et av senterets største tiltak er den årlige festivalen Paaskiviikko.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yksi sentterin suurimista tehtävistä oon järjestäät jokavuotisen festivaalin, Paaskiviikon​.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk institutt er et nasjonalt senter for kvensk språk og kultur, og er lokalisert i Børselv, Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kainun institutti – Kvensk institutt Kainun institutti oon nasjunaalinen kväänin kielen ja kulttuurin sentteri ja se oon Pyssyjovessa, Finmarkussa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Instituttet skal jobbe for at kvensk språk og kultur skal bli synlig og anerkjent, bygge opp tospråklighet i de kvenske kjerneområdene samt å jobbe med styrke kvensk språk som et skriftspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Institutin työ oon tehä kväänin kielen ja kulttuurin näkyväksi ja hyväksytyksi yhteiskunnassa, sekä vahvistaat kaksikielisyyttä kväänialoila ja vahvistaat kväänin kirjakieltä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk stedsnavntjeneste er en del av stedsnavntjenesten, som er administrativt underlagt Språkrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänin paikannimipalvelus – Kvensk stedsnavnstjeneste Kvääninkielinen paikannimipalvelus oon osa Norjan paikannimipalvelusta, joka on Kieliraatin (Språkrådet) alla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk stedsnavntjeneste dekker Troms og Finnmark fylker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kvääninkielinen paikannimipalvelus täkkää Tromssan ja Finmarkun fylkit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter loven (lov om stadnamn) skal den kvenske stedsnavntjenesten gi tilråding om skrivemåte når kommunen og andre offentlige organer skal fastsette skrivemåten av kvenske stedsnavn men kan også gi råd om navnsetting og svare på spørsmål om stedsnavn og stedsnavnbruk generelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Paikannimi-laissa seisoo, ette sillon ko komuunit ja julkiset orgaanit aikova päättäät kvääninkielisistä paikannimistä, niin kväänin paikannimipalvelus neuvoo heitä kunka paikannimet kirjotethaan. Kväänin paikannimipalvelus saattaa kans neuvoot kunka nimen valithaan, ja se vastaa kysymykshiin paikannimistä ja paikannimitten käytöstä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nord-Troms Museum AS eies av de seks kommunene i Nord-Troms og Troms Fylkeskommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pohjas-Tromssan kuusi komuunia ja Tromssan fylkinkomuuni omistava Pohjas-Tromssan Museumin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Museet er lokalisert på Halti i Nordreisa, med formål å drive ikke-kommersiell og fremtidsrettet museumsdrift i Nord-Troms og på områder som er viktig for regionens kulturelle historie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Museumi toimii ei-kaupalisesti, ja toimitten avula se pyrkii suuntaamhaan tulevhaan ja nostamhaan esile asioita jokka oon tärkeät koko regiuunin kulttuurihistoorialle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Museet har jobbet systematisk og utadrettet med synliggjøring av samisk og kvensk språk og kulturer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Museumi oon työtely systemaattisesti ja tehny näkyväksi sekä saamen ja kväänin kieltä ja kulttuuria.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nord-Troms Regionråd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pohjas-Tromssan Regiuuniraati* – Nord-Troms Regionråd</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I overordnet styrings- og strategidokument 2016-2019 er trestammersmøte valgt som en av stedskvalitetene som skal inngå i regionrådets utviklingsarbeid, og regionens kulturhistoriske bakgrunn er et fortriOmdømmeprosjektet en nettportal med samisk og kvensk språkvalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pohjas-Tromssan Regiuuniraati oon poliittinen ja hallinollinen yhtheistyöorgaani jossa oon myötä Naavuonon, Raisin, Kaivuonon, Kieruan, Omasvuonon ja Yykeän komuunit. Regiuuniraatin yhtheisessä johtamis- ja strategiadokumentissa vuosile 2016-2019 oon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordreisa bibliotek – Raisin biblioteekki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Biblioteekki oon Halti-pytinkissä Raisin Hansinkentässä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordreisa bibliotek er en aktiv formidler av kvenkultur, og samarbeider nært med Halti kvenkultursenter – Haltiin kväänisentteri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raisin biblioteekki oon jo kauvoin jakanu tietoa kväänikulttuurista, ja biblioteekki tekkee paljon yhtheistyötä Haltiin kväänisentterin kanssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I hovedprosjektet for kvensk bibliotektjeneste var Nordreisa bibliotek tiltenkt en rolle der de skulle “få et fylkesomfattende ansvar</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pohjas-Tromssassa oon muutoinki hyvä biblioteekki-yhtheistyö; joka vuosi Pohjas-Tromss«eesvastaus Tromssan fylkin biblioteekitten kväänipalveluksista».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>for kvensk bibliotektjeneste i folkebibliotekene i Troms”. Regionkontoret i Nord-Troms</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pohjas-Tromssan Regiuunikonttuuri* – Regionkontoret i Nord-Troms</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regionkontoret for utviklingsarbeid og kompetanseheving i grunnskolene i Nord-Troms er et interkommunalt samarbeid med kontorplass på Skjervøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pohjas-Tromssan regiuunikonttuuri oon yhtheinen konttuuri regiuunin peruskouluitten kehittämistyötä ja opettajitten»kompetanssinostoa varten. Konttuuri oon Kieruassa ja se toimii interkomunaalisenna yhtheistyönä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regionkontoret koordinerer blant annet språklærernettverket i Nord-Troms og har vært en pådriver for kvalitetsløft og kompetanseheving innenfor samisk- og finskopplæring i grunnskolene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Regiuunikonttuuri koordineeraa muun myötä Pohjas-Tromssan kieltenopettajitten verkostoa, ja konttuuri oon työtely ankarasti ette paranethaan saamen- ja suomen kielen opetusta peruskouluissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Storfjord språksenter er et flerspråklig språksenter lokalisert i Skibotn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Omasvuonon kielikeskus – Storfjord språksenter Omasvuonon kielikeskus on monikielinen kielikeskus joka oon Yykeänperässä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språksenteret skal jobbe for å styrke samisk, finsk og kvensk i Storfjord kommune og i regionen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kielikeskus työtelee sen etheen ette saamen, kväänin ja suomen status olisi vahvempi omassa komuunissa ja kans koko regiuunissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språksenteret jobber i hovedsak med voksenopplæring og med å styrke fagenes stilling i grunnskolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kielikeskuksen työhön kuuluu raavhaittenopetus ja kielten vahvistaminen peruskouluissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tromsø Museum – Universitetsmuseet (TMU)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssan Museumi – Universiteettimuseumi*</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>TMU har drevet forskningsprosjekter med store innsamlinger av bl.a kulturminner og livshistorier i kvenske miljøer på 1970 og -80 tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssan Museumi - Univsersiteettimuseumi oon työtely tutkimusprosjektitten kans joissa oon kerätty paljon kulttuurimuistoja ja elämäntarinoita 1970- ja 1980-luvun kväänimiljöistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>TMU har videre bygd opp et kvenarkiv der intervjumaterialet og annen dokumentasjon er samlet sammen med kopier av tidligere forskningsmateriale fra Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssan Museumi oon pykäny ison kvääniarkiivin jossa kyselymateriaalit ja muu dokumentasjuuni oon kovottu yhtheen niitten tutkimusmateriaalitten kans joita aijemin oon kovottu Suomesta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et stort fotomateriale knyttet til dette arkivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Arkiivissa oon kans paljon kuvia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arkivet kan gi innsikt i de siste ca. 70 års kvenske kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Arkiivi antaa hyvän kuvan kväänikulttuurista viimi 70 vuojen aijalta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>TMU har også publisert et nummer av Ottar om kvensk kultur og språk (nr. 269, 12008).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Museumi oon kans publiseeranu yhen Ottar-lehen jonka teemana oli kväänin kieli ja kulttuuri (nro. 269, 1-2008).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Universitetet i Tromsø – Norges arktiske universitet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssan universiteetti – Norjan arktinen universiteetti*</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>UiT Norges arktiske universitet er Norges tredje største universitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Norjan arktinen universiteetti oon Norjan kolmaneksi suurin universiteetti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>UiT er det eneste universitet/høgskole i landet som tilbyr årsstudium i kvensk og både bachelorgrad og mastergrad i studieretning kvensk og finsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>UiT oon ainua universiteetti/korkeakoulu jossa oon kväänin kielen vuosiopinot, ja kans kväänin ja suomen kielen bachelor- ja master-tasan opinot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det arbeides med å utvikle et nettbasert kurs for alle som er interesserte i å lære seg språket, også tilrettelagt for dem som ikke ønsker å studere ved universitetet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Universiteetti oon tekemässä uutta kväänin kielen nettikurssia, mikä passaa kans niile jokka ei halua opiskella universiteetissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vadsø museum – Ruija kvenmuseum er ansvarsmuseum for kvensk/norskfinsk historie og kultur, samtidig som museet formidler lokalhistorie for Vadsø og bygdene rundt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vesisaaren museumi – Ruija kväänimuseumi* oon se museumi jolla oon eesvastaus kväänitten ja norjansuomalaisten histooriasta ja kulttuurista. Museumi oon kans Vesisaaren ja krannikylitten paikalismuseumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vadsø museum er en avdeling under Varanger Museum, som er et interkommunalt selskap eid av kommunene SørVaranger, Vadsø og Vardø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vesisaaren museumi oon Varenkin museumin alla. Varenkin museumi oon interkomunaalinen museumi jonka omistava Etelä-Varenkin, Vesisaaren ja Vuoreijan komuunit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kveeninuoret er en kvensk ungdomsorganisasjon under Norske Kveners Forbund/Ruijan Kveeniliitto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kveeninuoret oon Ruijan Kveeniliiton nuorittennorganisasjuuni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Organisasjonen jobber for ungdoms stolthet og bevissthet rundt kvensk identitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Organisasjuuni tahtoo nostaat nuoritten ylpeyttä ja tietämystä kvääni-identiteetistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kveeniluusit er et informasjonstiltak som ungdomsorganisasjonen alene administrerer og gjennomfører, hvor de reiser rundt på videregående skoler og ungdomsskoler for å informere om kvenske forhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kveeninuoritten oma tieonjakamisprosjekti, jonka aikana het matkustava jatkokoulhuin ja nuorittenkoulhuin ja muisteleva kväänitten oloista. Kveeninuoret kans administreeraa tätä prosjektia​.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenlandsforbundet er en selvstendig kvenorganisasjon i Norge, som sammen med tilsvarende organisasjoner i Sverige og Finland danner Kvänlandsförbund-Kveenimaanyhdistys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kveenimaanyhdistys oon ittenäinen kvääniorganisasjuuni Norjassa. Ruottissa ja Suomessa oon kans vastaavat organisasjuunit, ja yhessä het oon perustanheet yhistyksen Kvänlandsforbund – Kveenimaanyhditys.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenlandsforbundet jobber for språklig revitalisering og for en felles kvenpolitikk på Nordkalotten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yhistyksen työhön kuuluu kielen revitaliseerinki ja Pohjaskalotin yhteinen kväänipolitikki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk råd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kvääniraati* – Kvensk råd</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk råd er en samarbeidsplattform mellom kvenske lag- og foreninger i Troms, på tvers av ulike organisasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kvensk råd oon kväänilaakiten ja kvääniyhistysitten ja erilaisten organisasjuunitten yhtheistyöfoorumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Halti kvenkultursenter IKS fungerer som rådets sekretariat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raati työtelee asioitten kans joihin kaikila raatin jäsenillä oon intressi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norske Kveners Forbund – Ruijan kveeniliitto Norske Kveners Forbund er en landsdekkende organisasjonen som ivaretar kvenske interesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ruijan Kveeniliitto oon organisasjuuni joka pittää vaarin kväänitten intressistä, ja se täkkää koko Norjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forbundet har i underkant av 1000 medlemmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Liitossa oon myötä melkhein 1000 jäsentä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tolv lokallag er tilsluttet forbundet, hvorav fem i Troms.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Liitthoon kuuluu 12 paikalislaakia, joista viisi oon Tromssan fylkissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forbundet har og en landsdekkende ungdomsorganisasjon, Kveeninuoret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ruijan Kveeniliitolla oon kans oma koko maan täkkäävä nuorittenorganisasjuuni, Kveeninuoret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målgruppa for denne handlingsplanen er alle som bor i Troms fylke, men intensjonen er at tiltakene i størst mulig grad skal nå barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä toimiplaana oon tarkotettu kaikile jokka asuva Tromssan fylkissä. Olis kuiten tähelistä ette toimet puhuttava lapsia ja nuoria.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Troms fylkeskommune har valgt å legge vekt på tre fokusområder i denne handlingsplanen, innenfor de ansvarsområdene som ligger under fylkeskommunens myndighet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä toimiplaana fokuseeraa kolmheen asihaan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økt kunnskap om kvensk historie, kultur og identitet Styrking og synliggjøring av kvensk språk Kunst, kreativitet og kulturelt samarbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>● Lisätä tietoa kväänitten histooriasta, kulttuurista ja identiteetistä ● Vahvistaat ja nostaat esile kväänin kielen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Identitet, stolthet og samhørighet ligger til grunn for en sunn og sterk revitaliseringsprosess.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Identiteetti, ylpeys ja yhtheenkuuluminen oon tervheen ja lujan revitaliseerinkiprosessin pohjana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Troms fylkeskommune ønsker at valget av fokusområdene kan være med på å bygge opp og styrke disse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssan fylkinkomuuni toivoo ette näitten fokusaloitten avula saatama eistäät ja vahvistaat näitä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man trenger kunnskap om sin fortid for å styrke sin identitet, man trenger synlighet for å vise sin stolthet og man trenger arenaer for å føle samhørighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ihminen tarvittee tietoa oman menneisyyen ympäri ette saattaa vahvistaat ommaa identiteettiä. Ihmisen pittää saaha olla näkyvillä ette saattaa näyttäät oman ylpeyen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvert fokusområde inneholder tiltak for planperioden 2017-2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jokhainen fokusala pittää sisälä toimia plaanaperioodin 2017-2020 aikana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vært en tydelig målsetting i planprosessen at hovedvekten av tiltakene skal være konkrete og gjennomførbare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Moolina oon ette toimitten pittää olla konkreettisia ja helppo vieä läpi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har også vært en målsetning at handlingsplanen skal vise fylkeskommunens prioriteringer for den første planperioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toimiplaanan pittää näyttäät kunka fylkinkomuuni prioriteeraa tämän ensimäisen plaanaperioodin aikana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik sett er denne planen et første ledd i en prosess som skal bidra til å løfte kvensk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä plaana alottaa prosessin, jonka avula nostethaan ylös kväänin kielen ja kulttuurin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Troms fylkeskommune ønsker i denne handlingsplanen også å peke på sentrale utfordringer kvensk språk og kultur står ovenfor i et nasjonalt perspektiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssan fylkinkomuuni haluaa kans nostaat esile net haastheet, joita kväänin kielelä ja kulttuurilla oon nasjunaalisessaki perspektiivissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siden den kvenske befolkningen bor spredt er det nødvendig å bygge opp noen kvenske klynger, der språk og kultur, men også næring og kompetanse står i fokus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen tähen ko kväänikansa assuu tääpänä niin eri paikoissa, oon tarvet pykätä yhtheisiä kvääniklustereita, joissa kieli, kulttuuri, elinkeino ja kompetanssi oon tärkeässä roolissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er i tråd med klyngestrategien som nevnes i fylkesplanen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä kuoraa klusteristrategiaa jonka mainithaan kans fylkinplaanassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag utgjør Nordreisa - med Halti kvenkultursenter, Paaskifestivalen, Nord-Troms museum, Nordreisa bibliotek og Nord-Troms videregående skole en slik klynge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tääpänä Raisissa oon tämmönen klusteri johon kuuluu Haltiin kväänisentteri, Paaskifestivaali, Pohjas-Tromssan Museumi, Raisin biblioteekki ja Pohjas-Tromssan jatkokoulu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Halti kvenkultursenter er et viktig nav for utvikling og synliggjøring av kvensk språk, kunst og kultur, sammen med Paaskifestivalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Haltiin kväänisentteri ja Paaskifestivaali oon sentraalit ko eistethään ja nostethaan esile kväänin kieltä, kynstiä ja kulttuuria.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Storfjord språksenter har også bygd opp en viktig språkkompetanse som kan utvikles og nyttiggjøres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Omasvuonon kielikeskuksessa oon kans paljon kielikompetanssia jota saatethaan eistäät ja käyttäät.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både Halti kvenkultursenter, Paaskifestivalen og Storfjord språksenter har viktige roller i arbeidet med å revitalisere kvensk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Haltiin kväänisentterillä, Paaskifestivaalila ja Omasvuonon kielikeskuksella oon tärkeä rooli ko revitaliseerathaan kväänin kieltä ja kulttuuria.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vår ambisjon er at alle i Troms fylke skal ha kunnskap og bevissthet om at kvensk språk og kultur er en naturlig del av vårt nordnorske kulturmangfold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met haluama ette kaikki ihmiset Tromssan fylkissä saava tietoa ette kväänin kieli ja kulttuuri oon luonolinen osa meän pohjasnorjalaista monikulttuurisuutta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.1 Økt kunnskap om kvensk historie, kultur og identitet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>3.1 Lisätä tietoa kväänitten histooriasta, kulttuurista ja identiteetistä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den kvenske kulturen er lite kjent blant folk flest og trenger å bli løftet fram for å kunne være likeverdig med samisk og norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tavalisesti ihmiset ei tiiä niin paljon kväänikulttuurista, ja siksi oon tärkeä nostaat kulttuurin esile niin ette se olis saman arvonen ko saame ja norja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selve grunnlaget for å forstå kulturen er å kjenne til historien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hääymä tunteat histoorian ette saatama ymmärtäät kulttuuria.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et stort behov for ny og oppdatert kunnskap som kan gi en bedre forståelse av kvensk levesett og tradisjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tarvittemma uutta tietoa ette ymmärämmä kväänitten elämäntavan ja tradisjuunit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan også være med på å stimulere til ny næringsaktivitet, kultur, lokalt samhold og utveksling mellom borgere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tieto saattaa kans stimuleerata uusia elinkeinoja, kulttuuria, paikalista yhtheyttä ja kontaktia ihmisten välilä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom kunnskap og bevissthet om vår felles historie kan stolthet, identitet og samhørighet vokse fram.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko olema tietoset omasta histooriasta, niin ylpeys, identiteetti ja yhtheenkuuluminen alkava ittäät.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med kvenske kulturminner mener vi både fysiske spor etter kvensk bosetting og virksomhet, og immaterielle spor i form av bl.a. sanger, sagn, fortellinger og navn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänitten kulttuurimuisthoin kuuluu fyysiset asumisen ja elämisen jäljet, laulut, muistelukset ja nimet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stedsnavnene er særlig viktige for den lokale og kollektive identiteten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Paikannimet oon erityisen tärkeät paikalisele ja kollektiiviselle identiteetille.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan være vanskelig å betegne et kulturminne som entydig kvensk, samisk eller norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Paikannimet muisteleva asumisesta ja olemisesta ja kans kielelisestä ja kulttuurisesta yhtheenkuulumisesta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kulturminner er automatisk fredet når de er minst 100 år, mens øvrige kulturminner er automatisk fredet om de er eldre enn fra 1537.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon vaikea sanoat oonko joku kulttuurimuisto ainuasthaan kväänitten, saamelaisten tahi norjalaisten kulttuurimuisto. Kulttuurit oon elänheet yhessä likitysten</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Riksantikvaren har i sin fredningsstrategi et fokus på nasjonale minoriteter og deres kulturminner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Riikinantikvaarin rauhottamisstrategiassa nostethaan esile nasjunaalit minoriteetit ja heän kulttuurimuistot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2017 vil kvenske kulturminner ha særlig fokus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuona 2017 oon kväänitten kulttuurimuistot erityisessä fokuksessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er for lite kunnskap om kvenske kulturminner og kvensk byggeskikk, og det vil være nødvendig med en forskningsinnsats for å definere kriterier for denne delen av kulturarven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tarvittemma tutkiat enämen ette saatama defineerata kriteerit tämän kulttuuriarvan ympäri. Se oon tärkeä saaha tietoa kväänikulttuurin fyysisistä jäljistä ennen ko net kokonhansa katoava, ja samala säilytämmä tärkeän kulttuuriarvan tulevaisuutta varten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å få kunnskap om de fysiske sporene etter kvensk kultur før de blir borte, slik at et representativt utvalg kan bevares for ettertiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tietoa ja tietosuutta nostethaan esile. Aika oon nyt kypsä poikkifaakilisile prosjektille joissa jaethaan uutta tietoa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeide med Statsarkivet om digitalisering av kvensk kildemateriale Spille inn relevante fagtema som forvaltningen ser behov for å få belyst, til</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toimet ● Tehä yhtheistyötä Staatinarkiivin kans ette digitaliseerathaan kväänin lähetmateriaalin ● Ehottaat tutkimusinstitusjuunile faakiteemoja, joita hallintajoukko haluaa nostaat esile</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppfordre alle museene til å ha fokus på formidling av kvensk kulturarv, særlig rettet mot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>● Kehottaat ette kaikki museumit muisteleva kväänin kulttuuriarvan ympäri, erityisesti lapsile ja nuorile</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>barn og unge. Få på plass kvenske stedsnavn i Tromsatlas og annet kartverk som fylkeskommunen har</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>● Saaha kvääninkieliset paikannimet Tromssanatlashiin ja muihin kartthoin, joista fylkinkomuunilla oon eesvastaus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ansvar for. Stimulere frivillige kulturvernorganisasjoner i Troms til å fokusere på kvensk historie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>● Stimuleerata vapaaehtosia kulttuurinsuojeluorganisasjuunia Tromssan fylkissä ette net fokuseeraava kväänihistoorihaan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arrangere en fagkonferanse om kvensk kultur og historie Arbeide for at kvenske kulturminner blir automatisk fredet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>● Tehhään työtä sen etheen ette kväänitten kulttuurimuistot automaattisesti rauhotethaan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.1.2 Bibliotek</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>3.1.2 Biblioteekki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De kvenske organisasjonene påpeker i sine innspill at det er et stort behov for grunnleggende informasjon om kvensk språk og kultur, spesielt til barn og unge, men også til befolkningen generelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kvääniorganisasjuunit meinaava ette oon suuri tarvet jakkaat perustavvaa tietoa kväänin kielen ja kulttuurin ympäri, erityisesti lapsile ja nuorile, ja muutoinki kaikile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehager, grunnskoler og videregående skoler, universitet, museer, bibliotek, institusjoner, kommuner og fylkeskommuner må alle ta sitt ansvar for å bidra til å synliggjøre og fremme kvensk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lastentarhat, peruskoulut ja jatkokoulut, universiteetit, museumit, biblioteekit, institusjuunit, komuunit ja fylkinkomuunit - kaikila pittää olla eesvastaus tehä näkyväksi ja eistäät kväänin kieltä ja kulttuuria.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formidling av kvensk språk og kultur må være en del av de offentlige institusjonenes oppdrag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Julkisten institusjuunitten yhtenä tehtävännä pitäis olla ette net muisteleva kväänin kielestä ja kulttuurista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkturneer med bokbuss, lokale arrangement og tiltak i regi av foreninger og institusjoner, kvenske kulturuker i barnehager og kulturskoler, Nord-Troms Museums flerspråklige basisutstilling og trespråklig skilting er alle gode og kreative eksempler på tiltak der barn og unge kan få økt bevissthet og kunnskap om kvensk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kielireisut kirjabussila, paikaliset tapahtumat ja toimet joita seurat ja institusjuunit järjestävä, kväänin kulttuuriviikot lastentarhoissa ja kulttuurikouluissa, Pohjas-Tromssan Museumin monikielinen perusnäyttely ja kolmikieliset kyltit oon hyvät ja luovat esimerkit niistä toimista, joitten avula lapset ja nuoret saava tietäät enämen kväänin kielestä ja kulttuurista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En kvensk bibliotektjeneste i Troms er forankret i Regional bibliotekplan for Troms 2017-2028.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänin biblioteekkipalvelus Tromssassa oon myötä Tromssan Regiunaalisessa biblioteekkiplaanassa 2017-2028.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En slik tjeneste skal arbeide for at kvensk litteratur, språk og kultur skal være synlig i folkebibliotekene i Troms.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä palvelus työtelee sen etheen ette kväänilitteratuuri, kieli ja kulttuuri oon esilä kaikissa kansanbiblioteekissa Tromssassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En kvensk bibliotektjeneste i Troms må utvikles i samarbeid mellom Nordreisa bibliotek og Troms fylkesbibliotek.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänin biblioteekkipalveluksen Tromssassa pittää tehä paremaksi yhessä Raisin biblioteekin ja Tromssan fylkinbiblioteekin kanssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å utvikle en kvensk bibliotektjeneste forutsetter også et samarbeid med Finnmark fylkesbibliotek, biblioteket ved UiT og Nasjonalbiblioteket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ette kväänin biblioteekkipalvelus tullee paremaksi, piämä tehä yhtheistyötä kans Finmarkun fylkinbiblioteekin, Tromssan universiteetin biblioteekin ja Nasjunaalibiblioteekin kanssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tjenesten må få ansvar for å synliggjøre og informere om kvensk litteratur og litteratur om og dokumentasjon av kvenske /norskfinske forhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Palveluksella pittää olla eesvastaus siitä ette se tekkee näkyväksi ja jakkaa tietoa kväänikielisestä litteratuurista, sekä litteratuurista ja dokumentasjuunista kväänitten/norjansuomalaisten suhtheitten ympäri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette må løses med utgangspunkt i erfaringene fra Samisk bibliotektjeneste og i samarbeid med denne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saatama tehä yhtheistyötä Saamen biblioteekkipalveluksen kanssa, ja kuula kunka het oon työtelheet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tjenesten skal bidra til at det er kunnskap om det kvenske og om tilgang til kvensk litteratur og dokumentasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Palveluksen kautta saama helposti tietoa ja dokumentasjuunia kväänitten ympäri ja kväänilitteratuurista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folkebibliotekene i Troms har et spesielt ansvar for å formidle nordnorsk, samisk og kvensk litteratur, språk og kultur. Nordnorsk litteraturstrategi er ut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaikila kansanbiblioteekilä Tromssassa oon erityinen eesvastaus muistela pohjasnorjalaisen, saamen ja kväänin litteratuurin ympäri, ja kans kielen ja kulttuurin ympäri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltak</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toimet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fremme bibliotekene som flerspråklige formidlings- og møtearenaer Arbeide for at kvensk litteratur er synlig og blir formidlet i folkebibliotek og i DKS Etablere og utvikle en kvensk bibliotektjeneste i samarbeid med Nordreisa kommune og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>● Nostaat esile biblioteekit monikielisinnä tieonjakamis- ja mööttiareenoina ● Työtelä sen etheen ette kväänilitteratuurin nostethaan esile ja siitä muistelhaan kansanbiblioteekissa ja Kulttuurise</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmark fylkesbibliotek Barn og unge skal gis muligheten til å utforske og lære slektas/kvensk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>● Perustaat kväänin litteratuuripalveluksen ja kehittäät sitä yhessä Raisin komuunin ja Finmarkun fylkinbiblioteekin kanssa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.2 Styrking og synliggjøring av kvensk språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lapsila ja nuorila pittää olla maholisuus tutkiat ja oppiat suvun/kväänin kielen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk språk ble anerkjent som et eget språk i Norge i 2005, blant annet med begrunnelse i at språket har en lang historie i landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänin kielen tunnustethiin omaksi kieleksi Norjassa vuona 2005, muun myötä sen tähen ette kielelä oon pitkä histooria Norjassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I kjølvannet av at kvensk språk ble anerkjent som et eget språk, har er det etablert flere språkinstitusjoner i de to nordligste fylkene, deriblant Halti kvenkultursenter og Storfjord språksenter i Troms.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen jälkheen ko kväänin kielen tunnustethiin omaksi kieleksi, perustethiin monia kieli-institusjuunia kahessa pohjoisimmassa fylkissä, niin ko Haltiin kväänisentteri ja Omasvuonon kielikeskus Tromssassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkarbeidet deres omfatter språktiltak rettet mot barn og unge, men også voksenopplæring på ulike plan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nämät järjestävä kielitoimia lapsile ja nuorile, mutta kans monenlaista opetusta raavhaile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De kvenske organisasjonene har i høringsinnspillene påpekt behov for utvikling og tilrettelegging for kvenskspråklige barnehagetilbud, styrking av finsk og kvensk i grunnskolen og videregående skoler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kvääniorganisasjuunit oon tuonheet esile ette tarvithaan kehittäät ja järjestäät kvääninkielisiä lastentarhoja, sekä lujittaat suomen ja kväänin kieltä peruskoulussa ja jatkokouluissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har også pekt på behovet for ytterligere tilrettelegging av voksenopplæringstilbud i fylket, flere studiehjemler for språklærere, samt betydningen av å få etablert en egen lærerutdanning for finsk- og kvensklærere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tarvithaan kans järjestäät raavhaittenopetusta fylkissä, jatkokoulutusoikeuksia kieltenopettajille, ja perustaat oman opettajakoulutuksen suomen ja kväänin kielen opettajille.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et behov for et systematisk og strukturert kvensk språkløft på flere områder, men særlig i hele løpet fra barnehage til universitetsstudier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tarvithaan systemaattisesti ja struktuurisesti nostaat kväänin kielen ylös monila eri aloila, eriliikasesti kaikessa opetuksessa lastentarhasta ja kiini universiteetin opinthoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom å formidle kvensk litteratur og kvenske tekster kan bibliotekene ha en rolle i språkutviklinga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lukeminen meinaa kielelistä kehitystä, mutta lukemisheen tarvithaan. Biblioteekila oon tärkeä rooli kielenkehityksessä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.2.1 Kvensk språk i det offentlige rom</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Net saattava muistela kväänilitteratuurin ja -tekstitten ympäri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Offentlige rom er noen av de viktigste, universelle og umiddelbare måter man kan involvere sine innbyggere og besøkende på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Julkiset paikat oon yksi tärkein, universaalisin ja noppein tapa saaha aikaseksi dialoogin asukkaitten ja kävijöitten kanssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De er det ene området der alle – innbyggere og besøkende – omgås fritt, med alle sine språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Julkisissa paikoissa saattava kaikin - asukkhaat ja kävijät - kohatella, ja kaikin saattava puhuat ommaa kieltä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikke bare lokale språk, men språk snakket av innvandrere og innflyttere, regionale og offentlige språk, og selvfølgelig også språk snakket av turister og besøkende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eikä tyhä paikalista kieltä, mutta kans kieliä joita maahansiirtyjät ja muut siirtyjät puhuva. Lisäksi puhuthaan regiunaalia ja ylheistä kieltä, ja tieten kieliä joita turistit ja kävijät puhuva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Offentlige rom er formet og definert av to hovedgrupper:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oon kaksi pääjoukkoa jokka määrittelevä ja formaava julkista paikkaa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Private virksomheter og lokalsamfunn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>● Privaatit toimet ja paikalinen yhtheiskunta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som ansvarlige for å ivareta offentlige rom, har offentlige myndigheter gode muligheter til å forvalte disse områdene for å fremme og øke opplevelsene folk har, og bruke språk for å støtte næringsliv, kultur, lokalt samhold og utveksling mellom borgerne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hallitusherroila oon eesvastaus pittäät vaarin julkisista paikoista. Heilä oon hyvä maholisuus eistäät ja lisätä ihmisten kokemuksia, ja käyttäät kieltä ko kuurothaan elinkeinoinoja, kulttuuria, paikalista yhtheyttä ja kontaktia asukhaitten välilä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan gjøres på innovative og kreative måter: fysisk, visuelt, kunstnerisk,, og til og med virtuelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämän saatethaan tehä innovatiivisela ja luovala tavala: fyysisesti, visuaalisesti, kynstilisesti,, ja vieläpä virtuellisti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Byer kan tilby et miljø hvor ulike mennesker – handelsmenn, representanter for lokale grupper og arrangører, besøkende og enkeltpersoner – selv kan komme med egne bidrag og omgås på alle sine språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaupungit saattava tarjota miljöön missä erilaiset ihmiset – hantlarit, paikalisten joukoitten ja järjestäjitten eustajat, kävijät ja muut ihmiset – saattava olla myötä vaikuttamassa, kohatella ja käyttäät ommaa kieltä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skilt på forskjellige språk – både offisielle og private, som reklame og butikkfasader, – er kanskje det mest åpenbare tegnet på flerspråklighet i byens rom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Monikieliset kyltit, sekä julkiset ja privaatit – niin ko reklaamit ja kauppafasaadit – oon piian näkyvin monikielisyyen merkki kaupunkitten julkisissa paikoissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skiltene kan ha en praktisk funksjon - å orientere eller kommunisere nødvendig informasjon, eller en symbolsk funksjon - å få fram en følelse av inkludering blant bestemte grupper, eller en markedsføringsfunksjon, for eksempel hvis et område ønsker å være attraktivt for turister, eller skape en merkevare, som Chinatown i London.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kyltit oon kans markkinointikonsti, esimerkiksi jos joku paikka haluaa turistiatraksjuuniksi tahi luoa merkkitavaran, niin ko Chinatown Londonissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Biblioteker, museer, gallerier og kulturelle rom er områder for inkludering, oppdagelse og læring, selv om de ikke alltid er åpne for alle på samme måte som det offentlige rom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Biblioteekit, museumit, galleriat ja kulttuuripaikat oon paikat missä oon maholista inkludeerata, sekä hoksata ja oppia uutta. Nämät paikat ei kuiten ole justhiin samala tavala auki ko julkiset paikat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et viktig offentlig rom er</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tärkeitä julkisia paikkoja oon kans, niin ko joku kotilaita, ja interaktiiviset särmit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Troms fylkeskommune støtter kravet om å få en nasjonal statusheving av det kvenske språket. Det som en oppfølging av vedtaket om at kvensk språk skal oppgraderes fra nivå II til nivå III i Den</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssan fylkinkomuuni oon myötä vaatimassa ette kväänin kielen statuksen pittää nostaat nasjunaalEurooppalaisessa regiuuni- tahi minoriteettikielitten sopimuksessa​ (Den Europeiske</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Europeiske pakten om regions- eller minoritetsspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>pakten om regions- eller minoritetsspråk).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilsvarende vedtak er også gjort i de seks kommunene i Nord-Troms og i Finnmark fylkesting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pohjas-Tromssan kuusi komuunia ja Finmarkun fylkintinka oon tehnheet samanlaisen päätöksen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Troms fylkeskommune vil at det kvenske språket skal få en mer synlig plass i samfunnet og i fylkeskommunen, og at bruken av kvensk språk i det offentlige rom skal økes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssan fylkinkomuuni haluaa ette kväänin kieli saapi näkyvämmän paikan yhtheiskunnassa ja fylkinkomuunissa, ja ette kväänin kieltä käytethään enämen julkisissa paikoissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Synlighet er viktig for status og identifikasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon tärkeä statukselle ja identiteetille.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Status er viktig for å skape interesse for læring av språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Status oon tärkeä ette ihmisillä olis intressi opetella kielen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltak</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toimet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følge opp fylkestingets vedtak om at kvensk språk blir løftet opp på vernenivå III i Den</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>● Kattoa pörhään ette fylkintingan päätöstä kuorathaan ja kväänin kielen nostethaan suojelutasale III Eurooppalaisessa regiuuni- tahi minoriteettikielitten sopimuksessa (Den Europeiske pakten om regions- eller minoritetsspråk)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Få vedtatt et kvensk navn på Troms fylkeskommune Utarbeide plan for trespråklig skilting i fylkeskommunale bygg Oppfordre kommunene i Troms til å opprette navnesaker for å få gjennomført trespråklig</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>● Päättäät Tromssan fylkinkomuunille viralisen kvääninkielisen nimen ● Tehä plaanan fylkinkomuunin pytinkitten kolmikielisiä kylttiä varten ● Innostaat komuuniita laittamhaan kolmekieliset kyltit ja kylännimet koko Tromssan fylkissä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeide mot sentrale myndigheter for å få etablert finansiering knyttet til kvenskspråklige tiltak, herunder skilting og språksenter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>● Olla yhtheyessä hallitusherroitten kans ette saama rahhaa kvääninkielishiin toimhiin, niin ko kyltthiin ja kielisentterhiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtte arbeidet med å få etablert et flerspråklig språksenter i Kvænangen kommune Markere Kvenfolkets dag Informasjon om kvensk språk og kultur på fylkeskommunens egne nettsider</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>● Olla myötä työtelemässä ette perustethaan monikielisen kielisentterin Naavuonon komuunhiin ● Jakkaat tietoa kväänin kielestä ja kulttuurista fylkinkomuunin omala nettilaijala</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.2.2 Kvensk språk i utdanningsløpet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>3.2.2 Kväänin kieli ja koulutus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I fylkene Finnmark og Troms har elever med kvensk-finsk bakgrunn rett til opplæring i finsk som andrespråk i grunnskolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Finmarkun ja Tromssan fylkitten oppilhaat joila oon kvääni- eli suomalainen tavusta, saava oppiat suomenkieltä toisena kielenä peruskoulussa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplæringsloven § 2-7 sier at dersom minst tre elever med kvensk-finsk bakgrunn krever det, må kommunen sette i gang tilbud i faget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Opetuslaki § 2-7 sannoo ette jos oon ainaki kolme oppilasta joila oon kvääni- eli suomalainen tavusta, niin komuunin pittää tarjota kielen opetusta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skoleåret 2015-2016 var det 559 elever som fikk opplæring i faget i grunnskolen i de to nordligste fylkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kouluvuona 2015-2016 oli 559 oppilasta jokka saiva kielen opetusta peruskoulussa kahessa pohjasimmassa fylkissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble gitt undervisning i faget finsk som andrespråk i seks kommuner i Troms fylke; i Tromsø, Lyngen, Storfjord, Kåfjord, Nordreisa og Kvænangen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Suomen kieltä toisena kielenä opetethiin kuuessa komuunissa Tromssan fylkissä: Tromssassa, Yykeässä, Omasvuonossa, Kaivuonossa, Raisissa ja Naavuonossa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til sammen var det 113 elever som hadde finsk som andrespråk i grunnskolene i Troms.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssan peruskouluissa opetethiin suomen kieltä toisena kielenä yhtheensä 113 oppilhaale.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om faget heter finsk som andrespråk, kan elevene i grunnskolen velge å få</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vaikka faakin nimi oon ​suomi​ toisena kielenä, saattava oppilhaat valita kans ​kväänin​ kielen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>opplæring i kvensk ved at kvensk og finsk har en likestilt posisjon som opplæringsspråk i Kunnskapsløftet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon sen tähen ko Kunnskapsløftet oon määritelly ette kvääni ja suomi oon samanarvoset opetuskielet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Faget finsk som andrespråk har hatt et dramatisk elevfrafall de siste 10 årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Suomen kieli toisena kielenä -faakin oppilasmäärä oon vähentynny dramaattisesti viimi kymmenen vuojen aikana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da elevtallet var på det høyeste mottok nesten 1200 elever i den norske grunnskolen undervisning i finsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Korkein oppilasmäärä suomen kielen opetuksessa Norjan peruskoulussa oon ollu 1200 oppilasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På oppdrag fra Utdanningsdirektoratet ga NORUT i 2015 ut en rapport hvor man belyser mulige årsaker til denne elevnedgangen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Utdanningsdirektoratet antoi NORUTille tehtäväksi selvittäät ette miksi oppilhaitten määrä oon vähentynny, ja NORUT antoi ulos raportin tästä vuona 2015.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten konkluderer med at årsaksbildet er kompleks.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raportissa sanothaan ette asia oon kompleksinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skoleeiers rolle som ansvarlig for markedsfører og tilrettelegger for faget, løftes frem som en sentral årsaksfaktor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Koulunomistaja jolla oon eesvastaus jakkaat tietoa ja järjestäät faakin, nostethaan suureksi syyksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statistikkene for videregående skoler viser et betraktelig lavere elevtall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Statistikit muisteleva ette jatkokouluissa oon vieläki vähemän oppilhaita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I skoleåret 2013-2014 var det 22 elever som mottok opplæring i finsk som andrespråk, hvorav 18 elever i Finnmark, og 4 elever i Troms.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kouluvuona 2013-2014 oli 22 oppilasta joile opetethiin suomen kieltä toisena kielenä. Näistä 18 oppilasta Finmarkussa ja 4 oppilasta Tromssassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I skoleåret 2014-2015 var det kun én elev i Troms som fikk finskopplæring på videregående nivå, og for skoleåret 2015-2016 er det ingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kouluvuona 2014 oli Tromssassa tyhä yksi oppilas joka sai suomenkielen opetusta jatkokoulussa. Kouluvuona 2015-2016 ei ole enhään yhthään oppilasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Troms fylkeskommune ønsker at det sikres en kontinuitet i undervisningstilbudet fra grunnskole til videregående skoler, selv om rettigheten til opplæring i finsk og kvensk språk på videregående nivå ikke er forankret i norsk lov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>​NORUT rapport 14/2015: ​Kartlegging av årsaker til frafall fra finsk som andrespråk Fylkinkomuuni kouluitten omistajana pittää järjestäät niin, ette oppilhaat jokka oon valinheet kväänin kielen opetuskieleksi peruskoulussa, saattava jatkata tätä kans jatkokoulussa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever som har hatt opplæring i kvensk eller finsk som andrespråk i grunnskolen, bør kunne få tilbud om å fortsette opplæringen i den videregående skolen, selv om de ikke har rett til slikt tilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niilä oppilhaila joila oon ollu kväänin tahi suomen kieli toisena kielenä peruskoulussa, pittää olla maholisuus opiskella kieltä kans jatkokoulussa, vaikka heilä ei olekhaan ​oikeus​ siihen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I en oppstartsfase ville Troms fylkeskommune kunne søke samarbeid med kompetansemiljøer for kvensk og finsk språk og kultur i både Troms og Finnmark, og eventuelt også i Finland og Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko Tromssan fylkinkomuuni alottaa tämän toimen, niin se aikoo tehä yhtheistyötä kväänin ja suomen kielen ja kulttuurin kompetanssimiljöitten kans sekä Tromssassa ja Finmarkussa, maholisesti kans Suomessa ja Ruottissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre bør finsk som fremmedspråk være en del av opplæringstilbudet i Troms fylke, gitt at det er tilstrekkelig antall elever som ønsker opplæring i finsk som fremmedspråk, eller at alternative opplæringsressurser bidrar til økonomisk basis for et slikt tilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lisäksi Tromssan fylkin kouluissa pittää olla maholisuus oppiat suomea vierhaana kielenä, jos tyhä oon nokko oppilhaita jokka haluava opetusta suomen kielessä, tahi ette jokku muut opetusresyrsit oon ekonoomisesti myötä tarjoamassa opetusta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ettersom tyngdepunktet for kvensk og finsk språk og kultur i Troms fylke ligger i Nord-Troms, og siden Nord-Troms videregående skole utvikler kompetanse på nettbasert undervisning i blant annet samisk, er det ønskelig at denne videregående skolen får et særlig ansvar også for opplæring i kvensk og finsk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko hunteeraa Tromssan fylkkiä, niin kväänin ja suomen kieli ja kulttuuri oon eniten esilä Pohjas-Tromssassa. Pohjas-Tromssan jatkokoulussa oon kompetanssi muun myötä saamen kielen nettiopetuksessa, ja sen tähen oonki toivomus ette Pohjas-Tromssan jatkokoulu ottaa erityisen eesvastauksen kans kväänin ja suomen kielen opetuksesta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et slikt ansvar vil også omfatte formidling fra kvensk og finsk kultur i samspill med andre kompetanseinstitusjoner på dette området i Troms, Finnmark og eventuelt Finland og Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tähän eesvastauksheen kuuluu kans jakkaat tietoa kväänikulttuurista ja suomalaisesta kulttuurista yhessä muitten kompetanssi-institusjuunitten kans Tromssassa, Finmarkussa ja maholisesti Suomessa ja Ruottissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nord-Troms videregående skole har også lærer med kompetanse til å gi stedlig opplæring i finsk og kvensk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pohjas-Tromssan jatkokoulussa oon kans opettaja jolla oon kompetanssi opettaat suomen ja kväänin kieltä paikan päälä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ressurser til kvensk- og finskopplæring kan utarbeides gjennom et samarbeid der Kunnskapsdepartementet ved Utdanningsdirektoratet eller fylkesmennene i Troms og Finnmark, Troms og Finnmark fylkeskommuner, UIT Norges arktiske universitet, språksentra og andre kompetansemiljøer for kvensk og finsk og tilbydere av nettskoleløsninger kunne delta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ette saama resyrsiä kväänin- ja suomen kielen opetuksheen, saatama tehä yhtheistyötä näitten kanssa: Kunnskapsdepartementet ved Utsanningsdirektoratet tahi Tromssan ja Finmarkun maaherrat, Tromssan ja Finmarkun fylkinkomuunit, Tromssan universiteetti - UIT Norges arktiske universitet, kielisentterit ja muut kväänin ja suomen kielen kompetanssimiljööt ja nettikoulupalveluksitten tekijät.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NORUT rapport 14/2015: Kartlegging av årsaker til frafall fra finsk som andrespråk og bruke opplæringsressurser som er utviklet i Finland, vil dette kunne frigjøre ressurser til en særskilt innsats for kvenskopplæringen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jos saatama käyttäät suomen kielen opetuksessa sitä materiaalia minkä oon tehty Suomessa, niin sitte jääpi enämen resyrsia satsata kväänin kielen opetuksheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å se utdanningsløpet i sammenheng og rekruttere kompetente lærere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se on tärkeä ette näemä koko koulutustarjonan yhessä ja ette rekryteeraama kompetenttia opettajia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter- og videreutdanningen bør derfor styrkes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jatkokoulutusta häytyy sen tähen vahvistaat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>UiT tilbyr allerede studier i kvensk, men det er avgjørende at flere lærere får mulighet til å studere kvensk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssan universiteetti antaa jo kvääniopetusta, mutta se oon rohki tärkeää ette usheemat opettajat saava maholisuuen oppiat kväänin kielen ja kultuurin ympäri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Troms fylkeskommune vil derfor påpeke at det er behov for å styrke ordningen med utdanningshjemler som deles ut av fylkesmennene i Finnmark og Troms.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssan ja Finmarkun maaherrat jakava niin käskettyjä jatkokoulutusoikeuksia ja sen tähen Tromssan fylkinkomuuni tahtoo ette vahvistethaan tätä oorninkia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere utdanningshjemler enn det som er tilfelle i dag bør deles ut for lærere som ønsker å undervise i kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Enämpi jatkokoulutusoikeuksia pittää tarjota opettajille jokka tahtova opettaat kväänin kieltä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltak</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toimet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>andrespråk på videregående nivå i Troms fylke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>● Turvata ette (usheemat) oppilhaat koko Tromssan fylkissä saava jatkata faakia</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ivaretas i faget finsk som andrespråk på videregående nivå Søke samarbeid med institusjoner for å styrke tilbudet om faget finsk og kvensk som et</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>● ​Varmistaat ette oppilhaile annethaan jatkokoulussaki saman kielen (suomen tahi kväänin) opetusta ko oon annettu peruskoulussa ● Tehä yhtheistyötä muitten institusjuunitten kans ette suomen ja kväänin kielen opetusta saahaan paremaksi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stimulere til at gode lokale læreplaner og læremiddel for finsk og kvensk for videregående skole utvikles og distribueres åpent</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>● Freistaa saaha enämen esimerkkejä hyvistä paikalisista jatkokoulun opetusplaanoista ja opetusmateriaalista, ja kans ette näitä saattais vaphaasti käyttäät netissä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeide opp mot nasjonale myndigheter for å få på plass en stipendordning også for kvensk-</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>● Työtellä hallintoherrhoin päin niin ette saahaan stipendioorninkin kans suomen- ja kvääninoppilhaile jatkokouluissa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nord-Troms videregående skole skal være ressursskole for kvenskopplæringen i Troms Det skal opprettes en ressurs de skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>● Tehä Pohjas-Tromssan jatkokoulusta Tromssan fylkin kvääninopetuksen resyrsikoulu ● Perustaat koordinaattori-resyrsin saamen ja kvääni-/suomiopetuksheen Pohjas-Tromssan jatkokoulhuun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ressurs skal bidra med faglig og pedagogisk veiledning av skoler som i utgangspunktet mangler kompetanse til å gi opplæring i kvensk/finsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä tullee olla faakilinen ja pedagooginen apu kans kouluile joissa vailuu kompetanssi antaat suomen tahi kväänin kielen opetusta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barn og unge skal gis muligheten til å bidra med egen innovativ skaperkraft for å bringe kulturen videre. Barn og unge med kvensk tilhørighet skal ha mulighet til å oppleve og være stolt over egen kultur og kulturuttrykk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssan fylkinkomuunilla oon erityinen eesvastaus ja uniikki maholisuus eistäät kväänikynstiä ja -kulttuuria omissa aktiviteetissa, esimerkiksi Pohjas-Norjan Regiuunimuusikkerioorninkin (Landsdelsmusikerordningen i Nord-Norge), Kulttuurisen koulusäkin (DKS) ja Kulttuurisen kävelykepin (Den kulturelle spaserstokken) kautta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Troms fylkeskommune har et spesielt ansvar og en unik mulighet til å fremme kvensk kunst og kultur i egne aktiviteter, for eksempel gjennom Land</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lisäksi Tromssan fylkinkomuuni oon myötä omistamassa Haltiin Kväänisentteriä joka oon tärkeä aktööri kynstin ja kulttuurin tieottamisessa ja produksjuunissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Fylkesplanen 2014-2025 heter det at kultursamarbeid på tvers av landegrensene skal utvikles på grunnlag av lokale og regionale initiativer og sikre sterke forbindelser mellom befolkningene i nord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Fylkinplaanassa 2014-2025 seisoo ette kulttuuriyhtheistyötä rajoitten ylitte häytyy kehittäät paikalisten ja regiunaalisten initiatiivitten pohjalta, ja turvata vahvat sitheet kansoitten välilä pohjasessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturtilbudet må utvikles i et samspill mellom ulike parter lokalt, regionalt, nasjonalt og internasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kultuuritarjontaa häytyy kehittäät yhtheistyössä eri osapuolitten kans paikalisesti, regiunaalisesti, nasjunaalisesti ja internasjunaalisesti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De kvenske organisasjonene har i sine innspill særlig påpekt ønske om en tydeligere satsing på kvensk språk og kultur i det kulturelle tilbudet som er rettet mot barn og unge, og da spesielt i Den</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kvääniorganisasjuunit oon tämän toimiplaanan meininkipreivissä tuonheet esile ette het tahtova selkeämmän kväänisatsauksen nuorten ja lasten kulttuuritarjonnassa, ja eriliikasesti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Programmet til skolene skal inneholde følgende kunst- og kulturuttrykk:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kulttuurisen koulusäkin​ sisälyksessä. Koulujen programmissa kuuluu olla nämät kynsti- ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>scenekunst, musikk, film, visuell kunst, litteratur og kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kulttuurihaamut: scene-kynsti, musikki, filmi, visuaalinen kynsti, litteratyyri ja kulttuuriarpa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Per i dag er det svært få kvenske tilbud i Den kulturelle skolesekken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tääpänä oon kuiten hirmusen vähän kväänitarjontaa ​Kultuurisessa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Troms fylkeskommune anser det som viktig å gå i dialog med eksisterende produksjonsmiljø og ressurspersoner med tilhørighet i det kvenske miljøet for på denne måten øke antallet innmeldte produksjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>​Tromssan fylkinkomuunille oon tärkeää saaha aikaseksi dialoogin suorhaan kväänitten produksjuunimiljöitten ja resyrsi-ihmisten kanssa ja tällä laila saaha lissää kvääniproduksjuunia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er allerede etablert et godt samarbeid mellom de kvenske institusjonene i Norge og språk- og kulturaktører i Tornedalen og Nord-Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssan fylkinkomuuni meinaa ette se saattaa olla fiksua ensisti pykätä lyhykäisen aijan stimuleerinkioorninkin jolla nostethaan hyvitten kvääniproduksjuunitten määrää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bare de siste årene har det vært initiert og gjennomført flere felles prosjekt og felles produksjoner på tvers av landegrensene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oon jo olemassa hyvä yhtheistyö sekä Tornionlakson ja Pohjas-Suomen kieli- ja kulttuuriaktööritten ja Norjan kvääni-institusjuunitten välilä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidsavtalen mellom Norrbotten län og Troms fylkeskommune vil være et viktig redskap i å se</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tyhä viimi vuositten aikana oon järjestetty usheita yhtheisprosjektia ja yhteisiä produksjuunia rajoitten ylitte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dagen samarbeidsavtale mellom Norrbottens läns landsting, Sverige og Troms</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Norrbottenin läänin ja Tromssan fylkinkomuunin yhtheistyösopimus oon tärkeä työkalu ​ko</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>fylkeskommune, Norge 2016-2018 sier:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kattothaan rajoitten ylitte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Partene vil bidra til å utvikle og styrke samarbeidet innen kulturarv og mellom museer, urbefolkning/nasjonale minoriteter ved å legge til rette for møter og informasjonsutvikling mellom de regionale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>​Tämän päivän yhtheistyösopimus (2016-2018) sannoo ette: Kumpiki osapuoli tahtoo kehittäät ja vahvistaat yhtheistyötä suhtheessa siihen mikä koskee kulttuuriarpaa, sekä lisätä yhtheistyötä museumitten ja alkupöräskansan/nasjunaalisten minoriteetitten kans. Tätä varten järjestethään mööttejä ja kehitethään tieonjakamista (...).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avtalen skal reforhandles innen 2018 og her vil Troms fylkeskommune ha en mulighet for</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>​ ​Sopimuksen uuestikirjotethaan vuojen 2018 aikana, ja Tromssan fylkinkomuunilla oon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å konkretisere samarbeidet knyttet til kvensk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>hyvät maholisuuet konkretiseerata yhtheistyötä kväänin kielen ja kulttuurin ympäri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kreativitet og nyskapende tenking preger mange av formidlingstiltakene som gjennomføres i fylket i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kreativiteetti ja nokkela ajatteleminen oon tuntomerkki monissa tietotustoimissa meän fylkissä tääpänä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kveeniluusit er et formidlingsprosjekt fra og til ungdom, tilsvarende de Samiske veivisere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>​Kveeniluusit ​oon tietotusprosjekti jonka avula jaethaan tietoa nuorilta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mens Samiske veivisere er statlig finansiert og organisert via Samisk Høgskole, så er Kveeniluusit foreløpig administrert og gjennomført i stor grad basert på frivillighet i en liten ungdomsorganisasjon, Kveeninuoret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ero näitten välilä oon se, ette Saamen tiennäyttäjät saava staatilta rahhaa ja organisaattorina toimii Saamen korkeakoulu, mutta Kveeniluusit​-prosjekti toimii eelheen vapaaehtostyönä pienessä nuorittenorganisasjuunissa,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Troms fylkeskommune mener det vil være av stor betydning at Kveeniluusit-prosjektet blir videreført og at man klarer å fremskaffe en forutsigbar finansiering til denne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>​ Tromssan fylkinkomuuni meinaa ette oon rohki tärkeä jatkata</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltak</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toimet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opprette stimuleringsmidler for å få opp antallet kvenske kunst og kulturproduksjoner Løfte formidlingen av kvensk språk, historie og kultur inn i DKS.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>● Pykätä rahotusoorninkia niin ette saahaan enämen kväänin kynsti- ja kulttuuriproduksjuunia ● Nostaat esile kväänin kielen, histoorian ja kulttuurin ​Kultturisheen koulusäkkhiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søke samarbeid med kvenske kunstnere og kulturmiljøet i Tornedalen om produksjoner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>● Tarjota vähinthään yhen kvääniproduksjuunin ​Kulttuurisessa koulusäkissä​ jokhaisen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bidra til å synliggjøre kvensk språk, kunst og kultur i Den kulturelle skolesekken nasjonalt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>● Tarjota vähinthään yhen kvääniproduksjuunin ​Kulttuurisessa kävelykepissä​ jokhaisen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Synliggjøre eksisterende støtteordninger som kan bidra til å utvikle nye produksjoner og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>● Kartottaat produksjuunimiljööt ja ehottaat toimia jokka lissäävä kväänin kynsti- ja kultuuriproduksjuunitten määrää</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeide med ungdomsorganisasjonen Kveeninuoret for å finne løsninger på</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>● Olla myötä nostamassa kväänin kieltä, kynstiä ja kulttuuria koko Norjan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>administrering, organisering og finansiering for å kunne styrke og videreføre Kveeniluusit, også med tanke på å utvide nedslagsfeltet til å gjelde hele landet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>● Tehä vielä näkyvämmäksi nykyset kuurto-oorninkit jokka oon myötä kehittämässä uusia produksjuunia ja tietotuskoulutusta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Synliggjøre og løfte frem det kvenske språk- og kulturperspektivet i samarbeidsavtalen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>varten niin ette saatama vahvistaat ja vieä etheenpäin ​Kveeniluusit​-prosjektia, ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>mellom Norrbotten län og Troms fylkeskommune</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>● Eesauttaat vierailuoorninkia suomenkielisissä miljöissä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilrettelegge for kulturmøter mellom samiske og kvenske ungdommer og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>● Innostaat yhtheistyöhön Pohjaskalotin institusjuunitten välilä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ungdomsorganisasjoner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Paaskiviikon festivaalikävijät</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Takk for verdifulle innspill!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kveeninuoret Haltiin kväänisentteri</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nord-Troms museum Ihana Språkrådet Kvenlandsforbundet Festivaldeltagere under Paaskiviikko Kveeninuoret Halti kvenkultursenter Nordreisa bibliotek Nordreisa kommune Kvænangen qven og sjøsameforening Universitetet i Tromsø Tromsø museum - Universitetsmuseet Finnmark fylkesbibliotek Skibotn kvenforum Kvensk institutt Norske kveners forbund Kvensk råd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raisin biblioteekki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4. Litteratur</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raisin komuuni</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kenneth Hyltenstam &amp;amp; Tommaso Maria Milani: Kvenskans status: Rapport för Kommunal- og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kainun institutti – Kvensk institutt</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
