<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Nærings- og kulturkomiteen Møtebok 03/10</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2010</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Norgga Sámediggi</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="marja.eira@uit.no" name="Márjá Eira"/>
    <origFileName>http://innsyn.e-kommune.no/innsyn_sametinget_norsk/wfdocument.aspx?journalpostid=2010023404&amp;dokid=280000&amp;versjon=1&amp;variant=P&amp;ct=RA-PDF</origFileName>
    <parallel_text location="ekl2010-3.pdf" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 48460 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 48460 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Nærings- og kulturkomiteen
Møtebok 03/10
</p>
    <p>Ávjuvárgeaidnu 50, N -9730 Kárášjohka
Telefon +47 78 47 40 00
Telefaks +47 78 47 40 90
samediggi@samediggi.no
www.samediggi.no
</p>
    <p>Tid: 14.09.10 kl. 09.00-09.30 og kl. 15.30-16.30, 15.09.10 kl. 09.00-10.00 og kl. 15.15-16.00, 16.09.10
kl. 09.00-10.30 og kl. 13.00-13.30
Sted: Karasjok
Saksliste
</p>
    <p>Saksnr.
</p>
    <p>Sakstittel
</p>
    <p>008/10
009/10
010/10
</p>
    <p>Godkjenning av innkalling og saksliste
Sametingets innspill til reindriftsavtale for 2011/2012
Sametingets møteplan 2011 og 2012 - endringer
</p>
    <p>Tilstede
</p>
    <p>Nestleder Geir Tommy Pedersen, Norske samers riksforbund (NSR)
Medlem Heidi P. Greiner Haaker, Arbeiderpartiets sametingsgruppe (Ap)
Medlem Knut Store, Arbeiderpartiets sametingsgruppe (Ap)
Medlem Skjalg Jensen, Arbeiderpartiets sametingsgruppe (Ap)
Medlem Inga-Lill Sundset, Arbeiderpartiets sametingsgruppe (Ap)
Medlem Bjørn Inge Mo, vara for Margit Eli Anti Oskal, Arbeiderpartiets sametingsgruppe (Ap)
Medlem Olaf Eliassen, Árja
Medlem Nils Djupen, vara for Randi A. Skum, Norske samers riksforbund (NSR)
Medlem Áile Javo, vara for Mathis N. Eira, Norske samers riksforbund (NSR)
Medlem Gunn-Britt Retter, Norske samers riksforbund/Samefolkets parti (NSR/Sfp)
Medlem Selmer Johansen, Aud Marthinsen, Fremskrittspartiet (FrP)
Medlem Rolf Wilhelmsen, vara for Torill Bakken Kåven, Nordkalottfolket (NKF)
Permisjoner
</p>
    <p>Leder Toril Bakken Kåven, Nordkalottfolket (NKF), permisjon 14.09.-16.09.10
Medlem Margit Eli Anti Oskal, Arbeiderpartiets sametingsgruppe (Ap), permisjon 14.09.-16.09.10
Medlem Heidi P. Greiner Haaker, Arbeiderpartiets sametingsgruppe (Ap), permisjon 15.09.10 fra kl.
15.30 og 16.09.10
Medlem Randi Skum, Norske samers riksforbund (NSR), permisjon 14.09.-16.09.10
Medlem Mathis Nilsen Eira, Norske samers riksforbund (NSR), permisjon 14.09.-16.09.10
Medlem Aud Marthinsen, Fremskrittspartiet (FrP), permisjon 14.09.-16.09.10
Medlem Per A. Bæhr, Flyttsamelista (FSL), permisjon 14.09.-16.09.10
Medlem Bjørn Inge Mo, Arbeiderpartiets sametingsgruppe (Ap), permisjon 16.09.10
Medlem Selmer Johansen, Fremskrittspartiet (FrP), permisjon 16.09.10 fra kl. 11.00
Medlem Rolf Wilhelmsen, Nordkalottfolket (NKF), permisjon 16.09.10
</p>
    <p>Fra administrasjonen
</p>
    <p>Sekretær: Tove Anti og Siv Marit Romsdal Eira
Spørsmål til sametingsrådet/plenumsledelsen
</p>
    <p>Komiteen hadde spørsmål til sametingsrådet i sak 31/10.
Medlem i sametingsrådet Marianne Balto svarte på spørsmålene 15.09.10 kl. 09.15.
</p>
    <p>Møtesekretær: *Skriv inn navn*
</p>
    <p>Side 2 av 11
</p>
    <p>Møtesekretær: *Skriv inn navn*
</p>
    <p>Side 3 av 11
</p>
    <p>Møtesekretær: *Skriv inn navn*
</p>
    <p>Side 4 av 11
</p>
    <p>008/10: Godkjenning av innkalling og saksliste
</p>
    <p>Vedtak:
</p>
    <p>Godkjenning av innkallingen
Innkallingen av 03.09.10 ble enstemmig godkjent
Sakslisten som fulgte innkallingen ble enstemmig godkjent, med følgende endringer:
Leder Toril Bakken Kåven og nestleder Geir Tommy Pedersen holdt telefonmøte i forkant av
komitémøtet og de har da valgt følgende saks- og skyggesaksordførere, samt stipulert tidsforbruket i
plenum:
031/10
</p>
    <p>032/10
</p>
    <p>Sametingets innspill til reindriftsavtale for 2011/2012
Saksordfører: Inga-Lill Sundset
Skyggesaksordfører: Geir Tommy Pedersen
Stipulert tidsforbruk i plenum:
Sametingets møteplan 2011 og 2012
Saksordfører: Gunn-Britt Retter
Skyggesaksordfører: Skjalg Jensen
Stipulert tidsforbruk i plenum:
</p>
    <p>Komitémøtet skal være åpent.
</p>
    <p>NKK 009/10: Sametingets innspill til reindriftsavtale for 2011/2012
</p>
    <p>Nærings- og kulturkomiteens innstilling
</p>
    <p>Innledning
</p>
    <p>Det er årlige reindriftsforhandlinger mellom Norske Reindriftssamers Landsforbund (NRL) og Staten
ved Landbruks – og matdepartementet (LMD). Hovedavtalen for reindriften § 4 og Sametingets
reindriftspolitiske mål, danner grunnlaget for Sametingets rolle i forhold til den årlige
reindriftsavtalen.
Merknader
Komiteens mindretall, medlemmene fra Norske samers riksforbund (NSR) Geir Tommy Pedersen, Áile
Javo og Nils Djupen og medlemmet fra Norske samers riksforbund/Samefolkets parti (NSR/Sfp)
Gunn-Britt Retter fremmet følgende merknad i saken
</p>
    <p>Arealsituasjonen
Sametinget har merket seg at arealsituasjonen for reindrifta er i endring bla. som følge av
verneprosesser, vindkraft og annen kraftutbygging, kraftlinjer, mineralvirksomhet, hyttebygging,
motorferdsel osv. Det viktig å se på hvordan arealene brukes av andre næringer og hvordan høsting
av naturressursene foregår. Det er behov for å sette fokus på problemstillingene knyttet til bruken av
Møtesekretær: *Skriv inn navn*
</p>
    <p>Side 5 av 11
</p>
    <p>arealene på et bredt grunnlag. Komiteen ber om at sametingsrådet fremmer en sak om
arealsituasjonen for reindrifta.
Forslag
Forslag 1
</p>
    <p>Komiteen, medlemmene fra Arbeiderpartiets sametingsgruppe (Ap) Knut Store, Inga-Lill Sundset, Heidi Persdatter
Greiner Haaker, Bjørn Inge Mo og Skjalg Jensen, medlemmene fra Norske samers riksforbund (NSR) Geir Tommy
Pedersen, Áile Javo og Nils Djupen, medlemmet fra Norske samers riksforbund/Samefolkets parti (NSR/Sfp)
Gunn-Britt Retter og medlemmet fra Árja Olaf Eliassen foreslår å endre følgende setning under kapittelet
"Virkemiddelordningene i reindriften":
Kalvetilskudd på kr 5 per kg for en kalv på 18 kg utgjør kr 90, kontra økning på
tidligslaktetilskuddsatsen som utgjør kr 50.
Endres til:
Tidligslaktetilskudd på kr 5 per kg for en kalv på 18 kg utgjør kr 90, kontra økning på
kalvetilskuddssatsen som utgjør kr 50.
Forslag 2
</p>
    <p>Komiteens flertall, medlemmene fra Arbeiderpartiets sametingsgruppe (Ap) Knut Store, Inga-Lill Sundset, Heidi
Persdatter Greiner Haaker, Bjørn Inge Mo og Skjalg Jensen, medlemmet fra Árja Olaf Eliassen og medlemmet fra
Nordkalottfolket Rolf Wilhelmsen foreslår følgende:
Kapittel ”Avgifter i reindriften” siste setning endres til:
Ut fra de positive signalene Sametinget har fått fra ulike departementer forventes det en snarlig løsning.
Forslag 3
</p>
    <p>Komiteens flertall, medlemmene fra Arbeiderpartiets sametingsgruppe (Ap) Knut Store, Inga-Lill Sundset, Heidi
Persdatter Greiner Haaker, Bjørn Inge Mo og Skjalg Jensen, medlemmet fra Árja Olaf Eliassen og medlemmet fra
Nordkalottfolket Rolf Wilhelmsen foreslår følgende:
Kap. "Slakterisituasjonen høsten 2010":
Overskriften foreslås endret til ”Markedssituasjon”
Det foreslås et nytt avsnitt i tillegg:
Sametinget anser det som avgjørende at markedsarbeidet med reinkjøtt og biprodukter lykkes i form av volumsøkning
for å opprettholde en pris til reineier som kan bedre næringas lønnsomhet.
Markedsarbeidet må rettes mot hele aktørkjeden fra reineier til sluttbruker. Konkrete tiltak som kan igangsettes er
· Kompetansehevingsprogram på markedsarbeid
· Produktutvikling
· Langsiktige leveringskontrakter mellom primærprodusent og slakteri
· Felles prosjekt for markedsarbeid i et lengre perspektiv sammen med Markedsutvalg for reinkjøtt, slakterier og
reineiere
Kap. "Virkemiddelordningene i reindriften"
Møtesekretær: *Skriv inn navn*
</p>
    <p>Side 6 av 11
</p>
    <p>Nest siste avsnitt foreslås endret til:
Fagbrevordningen i reindrifta fungerer godt og er et av få rekrutteringstiltak i avtalen. Hvis ordningen skal fases ut av
avtalen er det viktig å få en god oppfølging fra fylkeskommunenes side for å sikre at ordningen fortsetter på en forsvarlig
måte.
Forslag 4
</p>
    <p>Komiteens mindretall, medlemmene fra Norske samers riksforbund (NSR) Geir Tommy Pedersen, Áile Javo og Nils
Djupen og medlemmet fra Norske samers riksforbund/Samefolkets parti (NSR/Sfp) Gunn-Britt Retter fremmer
følgende forslag:
Kap "Arealsituasjonen" strykes.
Følgende avsnitt settes inn sist i dokumentet:
Sametinget har merket seg at arealsituasjonen for reindrifta har endret seg betraktelig. Økt bruk av arealene til andre
formål enn reindrift er omfattende og stadig voksende, som følge av for eksempel verneprosesser, vindkraft og annen
kraftutbygging, kraftlinjer, mineralvirksomhet, hyttebygging, motorferdsel osv. I tillegg er det viktig å drøfte hvordan
arealene skal brukes av andre næringer og hvordan høsting av naturressursene skal kunne foregå. Det er behov for å
sette fokus på problemstillingen på et bredere og mer omfattende grunnlag. Arealsituasjonen for reindrifta fremmes som
en egen sak for plenum.
Kap. "Slakterisituasjonen høsten 2010", tillegg/endring til avsnitt (endringer i kursiv):
Sametinget mener at det er viktig å ivareta de store slakteriaktørene, men at det også er viktig å ivareta
små slakterier. På den måten ivaretar man en variert slakteristruktur som både produsent, slakteriene
og markedet vil være tjent med. Sametinget mener at det bør det åpnes for at siidaandelene kan slakte inntil 100
dyr uten veterinærgodkjenning mot dagens 10. Dette kan bidra til å lette noe på den vanskelige slakterisituasjonen.
Siste setning i følgende avsnitt byttes ut (endringer i kursiv):
Det er svært viktig at markedsføring av reinkjøtt følges opp slik at varen er tilgjengelig på markedet.
Det er nødvendig å iverksette tiltak som sikrer leveranse av reinkjøtt til markedet. Dette er en utfordring
for alle aktørene i verdikjeden. Sametinget er av den oppfatning at slakteriene må ta et betydelig større ansvar for
markedsføringen av reinkjøttet enn det som er tilfellet i dag.
Tillegg og endringer til avsnitt (endringer i kursiv):
Sametinget er først og fremst bekymret på vegne av alle reindriftsfamiliene som går en usikker
slaktesesong i møte med at de risikerer og ikke få solgt reinslakt til høsten, og dermed mister hele sin
produksjonsinntekt for driftsåret. Ved at siidaandelene ikke får slaktet, vil det for mange også bety en avkorting
i tilskuddene, fordi reintallet blir for høyt. Sametinget er av den klare oppfatning at det ikke må være reineierne som
skal bære tapet av den situasjonen som nå er oppstått. Dernest er Sametinget bekymret for at de politiske
målsetningene for Finnmark om et reintall som harmonerer med ressursgrunnlaget blir ytterligere
forsinket, med de konsekvensene dette medfører. Etter Sametingets vurdering vil ikke dagens
vinterbeiter kunne bære de store reinflokkene som inkluderer mesteparten av produksjonsdyrene.
Dette vil kunne medføre større beitebelastning på vår/sommer og høstbeitene, samt kunne føre til økt konfliktnivå
mellom reindrifta og i forhold til andre.
Nytt avsnitt siste side "Revisjon av reindriftsloven"
Sametinget ber om at revisjon av de deler av reindriftsloven som ikke ble behandlet sist gang, snarlig igangsettes.
</p>
    <p>Møtesekretær: *Skriv inn navn*
</p>
    <p>Side 7 av 11
</p>
    <p>Forslag 5
</p>
    <p>Komiteens medlem fra Fremskrittspartiet Selmer Johansen fremmet følgende forslag:
Sametinget anser reindriftsavtalen for å være et forhold mellom departementet og reindriftsnæringen.
Sametinget bør derfor unnlate å komme med uttalelse forhold til denne avtalen. Det vil være en
mistillit til næringen dersom Sametinget på denne måten forsøker å operere på næringens vegne.
Komiteens tilrådning
</p>
    <p>Komiteen har ikke flere merknader eller forslag og rår Sametinget til å vedta følgende:
Sametinget støtter for øvrig Sametingsrådets forslag til innstilling.
</p>
    <p>NKK 010/10: Sametingets møteplan 2011 og 2012 - endringer
</p>
    <p>Nærings- og kulturkomiteens innstilling:
Innledning
</p>
    <p>Som en prøveordning for to år har plenumsledelsen lagt fram et forslag om å redusere antall ordinære
komité- og plenumssamlinger fra fire til tre møter i året. Dette gjøres gjennom endringer i
møteplanen. Med dette utgår samlingen i september, unntatt i valgår, da det fortsatt vil være fire
møter. Midler som frigjøres ved denne reduksjonen foreslås å avsettes til styrking og oppdatering av
fagkomiteene.
Forslag
</p>
    <p>Komiteen, medlemmene fra Arbeiderpartiets sametingsgruppe (Ap) Knut Store, Inga-Lill Sundset, Heidi Persdatter
Greiner Haaker, Bjørn Inge Mo og Skjalg Jensen, medlemmene fra Norske samers riksforbund (NSR) Geir Tommy
Pedersen, Áile Javo og Nils Djupen, medlemmet fra norske samers riksforbund/Samefolkets parti (NSR/Sfp) GunnBritt Retter, medlemmet fra Árja Olaf Eliassen, medlemmet fra Fremskrittspartiet (Frp) Selmer Johansen og
medlemmet fra Nordkalottfolket Rolf Wilhelmsen, fremmet følgende forslag:
Forslag 1
</p>
    <p>Sametinget ser behovet for å få utredet flere alternativer for organisering av Sametingets
plenumssamlinger. Sametinget anmoder derfor plenumsledelsen om å se på saken på nytt og komme
med et nytt forslag til behandling i november/desemperplenum 2010, der administrative/praktiske og
økonomiske konsekvenser av endringene utredes, samt at balansen mellom posisjon og opposisjon
skal sikres ved eventuelle endringer.
Komiteens tilrådning
</p>
    <p>Komiteen har ikke flere merknader eller forslag og rår Sametinget til å vedta følgende:
Møtesekretær: *Skriv inn navn*
</p>
    <p>Side 8 av 11
</p>
    <p>Sametinget ser behovet for å få utredet flere alternativer for organisering av Sametingets
plenumssamlinger. Sametinget anmoder derfor plenumsledelsen om å se på saken på nytt og komme
med et nytt forslag til behandling i november/desemperplenum 2010, der administrative/praktiske og
økonomiske konsekvenser av endringene utredes, samt at balansen mellom posisjon og opposisjon
skal sikres ved eventuelle endringer.
</p>
    <p>Møtesekretær: *Skriv inn navn*
</p>
    <p>Side 9 av 11
</p>
    <p>Møtesekretær: *Skriv inn navn*
</p>
    <p>Side 10 av 11
</p>
    <p>Undertegnede har lest møteprotokollen og funnet at de vedtak som er ført inn i protokollen er i
overensstemmelse med Nærings- og kulturkomiteens vedtak.
</p>
    <p>Karasjok, 16.09.10
Nærings- og kulturkomiteen
</p>
    <p>Geir Tommy Pedersen
nestleder
</p>
    <p>Gunn Britt Retter
saksordfører
</p>
    <p>Skjalg Jensen
skyggesaksordfører
</p>
    <p>Møtesekretær: *Skriv inn navn*
</p>
    <p>Side 11 av 11
</p>
  </body>
</document>
