<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">17.mai_2020_program.docx.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Program</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>17. maikuuta-markkeeraus Lemmijovessa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Programmet gjennomføres i tråd med regjeringens retningslinjer for smittevern, og forutsetter at familier som kjører sammen i egne biler ikke går ut av bilene sine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Programi n viehään läpi rejeeringin tarttumasuoja reekeli i tten jälkhii n, ja se vaa j ithaan ette perheet jokka ajethaan yhessä omila piiliilä ei mene ulos piiliistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Husk en meters avstand!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muista metrin turvavälin!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1000 Ved Lakselv kirke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1000 Lemmijoven kirkon tykönä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Drive-In gudstjeneste</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kransinlaskeminen muistokivelä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>17. mai-tog med ordfører, lensmann, korps og flaggborg fra minnesteinen til sansehagen på Helsetun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sananjohtaaja, lensmanni, korpsi ja flakulinna oon myötä 17.maikuuta-tookissa. Se lähtee muistokiveltä Helsetunin sansihaakhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nasjonalsangen spilles og synges</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nasjunaalilaulun pelathaan ja laulethaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1130 Bilkortesje fra Storhallen til flyplassen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1130 Piilikorteesi Storhallenilta lentohaminhaan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppstilling kl 1100. Politi, utrykningskjøretøy og forsvaret kjører først, deretter russebiler, motorsykler og øvrige kjøretøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ylöställäys klo 11. Pulettija- ja hä tä kulkuneuvot ja puolustus ajethaan ensiksi, sen jälkhiin r y ssepiilit, motorisykkelit ja muut kulkuneuvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De som ikke stiller med bil i kortesjen oppfordres til å delta langs ruta, med flagg og hilsener.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niitä jokka ei ole myötä piili korteesi ssa pyyethään olemhaan myötä ruutan pitkin fla kk u i n ja tervheisten kans.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deretter er alle velkommen til å kjøre til flyplassen for å delta på Drive In arrangementet der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen jälkhiin het saatethaan ajjaat lentohaminhaan ja olla myötä Drive-in tapattumassa sielä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1230 Drive In arrangement på flyplassen (maks 200 biler)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1230 Drive-in tapattuma lentohaminalla (eninthään 200 piilii)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Taler for dagen v/ordfører og russepresident</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Päivän puhheet /sananjohtaaja ja ryssepresidentti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Korpset spiller og vi synger nasjonalsangen sammen med Norge kl 1300!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Korpsi pellaa ja met laulama nasjunaalilaulun yhessä Norjan kans klo 1300!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1400 17.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1400 17.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>mai tog med hester og hunder fra parkeringsplassen på Lakselv barneskole</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>maikuuta-tooki hevoisten ja koiriin kans Lemmijoven lastenkoulun parkeerinkipaikasta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi oppfordrer alle til å ta bilder av den alternative feiringa og benytte emneknaggen #PK17mai2020 i sosiale medier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ottakkaa kuvvii toisenlaisesta markkeerauksesta ja pitäkkää teemakoukkuu #PK17mai2020 sosiaalisissa meedioissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du finner mer informasjon om detaljer i programmet på porsanger.kommune.no.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sie löyät enämen tiettoo programin detaljiitten ympäri nettilaiala porsanger.kommune.no.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
