<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sananjohtaajan_puhet_kvaanipaivaa_varten-2021.docx.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjære alle sammen!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rakkhaat kaikki!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å feire og holde fast på tradisjonene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon tärkkee juhliit ja kans pittäät kiini tradisjuuniista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med færre muligheter til å møtes, gir digitale treffpunkter oss muligheten til å nå ut til mange flere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko oon vähemän maholisuuksii kohatella, niin digitaaliset kohtaamapaikat annethaan meile maholisuuen sauttaat enämen ihmissii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det viktigste er barn og unge, og det er lagt til rette for opplegg for barnehagene og skolene våre på språksenteret gjennom dagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaikista tärkkein oon lapset ja nuoret, ja oon pietty huolen ette kielisentterissä oon aktiviiteettiita meän lastentarhoile ja kouluile läpi päivän.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er bra!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon hyvä!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er som ordfører utrolig stolt over den satsingen vi har fått til med språksenter, i barnehagene våre og i skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie olen sananjohtaajanna totisesti ylppee siitä satsauksesta mihin met olema pystynheet kielisentteriitten kans, meän lastentarhoissa ja kouluissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er gjennom barna språket og kulturen overleveres fremtidige generasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon lasten kautta ette annethaan tulleevaisuuen sukupolvile kielen ja kulttuurin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At vi har Kvensk Institutt som en drivkraft som nasjonalt kompetansesenter er uvurderlig, også for oss i Porsanger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ette meilä oon Kainun institutti etheenpäinmenon voimana ja nasjunaalina kompetanssisentterinnä oon kullan arvoinen, kans meile Porsangissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og det er artig at mange voksne nå har valgt å starte på kompetansegivende utdanning innen kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja se oon soma ette monet raavhaat oon nyt valinheet sen ette alkkaat kompetansin anttaavan koulutuksen kväänin kielessä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gir håp for fremtiden, og ekstra god grunn til å fortsette arbeidet med å videreføre og utvikle kvensk språk og kultur i Porsanger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se anttaa toivon tulleevaisuutheen, ja se oon eriliikainen hyvä syy jatkata sen työn ette jakkaat ja eistäät kväänin kieltä ja kulttuurii Porsangissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gratulerer med kvenfolkets dag!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Paljon onnee kväänikansan päiväle!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
