<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><person firstname="Risten Turi" lastname="Aleksandersen" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><wordcount>172</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://galdu.custompublish.com/fns-konvensjon-om-rettighetene-til-personer-med-nedsatt-funksjonsevne-oversatt-til-samisk.5869057-348866.html</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="on-konvenuvdna-doaimmashehttejuvvon-olbmuid-vuoigatvuoaid-birra-samegillii.5869053-348866.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>FNs konvensjon om rettighetene til personer med nedsatt funksjonsevne oversatt til samisk - Gáldu</p>
<p>Hopp til hovedinnholdet på siden</p>
<p type="title">Aktuelt fra Gáldu</p>
<p type="title">FNs konvensjon om rettighetene til personer med nedsatt funksjonsevne oversatt til samisk</p>
<p>Regjeringen har oversatt FNs konvensjon om rettighetene til personer med nedsatt funksjonsevne til samisk.</p>
<p>Samisk versjon finnes her .</p>
<p>Mandag 25. april 2016 publiserte Barne- likestillings- og inkluderingsdepartementet den samiske oversettelsen av FNs konvensjon om rettighetene til personer med nedsatt funksjonsevne.</p>
<p>Norge ratifiserte denne konvensjonen i 2013. Når en stat ratifiserer en konvensjon, forplikter den seg til å følge konvensjonen ved å tilpasse sin lovgivning og praksis etter konvensjonens bestemmelser. FNs komité for personer med nedsatt funksjonsevne følger med statenes sitt arbeid med dette. Norge sendte i 2015 sin første rapport til komiteen om arbeidet sitt, og sommeren 2016 skal komitéen hvordan Norge etterlever konvensjonen.</p>
<p>Mer informasjon om konvensjonen finnes på regjeringens nettsider og FN sambandet sider .</p>
<p>FNs sider om komité for personer med nedsatt funksjonsevne (engelske sider)</p>
<p>Av</p>
<p>Risten Turi Aleksandersen</p>
<p xml:lang="nno">Publisert 25.04.16</p>
<p xml:lang="nno">| Oppdatert 25.04.16</p>
</body></document>