<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>2 millioner til norsk barnehager som lærer samiske barn samisk språk - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2023</year><wordcount>193</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/saernieh/2-millioner-til-norsk-barnehager-som-larer-samiske-barn-samisk-sprak.27471.aspx?sprak=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="2_miljovnna_daza_manaidgarddiide_mat_oahpahit_sami_manaide_samegiela.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">2 millioner til norsk barnehager som lærer samiske barn samisk språk</p>
<p><em type="italic">Sametinget gir tilskudd til norsk barnehager som lærer samiske barn samisk språk. Sametingsrådet har i 2023 bevilget 2 097 727 kroner i tilskudd til 21 norsk barnehager over ordningen Tilskudd til samisk språkopplæring. </em></p>
<p xml:lang="sme">Mikkel Eskil Mikkelsen    Vaino Rensberg, Sámediggi</p>
<p>-Totalt er det 143 barn som får tilbud om samisk språkopplæring i norske barnehagen i Norge. 124 av disse er nordsamiske barn og 19 sørsamiske barn. Fra 2019 (110 barn) til 2023 (143 barn) ser vi en økning i antall barn som får samisk språkopplæring, forteller sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen Mikkelsen (NSR). I år er det en del nye barnehager som har søkt om støtte til samisk språkopplæring. Dette er blant annet Lyngsdalen oppvekstsenter avdeling barnehage i Lyngen kommune, Husøy barnehage i Senja kommune, Storfjord Naturbarnehage AS i Storfjord kommune, Romslia barnehage i Trondheim kommune, Voll barnehage i Rennebu kommune og 2 barnehager i Lillehammer kommune; Birkebeineren friluftsbarnehage og Stiftelsen Steinrøysa barnehage. -Vi håper selvfølgelig at flere norsk barnehager tilbyr samisk språkopplæring til samiske barn i årene som kommer, og jeg ser veldig positivt på den økende utviklingen de siste årene, avslutter Mikkelsen.</p>
</body></document>
