<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>186</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Kulturliv/Arenaer-for-samisk-kulturutoevelse/300-000-til-sikring-av-samiske-kunstskatter</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="300-000-ru-sami-daiddaartnaid-sihkkarastimii.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>300 000,- til sikring av samiske kunstskatter / Arenaer for samisk kulturutøvelse / Kulturliv / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">300 000,- til sikring av samiske kunstskatter</p>
<p xml:lang="est">12. august 2015</p>
<p>Sametingsrådet har bevilget 300 000,- til RiddoDuottarMuseat for oppgradering av sine magasiner. -Slik kunstsamlingen nå er oppbevart ved De Samiske Samlinger står flere verk i fare for bli skadet. Dette er en svært viktig oppgradering, som ikke kan utsettes lenger mener rådsmedlem Henrik Olsen.</p>
<p>RiddoDuottarMuseat engasjerte allerede i 2013 en konservator for å få vurdert både malerier og forholdene i magasinene. De har rapportert om skader på flere av samlingens verk.</p>
<p><em type="bold">- Samlingen med uvurderlig samisk kunstskatter fortjener bedre forhold og vi anerkjenner RiddoDuottarMuseats behov for oppgradering. Vi må ta dette taket nå, slik at ettertiden også kan få glede av samlingen, uttaler rådsmedlem Henrik Olsen. </em></p>
<p>Kunstsamlingen oppbevart ved De Samiske Samlinger iKarasjok, består idag av ca 1200 verk og er verdens største samling av Samisk samtidskunst. Sametingets har eierskap til ca 1000 verk og De Samiske Samlinger/SVD er eier av 178 verk. RiddoDuottarMuseat har forvaltningsansvaret og kunstverkene blir oppbevart i magasinlokaler tilhørende De Samiske Samlinger i Karasjok.</p>
</body></document>