<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>457</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
      <language xml:lang="sme"/>
      <language xml:lang="eng"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Land-og-ressursrettigheter/Fiskerettigheter/Kystfiskeutvalget/Aldri-mer-1990</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="goassige-ii-sat-1990.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Aldri mer 1990 / Kystfiskeutvalget / Fiskerettigheter / Land og ressursrettigheter / Forsiden - Sametinget</p>
    <p type="title">Kystfiskeutvalget</p>
    <p>
      <em type="italic">Politisk sak: </em>
    </p>
    <p type="title">Se alle hendelser i saken</p>
    <p><em type="italic">Siste hendelse: </em>23.april 2012  <em type="italic">Slår ring om kyst- og fjordbefolkningens historiske rettigheter </em></p>
    <p>30.okt 2011</p>
    <p xml:lang="sme">
      <em type="italic">Riddoguolástanlávdegotti </em>
    </p>
    <p>16.mars 2012</p>
    <p>
      <em type="bold">Aldri mer 1990 </em>
    </p>
    <p>16.mars 2012</p>
    <p xml:lang="sme">
      <em type="italic">Goassige ii šat 1990 </em>
    </p>
    <p>16.mars 2012</p>
    <p>
      <em type="italic">Aldri mer 1990 </em>
    </p>
    <p>16.mars 2012</p>
    <p xml:lang="sme">
      <em type="bold">Goassige ii šat 1990 </em>
    </p>
    <p>23.april 2012</p>
    <p>
      <em type="italic">Slår ring om kyst- og fjordbefolkningens historiske rettigheter </em>
    </p>
    <p>16.mars 2012</p>
    <p>(4 av 6)</p>
    <p type="title">Aldri mer 1990</p>
    <p>Sametinget er fornøyd med regjeringens forslag som styrker kyst- og fjordfiskernes rett til fiske i dag og for fremtiden. –Nå lovfestes det at alle som bor i Finnmark, Nord-Troms og i områder med sjøsamisk bosetting i Troms og Nordland, har rett til å fiske. Det som skjedde for 20 år siden skal aldri skje igjen, sier sametingspresident Egil Olli.</p>
    <p>Lovforslagene er kommet etter <em type="bold">over </em>20 års kamp for å sikre sjøsamiske samfunn muligheten til å leve av sitt tradisjonelle fiske. </p>
    <p>Regjeringen foreslår at det ved reguleringer skal legges vesentlig vekt på den samiske bruken og dens betydning for samiske lokalsamfunn. Loven legger og til rette for at fjordfisket skal utføres av lokale fiskerne. Dette gjøres ved at båter over 15 meter har forbud mot å fiske i fjordene.</p>
    <p>
      <em type="bold">-Bestemmelser om rett til fiske, vektlegging av samisk fiske ved reguleringer og sikring av fjordfiske, medfører at staten aldri igjen kan kaste fiskere på land slik som på 1990-tallet, sier sametingspresident Egil Olli. </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">Lokalforvaltning </em>
    </p>
    <p>Regjeringen foreslår å opprette en fjordfiskenemnd for Finnmark, Troms og Nordland. Nemnden vil bli en viktig rådgiver for nasjonale myndigheter og styrke den lokale innflytelsen i fiskeriforvaltningen. Fiskeri- og kystdepartementet og Sametinget skal konsultere om fjordfiskenemndens arbeidsområde og myndighet.</p>
    <p>
      <em type="bold">Kartlegges </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">-Med lovendringene som kommer er det et betydelige skritt som gjøres for å sikre forutsigbare og levelige rammer for samisk og kystnært fiske. Kanskje er det ikke en samerettslig eventyrfangst vi har fått om bord. En prinsipiell anerkjennelse av retten til fiske basert på historisk bruk er ikke foreslått lovfestet, men Sametingets syn kommer tydelig frem i lovforslagets forarbeider, sier sametingspresident Egil Olli. </em>
    </p>
    <p>Sametingspresident Egil Olli sier at den nye lovgivingen innebærer en erkjennelse av at retten til fiske grunnet i den historiske bruken. Dette fordi krav om rettigheter til fiskeplasser skal kartlegges av Finnmarkskommisjonen. Etter lovforslaget vil staten være ansvarlig for å kartlegge kollektive og individuelle historiske fiskerettigheter.</p>
    <p>
      <em type="bold">-Vi står ovenfor en enorm snuoperasjon på kysten. En ny lov er ikke nok. Avfolkningen kan bare stoppes ved at myndighetene setter i gang tiltak som skaper optimisme og tro på fremtiden. Det må settes av penger til infrastruktur, investeringer og rekruttering, sier Olli. </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">Her er regjeringens pressemelding </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">Her er lovforslaget </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">For mer informasjon kontakt president Egil Olli , tlf. 900 26 880 </em>
    </p>
    <p>Ansvarlig politiker</p>
    <p xml:lang="eng">President</p>
    <p xml:lang="sme">NSR</p>
    <p xml:lang="sme">Ávjovárri</p>
  </body>
</document>
