<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>231</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Internasjonalt-arbeid/Alta-2013/Alta-2013-info-til-pressen</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="alta-2013-bievnesh-preessese.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="alta-2013-info-pressii.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="alta-2013-diedo-praessaj.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Áltá 2013: info til pressen / Áltá 2013 / Internasjonalt arbeid / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">Áltá 2013: info til pressen</p>
<p>08. mars 2013</p>
<p>Alle journalister som ønsker adgang til den internasjonale, forberedende urfolkskonferansen i Finnmarkshallen, Áltá 2013 , må akkrediteres.</p>
<p>Deltakelse er gratis og akkreditering gis fortløpende så langt det er kapasitet, dog med en begrensning på inntil fire representanter fra hvert medium.</p>
<p><em type="bold">Presserom </em>Det settes opp et eget presserom med adgang til trådløst nettverk, arbeidsstasjoner og direktesendinger fra konferansesenteret. Det gis også adgang til reserverte plasser i selve konferansesalen. </p>
<p>Presserommet er åpent fra søndag 9. juni kl 12.00. og deretter hver dag under konferansen mellom 08.00 og 07.00.</p>
<p><em type="bold">Pressekontakter </em>Se oversikt over pressekontakter i Sametinget og den globale koordineringsgruppen . </p>
<p><em type="bold">Tilbud på nett </em>Hele konferansen streames live på nett, og opptak blir lagt ut forløpende. Dokumenter, resolusjoner og annet skriftlig som utarbeides underveis legges tilgjengelig på nett. </p>
<p><em type="bold">Assistanse og bistand </em>Sametingets kommunikasjonsavdeling er tilgjengelig under hele konferansen for assistanse og bistand til pressens medlemmer. </p>
<p type="title">Nett og sosiale medier</p>
<p><em type="bold">Facebook </em>: World Conferanse on Indigenous Peoples 2014 <em type="bold">Twitter </em>: @wcip2014 <em type="bold">Sametinget </em>: www.sametinget.no/Alta2013 <em type="bold">Hashtags på Twitter </em>: #wcip2014 og #alta2013 </p>
<p>Alta 2013 avvikles i Finnmarkshallen i Alta. Ytterligere informasjon om hallen og fasiliteter der fåes ved henvendelse til daglig leder Tommy Hæggernæs , tel. +47 908 77 868 eller Sametingets kommunikasjonsdirektør Jan Roger Østby , tel. + 47 481 44 696.</p>
</body></document>
