<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>287</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Internasjonalt-arbeid/Alta-2013</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="alta-2013.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="alta-2013.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="alta-2013.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Áltá 2013 / Internasjonalt arbeid / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">Áltá 2013</p>
<p>Sametinget har invitert urfolksrepresentanter fra hele verden til en internasjonal og forberedende urfolkskonferanse i Alta, Finnmark, 8. til 12. juni 2013.</p>
<p>Omkring 800 urfolksdelegater, -rådgivere, ulike observatører og representanter for presse fra hele verden er ventet til Alta i juni 2013 for å forberede FNs generalforsamlings verdenskonferanse om urfolk i New York i 2014.</p>
<p>Information about Áltá 2013 in english</p>
<p>Web-tv: Áltá 2013 live</p>
<p>Áltá 2013 Draft outcome document</p>
<p>Utkast sluttdokument Áltá 2013</p>
<p>Ált2013 - Delegates</p>
<p>Aktuelt</p>
<p>Åpningstale Áltá 2013 av Egil Olli</p>
<p>Kjære urfolkrepresentanter og andre gjester.Først av alt: hjertelig velkomme...</p>
<p>Les mer</p>
<p>Utkast til sluttdokument</p>
<p>Utdrag: Urfolk og -nasjonene som representerer de 7 globale, geopolitiske re...</p>
<p>Les mer</p>
<p>Vis alle saker</p>
<p>Målet med den forberedende urfolkskonferansen, <em type="bold">Áltá 2013 </em>, er å bidra til økt samarbeid, samt identifisering og koordinering av viktige problemstillinger og saker blant verdens urfolk i arbeidet med å sikre urfolkenes menneskerettigheter på verdenskonferansen ( UN World Conference on Indigenous Peoples, WCIP ) i 2014. </p>
<p>Sametinget i Norge er vertskap for Alta-konferansen , og står for den praktiske avviklingen av arrangementet. Sametinget samarbeider tett med den globale koordineringsgruppen for urfolk (Indigenous Global Coordinating Group - GCG), opprettet i forbindelse med verdenskonferansen i 2014. GCG har også ansvar for gjennomføring og innhold under den forberedende konferansen Áltá 2013.</p>
<p>Konferansen er åpen for akkrediterte representanter for presse og delegater for de 9 ulike urfolksregionene i verden, deres rådgivere og observatører. Hele konferansen blir overført direkte på internett.</p>
<p><em type="bold">Mer informasjon om Áltá 2013 </em></p>
<p><em type="bold">Praktisk framdriftsplan </em></p>
<p><em type="bold">Kulturprogram </em></p>
<p><em type="bold">Side Events </em></p>
<p><em type="bold">Praktisk informasjon </em></p>
<p><em type="bold">Kontakt Álta 2013 </em></p>
<p><em type="bold">Viktige lenker </em></p>
<p><em type="bold">Info til pressen </em></p>
<p><em type="bold">Om WCIP 2014 </em></p>
<p><em type="bold">Áltá 2013 in english </em></p>
<p><span type="quote">Forberedende urfolkskonferanse i Alta fra 8. til 12. juni 2013.</span></p>
</body></document>
