<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>442</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Kulturliv/Arenaer-for-samisk-kulturutoevelse</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="sijjieh-saemien-kultuvrebarkose.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="sami-kulturbargoarenat.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="arena-same-kulturdaajmadibmaj.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Arenaer for samisk kulturutøvelse / Kulturliv / Forsiden - Sametinget</p>
<p>Søk tilskudd</p>
<p type="title">Arenaer for samisk kulturutøvelse</p>
<p>De samiske kulturhusene, teatrene, festivalene og museene er viktige arenaer for å synliggjøre, ivareta og utvikle samisk kunst, kultur og kulturarv. Disse institusjonene er samiske fyrtårn i sine lokalsamfunn, de tilbyr kulturnæringsarbeidsplasser i distriktene. Institusjonsbyggingen og institusjonsutviklingen er derfor grunnleggende for ivaretakelse og utvikling av det samiske samfunnet og det samiske demokratiet.</p>
<p>Ansvarlig politiker</p>
<p/>
<p>NSR</p>
<p>Gáisi</p>
<p>Aktuelt</p>
<p>Logokonkurranse for Tråante 2017</p>
<p>Prosjektledelsen og styringsgruppa for Tråante 2017 inviterer til logokonkur...</p>
<p>Les mer</p>
<p>300 000,- til sikring av samiske kunstskatter</p>
<p>Sametingsrådet har bevilget 300 000,- til RiddoDuottarMuseat for oppgraderin...</p>
<p>Les mer</p>
<p>Vis alle saker</p>
<p><em type="bold">Sametinget jobber for: </em></p>
<list><p type="listitem">Gode rammevilkår for samiske institusjoner slik at de kan bidra til utvikling og formidling av samisk kunst- og kulturliv</p>
<p type="listitem">Være tydeligere i våre forventninger til samiske institusjoners ansvar i utviklingen av samisk kunst og kultur</p>
<p type="listitem">Ha en tettere oppfølging av og dialog med institusjonene gjennom styreoppnevninger og tilskudd</p>
<p type="listitem">Et enda bedre samarbeid og en bedre faglig ansvarsfordeling mellom institusjonene</p>
<p type="listitem">Bidra til et enda bedre samarbeid mellom samiske kunstnere og samiske kulturinstitusjoner</p>
<p type="listitem">Videre oppbygging og omorganisering av samiske kulturinstitusjoner</p>
</list><p><em type="bold">Økonomiske virkemidler </em></p>
<p>Målet for Sametingets virkemidler til arenaer for samisk kulturutøvelse er samiske institusjoner og arenaer for kunst- og kulturformidling som er sentrale aktører og premissleverandører for samisk samfunns- og demokratiutvikling. Delmålene er aktive samiske arenaer for kunst- og kulturformidling, kulturinstitusjoner og museer med høy faglig standard.</p>
<p>Sametinget gir direktetilskudd til 27 ulike arenaer for kulturutøvelse i 2013: Samiske kulturhus og kulturformidlingsinstitusjoner (12), samiske festivaler (7), samiske teatre (2) og samiske museer (6).</p>
<p>Direktetilskuddene til arenaer for samisk kulturutøvelse skal bidra til:</p>
<list><p type="listitem">Samiske kulturformidlingsinstitusjoner som synliggjør samisk kulturliv og fungerer som arenaer for utvikling av samisk kultur</p>
<p type="listitem">Festivaler som synliggjør, formidler og utvikler samisk kultur</p>
<p type="listitem">At de samiske teatrene kan utvikle seg kunstnerisk, produsere scenekunst på høyt nivå og kan turnere med scenekunst, slik at de fungerer som arenaer for kulturopplevelse og kulturformidling, og til bruk og synliggjøring av samisk språk</p>
<p type="listitem">At samisk kulturhistorie bevares, forvaltes og formidles</p>
</list><p>Nytt i 2013 er en søkerbasert ordning <em type="bold"><span type="quote">"Arenaer for kunst- og kulturformidling"</span> </em>. Den nye ordningen øker satsningen på samiske kunstnere, i tråd med kulturmeldingen. Blant prioriteringene i denne ordningen finnes et større</p>
<list/><p><span type="quote">De samiske kulturhusene, teatrene, festivalene og museene er viktige arenaer for å synliggjøre, ivareta og utvikle samisk kunst, kultur og kulturarv.</span></p>
</body></document>