<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Bedriftsutviklingsprogrammet Dáhttu</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2017</year><wordcount>185</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.sametinget.no/Tjenester/Naering/Bedriftsutviklingsprogrammet-Dahttu</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="fitnodatovddidanprogramma-dahttu.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title" xml:lang="sme">Bedriftsutviklingsprogrammet Dáhttu</p>
<p>Dáhttu er et bedriftsutviklingsprogram initiert av Sametinget. Dáhttu betyr et ønske, å ville noe. Nettverk, samarbeid og kompetanseheving står sentralt.</p>
<p><em type="italic">Dáhttu 1.0 </em>er for bedrifter som er i oppstartsfasen. Et dáhttu 1.0 program består av tre samlinger. Hver samling går over 1,5 dag, en lunsj til lunsj samling. I tillegg til samlingene inkluderer 30 timer rådgivning for hver deltaker. Kompetanseutvikling er viktig og dette er noe Sametinget fortsatt vil ha fokus på. Fokus på forretningsaspektet i denne næringen er viktig fordi mange kulturaktører ser ikke på seg selv som entreprenører. </p>
<p><em type="italic">Dáhttu 2.0 </em>er for bedrifter med vekstambisjoner. Programmet består av to fysiske samlinger og to webinarer. I tillegg til dette inkludere 30 timer med rådgivning fra erfarne konsulenter. Den siste samlingen vil foregå på en messe i utlandet. Mange aktører har et lokalt/regionalt marked. Forskning viser at for å øke lønnsomheten må bedriftene utvide markedsområdet. Dette vil være hovedfokuset i Dáhttu 2.0. </p>
<p>En kort film om bedriftsutviklingsprogrammet Dáhttu.</p>
<p xml:lang="nno">VIDEO | Foto/redigering: Govas Film &amp; Mediaproduksjon as</p>
<p>Har du spørsmål om Dáhttu, kan du kontakte rådgiver Kirsten Østby , telefon 78 47 41 08.</p>
</body></document>
