<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>188</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
      <language xml:lang="sme"/>
      <language xml:lang="eng"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Naeringer/Reindrift/Bevilger-300-000-til-aa-utvikle-NRL</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="juolluda-300-000-ruvnno-ovddidit-nbr.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Bevilger 300 000,- til å utvikle NRL / Reindrift / Næringer / Forsiden - Sametinget</p>
    <p type="title">Bevilger 300 000,- til å utvikle NRL</p>
    <p xml:lang="sme">02. juli 2014</p>
    <p>Sametingsrådet har vedtatt å bevilge 300.000 kr til et arbeid med organisasjonsutvikling for Norske Reindriftssamers Landsforbund (NRL). - Det er positivt at NRL har ønsket å drive med organisasjonsutvikling sier sametingsråd Silje Karine Muotka.</p>
    <p>Målet med organisasjonsutviklingen skal være å sikre en sterk reindriftsorganisasjon som kan ha gjennomslagskraft i forhold til ivaretakelsen av reindriftsinteressene.</p>
    <p>
      <em type="bold">- Det er ett faktum at innflytelse i dagens beslutningsprosesser krever stor grad av slagkraft og et sterkt fokus på organisasjonen som redskap for å påvirke. Vi mener det er spennende at NRL nå vil gjennomgå dagens organisasjonsstruktur, formulere visjoner og innsatsområder, samt å arbeide for å utrede forslag til ny organisering, sier sametingsråd Muotka. </em>
    </p>
    <p>Sametingets arbeid i reindriftssaker bygger på et godt samarbeid med reindriftsnæringen.</p>
    <p>
      <em type="bold">- Et av målene våre er at vi, i samarbeid med NRL, bidra til at både NRL og reinbeitedistriktene styrkes og profesjonaliseres i sitt arbeid for å ivareta reindriftas rettigheter og interesser avslutter Silje Karine Muotka. </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">Kontaktperson: </em>
    </p>
    <p xml:lang="sme">Sametingsråd Silje Karine Muotka, tlf. 98487576</p>
  </body>
</document>
