<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Bevilger 500 tusen  kroner til Arctic Lavvo AS</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2017</year><wordcount>207</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.sametinget.no/Om-Sametinget/Arkiv-perioden-2016-2017/Nyhetsarkiv/Bevilger-500-tusen-kroner-til-Arctic-Lavvo-AS</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="juolluda-500-duhat-ruvnnu-arctic-lavvo-as-ii.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Bevilger 500 tusen  kroner til Arctic Lavvo AS</p>
<p>Sametingsrådet bevilger 500 tusen kroner til Arctic Lavvo AS i Kautokeino. Bedriften skal produsere tradisjonelle lavvoer og gammer. Sametingsråd Mariann Wollmann Magga sier at etableringen er viktig for å videreføre produksjonen i Kautokeino, og vil besøke bedriften fredag 12. mai.</p>
<p>Arctic Lavvo AS er et nyetablert selskap i Kautokeino. De har sikret seg rettighetene til varemerket Venor som produserte lavvoer og gammer.</p>
<p>Det nye selskapet skal drive med utvikling, produksjon og salg av lavvoer og gammer som tåler røff bruk og hardt vær.</p>
<p><em type="italic">-Bedriften har solid utdannelse og erfaring og har den nødvendige kompetansen og viljen som trenges for å få gjennført etableringen, sier sametingsråd Mariann Wollmann Magga. </em></p>
<p>Arctic Lavvo AS har invitert sametingsråd Mariann Wollmann Magga og ordfører i Kautokeino Johan Vasara til presentasjon av planene og bedriftsbesøk i lokalene sentrum av Kautokeino.</p>
<p>Anders Bongo-Wiik og Mathis Bongo fra Arctic Lavvo AS vil presentere planene bedriften fredag 12. mai kl. 10.00 på møterommet Allavárdu i 3. etasje på Diehtosiida.</p>
<p>Kl. 10.30 besøker sametingsråd Mariann Wollmann Magga og ordfører Johan Vasara produksjonslokalene i Hánnoluohkká 1.</p>
<p>Møtet og besøket er åpent for pressen.</p>
<p><em type="italic">Les mer om </em>Arctic Lavvo AS: </p>
<p xml:lang="nno">http://www.arcticlavvo.no/</p>
<p><em type="italic">For mer informasjon: </em>Sametingsråd Mariann Wollmann Magga, 977 02 350 </p>
</body></document>
