<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Bevillinger til ulike kulturformål over tilskuddsordningen Kulturtiltak - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2022</year><wordcount>225</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/aktuelt/bevillinger-til-ulike-kulturformal-over-tilskuddsordningen-kulturtiltak.21266.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="doarjjaortnega_kulturdoaimma_juolludeamit_kulturdoaimmaide_.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Bevillinger til ulike kulturformål over tilskuddsordningen Kulturtiltak</p>
<p>Sametinget har bevilget i alt 480 000,- til ulike kulturaktiviteter i Sápmi. – Disse bevillingene viser et lite knippe av det mangfoldet av kulturaktiviteter som rører seg i Sápmi, sier Sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR).</p>
<p>Sametinget har bevilget kr. 70 000 til Tor Mikalsen som skal dokumentere den muntlige samiske navnetradisjonen i Nord-Troms. Formålet med prosjektet er å samle inn så mange av de gamle personnavnene i Lyngenområdet som mulig.</p>
<p>Sametinget har bevilget kr. 145 000 til stiftelsen Lásságámmi til prosjektet The Vuogas Way.</p>
<p>Dette er et pilotprosjekt der ni samiske duojárat fra norsk, svensk og finsk side av Sápmi skal utforske konseptet <span type="quote" xml:lang="sme">“the Maja Kristine Jåma    Åse M. P. Pulk/Sámediggi      vuogas way”</span> gjennom å skape myksløyd-verker som skal presenteres på Márkomeannu den 29.-30. Juli 2022.</p>
<p>Sametinget har også bevilget kr. 25 000 til festivalen <span type="quote">“Kokelv Live”</span> i den sjøsamiske bygda Kokelv i Hammerfest  kommune. Det er andre året denne festivalen skal holdes. Dette er en arena der artister fra Nord-Norge skal utfolde seg på scenen.</p>
<p>– Disse bevillingene viser et lite knippe av det mangfoldet av kulturaktiviteter som rører seg i Sápmi. Jeg er glad for at samfunnet har åpnet opp igjen etter corona-pandemien, og at våre kulturarbeidere kan få en mer normal hverdag igjen”, sier Sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR).</p>
<p>Bevillingene er gitt over tilskuddsordningen Kulturtiltak.</p>
</body></document>
