<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Bivdu – en sjøsamisk fiskeriorganisasjon får støtte - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2021</year><wordcount>230</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/aktuelt/bivdu-en-sjosamisk-fiskeriorganisasjon-far-stotte.16227.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="bivdu_-_mearrasami_guolastusorganisasuvdna_oazzu_doarjaga.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Bivdu – en sjøsamisk fiskeriorganisasjon får støtte</p>
<p><em type="italic">Sametinget har bevilget støtte til å bygge opp Bivdu som en samisk fiskeriorganisasjon. – Støtten er viktig for å sikre gode vilkår for fjordfiskerne i sjøsamiske områder, sier sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR). </em></p>
<p>Sametinget har bevilget kr 140 000 til oppbyggingsarbeidet. Sametinget har også en støtteordning for samiske næringsorganisasjoner, og vi bevilget kr 80 000 i driftsstøtte til organisasjonen.</p>
<p>Bivdu skal ivareta interessene og rettighetene til alle som bor i sjøsamiske områder og som bruker marine ressurser. Organisasjonen har som mål å bli en slagkraftig næringsorganisasjon som ivaretar samers og befolkningens rett til fiske. Silje Karine Muotka (NSR).</p>
<p>– Jeg synes det er positivt at organisasjonen har klare mål og jeg er glad over at Sametinget kan støtte opp om Bivdu, sier sametingsråd Silje Karine Muotka.</p>
<p>Bivdu skal ivareta interessene og rettighetene til alle som bor i sjøsamiske områder og som bruker marine ressurser. Organisasjonen har som mål å bli en slagkraftig næringsorganisasjon som ivaretar samers og befolkningens rett til fiske.</p>
<p>– Det er utrolig viktig at fiskerne prioriterer sine interesser i fiskeripolitikken og har mulighet til aktiv deltakelse i det politiske arbeidet. De beste aktørene til å gjør det er fiskerne sjøl, og det Bivdu nå gjør er at de tar ansvar for fjordfiskernes interesser, avslutter sametingsråd Silje Karine Muotka.</p>
<p><em type="italic">For intervjuer, kontakt sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR), tlf: 984 87 576 </em></p>
</body></document>
