<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Bokgaver fra helsestasjoner  - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2021</year><wordcount>202</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/samedikki-girjjevuorkka/laga-munji-giella-algo-rajes/bokgaver-fra-helsestasjonen/?sprak=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="girjeskeangkkat_dearvvasvuodastasuvnnas.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Bokgaver fra helsestasjoner</p>
<p><em type="italic">Alle samiske småbarnsfamilier skal få utdelt gratis bøker og informasjonsmateriell fra helsestasjonen i løpet av barnets første leveår, eller litt senere. </em></p>
<p>Den enkelte helsestasjon vurderer selv beste tidspunkt for utdelingen. Sametinget ønsker at alle samiske småbarn skal få denne støtten.</p>
<p>Dette oppfølges med bokgaver fra biblioteket når barnet er rundt to år og rundt fire år.</p>
<p><em type="italic">Les for meg! </em>oppfordrer foreldre til å prate, lese og synge sammen med barnet sitt fra første stund, på samisk. Hensikten er å støtte det arbeidet som allerede gjøres på helsestasjonen for å fremme språkutvikling og godt samspill mellom foreldre og barn. </p>
<p type="title">Formål</p>
<p xml:lang="nno">Bilde av boka om Revungen og hefte om Revungen    Rebecca Borge</p>
<p xml:lang="nno">Lesekampanjen <em type="italic">Les for meg! </em>har tre hovedformål </p>
<list><p type="listitem">Å styrke foreldrenes betydningsfulle rolle for barns språk- og identitetsutvikling.</p>
<p type="listitem">Å legge til rette for at flerspråklige barn skal utvikle samisk som sitt første språk så godt som mulig etter deres forutsetninger.</p>
<p type="listitem">Å gjøre samisk litteratur tilgjengelig for små barn og deres foreldre.</p>
</list><p>Last ned infomateriale og plakater</p>
<p type="title">Bestilling</p>
<p xml:lang="sme">sambib@samediggi.no</p>
<p>I bestillingen oppgir du antall bøker og på hvilket samisk språk.</p>
<p>Sametingets bibliotek sender bokpakken gratis, inkludert postutgifter. Pakken sendes direkte til helsestasjonen.</p>
<p xml:lang="nno">Skriv postadresse, kontaktopplysninger med epostadresse og telefonnummer.</p>
<p xml:lang="nno">Rebecca Borge</p>
</body></document>
