<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>458</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Naeringer/Kulturnaering/Dahttu-en-satsing-paa-samisk-kulturnaering</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="dahttu-akte-daaarjelimmie-saemien-kultuvrejieliemasse.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="dahttu-angirussan-sami-kulturealahusain.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Dáhttu – en satsing på samisk kulturnæring / Kulturnæring / Næringer / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">Dáhttu – en satsing på samisk kulturnæring</p>
<p>Kunst og kultur er unik i sin måte å tenke på, og vanlig bedriftstenking passer ikke alltid for denne næringen. Sametinget har på bakgrunn av dette iverksatt en egen satsing på kulturnæring (jf. handlingsplan for samisk kulturnæring) Som en del av denne satsingen er det utviklet eget bedriftsutviklingsprogram spesielt for samisk kulturnæring. Programmet heter Dáhttu og ledes Kreativ Industri på oppdrag fra Sametinget.</p>
<p>Ansvarlig politiker</p>
<p>Rådsmedlem</p>
<p xml:lang="sme">NSR</p>
<p>Nordre</p>
<p>Aktuelt</p>
<p>Nysatsing på duodjinæringen</p>
<p>Sametinget satser nå nytt i utviklingen av duodjinæringen gjennom bedriftsut...</p>
<p>Les mer</p>
<p>Vis alle saker</p>
<p>Gjennom Dáhttu får samiske kulturnæringsaktører blant annet arbeide med forretningsidé, etableringshjelp og strategiutvikling. Hvert program har plass til 12 kulturnæringsutøver med ønske og vilje til å skape en lønnsom bedrift. En sentral målsetting med programmet er også å skape et nettverk mellom aktørene. Programmet går over ett år og inneholder tre samlinger samt at hver deltager får 50 rådgivningstimer hver. Målet er at etter endt program skal flere kunne leve av sin kulturnæringsbedrift.</p>
<p>Frem til 2016 skal det starte opp 4 ulike program. Det er dessverre ikke mulig å melde seg påbegynte program, men interesserte kulturnæringsaktører bes ta kontakt med Sametinget for informasjon om neste mulige program. Mail: ragnhild.dalheim.eriksen@samediggi.no eller telefon 784 74 088.</p>
<p><em type="bold">Dáhttu Duodji </em>er et eget program som henvender seg spesielt til duodjiutøvere over hele landet. Rekrutteringen til dette er nå i full gang i tett samarbeid med duodjiorganisasjonene. Første samling blir i Karasjok 9.-10.desember 2014. Dáhttu Duodji er bygget på de gode erfaringene fra øvrige Dáhttu-program, og skal i tillegg ha et spesielt fokus på innovasjon, samarbeid, digital markedsføring og alternative forretningsmodeller. </p>
<p>Interessen til programmet har vært stor og følgende 12 duodjiutøvere har fått plass i dette programmet.</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="sme">Heidi Gaup, Karasjok</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Pia Jannok</p>
<p type="listitem">Heidi Persen, Alta</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Linn Muotka, Varangerbotn</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Inga Máret Ánne Utsi Sara, Kautokeino</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Johan Ánde Máhtte Somby Sandvik, Karasjok</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Ovvlá Gaup, Kautokeino</p>
<p type="listitem">Geir Arne Berg, Mørsvikbotn</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Ellen Sara Eira Buljo</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Torill Kaino, Ramfjordbotn</p>
<p type="listitem">Inga Porsanger, Karasjok</p>
</list><p><em type="bold">Dáhttu Finnmark </em>startet i april 2014 og er nå i sin avsluttende fase. Siste samling arrangeres i Lakselv 21. - 22.januar 2015. </p>
<p>Følgende kulturnæringsaktører fra Finnmark deltar i programmet:</p>
<list><p type="listitem">Elle Sofe Henriksen</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Marie Louise Somby</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Graveniid</p>
<p type="listitem">Arktisk Design</p>
<p type="listitem">Ove Stødle</p>
<p type="listitem">Abanti</p>
<p type="listitem">Elin Kåven</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Sara Margrethe Oskal</p>
<p type="listitem">Iris Egilsdatter</p>
<p type="listitem">Mikrobryggeriet i Lakselv</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Saari Siida</p>
</list><p><em type="bold">Dáhttu2 Troms </em>startet opp i novemeber 2014 og skal fortsette utover 2015. 12 samiske kulturnæringsaktører fra Troms har fått plass i programmet. Innovasjon Norge Troms er samarbeidspartner i gjennomføring av Dáhttu2 Troms. </p>
<p>Følgende kulturnæringsaktører fra Troms deltar i programmet:</p>
<list><p type="listitem">The Arctic Game Studio</p>
<p type="listitem">Gea Design</p>
<p type="listitem">Save Design</p>
<p type="listitem">Bertelsen foto</p>
<p type="listitem">Manndalen Sjøbuer</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Marita Solberg</p>
<p type="listitem">Reisa Skinnprodukter</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Karen Margrethe Kemi Nyheim</p>
<p type="listitem">Kjetil Hugo Nilsen</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Herborg Rundberg</p>
</list></body></document>
