<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>278</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Valg-og-manntall/Kampanjeside/Partier-Valgmedarbeidere/Endring-i-forskrift-om-valg-til-Sametinget</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="rievdadusat-lahkaasahusas-samediggevalgga-birra.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Endring i forskrift om valg til Sametinget / Partier/Valgmedarbeidere / Kampanjeside / Valg og manntall / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">Endring i forskrift om valg til Sametinget</p>
<p>06. september 2013</p>
<p>Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet (FAD) har ved vedtak 16. august 2013 endret forskrift 19. desember 2008 nr. 1480 om valg til Sametinget. Endringsforskriften er utformet i samarbeid med Kommunal- og regionaldepartementet og Sametinget.</p>
<p>Bakgrunnen for endringene er at er gjort endringer i valgforskriften som gjelder for øvrige valg (forskrift 2. januar 2003 nr. 5), og at det er behov for tilsvarende justeringer før høstens valg til Sametinget. Endringene i den ordinære valgforskriften har vært av praktisk karakter og omfatter blant annet utformingen av valgseddelen, prosedyrer for tømming av valgurnene og detaljer rundt forhåndsstemmegivningen.</p>
<p>Endringene i forskrift om valg til Sametinget gjelder:</p>
<p>- I §§ 4 og 7 erstattes årstallet 2001 med en tidsramme på 10 år. Bakgrunnen er at Folkeregisteret ikke gir ut registerdata mer enn ti år tilbake i tid, og at det heller ikke er anledning for Sametinget til å lagre tidligere manntallsopplysninger.</p>
<p>- Det gis en mer presis bestemmelse om utformingen av stemmeseddelen i § 36. Oppbyggingen av paragrafen endres også noe ved at bestemmelsene i nåværende fjerde ledd bokstav d og femte ledd tas inn i nytt fjerde ledd.</p>
<p>- Henvisningene i § 43 første ledd er endret slik at de samsvarer med bestemmelser i valgloven og valgforskriften som gjelder tilsvarende ved valg til Stortinget.</p>
<p>- Det gjøres en teknisk endring i dagens §§ 46 og 53, hvor innholdet i § 53 flyttes til § 46, og ny § 53 får tilsvarende ordlyd som i den ordinære valgforskriften § 29.</p>
<p>Endringene trer i kraft straks.</p>
</body></document>