<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Endringer i forskrift til stedsnavnloven skal på høring - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2020</year><wordcount>240</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/aktuelt/endringer-i-forskrift-til-stedsnavnloven-skal-pa-horing.9227.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="baikenammalaga_lahkaasahusa_rievdadeapmi_galga_gulaskuddamii.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Endringer i forskrift til stedsnavnloven skal på høring</p>
<p><em type="italic">Kulturdepartementet har lagt fram endringer i forskrift </em><em type="italic">til </em><em type="italic">stedsnavn </em><em type="italic">loven </em><em type="italic">. - Sametinget er spesielt fornøyd når også pite- og umesamisk er tatt med i høringsnotatet, sier Mikkelsen, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR). </em></p>
<p>Stedsnavnloven, <em type="italic">Lov 18. mai 1990 nr. 11 om stadnamn (stadnamnlova), </em>ble endret i 2019 og den trådte i kraft 1. juli 2019. På grunnlag av det har Kulturdepartementet nå fremmet endringer i forskrift om stedsnavnloven. Forskriftene skal endres og tilpasses den nye loven. Stedsnavnloven og dens forskrifter regulerer skrivemåten av stedsnavn, også samiske stedsnavn. Det finnes samiske stedsnavn i hele Sápmi, og samiske stedsnavn er en sak som hører til mange kommuner i Norge. - Fra Sametingets side er vi spesielt fornøyd når også pite- og umesamisk er tatt med i høringsnotatet, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR). Nord-, lule-, sør- og østsamisk ligger allerede inne i forskrift til stedsnavnloven. Sametinget og Kulturdepartementet har hatt et godt samarbeid i utformingen av høringsnotatet om endring av forskriftene, og Kulturdepartementet ga sin tilslutning til det meste av Sametingets innspill og meninger. - Sametinget er fornøyd med den gode dialogen med Kulturdepartementet, sier sametingsråd Mikkelsen. Stedsnavnslovens forskrift kommer ut på høring nå før jul, og Sametinget håper at kommuner, språksentre, organisasjoner og andre interesserte tar seg tid til å gi høringsuttalelser, avslutter Mikkelsen. <em type="italic">For intervju eller spørsmål, ta kontakt med sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) +47 917 42 161 </em>mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no <em type="italic">. </em></p>
</body></document>
