<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Enige om kunstneravtalen for 2023 - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2022</year><wordcount>346</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/adasa/enige-om-kunstneravtalen-for-2023.22417.aspx?sprak=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="soahpan_daiddarsiehtadusas_jahkai_2023_.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Enige om kunstneravtalen for 2023</p>
<p><em type="bold">Sametinget har fredag 14.oktober sluttført kunstnerforhandlinger for 2023 med Samisk kunstnerråds forhandlingsutvalg.    </em>   <em type="bold">Partene er enige om en totalramme for 2023 på 10 092 000 kroner, en økning på 1 million kroner </em><em type="bold">i forhold til vedtatt kunstneravtale for 202 </em><em type="bold">2. </em></p>
<p>- Jeg er glad for at Samisk kunstnerråd og Sametinget har kommet til enighet gjennom forhandlingene til</p>
<p>Maja Kristine Jåma    Åse M. P. Pulk/Sámediggi</p>
<p>Kunstneravtalen 2023. Samisk kunst- og kultur er i vinden og jeg er glad for at vi kan støtte opp om feltet, og gi mer driftsstøtte til SDR og kunstnerorganisasjonene slik at det kan legges til rette for mer aktivitet og synliggjøring av alt det spennende som pågår innen kunstfeltet, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma.</p>
<p>Partene ble enige om en økonomisk ramme på kr.   5 379 000   til driftsstøtte til samiske kunstnerorganisasjoner og Samisk kunstnerråd   . Partene er enige om at innenfor denne rammen ligger det også en driftsstøtte til Foreningen Mun dajan – Foreninga samiske forfattere på kr. 250 000. Restende av midlene skal gå til å styrke sekretariatet.</p>
<p>Sametinget grunnlag for tilbud tar utgangspunkt i merknad fra behandling av kunstneravtalen 2022 i Sametingets plenum, hvor det foreligger det en flertallsmerknad fremmet av Norske Samers riksforbund (NSR), Flyttsamelista (FL), Senterpartiet og fra Partipolitisk uavhengig.</p>
<p>Disse medlemmene har forventning om at Foreningen Samiske forfattere tas opp som fullverdig medlemmer i SDR, innenfor rammen av en rimelig økonomisk kompensasjon fra Sametingets side som forhandles gjennom Kunstneravtalen.</p>
<p>Partene er enige om at det er opptil årsmøte i Samisk kunstneråd om å innlemme den nye foreningen og at styret i Samisk kunstnerråd løfter frem saken for årsmøte. Sametinget har også presisert at økningen i rammen for neste år forusetter at f   oreningen Mun dajan – Foreninga samiske forfattere tas inn som fullverdig medlem i Samisk kunsnerråd. Forhandlingsutvalget er gjort kjent med at økning for neste års ramme på kr. 1.000.000 tilbaketrekkes i fra Sametingets side, om utfallet blir annet enn forutsetning.</p>
<p>   <em type="bold">Fordeling av avtalens økonomiske ramme på kr.   </em><em type="bold">10 092 000:   </em>  </p>
<p><em type="italic">For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR), maja.kristine.jama@samediggi.no   </em></p>
</body></document>
