<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>266</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Naeringer/Duodji/Fornying-av-Sami-Duodji-merket</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="orrestimmie-sami-duodji-mierhkeste.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="sami-duodjemearkka-odasmahttin.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Fornying av Sámi Duodji merket / Duodji / Næringer / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title" xml:lang="sme">Fornying av Sámi Duodji merket</p>
<p>08. september 2015</p>
<p><em type="bold">-Nå skal det skje ett fellessamisk arbeid for å fornye Sámi Duodji merket, og det er jeg veldig positiv til, sier sametingsråd Silje Karine Muotka. Sametingsrådet har </em><em type="bold">bevilget 500.000 kroner til ett arbeid som Samerådet har iverksatt for å fornye vare- og kvalitetsmerket Sámi Duodji. </em></p>
<p>Duodjemerket er et merke som skal fungere som dokumentasjon på at produktet er produsert etter tradisjonelle samiske metoder (sámi duodji). Hensikten med merket er å veilede kjøperen om at produktet er duodji. Merket skal også vise at produktet holder kvalitetsmessige mål.</p>
<p>Samerådet skal i prosjektet blant annet klarlegge hvordan duodjimerket har fungert hittil for å anbefale hvilke tiltak som nå er viktig å iverksette for at merket skal fornyes og at markedet skal vite hva merket betyr.</p>
<p><em type="bold">-Jeg er særlig opptatt av, og positiv til, at dette arbeidet nå skal skje i tett dialog med samiske organisasjoner og duodjinæringen i hele Sápmi, det vil si i regi av samer på norsk, svensk, finsk og russisk side sier Muotka. Sámi Duodji merket har vært i funksjon i 35 år allerede, og at dette merket har vært brukt i hele det samiske området </em><em type="bold">, </em><em type="bold">sier sametingsråd Silje Karine Muotka. </em></p>
<p><em type="bold">-Vi håper at selvsagt at dette prosjektet vil styrke og fremme duodjimerket i hele Sápmi, og på den måten være med på å gjøre heve statusen for kvalitetsmessig duodji enda mer - og dermed også lønnsomheten i duodjinæringen gjennom dette </em><em type="bold">, sier Muotka. </em></p>
<p><em type="bold">For mer informasjon: Sametingsråd Silje Karine Muotka, 984 87 576 </em></p>
</body></document>