<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Førstekonsulent - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2022</year><wordcount>462</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/aktuelt/forstekonsulent.19265.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="vuosttaskonsuleanta.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Førstekonsulent</p>
<p><em type="italic">Sametingets politiske sekretariat har ledig en fast stilling i seksjon for politisk samordning og tilrettelegging. </em></p>
<p><em type="italic">Søknadsfrist: 20.02.2022. </em></p>
<p>Arbeidssted er ved ett av Sametingets kontorsteder der det er ledig kontorkapasitet. Tiltredelse snarest.</p>
<p>Seksjonen består av 5 stillinger og har ansvaret for alle politiske møter i hele Sametinget. Seksjonen har fokus på effektivisering av møtebehandling i alle ledd, gjennom oppfølging, tilrettelegging, kontroll og vedlikehold av saksflyten mellom ulike fagavdelinger og mellom administrative og politiske enheter.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Arbeidsoppgaver</p>
<p xml:lang="nno">Stillingens ansvars- og fagområde:</p>
<list><p type="listitem">Saksflyten i Sametinget, herunder rutiner, veiledning, saksgang og oversikt over status i saker</p>
<p type="listitem">Sekretariatsfunksjoner for den politiske møtevirksomheten i Sametinget</p>
<p type="listitem">Praktisk møtetilrettelegging for plenum, komiteene, plenumsledelse, sametingsrådet og andre politiske utvalg</p>
<p type="listitem">Bistand politiske møter</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Honorarer og reiseregninger for politikerne</p>
<p type="listitem">Sametingets åpning</p>
<p type="listitem">Resepsjon og sentralbord ved behov</p>
<p type="listitem">Det kan være aktuelt med andre oppgaver i tillegg i stillingens fag- og ansvarsområde</p>
</list><p>Stillingen kan også bli tillagt andre oppgaver knyttet til Sametingets virksomhet.</p>
<p type="title">Kvalifikasjonskrav</p>
<list><p type="listitem">Bachelorgrad i samfunnsfag eller tilsvarende, men minimum 3 års relevant arbeidserfaring kan kompensere noe for utdanningskravet.</p>
<p type="listitem">God IKT-forståelse</p>
<p type="listitem">Den som tilsettes må beherske samisk muntlig og skriftlig.</p>
</list><p><em type="italic">Vi vektlegger: </em></p>
<list><p type="listitem">Kunnskaper om samiske samfunnsforhold</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Erfaring fra offentlig forvaltning med møtetilrettelegging</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Gode samarbeids- og kommunikasjonsevner</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Gjennomføringsevne og kvalitet</p>
<p type="listitem">Evne til å arbeide selvstendig og målrettet</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Serviceinnstilling</p>
</list><p>Ved vurdering av den best kvalifiserte, legges det vekt på utdanning, arbeidserfaring, personlig egnethet og motivasjon for stillingen.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Lønn og arbeidsvilkår</p>
<p>Stillingen lønnes etter Statens regulativ i stillingskode 1408 førstekonsulent avhengig av ansiennitet og kvalifikasjoner.</p>
<list><p type="listitem">Fra lønnen trekkes 2 % innskudd til Statens pensjonskasse</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Gode låne- og pensjonsordninger i Statens pensjonskasse</p>
<p type="listitem">For alle bosatt i Finnmark og Nord-Troms gjelder nedskriving av studielån i Statens lånekasse med 10 % pr. år, inntil kr 25.000, og særskilt skattefradrag</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Fleksibel arbeidstid og andre gode velferdsordninger</p>
</list><p>Den statlige arbeidsstyrken skal i størst mulig grad gjenspeile mangfoldet i befolkningen. Det er et personalpolitisk mål å oppnå en balansert alders- og kjønnssammensetning, samt å rekruttere personer med innvandrerbakgrunn, personer med nedsatt funksjonsevne og hull i CV`en. Sametinget oppfordrer kvalifiserte kandidater til å søke, uavhengig av alder, kjønn, nasjonal eller etnisk bakgrunn, funksjonshemming eller hull i CV. Sametinget er IA-virksomhet (Inkluderende Arbeidsliv) og legger vekt på tilrettelegging av arbeidsforholdene for den enkelte medarbeider. Ansettelsen skjer i henhold til gjeldende lover, reglement og avtaler. Stillingen har 6 måneders prøvetid.</p>
<p type="title">Søknad</p>
<p>Søknad sendes elektronisk via link på denne siden <span type="quote">"Søk stillingen"</span>, og skal inneholde:</p>
<list><p type="listitem">Søknadsbrev</p>
<p type="listitem">CV - utdanning og yrkeserfaring må fylles inn i det elektroniske skjemaet</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Vitnemål og attester må vedlegges</p>
<p type="listitem">Minimum to referanser</p>
</list><p>I henhold til offentlighetsloven §25 kan opplysninger om søkeren bli offentliggjort selv om søkeren har anmodet om å ikke bli oppført på søkerlisten.</p>
<p type="title" xml:lang="deu">Kontakt</p>
<p xml:lang="dan">Nærmere opplysninger om stillingen fås ved henvendelse til:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="sme">Avdelingsdirektør Rávdná Buljo Gaup tlf. 78 47 41 06 eller e-post ravdna.buljo.gaup@samediggi.no .</p>
</list><p>Søk stillingen</p>
<p type="title">Søknadsfrist</p>
<p xml:lang="nno">20. februar 2022</p>
</body></document>
