<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Forslag til etiske retningslinjer for samisk helseforskning er lansert</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2017</year><wordcount>142</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.sametinget.no/Nyhetsarkiv/Forslag-til-etiske-retningslinjer-for-samisk-helseforskning-er-lansert</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="evttohus-etihkalas-njuolggadusaid-birra-sami-dearvvasvuoda-dutkamii-almmuhuvvon.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Forslag til etiske retningslinjer for samisk helseforskning er lansert</p>
<p><em type="italic">Rapporten <span type="quote">«Forslag til etiske retningslinjer for samisk helseforskning og forskning på humanbiologisk materiale»</span> ble overrakt til sametingspresident Aili Keskitalo mandag 04. desember på Sametinget. </em></p>
<p>Utvalget som er nedsatt av Sametinget er ledet av Prof. Siv Kvernmo, UIT. Utvalget har bestått av representanter fra samisk helsefaglig forskningsmiljø og juridisk ekspertise.</p>
<p>Prof. Siv Kvernmo overrakte rapporten til sametingspresident Aili Keskitalo.</p>
<p>Sametingspresident Aili Keskitalo sier at formålet med etiske retningslinjer for samisk helseforskning og menneskelig biologisk materiale er å veilede enkeltforskere, forskningsinstitusjoner, de samiske samfunnene og enkeltmennesker om hvilke forskningsetiske prinsipper som bør ligge til grunn for samisk helseforskning.</p>
<p>- <em type="italic">Retningslinjene skal sikre at forskning tar hensyn til og respekterer samisk kultur og de samiske samfunnene i forskningsprosessen, sier sametingspresident Aili Keskitalo. </em></p>
<p>Rapporten skal sendes på høring og behandles i plenum neste år.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Her er rapporten: </em></p>
</body></document>
