<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>308</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Arkiv/Valgperiode-2009-2013/Artikler/Fremmer-Varjjat-Siida-som-Norges-forslag-til-UNESCOs-verdensarvliste</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="varjjat-siidam-buakta-goh-noeoerjen-raeriestimmieh-unescon-vearteneaerpielaestose.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="evttoha-varjjat-siiddanorgga-unescomailmmiarbelistii.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="aavdet-varjjat-siidav-vuona-oajvvadussan-unescoa-vaeraltarbbelisstaj.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Fremmer Várjjat Siida som Norges forslag til UNESCOs verdensarvliste / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">Fremmer Várjjat Siida som Norges forslag til UNESCOs verdensarvliste</p>
<p xml:lang="sme">02. mai 2013</p>
<p>Sametinget foreslår at det fredete Ceavccageađgi/Mortensnes i Nesseby kommune, sammen med fangstanlegg for villrein på Noidiidčearru/Kjøpmannskjølen i Båtsfjord kommune og Gollevárri i Tana kommune, samt steinalderlokaliteten Ruovdenjunlovta/Gropbakkengen i Nesseby kommune, vurderes nominert som et kombinert verdensarvsted på UNESCOs verdensarvliste (World Heritage List).</p>
<p>I 2011 ble det nedsatt en arbeidsgruppe med deltakelse av uavhengige eksperter, Finnmark fylkeskommune, Nesseby kommune og Sametinget. Riksantikvaren har deltatt med en observatør. Arbeidsgruppen har, i samarbeid med Nesseby kommune, gjennomført møter med berørte parter og folkemøter i kommunene.Både de aktuelle kommunene og Finnmark fylkeskommune har uttalt seg positivt til prosjektet.</p>
<p><em type="bold">Fremragende universell verdi </em></p>
<p>De fire områdene ligger alle innenfor varangersamenes gamle bruks- og bosetningsområde, derav navnet Várjjat Siida verdensarvsted. Ved siden av å komplettere og gi ytterligere dybde til den bosetnings- og religionshistorien som er nedfelt på Ceavccageađgi/Mortensnes, har de tre andre områdene i seg selv fremragende kulturhistoriske kvaliteter.</p>
<p>Til sammen er de fire valgte stedene, med Ceavccageađgi/Mortensnes som hovedsted, spektakulære eksempler på bosetning, jakt og religion i Arktis gjennom 12000 år. De er unike i forhold til kulturminnetetthet, tilstand, variasjon og kronologisk dybde, samtidig som de er representative for områdets forhistorie og samiske historie som helhet.</p>
<p><em type="bold">Norges forslagsliste </em></p>
<p>Første steg på veien er å få områdene ført opp på Norges forslag til verdensarvlisten (tentativ liste). Sametingets forslag, der originaldokumentet er på engelsk, er derfor utformet etter UNESCOS mal for oppføring på forslagslisten.</p>
<p><em type="bold">Norge har i dag seks steder som er innskrevet på UNESCOs verdensarvliste: </em></p>
<p>http://unesco.no/kultur/verdensarven/verdensarv-i-norge/</p>
<p>http://www.riksantikvaren.no/Norsk/Tema/Verdensarv/</p>
<p><em type="bold">For mer informasjon: Seniorrådgiver Audhild Schanche, + 47 481 99 656 </em></p>
<p>Les forslaget på engelsk eller norsk her:</p>
<p>Verdensarvlisten_Innskriving på Norges tentative liste.pdf</p>
<p>3,22 MB</p>
<p xml:lang="eng">World heritage list_A tentative list submission.pdf</p>
<p>3,12 MB</p>
</body></document>
