<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>646</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="eng"/><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/></multilingual><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Arkiv/Valgperiode-2009-2013/Artikler/Fremdeles-nedgang-i-de-samiske-omraadene</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="annje-vueliedimmie-saemien-dajvine.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="sami-guovlluin-lea-ain-fuones-ahtanussan.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="same-guovlo-ajn-bahtsi.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Fremdeles nedgang i de samiske områdene / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">Fremdeles nedgang i de samiske områdene</p>
<p>24. april 2012</p>
<p><em type="bold">De samiske områdene har fremdeles store utfordringer i forhold til fraflytting og nyetableringer. Det viser en rapport som Telemarksforskning har utført for Sametinget. </em></p>
<p>Rapporten <em type="bold"><span type="quote">”Næringsutvikling, innovasjon og attraktivitet. Samisk område”</span> </em>er en videreføring av tidligere næringsanalyser som Telemarkforskning har utført for Sametinget. Denne rapporten beskriver utviklingen i samisk område med hensyn til befolkning, arbeidsplasser, utdanningsnivå, næringsutvikling, innovasjon og attraktivitet. Samisk område består av 24 kommuner i Nord-Trøndelag, Nordland, Troms og Finnmark. </p>
<p><em type="bold">Nedgang </em></p>
<p>Analysen viser at kommunene i det samiske området har nedgang i befolkningen, også i 2010, ett år hvor de fleste kommunene i Norge har befolkningsvekst. Økt innvandring har dempet nedgangen i samisk område de siste årene, men ikke nok til å kompensere for fødselsunderskudd og utflytting. Den delen av Nord-Norge som er utenfor samisk område har vekst i folketallet.</p>
<p><em type="bold">Færre arbeidsplasser </em></p>
<p>Den negative befolkningsutviklingen henger sammen med nedgang i antall arbeidsplasser. Der er færre arbeidsplasser i det samiske området i 2010 enn i 2000, i en periode der antall arbeidsplasser på landsbasis har økt med mer enn 11 prosent.</p>
<p>Fylkene i Nord-Norge, utenom de samiske kommunene, har hatt en økning på mellom seks og 14 prosent i samme periode. Det samiske området har en næringsstruktur med mye primærnæring og industri. De siste to årene har antall arbeidsplasser i disse næringene sunket med mer enn 400.</p>
<p><em type="bold">-Sametinget har vedtatt en ny næringsmelding i 2011. Hovedmålet er å skape et sterkt og allsidig næringsliv som bygger på og tar hensyn til samisk kultur, natur og miljø, og danner grunnlaget for livskraftige lokalsamfunn der mennesker ønsker å bo, sier sametingsråd Marianne Balto. Vi må snu den negative utviklingen i de samiske områdene, sier Balto. </em></p>
<p><em type="bold">Lite nyetableringer og innovasjon </em></p>
<p>Bedriftenes utvikling analyseres i <em type="bold">NæringsNM </em>, som måler bedriftenes lønnsomhet, vekst og nyetableringer samt næringslivets størrelse. Mange av de samiske kommunene har lite næringsliv i forhold til folketallet, og har lite nyetableringer og svak lønnsomhet. Mange kommuner har imidlertid en høy andel bedrifter med omsetningsvekst i 2010. De fleste av de samiske kommunene kommer samlet sett dårlig ut i NæringsNM. Analysen viser at enkelte kommuner gjør det imidlertid bra, som Tana og Evenes. </p>
<p>Undersøkelsen viser også at de samiske samiske områdene er kjennetegnet av lite innovasjon.</p>
<p><em type="bold">Utvikling </em></p>
<p>Telemarksforskning bruker en attraktivitetspyramide for å beskrive utviklingen. I Attraktivitetspyramiden forklares steders utvikling gjennom deres attraktivitet langs tre dimensjoner:</p>
<p><em type="bold">1) Attraktivitet for bedrifter i basisnæringer. </em></p>
<p><em type="bold">2) Attraktivitet for besøkende </em></p>
<p><em type="bold">3) Attraktivitet som bosted. </em></p>
<p>Det samiske området har hatt sterk nedgang i basisnæringene. Basisnæringer er primærnæringer, industri og teknologiske tjenester. Kjennetegnet for disse næringene er at produktene selges på et nasjonalt eller internasjonalt marked. <em type="bold">Det samiske området har svært få arbeidsplasser i teknologiske tjenester, som er en basisnæring i vekst. </em>Noen kommuner i det samiske området har likevel vekst i basisnæringene, som Tysfjord, Kvalsund, Lyngen og Nesseby. </p>
<p>Det samiske området har tradisjonelt hatt lite besøksnæringer. Det er stor samlet handelslekkasje fra de samiske områdene. Denne handelslekkasjen har imidlertid blitt mindre, og <em type="bold">mange samiske kommuner har vekst i besøksnæringene </em>, som Røyrvik, Loppa, Nesseby, Hamarøy, Snåsa m fl. </p>
<p>Et stort problem for veksten i samiske kommuner er bostedsattraktiviteten. Mange av de samiske kommunene har stor utflytting, og større utflytting enn arbeidsplassveksten skulle tilsi. Det tyder på <em type="bold">lav bostedsattraktivitet. </em>Igjen er det noen av de samiske kommunene som går mot strømmen og har høy bostedsattraktivitet, som Lebesby, Sørreisa og Nesseby. </p>
<p><em type="bold">-De samiske områdene har et potensial for verdiskaping med basis i samisk kultur og tradisjoner, men behovet for gode ramme betingelser, forskning, nyetableringer og nyskapning er stort, sier sametingsråd Marianne Balto. </em></p>
<p><em type="bold">For mer informasjon: </em>Ta kontakt med prosjektleder i Telemarkforskning Knut Vareide + 47 98 22 00 04 eller Sametingsråd Marianne Balto + 47 480 63 358 </p>
<p>Næringsutvikling, innovasjon og attraktivitet i Samisk område (2012).pdf</p>
<p>3,60 MB</p>
</body></document>
