<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Gir støtte til kombinasjonsvirksomhet i Nesseby - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2022</year><wordcount>194</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/adasa/gir-stotte-til-kombinasjonsvirksomhet-i-nesseby.20980.aspx?sprak=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi_doarju_lotnolasdoaimma_unjarggas.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Gir støtte til kombinasjonsvirksomhet i Nesseby</p>
<p>Sametinget har innvilget 440 000 kroner i tilskudd til Kate Johanne Utsi og hennes prosjekt <span type="quote">«Herding &amp; Birding»</span> i Nesseby kommune.</p>
<p>Sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR) er svært fornøyd med at Sametinget gjennom å gi tilskudd kan bidra til å Sametingepresident Silje Karine Muotka    Sametinget    støtte denne kombinasjonsvirksomheten i Nesseby.</p>
<p>— Konseptet bygger på en kombinasjon av reindrift og reiseliv. Med dette vil det skapes et spennende og interessant tilbud innen reiselivbasert turisme kombinert med opplevelser i tilknytning til reindrift, sier sametingspresident Silje Karine Muotka.</p>
<p>Kate Johanne Utsi er reindriftsutøver, og vil som vil begynne med reiseliv som tilleggsnæring. Bedriftens beliggenhet i Varanger vil medføre at tilbudet vil fremstå som attraktivt for kunder som søker etter opplevelser i spennende omgivelser.</p>
<p>— Fra tidligere finnes ingen lignende konsepter, så det er utrolig spennende at Utsi vil gi et nytt tilbud, sier Muotka.</p>
<p>Kate Johanne Utsi    Privat    Tilskuddet gis fra tilskuddsordningen variert næringsliv og er i samsvar med prioriteringene. I år prioriteres blant annet tiltak som gir en betydelig grad av nyskaping og bedriftsutvikling og tiltak som styrker næringer med potensiale for vekst og høy sysselsetting, for å skape befolkningsvekst/tilflytting.</p>
</body></document>
