<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>GOLLEGIELLA – Nordisk samisk språkpris deles ut høsten 2024 - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2024</year><wordcount>236</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/aktuelt/gollegiella-nordisk-samisk-sprakpris-deles-ut-hosten-2024.32713.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="gulliegiele_-_noerhtelaanti_saemien_gielebaalhka_tjaktjen_2024_juakasavva.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="gollegiella_-_davviriikkalas_sami_giellabalkkasupmi_geigejuvvo_2024_cavcca.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="gallegiella_-_nuorttarijkaj_same_giellabalkka_juogeduvva_2024_tjavtja.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">GOLLEGIELLA – Nordisk samisk språkpris deles ut høsten 2024</p>
<p><em type="italic">GOLLEGIELLA – Nordisk samisk språkpris deles ut for ellevte gang høsten 2024 under møtet mellom ministre med ansvar for samiske saker og sametingspresidentene i Finland, Norge og Sverige. </em></p>
<p>Møtet holdes i Oslo 22. oktober 2024. Språkprisen deles ut til enkeltpersoner eller organisasjoner som har gjort en innsats for å fremme de samiske språkene. Gollegiella – Nordisk samisk språkpris ble opprettet av ministrene for samiske saker i Norge, Sverige og Finland samt sametingspresidentene i Norge, Sverige og Finland. Prisen deles ut annethvert år, første gang i 2004. Språkprisen er på 15 000 euro.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Språkprisens formål</p>
<p>Språkprisen skal bidra til å fremme, utvikle og bevare samiske språk i Norge, Sverige, Finland og Russland.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Hvem kan få prisen?</p>
<p>Språkprisen kan tildeles enkeltpersoner, grupper, organisasjoner, foreninger og institusjoner som har gjort en betydningsfull innsats for å fremme samiske språk skriftlig, muntlig eller i annen form. Prisen kan deles ut på bakgrunn av mange ulike språktiltak. Prisen kan deles mellom flere prismottakere.</p>
<p type="title">Foreslå en kandidat!</p>
<p>Enkeltpersoner, organisasjoner, institusjoner og myndigheter i hele det samiske området inviteres til å foreslå kandidater til språkprisen. Send inn skriftlig forslag på prisvinner med en begrunnelse på maks to sider.</p>
<p>Forslag sendes innen 1. september 2024 til:</p>
<p xml:lang="nno">E-post: postmottak@kdd.dep.no</p>
<p xml:lang="pol">Post:</p>
<p>Gollegiella – bedømningskomité Avdeling for urfolk og nasjonale minoriteter, Kommunal- og distriktssdepartementet, Postboks 8112 Dep, 0032 Oslo, Norge</p>
<p xml:lang="est">Tel: + 47 22 24 72 82</p>
<p type="title">Tidligere prismottakere:</p>
</body></document>
