<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>209</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Opplaering/Grunnskole-og-VGS/Gratulerer-med-Benjaminprisen</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="savvat-lihku-benjamin-balkkasumiin.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Gratulerer med Benjaminprisen / Grunnskole og VGS / Opplæring / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Gratulerer med Benjaminprisen</p>
<p xml:lang="deu">18. desember 2015</p>
<p>Sametingsrådet gratulerer Sjøvegan Videregående skole/Vuotnasiidda joatkkaskuvla som vinner av Benjaminprisen i 2015. Prisen er en skolepris som deles ut til en skole som arbeider aktivt mot rasisme og diskriminering.</p>
<p>Sjøvegan Videregående skole/Vuotnasiidda joatkkaskuvla er den første skolen i Nord-Norge som noensinne vinner denne skoleprisen siden den ble delt ut første gangen i 2002. Prisen er oppkalt etter Benjamin Hermansen, som ble drept 15 år gammel den 26. januar 2001 av erklærte nazister.</p>
<p>Sametingsråd Silje Karine Muotka berømme skolen for at det antirasisitiske arbeidet er betydelig styrket gjennom skolens fokus og tilknytning til det samiske kulturen.</p>
<p><em type="bold">- At en så liten videregående skole som Sjøvegan videregående/ Vuotnasiidda joatkkaskuvla har eget samisk navn, markerer Samefolkets dag, gjennomfører egen fagdag om reindrift og samisk kultur og inkluderer de Samiske veiviserne ved skolen er tiltak som viser at deres antirasistiske arbeid er godt forankret i skolens langsiktige arbeid. </em></p>
<p>Hun håper flere nord-norske skoler i framtiden ser til Sjøvegan videregående skole/ Vuotnasiidda joatkkaskuvla for inspirasjon.</p>
<p>Avslutningsvis vil sametingsråd Muotka særlig berømme Sjøvegan videregående skole/ Vuotnasiida joatkkaskuvla den betydelige innsatsen som skolen har lagt ned for de enslige mindreårige asylsøkere som har sin skolegang ved skolen.</p>
</body></document>
