<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>362</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Arkiv/Valgperiode-2009-2013/Artikler/Haaper-paa-oekt-naeringsutvikling</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="haliidit-nannet-ealahusovddideami.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Håper på økt næringsutvikling / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">Håper på økt næringsutvikling</p>
<p>29. august 2012</p>
<p>Sametinget i plenum vedtok i juni at 5 nye kommuner skulle innlemmes i virkeområdet for tilskudd til næringsutvikling (SNT-området). For næringsaktører i Balsfjord, Karlsøy, Nordreisa, Skjervøy og Salangen betyr dette at de er velkommen til å søke tilskuddsmidler til næringsutviklingsformål fra Sametinget. Rådsmedlem Marianne Balto besøker kommunene i uke 36.</p>
<p><em type="bold">- For det første vil jeg uttrykke glede over at STN-området i sommer ble utvidet med hele 5 kommuner. Sametingets næringspolitiske hovedmål er å skape et sterkt og allsidig næringsliv som danner grunnlaget for livskraftige lokalsamfunn der mennesker ønsker å bo. Når SNT-området utvides, vil flere næringsaktører i samiske områder få mulighet til å styrke sin virksomhet, sier rådsmedlem Marianne Balto. </em></p>
<p>Formålet med rundturen til rådsmedlem Balto er å bli bedre kjent med de nye kommunene i STN-området, samt å informere om hva det innebærer for kommunene å bli med i virkeområdet.</p>
<p><em type="bold">- Jeg ønsker spesielt å sette meg dypere inn i hvordan næringslivet i de ulike kommunene er sammensatt, hvilke områder kommunene satser på i framtiden og om det jobbes med spesielle prosjekter, uttaler rådsmedlem Marianne Balto. </em></p>
<p>Rådsmedlem Balto understreker videre at møtene i de nye kommunene kommer til å bli viktige fora for å diskutere hva Sametinget og de ulike aktørene kan gjøre sammen for å fremme næringsutvikling.</p>
<p>Siden innlemmelsen av de 5 nye kommunene i STN-området har Sametingsrådet allerede innvilget tilskudd til næringsutviklingsformål i en av kommunene. Solbakken gård i Karlsøy kommune har fått innvilget tilskudd inntil kr 250 000,- til videreutvikling av driften. Solbakken gård er et økologisk sauebruk med grønnsaksproduksjon. I samme kommune har også foretaket Motor og Båtservise DA fått innvilget støtte på 56 000,- til videreutvikling av slipp- og verkstedanlegg.</p>
<p><em type="bold">- Det er svært gledelig at vi allerede ser at næringsaktørene i de aktuelle områdene benytter seg av våre tillskuddsordninger. Jeg håper flere næringsaktører kommer til å benytte seg av ordningene i tiden framover slik at vi sammen kan jobbe for en positiv næringsutvikling i de samiske områdene, avslutter rådsmedlem Marianne Balto. </em></p>
<p><em type="bold">Kontaktperson: </em></p>
<p>Rådsmedlem Marianne Balto , tlf. 480 63 358.</p>
</body></document>
