<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>204</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Om-Sametinget/Organisasjonsstruktur/Sametingsraadet/Taler-og-artikler/Har-tatt-inn-tidligere-aars-underskudd-paa-kr-6-969-773</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="ovddit-jagiid-vuollaibaza-6-969-773-ru-njulgejuvvo.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Har tatt inn tidligere års underskudd på kr 6 969 773 / Taler og artikler / Sametingsrådet / Organisasjonsstruktur / Om Sametinget / Forsiden - Sametinget</p>
    <p type="title">Har tatt inn tidligere års underskudd på kr 6 969 773</p>
    <p>
      <em type="bold">Sametingsråd Ann Mari Thomassen er glad for at Sametinget har klart det utfordrende arbeidet med å dekke tidligere års underskudd over to år. </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">- Dette har vært en meget krevende jobb som har vært gjort over to budsjettår. Sametinget har redusert virkemidler til politisk og administrativt nivå. I søkerbaserte virkemidler har overskudd under ordninger til språk, kunnskap og næringer blitt omdisponert til å dekke underskuddet. </em>
    </p>
    <p>Sametingsrådet legger nå frem et forslag til revidert budsjett med et restunderskudd på kr 256 379 før det er i balanse. Underskuddet er foreslått dekt inn ved å redusere på søkerbasert tilskudd til næringsliv og bedriftsutvikling.</p>
    <p>
      <em type="bold">- I Sametingets budsjettvedtak 2014 var det en uklarhet når det gjaldt postene til Tana og Varanger museumssiida som omhandler kulturhus og museer, forteller sametingsråd Thomassen. </em>
    </p>
    <p>Begge postene hører imidlertid til Tana og Varanger museumssiida og Sametingsrådet foreslår å tydeliggjøre dette i revidert budsjett 2015.</p>
    <p>Sametinget foretar årlige budsjettrevisjoner i plenum i juni måned, på bakgrunn av vedtaket av årsmelding i mars som også inkluderer årsregnskapet.</p>
  </body>
</document>
