<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Helse- og sosialprosjekter</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>215</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>https://www.sametinget.no/Tilskudd-og-stipend/Helse-og-sosialprosjekter</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="healsoe-jih-sosijaaleprosjekth.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="dearvvasvuoda-ja-sosialaproseavttat.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="varresvuoda-ja-sosialaprosjevta.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Helse- og sosialprosjekter</p>
<p><em type="italic">Søknadsfrist: </em></p>
<p>Åpen</p>
<p><em type="italic">Mål: </em></p>
<p>God helse og likeverdige helse- og sosialtjenester til det samiske folk på lik linje med befolkningen forøvrig.</p>
<p><em type="italic">Tilskuddsmottakere for ordningen: </em></p>
<list><p type="listitem">Organisasjoner, foretak og institusjoner</p>
<p type="listitem">Enkeltaktører formelt knyttet til forsknings- og utdanningsinstitusjoner</p>
<p type="listitem">Foretak, institusjoner og organisasjoner som mottar tilskudd må være registrert i Enhetsregisteret i Norge.</p>
</list><p><em type="italic">Prioriteringer for 2020: </em></p>
<list><p type="listitem">Prosjekter som legger til rette for en språklig og kulturelt tilpasset helse - og omsorgstjeneste</p>
<p type="listitem">Metodeutviklingsprosjekter</p>
<p type="listitem">Prosjekter som øker samiske pasienters medvirkning og brukerstyring</p>
<p type="listitem">Prosjekter som sikrer samiske barns rettigheter og behov når de er under barnevernets omsorg</p>
<p type="listitem">Prosjekter som fremmer kunnskap om samisk språk og kultur innenfor samisk helse</p>
<p type="listitem">Prosjekter som styrker psykisk helse hos samiske barn og unge</p>
<p type="listitem">Prosjekter for møteplasser for samiske eldre</p>
</list><p><em type="italic">Vurdering av og prioritering mellom søknader: </em></p>
<p>Søknader vurderes ut fra økonomiske, markedsmessige, tekniske, samfunnsmessig nytte, kunstneriske, faglige og andre relevante hensyn blant annet praktisk gjennomførbarhet.</p>
<p>I vurderingen av søknader legges det vekt på faglig innhold, profesjonalitet og kvalitet. Manglende rapportering i tidligere saker vil bli vektlagt.</p>
<p>Ved behandling av søknaden vil Sametinget kunne vurdere søkers økonomiske evne til å gjennomføre prosjektet/etableringen. Sametinget kan innhente kredittopplysninger om søkeren</p>
<p><em type="italic">Beregningsregler: </em></p>
<p>Tilskudd beregnes på grunnlag av begrunnet søknad og prosjektbeskrivelse, inntil kr 500 000</p>
<p><em type="italic">Kontaktperson </em>: </p>
<p>Seniorrådgiver Inga Margrethe Eira Bjørn ,+47 78 48 42 21</p>
<p>Elektronisk søknadsskjema</p>
</body></document>
