<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>218</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Helse-og-sosial/Helse</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sma" location="healsoe.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="dearvvasvuohta.html"/>
    <parallel_text xml:lang="smj" location="varresvuohta.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Helse / Helse og sosial / Forsiden - Sametinget</p>
    <p>Søk tilskudd</p>
    <p type="title">Helse</p>
    <p>Sametinget jobber for en likeverdig helsetjeneste til det samiske folk som tar utgangspunkt i samisk språk og kultur. Vårt mål er hele tiden å sikre samiske pasienters rettigheter og behov for likeverdige helse- og sosialtjenester.</p>
    <p>Ansvarlig politiker</p>
    <p>Rådsmedlem</p>
    <p>NSR</p>
    <p>Gáisi</p>
    <p>Aktuelt</p>
    <p>Etiske retningslinjer for helseforskning på samer</p>
    <p>I forbindelse med Sametingets arbeid medutvikling av etiske retningslinjer f...</p>
    <p>Les mer</p>
    <p>Nye oppgaver til kommunene uten samisk perspektiv</p>
    <p>-Jeg er glad for at kommunene styrkes med flere oppgaver, men dette må samti...</p>
    <p>Les mer</p>
    <p>Vis alle saker</p>
    <p>I Norge er det kommunene som har ansvaret for primærhelsetjenesten (eks. fastlegeordningen, legevakt, sykehjemstjenester, hjemmesykepleie). Staten har ansvaret for spesialisthelsetjenesten (sykehus, nødmeldetjenesten, ambulansetjeneste, institusjoner i psykiatri). Fylkeskommunene har ansvaret for tannhelsetjenesten. Fylkeskommunene skal også være pådrivere for folkehelsearbeidet i fylkene og de skal hjelpe kommunene i deres folkehelsearbeid. Nasjonale myndigheter har ansvaret for å tilby forsvarlige helsetjenester også til det samiske folk.</p>
    <p>
      <em type="bold">Sametinget jobber for: </em>
    </p>
    <list>
      <p type="listitem">En likeverdig helsetjeneste til det samiske folk som tar utgangspunkt i samisk språk og kultur.</p>
      <p type="listitem">Økt kompetanse og kunnskap i og om samisk språk og kultur på alle nivå i helsetjenesten. Ansvaret for dette ligger på et overordnet nivå.</p>
    </list>
    <p>
      <span type="quote">Vårt mål er hele tiden å sikre samiske pasienters rettigheter og behov for likeverdige helse- og sosialtjenester.</span>
    </p>
  </body>
</document>
