<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Hils på Språkambassadørene! / Artikler / Snakk samisk te' mæ / Språk / Forsiden - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>812</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Spraak/Snakk-samisk-te-mae/Artikler/Hils-paa-Spraakambassadoerene</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="aaahpenh-giele-ierieguedtijigujmie_.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="dearvvat-giellaambassadevrraid_.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="buorastahte-giellaaavdaastiddjev_.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p type="title">Hils på Språkambassadørene!</p>
<p>Vår julekalender i 2013 var en presentasjon av de 24 ambassadørene.</p>
<p><em type="bold">1. desember </em>Navn: Inger Máret Ánne Eira Alder: 24 år Bosted: Tromsø Jobb: Student Hvordan du føler deg idag: I godt humør fordi eksamensstresse snart er over og jula nærmer seg! :) </p>
<p><em type="bold">2. desember </em>Navn: Ina-Theres Sparrok Alder: 18 år Bosted: Smalåsen Jobb: Student Hvordan du føler deg idag: Idag føler jeg meg usedvanlig glad faktisk :D </p>
<p><em type="bold">3. desember </em>Navn: Risten Gutnel Guttorm Eira/ Áilen Nigá Dávvet Ásllaga Risten Gutnel Alder: 24 år Bosted: Karasjok Jobb: 4. års lærerstudent Hvordan du føler deg idag: Nå holder jeg på å skrive hjemmeeksamen som skal leveres den 16. i denne måneden og jeg gleder meg også til jul. <em type="bold">4. desember </em>Navn: Naima Khan Nergård Alder: Akkurat fyllt 18 Bosted: Gällivare, på svensk side Jobb: Går det tredje året på videregående Hvordan føler du deg i dag: Har masse å gjör men e ellers glad </p>
<p><em type="bold">5. desember </em>Navn: Ánde Trosten Alder: 23 Bosted: Deatnu Jobb: Vikar/Student Hvordan du føler deg idag: Super! </p>
<p><em type="bold">6. desember: </em>Navn: Inga Maja Eira Hætta Alder: 17 Bosted: Alta Skole: Alta vgs Hvordan føler du deg idag: Er veldig glad, fordi det endelig er desember! </p>
<p><em type="bold">7.desember </em>Navn: Ánná Káisá Eriksen Partapuoli Alder: 19 Bosted: Oslo/ Skånland Jobb: student Hvordan føler du deg idag: Er glad og driftig </p>
<p><em type="bold">8.desember </em>Navn: Johan Vasara Alder: 25 Bosted: Kautokeino/Tromsø Jobb: Student Hvordan føler du deg idag: Glad og fornøyd! </p>
<p><em type="bold">9.desember </em>Navn: Sara Mariell Anti Alder: 17 Bosted: Karasjok Jobb/skole:Student Hvordan føler du deg i dag: Er veldig glad i dag! </p>
<p><em type="bold">10.desember </em>Navn: Melissa Annie Fofonoff Alder: 17 Bosted: Kirkenes Skole: Elev ved Kirkenes VGS Hvordan føler du deg i dag: Jeg er glad og gleder meg til jul </p>
<p><em type="bold">11.desember </em>Navn: Emmi Alette Danielsen Alder: 17 år Bosted: Røros Jobb: Gjøsvika sykehjem, Vitus apotek Røros og i tillegg går fulltid helsefagarbeider på Røros vgs. Hvordan du føler deg idag: Jeg føler meg bra, trives godt på skolene og elsker å bo på Røros. Jula er en så koselig tid </p>
<p><em type="bold">12. desember </em>Navn: Silje Somby Alder: 17 år Bosted: Alta, er fra Kautokeino Jobb: Språkambassadør, elev ved videregående skole Hvordan føler du deg idag: Glad for at det endelig er desember. Gleder meg til å reise til syden </p>
<p><em type="bold">13. desember </em>Navn: Helge Aslaksen Ravna Alder: 20 Bosted: Oslo Jobb: Jusstudent og pikkolo Hvordan du føler deg idag: Har en effektiv dag på lesesalen, og føler meg ganske flittig. </p>
<p><em type="bold">14. desember </em>Navn: Marit-Sofie Mathisen Alder: 17 Bosted: Reahpin, Nesseby. Bor nå på hybel ved skolen i Kirkenes. Jobb: Student ved Kirkenes videregående skole, a</p>
<p><em type="bold">15. desember </em>Navn: Viktor Inge Paulsen Alder: 21 Bosted: Drag (Tysfjord) Jobb: Sametingsrepresentant Hvordan du føler deg idag: Meget trøtt, dog rolig og selvsikker </p>
<p><em type="bold">16.desember </em>Navn: Tuva Svendsen Alder: 19 Bosted: Karasjok/Tromsø Jobb: Studerer Hvordan du føler deg idag: Akkurat i dag er jeg litt stresset. Har hjemmeeksamen som skal leveres. Så snart det er gjort kommer jeg til å føle meg lettet og superglad. </p>
<p><em type="bold">17. desember </em>Mitt navn er Ellen-Sara Sparrok Jeg er 16 år gammel Bor i Hattfjelldal Jeg studerer. Går idrettslinja I Mo I Rana Idag føler jeg meg helt super. Gleder meg til jul og fri </p>
<p><em type="bold">18.desember </em>Navn: Jon-Christer Mudenia Alder: 18 år Bosted: Gárdat, Tana Jobb: Student Hvordan føler du deg idag: Gleder meg ove rat det kommer nok snø slik at jeg kan starte skutereno g dra til fjells. </p>
<p><em type="bold">19. desember </em>Navn: Maja Søøfe Larsen Alder: 18 år Bosted: Snåsa Jobb: Student Hvordan du føler deg idag: I dag føler jeg meg glad, for det er endelig desember og det nærmer seg jul. </p>
<p><em type="bold">20. desember </em>Navn: Ánne Márget Somby Alder: 17 Bosted: Báhkiljohka Jobb: Går på skole Hvordan føler du deg idag: Litt trøtt, endelig fredag! </p>
<p><em type="bold">20. desember </em>Navn: Ellen Magdalena A. Sara Bosted: Lakselv Alder: 15 Jobb: student Hvordan føler du deg i dag: Veldig bra </p>
<p><em type="bold">21. desember </em>Navn: Maja Søøfe Larsen Alder: 18 år Bosted: Snåsa Jobb: Student Hvordan du føler deg idag: I dag føler jeg meg glad, for det er endelig desember og det nærmer seg jul. </p>
<p><em type="bold">22. desember </em>Navn: Hilje Kristoffer Jåma Alder: 17 Bosted: Røyrvik Jobb: Studerer til Helsefagarbeider på Grong Videregående, og jobber noe utenom på sykehjem. Ellers politisk aktiv Hvordan føler du deg idag? Føler meg litt spent. Gleder meg masse til juleferie og hjem til god mat. Blir stas når familien samles. </p>
<p><em type="bold">23. desember </em>Navn: Linn Birgitte Njuolla Alder: 16 år Bosted: Kirkenes Jobb: student ved Kirkenes videregående skole Hvordan du føler deg idag: Føler meg bra, og gleder meg masse til jul! </p>
<p><em type="bold">24. desember </em>Navn: Mikkel Rasmus Logje Bosted: Láhpoluoppal/Kautokeino Alder: 22 Jobb: Lærerskolestudent Hva slags humør er du i dag?: Ganske godt humør. Det skal bli fint å bli ferdig med eksamenene og ta juleferie! </p>
</body></document>