<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>215</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="eng"/><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/></multilingual><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Helse-og-sosial/Helse/Hoerselsomsorg-paa-samisk</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="govlemehokse-saemien-gielesne.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="gullufuolahus-samegillii.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Hørselsomsorg på samisk / Helse / Helse og sosial / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">Hørselsomsorg på samisk</p>
<p>12. mars 2015</p>
<p>Sametingsrådet bevilger kr 304 000 kroner til Hørselshemmedes landsforbund til rekruttering av samisk språklige likepersoner, og til å øke tilbudet om samiske informasjonsbrosjyrer.</p>
<p><em type="bold">-Forekomsten av hørselsnedsettelse er økende i samfunnet generelt, men de fleste har liten kunnskap om hvilke helsemessige konsekvenser dette gir. Vi har ikke grunn til å tro at dette er annerledes i det samiske samfunnet, sier Sametingsråd Henrik Olsen. Informasjonsmateriell på samisk er derfor viktig for å øke kunnskapen i det samiske samfunnet. </em></p>
<p>Forskning viser også at mange med nedsatt hørsel sliter med betydelige stressbelastninger. Nedsatt hørsel blir også møtt med stigma og lite forståelse i samfunnet. I tillegg medfører svekket hørsel til at det er vanskelig å delta sosialt, og å henge med i samtaler. For unge mennesker oppleves dette veldig vanskelig. Da kan det være godt å snakke med en som har de samme utfordringer, og som kanskje har funnet veier til å mestre hverdagen bedre.</p>
<p><em type="bold">-Vi ønsker at samiske hørselshemmede skal ha muligheten til å prate om egne hørselsutfordringene på sitt eget morsmål, og støtter derfor opp om arbeidet med rekruttering av samisk språklige likepersoner, sier sametingsråd Henrik Olsen. </em></p>
<p><em type="bold">Les mer: </em>http://www.hlf.no/ </p>
<p><em type="bold">For mer info: Henrik Olsen, 907 75 219 </em></p>
</body></document>
