<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Idrettens dag på Sametinget 8. desember - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2022</year><wordcount>201</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/aktuelt/idrettens-dag-pa-sametinget-8-desember.23049.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="gaarsjelimmien_biejjie_saemiedigkesne_.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="valastallama_beaivi_samedikkis_.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Idrettens dag på Sametinget 8. desember</p>
<p>Sametinget har hatt en lengre prosess med det samiske idrettsmiljøet, og endelig er idrettsavtalen med Sámi Valáštallan Lihtuin klar til underskriving.</p>
<p>Sametinget vil derfor ha et spesielt fokus på idretten i løpet av torsdagen i plenumsuka, med underskrivelse av Idrettsavtalen, seminar om samehets i idretten, samt behandle Idrettsavtalen i Sametingets plenum.</p>
<p>– Jeg er glad for at vi er kommet til enighet med om en idrettsavtale og at vi, i samarbeid med Sámi Valáštallan Lihttu, arbeider for å styrke samisk idrett, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR).</p>
<p>Idrettsavtalen løfter sentrale temaer som er viktige for samisk idrettsmiljø, som bl.a. gjennomføring av idrettsarrangementet, rekrutteringsarbeid, vitalisering av tradisjonelle idrettsgreiner, finansiering, synlighet og rekruttering i lule- og sørsamiske områder. Det er mye som gjenstår når det gjelder samisk idrett, og med denne nye Idrettavtalen er Sametinget klar til å løfte samisk idrett på et politisk nivå.</p>
<p xml:lang="nno">Program <span type="quote">«Idrettens dag»</span> på Sametinget Torsdag, 8. desember:</p>
<p>13:00 Sámi Valáštallan Lihttu og Sametinget underskriver Idrettsavtalen. Sametingspresident Silje Karine Mutka og styreleder i Sámi Valáštallan Lihttu Per John Anti underskriver.</p>
<p>14:00–16:00 Seminar <span type="quote">“Samehets på fotballbanen”</span>. Her er program for seminaret.</p>
<p>16:00 Plenum behandler sak 53/22 Idrettsavtale mellom Sámi Valáštallan Lihttu og Sametinget.</p>
</body></document>
