<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Innføring av nye læreplaner - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>239</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/vuodoahpadus/oahppoplana/innforing-av-nye-lareplaner/?sprak=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="odda_oahppoplanaid_sisafievrrideapmi.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Innføring av nye læreplaner</p>
<p>Det er bestemt at skolene skal ta i bruk de nye læreplanene trinnvis fra skolestart 2020:</p>
<list><p type="listitem">høsten 2020 for 1.–9. trinn og Vg1</p>
<p type="listitem">høsten 2021 for 10. trinn og Vg2</p>
<p type="listitem">høsten 2022 for Vg3</p>
</list><p type="title">Første eksamen etter nye læreplaner</p>
<p>Eksamener basert på nye læreplaner (LK20) blir innført slik:</p>
<list><p type="listitem">våren 2021 for fag som skal bli avsluttet på Vg1</p>
<p type="listitem">våren 2022 for fag som skal bli avsluttet i grunnskolen og på Vg2</p>
<p type="listitem">våren 2023 for fag som skal bli avsluttet på Vg3</p>
</list><p>Hovedregelen er at første fag- og svenneprøve etter ny læreplan blir våren 2024.</p>
<p type="title">Siste eksamen etter utgående læreplaner</p>
<p>Siste eksamener for elever i utgående læreplaner (LK06) er:</p>
<list><p type="listitem">våren 2020 for fag som skal bli avsluttet på Vg1</p>
<p type="listitem">våren 2021 for fag som skal bli avsluttet på Vg2</p>
<p type="listitem">våren 2022 for fag som skal bli avsluttet på Vg3</p>
</list><p>Elever som har rett til ny, utsatt eller særskilt eksamen får siste mulighet påfølgende høst etter siste eksamen.</p>
<p>Privatister skal få mulighet til å ta eksamen etter utgått læreplan i tre påfølgende eksamensperioder. For disse vil siste mulighet til å ta eksamen etter utgått læreplan være:</p>
<list><p type="listitem">høsten 2021 for fag som skal bli avsluttet på Vg1</p>
<p type="listitem">høsten 2022 for fag som skal bli avsluttet i grunnskolen og på Vg2</p>
<p type="listitem">høsten 2023 for fag som skal bli avsluttet på Vg3</p>
</list><p>Hovedregel er at siste fag- og svenneprøve etter utgått læreplan (LK06) må være avlagt innen 31. desember 2025.</p>
</body></document>
