<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Johtit - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>191</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/naring/samisk-reiseliv/johtit/</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="johtit.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="johtit.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Johtit</p>
<p><em type="italic">Prosjektet samisk reiseliv Johtit er en fortsettelse av prosjektet samisk reiseliv 1.0. </em></p>
<p>Det er Nordnorsk reiseliv som driver prosjektet og finansiørene er Sametinget, Innovasjon Norge, Troms og Finnmark fylkeskommune og Nordland fylkeskommune. Det er etablert en styringsgruppe i prosjektet, og Ellinor Guttorm Utsi, som driver Davvi Siida, er leder, mens de andre medlemmene i styringsgruppa er prosjektleder fra NordNorsk reiseliv, Per Stian Sara fra Tromsø Lapland og Anna Kuoljok fra Sami Safari Camp.</p>
<p>Johtit er et 3 årig prosjekt og kom i gang i 2018, og skal avsluttes i mai 2021. Prosjektet er litt utsatt grunnet korona.</p>
<p>Overordnet målsetting: Styrke verdiskaping gjennom opplevelsesbasert reiseliv. Fokus på systematisk utvikling, kompetanseheving, forbedring av leveransensamt styrke markedstilgangen og tilgjengeligheten</p>
<p>Bedriftene som deltar i Johtit er:</p>
<p><em type="italic">Karasjok: </em>Jergul Astu AS Karasjok Camping AS KB-Siida Midt-Finnmark Siida Guovssahas hearge siiida / Northern Light Reindeer Siida SUS Ravdol Reindeer Hearding Sápmi Park / Scandic Karasjok Sámi Dáiddaguovddáš </p>
<p><em type="italic">Kautokeino: </em>Hættas Opplevelser Eira Siida AS Thon Hotel Kautokeino </p>
<p><em type="italic">Tana: </em>Gaup Reinturisme Winter Tourism </p>
<p><em type="italic">Kjøllefjord: </em>Davvi Siida </p>
<p><em type="italic">Lakselv: </em>Sara Siida </p>
<p><em type="italic">Tromsø: </em>Tromsø Lappland </p>
<p><em type="italic">Manndalen: </em>Manndalen Sjøbuer AS </p>
<p><em type="italic">Sortland </em>: Inga Sámi Siida </p>
<p><em type="italic">Evenskjer: </em>Várdobáiki AS </p>
<p><em type="italic">Drag: </em>Sami Safari Camp </p>
</body></document>
