<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Joik og samisk musikk - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>367</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/stipend-og-tilskudd/oversikt-over-tilskuddsordninger/kultur/joik-og-samisk-musikk/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="luohti_ja_sami_musihkka.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Joik og samisk musikk</p>
<p><em type="italic">Åpen søknadsfrist frem til 01.12.23 </em></p>
<p xml:lang="nno">Søknadsskjema - Joik og samisk musikk</p>
<p type="title">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<list><p type="listitem">Samiske musikere og artister har gode vilkår for å utvikle sine produksjoner og sin kompetanse.</p>
</list><p type="title">Dette kan du få tilskudd til:</p>
<list><p type="listitem">Joik og samisk musikkproduksjon for ulike plattformer.</p>
<p type="listitem">Management og utvikling av samiske musikere og artister. Promotering og markedsføring, musikkvideo, turne av samiske musikere og artister.</p>
<p type="listitem">Management, utvikling og utgivelse av samiske musikere og artister</p>
</list><p type="title">Hvem kan få tilskudd:</p>
<list><p type="listitem">Opphavspersoner, utøvende kunstnere og produsenter som har norsk organisasjonsnummer kan søke. Den som er hovedansvarlig for prosjektet må stå som søker.</p>
<p type="listitem">Foretak, institusjoner og organisasjoner som mottar tilskudd må være registrert i Enhetsregisteret i Norge.</p>
</list><p type="title" xml:lang="nno">Krav til søknaden:</p>
<list><p type="listitem">For søknader om utgivelse av joik og samisk musikk må lydfil/demo som er relevant for søknaden vedlegges (minimum 3 lydfiler).</p>
<p type="listitem">For søknader om tilskudd til management og utvikling av samiske musikere og artister kreves det at managementselskapet kan vise til kompetanse, erfaring og nettverk. I tillegg skal en god prosjektbeskrivelse som viser til planer for utvikling, distribusjonsplan, promoteringsplan og markedsføring legges ved søknaden.    <list><p type="listitem">Som dokumentasjon på kompetanse kan f.eks musikkutdanning vedlegges.</p>
<p type="listitem">Som dokumentasjon på erfaring kan f.eks CV vedlegges.</p>
<p type="listitem">Som dokumentasjon på nettverk kan f.eks gis en oversikt over kompetansemiljøer som søker har kontakt med.</p>
</list></p>
<p type="listitem">For søknader om tilskudd til musikkvideoer skal følgende legges ved:    <list><p type="listitem">Oversiktlig og tydelig budsjett samt finansieringsplan</p>
<p type="listitem">Klart og tydelig manuskript/prosjektbeskrivelse</p>
</list></p>
<p type="listitem">For søknader om tilskudd til turnestøtte skal følgende legges ved:    <list><p type="listitem">Oversikt over spillesteder/arenaer</p>
<p type="listitem">Oversikt over honoraravtaler med arrangør/spillesteder</p>
</list></p>
</list><p type="title">Så mye kan du få i støtte:</p>
<list><p type="listitem">Joik og samisk musikk støttes på grunnlag av begrunnet søknad og prosjektbeskrivelse.</p>
<p type="listitem">Sametinget kan støtte inntil 80 % av godkjente kostnader i prosjektet.</p>
<p type="listitem">Maksimalt tilskudd er kr 250 000.</p>
</list><p type="title">Behandlingstid:</p>
<list><p type="listitem">Tilskuddsordninger med åpen søknadsfrist blir behandlet fortløpende og innen tre måneder etter innsendt søknad.</p>
</list><p type="title" xml:lang="dan">Andre vilkår for støtte:</p>
<p>Se regelverket.</p>
<p>Regelverk for søkerbaserte tilskudd til joik og samisk musikk 2023</p>
<p xml:lang="nno">Søknadsskjema - Joik og samisk musikk</p>
</body></document>
