<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Komitemøter blir digitalt og plenum blir utenfor Karasjok - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2021</year><wordcount>200</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/aktuelt/komitemoter-blir-digitalt-og-plenum-blir-utenfor-karasjok.17763.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="moenehtsetjaanghkoeh_digitaale_sjidtieh_jih_stoerretjaanghkoe_karasjohken_alkolen_sjaedta.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="lavdegoddecoahkkimat_cadahuvvojit_digitalalaccat_ja_dievascoahkkin_sirdojuvvo_eret_karasjogas.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="juogostjahkanime_daladuvvi_digitalalattjat_ja_allestjahkanibme_daladuvva_ietja_bajken_ga_karasjogan.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Komitemøter blir digitalt og plenum blir utenfor Karasjok</p>
<p><em type="italic">Komitemøtene som er mellom 23.- 26. november holdes digitalt, og plenumsmøte i desember blir ikke avholdt i Karasjok. </em></p>
<p>Sametingets plenumsledelse har besluttet at komitemøtene som avvikles 23.-26. november avholdes digitalt.</p>
<p>– Slik Covid-19 situasjonen er i Karasjok for øyeblikket, er det mest riktig at vi avholder våre møter digitalt, sier plenumsleder Tom Sottinen (Ap). Plenumsleder Tom Sottinen</p>
<p>Plenumsledelsen har også besluttet at plenum i desember avholdes utenfor Karasjok på grunn av den økende smitten i kommunen.</p>
<p>Informasjon om nøyaktig sted kommer i løpet av neste uke.</p>
<p>– Det er mange deltakere under plenumsmøtene, og vi har derfor valgt å flytte plenum til et sted hvor det er enklere å holde avstand til hverandre. Det er viktige beslutninger som skal tas under plenum, og vi ser viktigheten i at vi møtes fysisk, sier Sottinen.</p>
<p>Sametingets plenumsmøte avvikles 7. -10. desember.</p>
<p>Sametinget følger de nasjonale anbefalingene om å holde seg hjemme hvis man er syk, holde avstand til andre, vurdere bruk av munnbind hvis det ikke er mulig å holde minst en meters avstand innendørs i det offentlige rom og redusere antallet nærkontakter.</p>
<p><em type="italic">Nærmere informasjon kan fås av Tom Sottinen, tel 412 72 386. </em></p>
</body></document>
