<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Kreativ næring: Utviklings- og investeringstiltak</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>437</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.sametinget.no/Tilskudd-og-stipend/Kreativ-naering-Utviklings-og-investeringstiltak</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="kultuvrejielemh.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="kulturealahusat-ovdanahttin-ja-investerendoaimmat.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title" xml:lang="nno">Kreativ næring: Utviklings- og investeringstiltak</p>
<p>Samisk kreativ næring er definert som bedrifter og andre aktører som fremstiller og selger kulturelle produkter i form av varer eller tjenester.</p>
<p><em type="italic">Åpen søknadsfrist </em></p>
<p><em type="italic">Dette kan du få tilskudd til: </em>Utviklings- og investeringstiltak </p>
<p>Eksempler på <em type="italic">utviklingstiltak </em>som kan finansieres: </p>
<list><p type="listitem">Nye salgskanaler (internett, avtale med butikker)</p>
<p type="listitem" xml:lang="tur">Produktbilder</p>
<p type="listitem">Markedsføringstiltak</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Kundeundersøkelser</p>
<p type="listitem">Utvikling av apper som ikke finnes på markedet i dag</p>
<p type="listitem">For andre tiltak. Kontakt rådgiver for avklaring</p>
</list><p>Eksempler på <em type="italic">investeringstiltak </em>som kan finansieres: </p>
<list><p type="listitem">Fotoutstyr (fototelt, lys, bakgrunn) til å ta bedre produktbilder</p>
<p type="listitem">Butikkinnredning til bruk som stand på messer, markeder eller pop up store</p>
<p type="listitem">Ulike dataprogrammer / apper som kan hjelpe bedriften videre</p>
<p type="listitem">For andre tiltak. Kontakt rådgiver for avklaring.</p>
</list><p><em type="italic">Hvem kan få tilskudd: </em></p>
<list><p type="listitem">Private bedrifter som selger og fremstiller kulturelle produkter i form av varer eller tjenester.</p>
<p type="listitem">Etablerere som skal starte opp med kulturnæring</p>
<p type="listitem">Andre aktører som driver med kulturnæring.</p>
</list><p><em type="italic">Så mye kan du få i støtte: </em></p>
<list><p type="listitem">Inntil 50 % av godkjente kostnader. Med godkjente kostnader mener vi de kostnadene du kan dokumentere med pristilbud.</p>
<p type="listitem">Maksimalt tilskudd er kr 500 000</p>
<p type="listitem">Nedre grense for tilskudd er kr 30 000</p>
<p type="listitem">Sametinget deltar ikke i finansiering av prosjekter som har et kostnadsoverslag over kr 7 500 000</p>
<p type="listitem">Samlet offentlig tilskudd kan ikke overstige 60 % av regnskapsførte kostnader</p>
<p type="listitem">Eget arbeid kan ikke overstige 20 % av godkjente kostnader.</p>
</list><p><em type="italic">Kriterier: </em></p>
<list><p type="listitem" xml:lang="dan">Det må foreligge et organisasjonsnummer</p>
<p type="listitem">Du må vite hvem kunden din er</p>
<p type="listitem">Det må komme fram i søknaden at du dekker et behov i markedet</p>
<p type="listitem">Det må legges ved pristilbud (uten mva.)</p>
<p type="listitem">Alle kostnadene må forklares og det må komme frem hvordan du har kommet fram til kostnadene</p>
<p type="listitem">Kostnadene i din søknad kan <em type="italic">ikke </em>overstige markedspris </p>
</list><p><em type="italic">Dette ser Sametinget etter: </em></p>
<list><p type="listitem">Kan du utvikle ideen og videreutvikle bedriften? Bedriften må ha de nødvendige ressurser for å realisere prosjektet, eksempelvis mennesker, rettigheter, kompetanse og kapital. Her vurderer vi også søker sin gjennomføringsevne.</p>
<p type="listitem">Hvem er kunden? Bedriften må vite hvem kunden er og om tiltaket dekker et behov i markedet. Dette må dokumenteres gjennom en kundeundersøkelse.</p>
<p type="listitem">Kjenner du dine konkurrenter? Bedriften må ha en klar markedsføringsstrategi. Bedriften må kjenne sine viktigste konkurrenter og ha en plan på hvordan være annerledes og mer attraktiv enn konkurrentene.</p>
<p type="listitem">Er tiltaket lønnsomt? Markedet må ha et sannsynliggjort volum og en betalingsvilje som gjør det mulig å tjene penger på tiltaket.</p>
<p type="listitem">Hvordan er kvaliteten på innholdet i søknaden? I hvor stor grad har søker brukt tid på søknaden. Har søker selv skrevet søknaden og vet søker hva innholdet i søknaden er. Hva vektlegger søker og hvilke refleksjoner har søker gjort.</p>
</list><p xml:lang="nno"><em type="italic">Kontaktperson: </em>Rådgiver Kirsten Østb y , tlf: +47 78 47 41 08 </p>
<p xml:lang="dan">Elektronisk søknadsskjema</p>
</body></document>
