<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>699</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Internasjonalt-arbeid/Alta-2013/Kulturprogrammet</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="alta-2013-kultuvreprogramme-annjebodts.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="kulturprogramma.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Kulturprogrammet / Áltá 2013 / Internasjonalt arbeid / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">Kulturprogrammet</p>
<p>19. mars 2013</p>
<p>Alta sentrum vil bli hovedarenaen for kulturprogrammet under Áltá 2013. Konsertene vil gjennomføres på vår utescene og det planlagte markedet vil finne sted på torget. Alle kulturarrangementer har fri inngang. Informasjon om fribilletter blir lagt ut på www.sametinget.no, følg med!</p>
<p><em type="bold">Kulturprogrammet starter søndag 9.juni og avsluttes onsdag 12.juni. </em></p>
<p><em type="bold">Søndag </em></p>
<p>20:00</p>
<p>Mottakelse: Alta kommune inviterer alle konferansedeltagere på mottakelse i Finnmark Høgskole.</p>
<p>20:00</p>
<p>Konferansepub: <span type="quote">"Studenthuset"</span>, Alta sentrum.</p>
<p>21:30</p>
<p>Filmprogram 1, Aurora kino, Alta sentrum.</p>
<p><em type="bold">Mandag </em></p>
<p>12:00</p>
<p>Torghandel, Alta Sentrum.</p>
<p xml:lang="sme">Lavvuleir med aktiviter, Álttá Sámi Searvi, Álttá Sámi Nuoraid Searvi og GULA.</p>
<p>20:00</p>
<p xml:lang="sme">Teater: Beaivváš Sámi Nasjonalteter, <span type="quote">"Den rimhårede og drømmeseeren"</span> av NIls Aslak Valkeapää, Alta kultursal, Finnmark Høgskole</p>
<p>20:00</p>
<p>Konferansepub: <span type="quote">"Studenthuset"</span>, Alta sentrum.</p>
<p>21:30</p>
<p>Filmprogram 2, Aurora kino, Alta sentrum.</p>
<p><em type="bold">Tirsdag </em></p>
<p>12:00</p>
<p>Torghandel, Alta sentrum.</p>
<p xml:lang="sme">Lavvuleir med aktiviter i gågata, Álttá Sámi Searvi, Álttá Sámi Nuoraid Searvi og GULA.</p>
<p>18:30</p>
<p>Áltá 2013 Scenen, Alta sentrum.</p>
<list><p type="listitem">Sábinat ved Karen Anne Buljo</p>
</list><list><p type="listitem">Alta samiske barnekor ved Ann Mari Andersen</p>
</list><list><p type="listitem">diverse unge artister</p>
</list><p>20:00</p>
<p>Konferansepub: <span type="quote">"Studenthuset"</span>, Alta sentrum.</p>
<p>21:30</p>
<p>Filmprogram 3, Aurora kino, Alta sentrum.</p>
<p><em type="bold">Onsdag </em></p>
<p>12:00</p>
<p>Torghandel, Alta sentrum.</p>
<p xml:lang="sme">Lavvuleir med aktiviter, Álttá Sámi Searvi, Álttá Sámi Nuoraid Searvi og GULA.</p>
<p>20:00</p>
<p>Konferansepub: <span type="quote">"Studenthuset"</span>, Alta sentrum.</p>
<p>20:00</p>
<p>Áltá 2013 Scenen, Alta Sentrum. Avslutningskonsert:</p>
<list><p type="listitem">Nive Nielsen &amp; The Deer Children (Grønnland)</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="sme">Mari Boine Band (Sápmi - Norge)</p>
</list><p><em type="bold">Kunstutstillinger i konferansehallen, - Finnmarkshallen </em></p>
<list><p type="listitem">Scenografi og dekorering av konferansehallen ved Alta Videregående skole sammen med Mari Bottolfsen og Laila Kolostyak.</p>
</list><p>Den visuelle utformingen er inspirert av naturen i Arktis og menneskenes avhengighet av den; De ekstreme årstidsskiftningene med midnattssol og lange vinternetter, det store rommet med vidder, tundra og det enorme ishavet rammer inn veggene rundt konferansesalen. 800 tegninger og visjoner laget av barn og unge ønsker delegatene velkommen fra et fiskehjell i inngangspartiet. <span type="quote">«Livskraft , livsglede og drømmer om framtiden forutsetter at vi i dag klarer å forvalte ressursene i nord også for framtidige gener</span>.</p>
<list><p type="listitem">Alta Samiske språksenter - <span type="quote">"Du skal ikke leite lenge før komagtuppan stikk frem"</span></p>
</list><p>En utstilling om sjøsamisk kultur og historie, og sjøsamiske kofter, med opprinnelse i vest- Finnmark. Utstillingen er produsert av samisk språksenter i Alta i samarbeid med høyskolen i Finnmark. Stadig flere oppdager at det i deres familiebakgrunn også finnes samiske historier. I sjøsamiske områder har slike historier vært omspunnet av taushet og skam. Denne utstillingen viser fragmenter av livet i sjøsamiske områder slik de fremstår i museumsarkiv og private fotoalbum, fra de første skildringene som ble utarbeidet av reisende ekspedisjoner, via tidsperioder hvor man i økende grad skjulte og mistet synlige samiske kjennetegn, frem til dagens samfunn hvor man igjen kan snakke høyt om sin samiske familiehistorie, og åpent vise sin sjøsamiske identitet, for eksempel gjennom å bære kofte.</p>
<list><p type="listitem">Samisk senter for samtidskunst: <span type="quote">"I'm in Lavvu"</span></p>
</list><p>En Kunstnerisk, filosofisk, kulturell og eksistentiell oppdagelsesferd i lavvuens univers. Hva er egentlig lavvuen i dag, i morgen? Onsdag 20. juli 2011 åpnet vi I'm in lavvu på Riddu Riddu festivalen i Samuelsberg. Åpningen foregikk på lille øya ved festival området, og utstillingen ble åpnet av styreleder for Riddu Riddu, Ragnhild Dalheim Eriksen. Det ble servert boknafisk og marinert selkjøtt. Kunstnerduoen Daban Da (bestående av Asbjørn Forsøget og gjert Rognli) kom og hentet oss over lille brua til festival området, hvor det foregikk en performance med Daban Da. I'm in lavvu er en utstilling og event der 2000-tallets lavvuer skapes og forestilles. Hvordan møtes tradisjon og fornyelse når det gjelder lavvuen som arkitektur og bosted, estetisk uttrykk og kulturopplevelse, politisk og personlig symbol? I kunstprosjektet I'm in lavvu møter vi nye verk og prosjekter av Daban Da (kunstnerduo bestående av Asbjørn Forsøget / Gjert Rognli), Per Isak Juuso, Joar Nango, Hege Siri og Lena Stenberg.</p>
<list><p type="listitem">Tromsø University Museum: Elsa Laula Renberg</p>
</list><p>Samiske kvinner har alltid vært aktive i samisk politikk og kulturliv. Elsa Laula Renberg spilte en sentral rolle i oppbyggingen av de første samiske organisasjoner tidlig på 1900-tallet. Dette var en tid da samiske interesser, særlig i sørlige deler av Sápmi, var hardt presset: uår i reindrift, kolonisering, manglende rettigheter og anti-samiske holdninger.</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="sme">Riddu Duottar Museat, Kárášjohka: <span type="quote">"Duodji In My Heart"</span></p>
</list><p>Utstilingen er kuratert av Gry Fors og viser utvalgte verk fra Sametingets kunstsamling.</p>
</body></document>