<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>335</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
      <language xml:lang="sme"/>
      <language xml:lang="eng"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Opplaering/Laeremidler</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sma" location="learoevierhtieh.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="oahpponeavvut.html"/>
    <parallel_text xml:lang="smj" location="oahpponaevo.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Læremidler / Opplæring / Forsiden - Sametinget</p>
    <p>Søk tilskudd</p>
    <p type="title">Læremidler</p>
    <p>Sametingets visjon er at det skal finnes læremidler på alle fagområder og i alle fag, på sør-, lule- og nordsamisk for å nå målene i rammeplan for barnehagen og i læreplanverket for Kunnskapsløftet - samisk.</p>
    <p>Ansvarlig politiker</p>
    <p>Rådsmedlem</p>
    <p xml:lang="sme">NSR</p>
    <p>Nordre</p>
    <p>Aktuelt</p>
    <p>Fordelingen av årets læremiddeltilskudd er klar</p>
    <p>Sametingsrådet har til sammen innvilget tilskudd for 21millioner kroner. – J...</p>
    <p>Les mer</p>
    <p>Sametingets handlingsplan for utvikling av læremidler</p>
    <p>Sametingets handlingsplan for læremiddelutvikling 2015-2018 omfatter visjone...</p>
    <p>Les mer</p>
    <p>Vis alle saker</p>
    <p>Sametinget har ansvar for å definere målsettinger, strategier og tiltak for virkemidler til utvikling av læremidler gjennom planverk og årlige budsjetter.</p>
    <p>Sametinget har ansvar for tildeling av midler og oppfølging og kontroll av virkemiddelbruken i henhold til lovverk, regler og retningslinjer.</p>
    <p>
      <em type="bold">Sametinget jobber for å: </em>
    </p>
    <list>
      <p type="listitem">Bidra til innovativ og effektiv utvikling av samiske læremidler og pedagogisk materiell</p>
      <p type="listitem">Tilgjengeliggjøre og gi informasjon om samiske læremidler gjennom samisk læremiddelsentral, Sametingets nettside og søkbar læremiddelportal på nett.</p>
    </list>
    <p>Sametinget knytter sitt arbeid med læremidler til vedtatte strategier i Sametingets strategiske plan for læremiddelutvikling 2009-2012. Planen innebærer blant annet at vi skal:</p>
    <list>
      <p type="listitem">Utvikle nye læremidler på sør-, lule- og nordsamisk</p>
      <p type="listitem">Oversette og tilpasse eksisterende læremidler</p>
      <p type="listitem">Samarbeid med aktuelle fagmiljøer for å få utviklet faglitteratur</p>
      <p type="listitem">Utvikle ordinære og/eller digitale læremidler</p>
      <p type="listitem">Tilpasse eksisterende læreverk i sør- og nordsamisk som andrespråk</p>
      <p type="listitem">Lese inn tekster som lydfiler</p>
      <p type="listitem">Nedsette arbeidsgruppe for valg av matematikkverk for oversetting til sør-, lule- og nordsamisk</p>
      <p type="listitem">Oversette og tilpasse ved behov verk/temahefter mellom sør-, lule- og nordsamisk</p>
      <p type="listitem">Samarbeid med Samisk spesialpedagogisk støtte om kartlegging av behov</p>
      <p type="listitem">Samarbeid med fagmiljøer i Statlig spesialpedagogisk støttesystem om utvikling av læremidler, kartleggings og veiledningsmateriell</p>
    </list>
    <p>
      <em type="bold">Ovttas.no - Samiske læringsressurser på nett </em>
    </p>
    <p>Vi har samlet bilder, bøker, filmer, lyd, læringsmateriell og digitale ressurser for å gjøre det lettere for deg å være lærer på samiske skoler. I tillegg finner du artikler om samiske tema og pedagogiske tips.</p>
    <p xml:lang="sme">www.ovttas.no</p>
    <list/>
    <p>
      <span type="quote">Sametingets visjon er at det skal finnes læremidler på alle fagområder og i alle fag, på sør-, lule- og nordsamisk. </span>
    </p>
  </body>
</document>
