<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Ledig stilling: Prosjektmedarbeider i barnehageprosjektet SáMOS  - Administrative oppgaver</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2019</year><wordcount>503</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.sametinget.no/Om-Sametinget/Ledige-stillinger/Ledig-stilling-Prosjektmedarbeider-i-barnehageprosjektet-SaMOS-Administrative-oppgaver</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="rabas-virgi-proseaktamielbargi-manaidgardeprosektii-samos-halddahuslas-barggut.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Ledig stilling: Prosjektmedarbeider i barnehageprosjektet SáMOS  - Administrative oppgaver</p>
<p>Sametinget har ledig stilling som prosjektmedarbeider i barnehageprosjektet <em type="italic">SáMOS </em>- Samiske barn i nye pedagogiske rom. Tiltredelse snarest, med varighet i prosjektperioden 2019 - 2023. </p>
<p>Arbeidssted er ved ett av Sametingets kontorsteder der det er ledig kontorkapasitet. For tiden har vi ledige kontorer i Karasjok, Kautokeino, Kåfjord, Nesseby, Skånland, Snåsa og Tysfjord.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Arbeidsoppgaver</p>
<p><em type="italic">Formålet med prosjektet </em>Prosjektet SáMOS - <span type="quote">“Samiske barn i nye pedagogiske rom”</span> er et utviklingsprosjekt som skal styrke kvaliteten i samiske barnehager. Prosjektets hovedmål er å avklare hva filosofien om samisk barnehagepedagogikk og didaktikk er. SáMOS prosjektets verdigrunnlag tar utgangspunkt i samisk kultur, tradisjonell kunnskap og språk. Samisk danning, språk, kultur og tradisjonell kunnskap skal transformeres til ny og moderne tid, og danne grunnlaget i filosofien om samisk barnehagepedagogikk. <em type="italic">Arbeidsoppgaver </em>Prosjektmedarbeider skal på bakgrunn av hovedformålet og intensjonene til SáMOS arbeide og delta i Árranjoavku, samt være delaktig i utviklingsprosesser og følge opp arbeidsoppgaver som iverksettes. </p>
<list><p type="listitem">Dokumentere og rapportere resultater i prosjektet</p>
<p type="listitem">Administrative oppgaver, f.eks. organisere møter, seminarer og konferanser</p>
<p type="listitem">Utforme og lage informasjonsmateriell</p>
<p type="listitem">Informere om prosjektets arbeid og resultater</p>
<p type="listitem">Utforme informasjonsmateriell og digitale hjelpemidler til pedagogisk arbeid</p>
<p type="listitem">Delta i prosjektets utviklingsarbeid</p>
<p type="listitem">Andre oppgaver som hører inn under prosjektets innhold</p>
</list><p type="title" xml:lang="vep">Kvalifikasjoner</p>
<p>Til stillingens kreves utdanning fra høgskole/universitet, fortrinnsvis innen samfunnssektoren, minimum bachelornivå eller tilsvarende. Relevant arbeidserfaring kan kompensere noe for manglende utdanningskrav.</p>
<p>Videre kreves:</p>
<list><p type="listitem">Kompetanse i samisk språk, både muntlig og skriftlig</p>
<p type="listitem">Kjennskap til samiske barnehager</p>
<p type="listitem">Erfaring fra informasjonsarbeid og mediearbeid</p>
<p type="listitem">Erfaring fra prosjektarbeid</p>
</list><p xml:lang="nno">Vektlegges:</p>
<list><p type="listitem">Kunnskap om samiske samfunnsforhold</p>
<p type="listitem">Gode faglige kvalifikasjoner</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Gode kommunikasjons- og samarbeidsevner</p>
<p type="listitem">God muntlig og skriftlig framstillingsevne</p>
<p type="listitem">Evne til selvstendig og målrettet arbeid</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Serviceinnstilling</p>
<p type="listitem">Personlig egnethet</p>
</list><p type="title" xml:lang="nno">Lønns- og arbeidsvilkår</p>
<p>Stillingen lønnes etter Statens regulativ i stillingskode 1408 førstekonsulent.</p>
<list><p type="listitem">Fra lønnen trekkes 2 % til Statens pensjonskasse</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Gode låne- og pensjonsordninger i Statens pensjonskasse</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Fleksibel arbeidstid og andre gode velferdsordninger</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Godt arbeidsmiljø hvor du er en av bidragsytere</p>
</list><p>Sametingets administrasjon skal i størst mulig grad gjenspeile mangfoldet i befolkningen. Det er et personalpolitisk mål å oppnå balansert alders- og kjønnssammensetning, og å rekruttere personer med minoritets- og urfolksbakgrunn.</p>
<p>Sametinget har avtale om Inkluderende Arbeidsliv (IA), og legger vekt på tilrettelegging av arbeidsforholdene for den enkelte medarbeider. Søkere som ikke kan samisk ved tiltredelse, kan forpliktes til å ta opplæring i samisk.</p>
<p>For alle bosatt i Finnmark og Nord-Troms gjelder nedskriving av studielån i Statens lånekasse med 10 % pr. år inntil kr 25.000 og særskilt skattefradrag.</p>
<p>Forøvrig tilsettes arbeidstakere etter gjeldende lover, reglement og overenskomster, herunder lønn og pensjon, samt 6 mnd. prøvetid.</p>
<p type="title" xml:lang="deu">Kontakt</p>
<p>Nærmere opplysninger om stillingen kan fås ved henvendelse til:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Konstituert avdelingsdirektør Marianne Helene Storjord , tlf. +47 78 47 40 00</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Prosjektleder Ol-Johan Sikku , tlf. +47 78 47 40 00</p>
</list><p type="title">Søknad</p>
<p>Søknad, vitnemål og attester skal sendes elektronisk via link på denne siden <span type="quote">"Søk stillingen"</span>.</p>
<p>Etter søknadsfristens utløp vil det bli utarbeidet offentlig søkerliste. I henhold til offentleglova §25 kan opplysninger om søkeren bli offentliggjort selv om søkeren har anmodet om å ikke bli oppført på søkerlisten.</p>
<p>Søk stillingen</p>
<p type="title">Søknadsfrist</p>
<p xml:lang="est">1. august 2019</p>
</body></document>
