<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>455</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="eng"/><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/></multilingual><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Arkiv/Valgperiode-2009-2013/Artikler/Legg-ned-forvaltningsomraadet</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="hiejhtieh-reeremedajvem.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="heaittihetnot-halddasanguovllu.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="hiejtedit-haldadimguovlov.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Legg ned forvaltningsområdet / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">Legg ned forvaltningsområdet</p>
<p>20. november 2012</p>
<p>Sametingsrådets melding om samiske språk er endelig klar og skal legges fram for plenum i november. I meldingen foreslås det blant annet at forvaltningsområdet for samisk legges ned og at samelovens språkregler gjøres gjeldene for alle samer i hele Norge.</p>
<p><em type="bold">- Forvaltningsområdet, slik det fungerer i dag, medfører at samer har ulike rettigheter til bruk av samisk språk avhangig av hvor de er bosatt. Dette skillet mener vi er uakseptabelt og foreslår dermed at forvaltningsområde for samisk språk legges ned, uttaler rådsmedlem Ellinor Marita Jåma. </em></p>
<p>Samelovens språkregler fastslår at samisk og norsk er likeverdige språk. ILO-konvensjonen nr. 169, fastslår retten som enkeltsamer har til å lære og å bruke sitt språk. Norge har ratifisert denne konvensjonen, og er slik forpliktet til å legge til rette for offentlig tjenesteyting på samisk i kommunal, fylkeskommunal og annen offentlig forvaltning.</p>
<p><em type="bold">- Vi mener at alle samisktalende skal ha like rettigheter til bruk av samisk språk som norsktalende har når det gjelder norsk språk, uttaler rådsmedlem Ellinor Marita Jåma. </em></p>
<p><em type="bold">Viktig med et synlig språk </em></p>
<p>Undersøkelser viser at samfunnsutviklingen, med økt flyttestrøm til byene, fører til at flere samer bosetter seg utenfor forvaltningsområdet for samisk språk. Det er derfor behov for å styrke den enkeltes rett til bruk av samisk språk i møte med offentlig forvaltning uavhengig av bosted.</p>
<p><em type="bold">- Jeg mener at samisk, som offisielt språk, i langt større grad må brukes i offentlig forvaltning og at offentlig informasjon må gis også på samisk. Dette er viktig både for å sikre den enkeltes språkrettigheter uavhengig av bosted, men også for en synliggjøring og verdsetting av samisk språk i Norge, uttaler rådsmedlem Jåma. </em></p>
<p><em type="bold">Utfordringer </em></p>
<p>I språkmeldingen framkommer det også at en utvidet rett til bruken av samisk i møte med det offentlig kan skape utfordringer for enkelte kommuner.</p>
<p><em type="bold">- Løsning på disse utfordringene kan ligge i et differensiert regelver. Noen helt sentrale språkrettigheter må imidlertid gjelde for hele landet. Det er språkrettigheter for førskolebarn, rett til opplæring i og på samisk, rett til helse- og omsorgstjenester på samisk, rett til ivaretakelse av rettssikkerhet på eget språk og rett til kirkelige tjenester på samisk, forklarer rådsmedlem Ellinor Marita Jåma. </em></p>
<p>Avsluttningsvis påpeker Jåma at Sametingets overordnede mål er at flere får en lovfestet rett til å bruke sitt morsmål, samisk, uavhengig av hvilken kommune de er bosatt i.</p>
<p><em type="bold">Språkmeldingen legges fram på Snåsa Hotell, torsdag 22.november. </em>Det er lagt opp til et miniseminar om samisk språk i annledning offentliggjøringen. </p>
<p>Programmet finnes i sin helhet her , og alle er velkommen til å delta.</p>
<p><em type="bold">Kontaktperson: </em></p>
<p xml:lang="sme">Rådsmedlem Ellinor Marita Jåma , tlf. 916 13 460.</p>
<p>Sametingsmelding om samisk språk (2012).pdf</p>
<p>482,42 kB</p>
</body></document>
