<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Lover og forskrifter som omhandler samisk språk - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>220</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/sprak/nyttige-ressurser/lover-og-forskrifter-som-omhandler-samisk-sprak/</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="laakh_jih_mieriedimmieh_saemien_gielen_bijre.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="lagat_ja_njuolggadusat_mat_valddahallet_sami_gielaid.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Lover og forskrifter som omhandler samisk språk</p>
<p><em type="italic">Den samiske folkegruppen i Norge skal kunne sikre og utvikle sitt språk, kultur og sitt samfunnsliv. </em></p>
<list><p type="listitem">Alle har rett til svar på samisk når de henvender seg til et lokalt offentlig organ i forvaltningsområdet for samisk språk.</p>
<p type="listitem">Alle har rett til å bruke samisk i rettsvesenet.</p>
<p type="listitem">Alle som ønsker å bruke samisk overfor lokale og regionale offentlige helse- og sosialinstitusjoner i forvaltningsområdet, har rett til å bli betjent på samisk.</p>
<p type="listitem">Samiske barn under barnevernets omsorg har rett til å bruke sitt morsmål.</p>
<p type="listitem">Alle har rett til individuelle kirkelige tjenester på samisk i Den norske kirkes menigheter i forvaltningsområdet.</p>
<p type="listitem">Ansatte i et lokalt eller regionalt offentlig organ i forvaltningsområdet har rett til permisjon med lønn for å skaffe seg kunnskap i samisk når organet har behov for slik kunnskap.</p>
<p type="listitem">Alle har rett til opplæring i samisk i grunnskolen og i den videregående skole.</p>
</list><p type="title">Lover og forskrifter som omhandler samisk språk</p>
<p>Lov om Sametinget og andre samiske rettsforhold (sameloven):</p>
<list><p type="listitem">Kapittel 3. Samisk språk.</p>
</list><p>Forskrifter som hører til Lov om Sametinget og andre samiske rettsforhold (sameloven) som omhandler samisk språk:</p>
<list><p type="listitem">Forskrift til sameloven (lov 12. juni 1987 nr. 56) om forvaltningsområdet for samisk språk</p>
<p type="listitem">Forskrift til samelovens språkregler</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Forskrift til rett om opplæring i samisk</p>
</list><p xml:lang="nno">Lov om stadnamn:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Lov om stadnamn</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Forskrift til lov om stadnamn</p>
</list></body></document>
