<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>369</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="eng"/><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/></multilingual><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Arkiv/Valgperiode-2009-2013/Artikler/Moette-inuittstudenter-i-Canada</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="deaivvadii-inuihttastudeanttaiguin-canadas.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Møtte inuittstudenter i Canada / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">Møtte inuittstudenter i Canada</p>
<p>09. mars 2012</p>
<p><em type="bold">Sametingsråd Marianne Balto besøkte den videregående skolen for inuitter som befinner seg i Ottawa. Studentene kommer fra et enormt spredt geografisk område. Felles for de alle er et ønske om å studere sin egen historie, kultur og være med på å utvikle inuitsamfunnet. Disse ungdommene blir på mange måter betegnet som fremtidens ledere. </em></p>
<p><em type="bold">- Jeg er enormt imponert over engasjementet til disse ungdommene. De hadde mange spørsmål om samenes situasjon i Norge, sier Marianne Balto. </em></p>
<p>Studentene fikk et innblikk i hvorfor Sametinget ble etablert, hvordan Sametinget jobber og hvordan arbeidet er organisert. Studentene uttrykte at de var veldig interessert i å lære mer om det samiske samfunn. Elevene kunne fortelle at de planlegger et besøk til Norge om noen måneder. De skal besøke både Oslo, Tromsø, Karasjok og Kautokeino.</p>
<p>Sametinget er invitert med på turen til Canada av Stortingspresident Dag Terje Andersen. I tillegg til det offisielle programmet har Sametinget egne møter med urfolk i Canada. Anne Tingelstad Wøyen (SP), Per Sandberg (FrP) og Geir Jørgen Bekkewold (KrF) valgte å følge med på Sametingets møte denne formiddagen.</p>
<p><em type="bold">- Jeg er glad for at stortingsrepresentantene ble med oss for å møte urfolksungdom og tok så aktivt del i dialogen, uttaler Balto. </em></p>
<p>Marianne Balto benyttet sjansen til å invitere studentene til Sametinget i forbindelse med deres Norgesbesøk. Hun foreslo også et møte med Sametinget egen ungdomsorganisasjon SUPU.</p>
<p>Studentene var tydelig stolte over å kunne vise besøket en del av sin egen kultur og viste frem både tradisjonell dans og strupesang til stor begeistring for tilskuerne.</p>
<p><em type="bold">- Jeg syntes det var spesielt interessant å høre elevene fortelle om språksituasjonen og arbeidet med å revitalisere deres eget språk, avslutter Balto. </em><em type="bold">Fakta: </em></p>
<p>Nunavut skolen ble etablert i 1985 av <span type="quote" xml:lang="eng">“Board of Directors of the Tungavik Federation of Nunavut”</span> for at unge inuitter skulle lære om landrettigheter. Skolen har uteksaminert 330 studenter siden den gang. Ved siden av å få seg en utdanning fungerer studentene også som ambassadører for inuittene. Tidligere studenter har blitt utmerket seg som ledere på en rekke områder.</p>
<p><em type="bold">Kontaktperson: </em></p>
<p>Rådsmedlem Marianne Balto , tlf. 480 63 358</p>
</body></document>
