<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>420</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Valg-og-manntall/Kampanjeside/Partier-Valgmedarbeidere/Moeteboekene-til-Sametinget-er-unntatt-offentlighet</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samedikki-coahkkingirjjit-eai-leat-almmolaccat.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Møtebøkene til Sametinget er unntatt offentlighet / Partier/Valgmedarbeidere / Kampanjeside / Valg og manntall / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">Møtebøkene til Sametinget er unntatt offentlighet</p>
<p>09. september 2013</p>
<p>Flere kommuner lurer på hvordan de skal forholde seg til at det kan mottas et lite antall stemmer, og hvordan en da sikrer hemmelig valg</p>
<p>Møtebøkene til Sametinget er unntatt offentlighet.</p>
<p>Hjemmelen for å unnta offentlighet finnes i kapittel 15 § 81 i forskrift om valg til Sametinget, jf. § 27 i offentleglova.</p>
<p>§ 81.Tilgang til Sametingets valgmanntall og det øvrige materiellet - offentlighet</p>
<p>(1) Om ikke annet følger av bestemmelser i lov eller forskrift, kan adgang til eller avskrift av eksemplarer av Sametingets valgmanntall - herunder det som er brukt til avkryssing - bare gis eller utleveres</p>
<p xml:lang="eng">a)</p>
<p>til offentlig ansatte når det er nødvendig av hensyn til tjenesten eller</p>
<p xml:lang="sme">b)</p>
<p>til andre når det foreligger samtykke fra Sametinget.</p>
<p>(2) Tilgang til valgmanntallet og det øvrige valgmateriellet kan bare gis til forskere i vitenskaplig øyemed når det foreligger samtykke fra Sametinget.</p>
<p>Regelen til sametingsvalget er at alt materiellet angående valget er unndratt offentlighet. Dette beror på to forhold; at valget er basert på Sametingets valgmanntall som i seg selv er betraktet som et sensitivt register, og at i noen kommuner kommer det til å være få stemmegivninger som skal telles siden det er få med stemmerett i kommunen.</p>
<p>Det er slik at alle kommunene med over 30 i valgmanntallet fra 2011 skal telle selv. I noen av disse kommunene kan det komme få stemmegivninger, slik at prinsippet om hemmelig valg utfordres når samevalgstyret skal foreta en foreløpig opptelling. Den samme problemstillingen gjelder for opptellingsvalgstyret som skal foreta en foreløpig opptelling på vegne av kommuner med under 30 i valgmanntallet og protokollføre dette.</p>
<p>Protokollene går inn under <span type="quote">”øvrig valgmateriell”</span> og skal unntas offentlighet. Hvis noen ønsker innsyn må de søke Sametinget om tilgang til protokollene.</p>
<p>Selv om kommunen har mottatt færre enn 20 stemmegivninger (som er en veiledende grense for hvor mange stemmegivninger enn bør ha for å telle), skal kommunene telle forhåndsstemmene og valgtingsstemmene hver for seg og rapportere til SSB. Dette er mulig fordi det ikke rapporteres resultat på kommunenivå <em type="italic">fra </em>SSB, kun på valgkretsnivå. Sametinget gir en dispensasjon til disse kommunene til å telle og viser til § 82 i forskrift om valg til Sametinget, der taushetsplikten fremgår. </p>
<p>§ 82.Taushetsplikt</p>
<p>(1) Forvaltingslovens bestemmelser om taushetsplikt gjelder tilsvarende ved sametingsvalget.</p>
<p>(2) En person som assisterer en velger ved stemmegivningen og får kjennskap til hvordan vedkommende har stemt, har taushetsplikt om dette.</p>
</body></document>
