<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>197</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Kulturliv/Kunst-og-kulturutoevelse/Musikktildelinger-fra-Sametinget</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="musihkedaaarjoe-saemiedigkeste.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samedikki-musihkkajuolludeamit.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="musihkkajuollodime-samedikkes.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Musikktildelinger fra Sametinget / Kunst- og kulturutøvelse / Kulturliv / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">Musikktildelinger fra Sametinget</p>
<p>16. desember 2014</p>
<p>Sametingsrådet har bevilget 2,3 mill kroner til musikkutgivelser i 2014. I årets bevilgning til musikk er det gitt støtte til både på moderne og tradisjonell samisk musikk. Målet med musikkutgivelser er å fremme kvalitativt god samisk musikk som er tilgjengelig for alle.</p>
<p><em type="bold">- Årets søknader og tildelinger viser at det skjer mye spennende innen samisk musikkliv, med involvering av mange sjangere, og mange unge artister som holder et høyt nivå. Vi er også glad for den positive utviklingen innen joik, sier Olsen </em></p>
<p>Til sammen har 18 utgivelser fått støtte i år. Av disse er det mange unge artister. Dette gjelder blant annet Biru Baby fra Alta, Katarina Barruk og Marja Helene Fjellheim Mortensen. Det er også gitt støtte til syv utgivelser med joik, to utgivelser med religiøse toner og to utgivelser med musikk for barn.</p>
<p><em type="bold">- Det har vært godt nivå på årets søknader, og vi er også glad for at det er mange som inkluderer joik i tradisjonell eller moderne form i sin musikk, sier Sametingsråd Henrik Olsen. </em></p>
<p>Årets søkermasse var på overkant av 5 mill kroner.</p>
</body></document>
