<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Norsk-svensk reinbeitekonvensjon - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2021</year><wordcount>303</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/ealahus/boazodoallu/norgga-ruota-boazoguohtunkonvensuvdna/?sprak=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="noorjen-sveerjen_baatsoekonvensjovne.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="norgga-ruota_boazoguohtunkonvensuvdna.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="vuona-svieriga_boatsojguohtomkonvensjavnna.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Norsk-svensk reinbeitekonvensjon</p>
<p><em type="italic">Konvensjon mellom Norge og Sverige om grenseoverskridende reindrift inneholder bestemmelser om hvordan reinbeiting over riksgrensa skal foregå. </em></p>
<p>Konvensjon mellom Norge og Sverige om grenseoverskridende reindrift inneholder bestemmelser om hvordan reinbeiting over riksgrensa skal foregå. Den grenseoverskridende reindriften har tradisjoner som strekker seg tilbake til før riksgrensene mellom Norge og Sverige ble trukket. Lappekodisillen av 1751 er den første avtalen som omhandler samenes rett til å drive med reindrift på kryss av grensene.</p>
<p>Konvensjonen har vært omforhandlet flere ganger, blant annet i 1919 og 1972. Siste konvensjon gikk frem til 2005, siden den gang har ikke statene blitt enige om ny konvensjon.</p>
<p>Sametinget i Norge og Sverige har sammen med Svenska Samers Riksforbund og Norske Reindriftssamers Landsforbund hatt i oppdrag fra norsk og svensk regjering å arbeide videre med norsk-svensk reinbeitekonvensjon. Formålet var å få en konvensjon som ivaretar alle parters rettigheter og interesser på en god måte. Den samiske arbeidsgruppens forslag ble levert i 2014, men Sametingene har ikke fått en formell tilbakemelding fra regjeringene på dette forslaget.</p>
<p>Les den samiske arbeidsgruppas forslag til endringer i norsk-svensk reinbeitekonvensjon</p>
<p>Faktaark fra samisk arbeidsgruppe (2014)</p>
<p type="title">Behandling av arbeidsgruppas forslag:</p>
<p>Sametinget i Norges behandling av arbeidsgruppas forslag 2013</p>
<p>Sametinget i Norges behandling av reinbeitekonvensjonen i 2010</p>
<p>Sametinget i Sveriges plenumsvedtak av oktober 2013</p>
<p type="title">Relevant korrespondanse og høringsuttalelser:</p>
<p>Brev fra Katarina Seva ang. svenske skogssamers situasjon</p>
<p>Brev fra LMD ang overlevering av den samiske arbeidsgruppas forslag</p>
<p>Brev fra LMD om prosess ang. norsk-svensk reinbeitekonvensjon</p>
<p>Brev fra Nord- Senja reinbeitedistrikt</p>
<p>Brev fra Saltfjellet reinbeitedistrikt</p>
<p>Brev fra Hjerttind Altevatn reinbeitedistrikt</p>
<p>Brev fra div. reinbeitedistrikter</p>
<p>Distriktenes brev til LMD og UD 060313</p>
<p>Høringsuttalelse fra Norske reindriftssamers landsforbund</p>
<p>Brev fra samebyer ang. norsk-svensk reinbeitekonvensjon</p>
<p>Uttalelse fra SSR ang konvensjonsområder i Jemtland</p>
<p>Uttalelse fra Renägerforbundet</p>
<p>Kommentarer og utfordringer for den grenseoverskridende reindrift mellom Norge og Sverige</p>
<p>Kommentarer til norsk-svensk reinbeitekonvensjon</p>
</body></document>
