<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>281</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Arkiv/Valgperiode-2009-2013/Artikler/Ny-laererutdanning-gir-loeft-for-samisk-spraak</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="odda-oahpaheaddjioahppu-lea-mielde-loktemin-samegiela.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Ny lærerutdanning gir løft for samisk språk / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">Ny lærerutdanning gir løft for samisk språk</p>
<p>20. mars 2013</p>
<p>Sametingets visepresident Laila Susanne Vars berømmer satsingen på samisk språk og lærerutdanning ved Universitetet i Tromsø. Universitetet etablerer fra høsten nytt masterstudie for lærere med samisk som fremmedspråk.</p>
<p>- Tilbudet er et løft for det samiske språket, for lærerstudentene og de elevene de senere skal undervise rundt om i kommunene. Dette gir oss flere språkbrukere og passer dessuten som hånd i hanske i forhold til intensjonene i samarbeidsavtalen vi har foreslått mellom Sametinget og Tromsø kommune, sier visepresident Laila Susanne Vars i Sametinget.</p>
<p>Sametinget har gjennom forslag til samarbeidsavtale med Tromsø kommune forpliktet seg til å bistå i rekruttering av fagfolk med samisk kompetanse. Siden 2006 har det vært en nedgang i antall elever i grunnskolen som har samisk som 2. språk, samtidig som antall lærere i kommunene som kan undervise i samisk som 2. språk er redusert i Troms og Finnmark.</p>
<p><em type="bold">- Jeg ser behovet for et bedre og tettere samarbeid om utvikling og utdanning innen samisk språk mellom alle de norske og samiske utdannings- og forskningsinstitusjonene i nord. Det er mange ulike aktører og det er behov for samordning og samarbeid, sier Vars. </em></p>
<p>Sametingets visepresident Laila Susanne Vars møter i dag (21.03.2013) representanter for det nye utdanningstilbudet på Universitetet. Vars vil samtidig ha et møte med universitetets rektor Jarle Aarbakke for å bli orientert om fusjonen mellom Høgskolen i Finnmark og Universitetet i Tromsø.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Kontaktperson </em>Sametingets visepresident Laila Susanne Vars, tel. +47 977 54 102 </p>
<p><em type="bold">Ytterligere informasjon </em>UIT: Utdanner lærere som kan undervise på samisk UIT: Samisk som fremmedspråk </p>
</body></document>