<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>263</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="eng"/><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/></multilingual><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Arkiv/Valgperiode-2009-2013/Artikler/Nye-vinder-i-energipolitikken</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="nye-vinder-i-energipolitikken.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>- Nye vinder i energipolitikken / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">- Nye vinder i energipolitikken</p>
<p>27. februar 2013</p>
<p>Sametingsråd Vibeke Larsen er svært tilfreds med olje- og energiminister Ola Borten Moes besøk på Sametinget i dag. I sin tale til Sametingets plenum understreket statsråden at samiske interesser vil veie svært tungt i energirelaterte utbyggingssaker i tiden som kommer.</p>
<p>- Jeg likte svært godt at statsråden gjorde det klart at vindkraftutbyggingen på Fosen i Trøndelag ikke er begynnelsen, men snarere slutten på vindkraftutbyggingen i nord. Statsråden viste overfor oss at han har lyttet til Sametinget og forstått reindriftsnæringen og det samiske samfunnets behov for varsomhet når det gjelder inngrep i samiske områder, sier Vibeke Larsen.</p>
<p><em type="bold">Borten Moe fortalt i sin tale til Sametingets folkevalgte at de fleste søknader om utbygging av vindmølleparker og større energirelatert arealinngrep i samiske områder i nord aldri vil bli realisert. Årsaken er at viktige samiske interesser står på spill og fordi en del av sakene har et for høyt konfliktnivå. </em></p>
<p>- Gledelig er det dessuten at også statsråden ser behovet for helhetlige konsekvensutredninger, ikke bare lokale. Reindriftutøvere opplever i dag at store arealinngrep planlegges på kyst og innland, og rammer både vinter og sommerbeiter, uten at disse sakene sees i sammenheng.</p>
<p><em type="bold">- Vi ser fram til å samarbeide med Ola Borten Moe og Olje- og energidepartementet i fortsettelsen. Statsråden legger nå til grunn en klar vilje til konstruktivt samarbeid om framtiden, også for de samiske områdene og de samiske interessene, avslutter Larsen. </em></p>
<p><em type="bold">Kontaktperson </em></p>
<p>Sametingsråd Vibeke Larsen, tel. +47 941 30 116</p>
</body></document>
