<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Nyetablert  lulesamisk barnehage Viejega AS får tilskudd på 590 000 kroner - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2022</year><wordcount>207</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/oddasat/aiddo-asahuvvon-julevsami-manaidgardi-viejega-as-oazzu-590-000-ruvdnosas-doarjaga.22296.aspx?sprak=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="aiddo_asahuvvon_julevsami_manaidgardi_viejega_as_oazzu_590_000_ruvdnosas_doarjaga.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="adaasadum_julevsame_manajgardde_viejega_as_oadtju_500_000_kravna_doarjjan_.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Nyetablert  lulesamisk barnehage Viejega AS får tilskudd på 590 000 kroner</p>
<p><em type="bold">Sametingsrådet har denne uken bevilget 500 000 kroner til den nyopprettede lulesamiske barnehagen Viejega AS på Hamarøy. Midlene skal brukes til å </em><em type="bold">igangsette barnehagedriften slik at lulesamiske barn igjen kan få et samiskspråklig barnehagetilbud </em>.    </p>
<p>16 lulesamiske barn mistet samiskspråklig barnehagetilbud da den eneste lulesamiske barnehagen på norsk side</p>
<p xml:lang="sme">Silje Karine Muotka    Árvu/Sametinget</p>
<p>gikk konkurs og ble stengt i slutten av juni. Barna har siden da vært uten et samiskspråklig barnehagetilbud.</p>
<p>- Det er stort behov for å gjenåpne det lulesamiske barnehagetilbudet. Det er avgjørende for språkets overlevelse i området at barna får tilbud på sitt eget språk, og at de har et barnehagetilbud som er forankret i samisk kultur, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</p>
<p>Viejega AS har fått godkjenning nå i september av Hamarøy kommune/ Hábmera suohkan til å åpne barnehagen på Drag/Ájluokta.</p>
<p>I tillegg får Viejega AS, som alle andre samiske barnehager, et tilskudd på 90 000 kroner fra Sametinget over ordningen samiske barnehager og avdelinger. Dette er midler som kan brukes til organisering av samisk barnehagetilbud bygd på samisk språk og kultur, og som tildeles samiske barnehager og samiske avdelinger årlig.</p>
<p>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR), silje.karine.muotka@samediggi.no</p>
</body></document>
