<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>316</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Arkiv/Valgperiode-2009-2013/Artikler/OEker-satsningen-paa-samiske-kunstnere</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="barkoem-lissehte-saemien-tjiehpiedaejjide.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="eanet-angirussan-sami-daiddariiguin.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Øker satsningen på samiske kunstnere / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">Øker satsningen på samiske kunstnere</p>
<p>20. mars 2013</p>
<p>Sametinget har i 2013 lansert en ny søkerbasert tilskuddsordning. Den nye ordningen øker satsningen på samiske kunstnere. – I tråd med kulturmeldingen ønsker vi med denne ordningen å bedre rammevilkårene for yngre samiske kunstnere, samt bidra til økt internasjonal promotering av samisk kunst, uttaler rådsmedlem Vibeke Larsen.</p>
<p>Sametingsrådet la fram en sametingsmelding om kunst og kultur for Sametingets plenum 27. februar i år. I meldingen skisseres en ny retning for framtidens samiske kunst- og kulturpolitikk.</p>
<p><em type="bold">- Hovedmålet er å skape et levende og mangfoldig samisk kunst- og kulturliv av god kvalitet som er tilgjengelig for alle. Samtidig ønsker vi et løft for samisk kunst og kulturnæringer, som kan bidra til at flere samiske kunstnere kan leve av det de skaper, sier sametingsråd Vibeke Larsen. </em></p>
<p>Den nye tilskuddsordningen er ett ledd i dette løftet. Og blant prioriteringene finner en et større fokus på nyskapende aktiviteter som skal bidra til utvikling av samiske institusjoner og naturlige areaner.</p>
<p><em type="bold">- Selve begrepet nyskapende kan være diffust og det som er nyskapende i ett område, trenger nødvendigvis ikke være like nyskapende i et annet. Med denne prioriteringen forsøker vi å fremme kreativiteten og drive fram nye aktivitetstilbud, forklarer rådsmedlem Larsen. </em></p>
<p>Sametinget har også prioritert støtte til etableringsstipend for unge samiske kunstnere.</p>
<p><em type="bold">- Det er en kjensgjerning at det å etablere seg som kunstner ikke alltid er like lett. Vi har dermed sett det nødvendig at den nye ordningen også inneholder et etableringsstipend til unge samiske kunstnere, uttaler rådsmedlem Larsen. </em></p>
<p>Den nye ordningen støtter også arenaer, nettverk og samarbeidsprosjekter som bidrar til økt internasjonal promotering og eksport av samisk kunst og samiske kunstnere til et internasjonalt marked.</p>
<p><em type="bold">Søknadsfristen er 1. april i år. Mer informasjon finnes her www.sametinget.no/Stipend-og-tilskudd </em></p>
<p><em type="bold">Kontaktperson: </em></p>
<p>Rådsmedlem Vibeke Larsen, tlf. 941 30 116</p>
</body></document>