<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>319</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Arkiv/Valgperiode-2009-2013/Artikler/OEnsker-mer-kunnskap-om-vold</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="haliidit-diehtit-eanet-veahkavalddi-birra.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Ønsker mer kunnskap om vold / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">Ønsker mer kunnskap om vold</p>
<p>19. juni 2013</p>
<p>Sametinget ønsker å kartlegge vold i nære relasjoner i samiske samfunn. -Vold mot kvinner er et problem også i vårt samfunn. Det vet vi, men vi har liten kunnskap om hva det er som utløser volden og hvordan hjelpeapparatet møter de som er involvert, sier rådsmedlem Vibeke Larsen. Derfor har vi sammen med Justis- og beredskapsdepartementet utlyst et forskningsprosjekt om temaet.</p>
<p><em type="bold">-Vi må tørre å synliggjøre og å snakke om vold i samiske samfunn. Vold er ikke en privatsak. Vold er en straffbar handling, sier Larsen. </em><em type="bold">Lite kunnskap </em></p>
<p>Det er liten kunnskap om vold i nære relasjoner i samiske samfunn. I Norge har vi ikke statistikk og forskning som forteller noe om forekomsten av vold og hvordan berørte etater møter dette problemområdet.</p>
<p>Sametingsrådet har lagt prosjektet <em type="bold">Vold i nære relasjoner i samiske samfunn </em>ut på anbud. Med prosjektet ønsker Sametinget å kartlegge hvilke faktorer i samiske samfunn som påvirker forekomst og utøvelse av vold i nære relasjoner. Dette kan være faktorer som påvirker samfunnet utenfra eller faktorer internt i samiske samfunn. I denne sammenhengen er manns- og kvinnerollen i samiske samfunn av særlig interesse. </p>
<p><em type="bold">-Vi ønsker også å vite mer om hvordan avdekking, forebyggende tiltak og hjelpetiltak kan tilrettelegges best mulig for den samiske befolkningen, sier Larsen. </em></p>
<p><em type="bold">-Dette er kunnskap vi må ha for å kunne sette i gang gode tiltak og bedre kvaliteten i det berørte hjelpeapparatet for både voldsutsatte og voldsutøvere. Mennesker i en sårbar situasjon har behov for trygghet i sitt møte med et eventuelt hjelpeapparat. For sametingsrådet er det derfor viktig at hjelpeapparatet har kunnskap om samisk språk og kultur, sier Larsen. </em></p>
<p>Prosjektet er kunngjort på Doffin, som er den nasjonale portalen for offentlige anskaffelser i Norge.</p>
<p xml:lang="eng">http://www.doffin.no/search/show/search_view.aspx?ID=JUN198849</p>
<p><em type="bold">For mer informasjon: rådsmedlem Vibeke Larsen, + 47 941 30 116 </em></p>
</body></document>
