<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Om vurdering og eksamen - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>208</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/vuodoahpadus/oahppoplana/stottemateriell/om-vurdering-og-eksamen/?sprak=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="vuarjasjimmien_jih_eksamenen_bijre.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="arvvostallan_ja_eksamen_samegielas.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Om vurdering og eksamen</p>
<p><em type="italic">I hver læreplan er det eget kapittel som omhandler vurdering i faget. </em></p>
<p type="title">Kjennetegn på måloppnåelse:</p>
<p>Det er utarbeidet veiledende kjennetegn til måloppnåelse for ulike fag. Kjennetegn på måloppnåelse beskriver kvaliteten på kompetanse i faget og skal være til hjelp for læreren i vurderingen.</p>
<p>Det er utarbeidet kjennetegn for måloppnåelse til</p>
<list><p type="listitem">Samisk som førstespråk</p>
<p type="listitem">Samisk som andrespråk</p>
</list><p>Veiledende nasjonale kjennetegn på måloppnåelse for standpunktvurdering etter 10. årstrinn, etter Vg2 yrkesfaglig studieprogram og etter Vg3 studieforberedende og Vg3 påbygning</p>
<p>Veiledende nasjonale kjennetegn på måloppnåelse for standpunktvurdering etter nivå 2, 4 og 6</p>
<p type="title">Samisk som førstespråk</p>
<p>Kjennetegn på måloppnåelse etter 10. trinn</p>
<p>Kjennetegn på måloppnåelse etter Vg2 yrkesfaglige utdanningsprogram</p>
<p>Kjennetegn på måloppnåelse etter Vg3 studieforberedende og Vg3 påbygning</p>
<p type="title">Samisk som andrespråk</p>
<p>Kjennetegn på måloppnåelse, samisk som andrespråk, samisk 4 Vg2 YF</p>
<p>Kjennetegn på måloppnåelse, samisk som andrespråk, samisk 4 Vg3, påbygging</p>
<p>Kjennetegn på måloppnåelse, samisk som andrespråk, samisk 3, nivå 3 10. trinn</p>
<p>Kjennetegn på måloppnåelse, samisk som andrespråk, samisk 3, nivå 4 Vg2 YF</p>
<p>Kjennetegn på måloppnåelse, samisk som andrespråk, samisk 3, nivå 6 Vg3 påbygging</p>
<p>Kjennetegn på måloppnåelse, samisk som andrespråk, samisk 2, 10. trinn</p>
<p>Kjennetegn på måloppnåelse, samisk som andrespråk, samisk 2 Vg2 YF</p>
<p>Kjennetegn på måloppnåelse, samisk som andrespråk, samisk 2, Vg3 påbygging</p>
</body></document>
