<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>236</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
      <language xml:lang="sme"/>
      <language xml:lang="eng"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Arkiv/Valgperiode-2009-2013/Artikler/Oppfordrer-til-et-nasjonalt-klimaforlik</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="avzzuha-nationala-dalkkadatsoahpamusa.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Oppfordrer til et nasjonalt klimaforlik / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</p>
    <p type="title">Oppfordrer til et nasjonalt klimaforlik</p>
    <p>05. juni 2012</p>
    <p>
      <em type="bold">Sametingsrådet erkjenner at klimatrusselen er reell og at menneskeskapte klimaendringer er en av vår tids største utfordringer. Stortinget har hatt pågående forhandlinger om et bredt klimaforlik. 1.juni ble forhandlingene brutt. </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">- Jeg beklager at det er brudd i klimaforhandlingene på Stortinget. Norge har behov for et bredt klimaforlik som meisler ut et offensivt utgangspunkt for effektive klimatiltak og som sikrer konsensus omkring den fremtidige finansieringen av disse tiltakene. Det fortjener våre kommende generasjoner, uttaler sametingsråd Vibeke Larsen. </em>
    </p>
    <p>Klimaendringer angår urfolk i aller høyeste grad fordi urfolk ofte lever nært naturen og således i fronten av klimaendringene. Dette gjelder særskilt for urfolk i Arktisk der klimaendringene skjer raskest.</p>
    <p>
      <em type="bold">- Klimaendringene er et globalt problem, og det er opp til verdens ansvarlige ledere til å få på plass internasjonale avtaler som gjør at kloden kan håndter de dramatiske klimaendringene som nå oppleves, uttaler sametingsråd Larsen. </em>
    </p>
    <p>Rådsmedlem Vibeke Larsen påpeker videre at det samtidig må gjøres en rekke tiltak nasjonalt for å få ned utslippene av klimagasser og skape teknologiutvikling som gjør at fremtiden blir et lavslippssamfunn.</p>
    <p>
      <em type="bold">- Jeg oppfordrer Stortingspartiene til å gå tilbake til forhandlingsbordet med et reelt formål om å oppnå enighet om et ambisiøst klimaforlik, sier rådsmedlem Vibeke Larsen avslutningsvis. </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">Kontaktperson: </em>
    </p>
    <p>Rådsmedlem Vibeke Larsen , tlf. 941 30 116</p>
  </body>
</document>
