<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>444</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Arkiv/Valgperiode-2009-2013/Artikler/Ovttas.no-permanent-drift</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="ovttas.no-bistevas-doaibma.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Ovttas.no - permanent drift / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">Ovttas.no - permanent drift</p>
<p>07. mars 2013</p>
<p>Ovttas.no er en portal til det som finnes av samiske digitale læringsressurser og spill, trykte bøker og temahefter, samiske filmer, fjernsynsprogrammer og samisk musikk, på tre samiske språk og norsk bokmål. Redaksjonen i Ovttas har startet en turne der de besøker skoler, barnehager og språksentrene.</p>
<p>De gir opplæring i bruk av portalen og delingsarenaen til elever og lærere. Ovttas.no er et viktig samarbeidsprosjekt mellom Sametinget og Senter for IKT i utdanningen i arbeidet for å tilby digital og søkbar oversikt over tilgjengelige samiske læremidler.</p>
<p>-Den samiske skolen er vant til å produsere egne læremidler til bruk i samisk undervisningen. Nå skal Ovttas.no også bli et publiseringsverktøy og en delingsarena for skoleklasser, som nå skal kunne legge inn materiale og dele disse, sier Sametingets visepresident Laila Susanne Vars.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Permanent drift </em></p>
<p>Prosessen for sikre permanent drift av Ovttas har startet. Tanken er at Senter for Samisk i Opplæringen skal drifte Ovttas nettjeneste i framtiden. Lesesenteret arbeider med å fremme samisk som skriftlig og muntlig språk i undervisningen og i samfunnet generelt. Senteret har fagmiljø som arbeider med å utvikle undervisningen spesielt. Senter for samisk i opplæringen ble etablert som en permanent enhet i 2007 under Samisk høgskole og har i dag 12 medarbeidere.</p>
<p><em type="bold">- Sametinget har fremmet saken om permanent drift av Ovttas.no for Kunnskapsdepartementet og bedt om finansiering til det. Videre har vi løftet opp behovet for økte og forutsigbare rammer for Senter for samisk i opplæringen. Det er viktig at dette unike tilbudet som er blitt utviklet gjennom flere års strategiske arbeid, både teknisk og menneskelig, ikke forsvinner, sier Laila Susanne Vars. </em></p>
<p><em type="bold">3000 søkbare ressurser </em></p>
<p>Det er nå over 400 registrerte brukere på tjenesten og over 3000 søkbare ressurser i Ovttas.no. Det er publisert over 550 bilder på bildebasen. Totalt er det lånt over 470 ressurser av over 120 forskjellige brukere via Ovttas.no. I dag er det ansatt en prosjektleder, en redaktør, tre prosjektmedarbeidere samt lulesamisk og sørsamisk oversetter i ovttas-prosjektet. Statistikken viser også at brukerne av Ovttas.no er mangfoldige. Det gjelder alt fra helt alminnelig brukere utenfor skoleverket, til spesialpedagoger i statsapparatet.</p>
<p>-Prosjektet må i samisk sammenheng bli betraktet som en suksess og en ressurs langt utover skole og undervisning som også blir lagt merke til utover landegrensene. Miljøet rundt Ovttas.no er nyskapende, og det håper jeg regjeringen også nå verdsetter og sikrer bedre økonomiske rammer, da dette er med på å oppfylle de ambisiøse målsetningene i Regjeringens handlingsplan for samiske språk, sier Sametingets visepresident Laila Susanne Vars.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Kontakt </em>Sametingets visepresident Laila Susanne Vars, tel. +47 977 54 102 </p>
</body></document>
