<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>749</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Arkiv/Valgperiode-2009-2013/Artikler/Allsamisk-moete-om-FNs-verdenskonferanse-om-urfolk/Paamelding-til-allsamisk-moete-i-Inari</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="almmuheapmi-visotsami-coahkkimii-anaras.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Påmelding til allsamisk møte i Inari / Allsamisk møte om FNs verdenskonferanse om urfolk / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">Allsamisk møte om FNs verdenskonferanse om urfolk</p>
<p><em type="italic">Politisk sak: </em>Målsettingen med det allsamiske møtet om FNs verdenskonferanse om urfolk er å informere samiske organisasjoner, institusjoner og representanter om verdenskonferanseprosessen, herunder med hensyn til hva som har skjedd fram til nå innenfor det globale urfolkssamarbeidet så vel som innenfor FN-systemet, og hvilke forventninger man har til den videre prosessen. Det allsamiske møtet i Inari er et viktig ledd sametingenes og Samisk parlamentarisk råds forberedelser til den globale forberedende urfolkskonferansen i Alta i 2013, og til selv verdenskonferansen i 2014. Informasjon om møtet vil bli lagt ut fortløpende. </p>
<p type="title">Se alle hendelser i saken</p>
<p><em type="italic">Siste hendelse: </em>10.mai 2012  <em type="italic">Påmelding til allsamisk møte i Inari </em></p>
<p xml:lang="sme">06.mai 2012</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">SPR bovde oppasámi čoahkkimii </em></p>
<p xml:lang="sme">10.mai 2012</p>
<p><em type="bold">Påmelding til allsamisk møte i Inari </em></p>
<p xml:lang="sme">10.mai 2012</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Almmuheapmi visotsámi čoahkkimii Anáras </em></p>
<p xml:lang="sme">10.mai 2012</p>
<p><em type="italic">Påmelding til allsamisk møte i Inari </em></p>
<p xml:lang="sme">10.mai 2012</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Almmuheapmi visotsámi čoahkkimii Anáras </em></p>
<p xml:lang="sme">10.mai 2012</p>
<p>(4 av 4)</p>
<p type="title">Påmelding til allsamisk møte i Inari</p>
<p>Påmelding til det allsamiske møte om FNs verdenskonferanse om urfolk i Inari (Finland), i perioden 27. - 28. juni, skal gjøres innen 4.juni 2012.</p>
<p><em type="bold">Påmelding gjøres her. </em></p>
<p>Påmeldingsfrist 4.juni 2012.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Velkommen! </em></p>
<p><em type="bold">Eventuelle spørsmål om konferansen kan rettes til: </em></p>
<p>John B. Henriksen , Tlf +1 917 915 9564</p>
<p xml:lang="nno">Inger Johanne Mudenia , Tlf +47 78 47 40 20</p>
<p>Trine Guttorm Anti , Tlf +47 78 47 41 41</p>
<p xml:lang="smn">Märja Männistö , Tlf +358 50 3641 378</p>
<p><em type="bold">Spørsmål om registrering kontakt Via Tavel Alta: </em></p>
<p xml:lang="nno">Hege Kristin Hilton, Tlf. +47 78 44 95 55</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Kostnader for møtedeltakelse: </em></p>
<p>På bakgrunn av mottatte spørsmål tilknyttet kostnadsdekking for deltakelse på allsamiske møtet med inntil 4000 NOK, så er det ønskelig å klargjøre noen premisser i den forbindelse.</p>
<p>Det er begrenset dekning av kostnader tilknyttet deltakelse ved det allsamiske møtet.</p>
<list><p type="listitem">Det vil kun dekkes opp til kr 4000 for én deltaker fra den enkelte organisasjon. Dersom det er flere enn én deltaker fra organisasjonen så må disse kostnadene dekkes av vedkommende selv, eller av organisasjonen</p>
<p type="listitem">Der en samisk organisasjon har flere enn en deltakere ved det allsamiske møtet, så må organisasjonen selv avgjøre hvem av sine deltakere som benytter seg av refusjonsordningen.</p>
<p type="listitem">Utgifter utover kr 4000 dekkes ikke av Sametinget. Videre får man heller ikke utbetalt mer enn hva som kan god</p>
<p type="listitem">Kostnader dekkes etter utgiftsbilag som vedlegges reiseregning, utenom kjøregodtgjørelse som følger (norske) stats satser. Reiseregning sendes Sametinget i Norge etter at reise er fullført. Ta derfor vare på kvitteringer tilknyttet det allsamiske møtet som skal vedlegges reiseregningen.</p>
<p type="listitem">Reiseregning må merkes med hvilken samisk organisasjon man deltok på vegne av.</p>
</list><p xml:lang="nno">Dersom du har spørsmål så kontakt oss gjerne.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Costs regarding participation at the Pan-Sami meeting </em></p>
<p xml:lang="eng">There has been raised some questions about how the covering of the costs regarding the participation at the Pan-Sami meeting will be fulfilled. Therefore we’d like to explain the conditions for achieving a reimbursement of the costs regarding participation at the Pan-Sami meeting.</p>
<p xml:lang="eng">The covering of the costs for participating at the Pan-Sami meeting is limited.</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="eng">It will only be covered up to the amount of 4000 NOK (approximately 667 USD) for one participant from each organization. If there is more than one participant from the same organization then any costs regarding those other participants must be covered by the participant(s) them self or by their organization.</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">If a Sami organization decides on participating with more than one person at the Pan-Sami meeting, the organization itself needs to identify which one of the participants will take use of the offer of reimbursement.</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Costs beyond the amount of 4000 NOK will not be covered by the Sami Parliament. It will not be covered for more expenses than what is verified by receipts.</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Costs will only be refunded in accordance with expenses receipts, except the travel cost for driving a car to Inari which will be covered by ordinary (Norwegian) rates for such expenses. A travel form must be sent the Sami Parliament in Norway after the Pan-Sami meeting. Those who can take use of this offer of reimbursement should therefore take care of any receipts connected to the Pan-Sami meeting, so they can be attached with the travel form as verification for their expenses.</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">The meeting participant needs to mark the travel form with which Sami organization he/she represented at the Pan-Sami meeting.</p>
</list><p xml:lang="eng">If you have any questions, please get in touch with us.</p>
</body></document>