<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Plan- og bygningsloven  - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>205</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/areal-klima-og-miljo/areal/lovgrunnlaget/plan-og-bygningsloven/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="plana-_ja_huksenlahka.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Plan- og bygningsloven</p>
<p><em type="italic">Plan og bygningsloven (01.07.09) slår fast at det samiske natur og kulturgrunnlaget skal sikres i planleggingen. Sametinget har rett og plikt til å delta i planleggingen innen sitt saksfelt og har myndighet til å fremme innsigelse til areal og reguleringsplaner. </em></p>
<p>Paragraf 3-1 Oppgaver og hensyn i planlegging etter loven c) sikre naturgrunnlaget for samisk kultur, næringsutøvelse og samfunnsliv I fjerde ledd står det at; <span type="quote">«Planer skal bidra til å gjennomføre internasjonale konvensjoner og avtaler innenfor lovens virkeområde»</span> <em type="italic">. </em></p>
<p>Paragraf 3-2 Ansvar og bistand i planleggingen I tredje ledd står det at; <span type="quote">«Alle offentlige organer har rett og plikt til å delta i planleggingen når den berører deres saksfelt eller deres egne planer og vedtak og skal gi planleggingsmyndighetene informasjon som kan ha betydning for planleggingen. Dette gjelder også for Sametinget.»</span></p>
<p>Paragraf 5-4 Myndighet til å fremme innsigelse til planforslag Berørt statlig og regionalt organ kan fremme innsigelse til forslag til kommuneplanens arealdel og reguleringsplan i spørsmål som er av nasjonal eller vesentlig regional betydning, eller som av andre grunner er av vesentlig betydning for vedkommende organs saksområde. I tredje ledd står det at; Sametinget kan fremme innsigelse mot slike planer i spørsmål som er av vesentlig betydning for samisk kultur eller næringsutøvelse. </p>
</body></document>
