<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Prinsipper for opplæring - Samisk - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>218</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/lierehtimmie/learoesoejkesjh/daarjoematerijelle/prinsihph-lierehtamman-saemien/?sprak=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="oahpahusa_prinsihpat.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Prinsipper for opplæring - Samisk</p>
<p><em type="italic">Prinsipper for opplæringen sammenfatter og utdyper bestemmelsene i opplæringslova og forskrifter til lova, inkludert læreplanverket. Prinsipper bidrar til å tydeliggjøre skoleeiers ansvar for en opplæring som er i samsvar med lov og forskrift, i tråd med menneskerettighetene og urfolksrettighetene. </em></p>
<p>Det er fastsatt egen samisk prinsippdel som gjelder for alle grunnskoler i forvaltningsområdet for samisk språk. I prinsipper for opplæring - samisk er det definisjon på samisk skole: Betegnelsen den samiske skolen er en del av fellesskolen og omfatter skole eller gruppe hvor grunnopplæringen følger det samiske læreplanverket.</p>
<p>I prinsippdelen inngår den samiske læringsplakat hvor det som første punkt heter det;</p>
<p><em type="italic">den samiske skolen og lærebedriften skal </em></p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">legge til rette for at elever/lærlinger får en kvalitetsmessig god opplæring med basis i samisk språk, kultur og samfunnsliv. </em></p>
</list><p>Denne bestemmelsen skal legges som grunn for all opplæring i samisk skole, også for opplæring etter ordinære læreplaner som f.eks i matematikk. I prinsippet er alle læreplaner samiske læreplaner da all opplæring i alle kompetansemål gis ut fra samisk perspektiv.</p>
<p>I samisk skole er det ikke påbudt at alle elever skal ha samisk som fag, men alle skal ha opplæring etter samiske parallelle likeverdige læreplaner som har et forsterket samisk innhold i forhold til ordinære læreplaner.</p>
<p>Prinsipper for opplæring – samisk finnes i nordsamisk og norsk versjon her</p>
</body></document>
