<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>365</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Arkiv/Valgperiode-2009-2013/Artikler/PRM-Spekulativt-om-rovdyrtap</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="spekulasuvnnat-boraspirevahagiid-ektui.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>PRM: - Spekulativt om rovdyrtap / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">PRM: - Spekulativt om rovdyrtap</p>
<p>24. juni 2013</p>
<p>Sametingsråd Ellinor Jåma reagerer sterkt på unyanserte uttalelser og konklusjoner fra forsker Torkild Tveraa fra Norsk institutt for naturforskning og regjeringen på forholdet mellom om dødelighet på rein og rovdyr.</p>
<p>Hun reagerer spesielt sterkt på påstandene om at reineiere lar sine dyr sulte i hjel og deretter jukser med rovdyrerstatninger.</p>
<p><em type="bold">- Det er både uetisk og oppsiktsvekkende av en forsker å gjengi anonyme påstander om juks og bevisst vanskjøtsel av dyr i en presentasjon av det som skal være en vitenskapelig rapport om rovdyrs betydning for dødelighet blant rein. En rapport som i beste fall bare beskriver en del av virkeligheten i reindriftsnæringen, sier sametingsråd Ellinor Marita Jåma. </em></p>
<p>Forsker Torkild Tveraa fra Norsk institutt for naturforskning (NINA) presenterte forrige uke sin rapport om effekten av rovdyr på dødelighet blant rein . Tveraa mener rovdyr har liten effekt på reproduksjon og dødeligheten i næringen. Rapporten er presentert i ulike medier, og Jåma reagerer med vantro på en rekke svært generaliserende og overdrivende karakteristikker, både fra Tveraa og representanter for regjeringen.</p>
<p>- Både statsråd Bård Vegard Solhjell og politisk rådgiver Audun Garberg uttalt seg kategorisk om kvaliteten på rapporten. Det er det imidlertid ingen grunn til. Vi har ny forskning fra både Norge og Sverige, samt tall fra Reindriftsforvaltningen og andre som gir grunn til å stille spørsmålstegn ved premissene og konklusjonene i denne rapporten, understreker Jåma.</p>
<p>Jåma understreker at hun mer enn gjerne diskuterer åpent bærekraft, rovdyrforvaltning og andre rammer for fremtidig bærekraftig reindrift i Norge, og hun erkjenner at reintall og beitegrunnlag må være en del av denne diskusjonen.</p>
<p>- Men vi aksepterer ikke at konklusjoner fattes ensidig av regjeringen basert på forskning med faktisk og ideologisk slagside. En diskusjon om reindriftens bærekraft må inneholde alle relevante forhold og korrekte fakta. Da må også regjeringens egne planer om reduksjoner av reinbeiteområder gjennom inngrep som følge av samfunnsutbygging, samferdsel og gruveindustri tas med.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Kontakt </em>Sametingsråd Eillinor Marita Jåma, tel. +47 916 13 460 </p>
<p><em type="bold">Mer om rodyr og reindødelighet </em></p>
<p>- Renhjord i kollaps (2013)</p>
<p>- Björnpredation på ren - pdf (2012)</p>
</body></document>
