<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>PRM: Tana videregående skole får tilskudd til tradisjonskunnskapsprosjekt</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2018</year><wordcount>244</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.sametinget.no/Nyhetsarkiv/PRM-Tana-videregaaende-skole-faar-tilskudd-til-tradisjonskunnskapsprosjekt</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="prd-deanu-joatkkaskuvla-oazzu-arbediehto-prosektii-doarjaga.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">PRM: Tana videregående skole får tilskudd til tradisjonskunnskapsprosjekt</p>
<p>Tana videregående skole vil utvikle og bevare samiske tradisjoner, i prosjektene Árbediehtu – samisk kunnen om jordbruk og utmarksnæring. Til det har de nå fått tilskudd fra Sametinget, 339 000 kroner.</p>
<p>I søknaden vektlegger Tana videregående skole at deres tradisjonskunnskapsprosjekt skal være til nytte for barn i barnehagealder til videregående skoleelever, og til lærere og andre som bryr seg om samisk kulturarv og tradisjonell samisk utmarksbruk.</p>
<p><em type="italic">– Dette prosjektet er etter vår oppfatning et spennende tiltak som kommer til å løfte samisk jordbruks og utmarksnæringers tradisjoner. Tiltaket kommer til å gi plass til tradisjonell kunnskap i samiske samfunn og slik vil de styrke samisk identitet, språk og kultur hos barn og ungdom, sier Sametingets rådsmedlemmer Mikkel Eskil Mikkelsen og Berit Marie P. E. Eira. </em></p>
<p>Sametinget ser at Tana videregående skole skal samarbeide med flere lokale aktører i regionen og dette viser at tiltaket er forankret i Tana området. Støtten gis via regionaleutviklingsprosjekts søkerbaserte tilskuddsmidler.</p>
<p>– Prosjektets mål er også å formidle kulturarven til samiske utmarksnæring via videregående skole og hensikten er å få samisk tradisjonskunnskap fra jordbruk med i studieplaner. Dette viser at de har svært viktige mål med dette prosjektet, sier rådsmedlemmene Eira og Mikkelsen. De to ønsker også å reise til Tana når prosjektet igangsettes.</p>
<p><em type="italic">For spørsmål eller intervju, ta kontakt med rådsmedlem Mikkel Eskil Mikkelsen, mob+47 91742161, eller med rådsmedlem Berit Marie P E. Eira, mob +47 91328626. </em></p>
<p>Bilder finner du her: https://www.flickr.com/photos/samediggi/albums/72157687389005730/with/24109919378/</p>
</body></document>
