<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>PRM: Støtte til ISFI AS for produksjoner og utstilling for ÁRRAN 360° - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2022</year><wordcount>202</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/oddasat/prd-doarjja-isif-asii-arran-360-cajahusa-buvttadeapmai.21908.aspx?sprak=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="prd:_doarjja_isif_asii_arran_360deg_cajahusa_buvttadeapmai.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">PRM: Støtte til ISFI AS for produksjoner og utstilling for ÁRRAN 360°</p>
<p>ÁRRAN 360°    Knut Aaserud    <em type="italic">Sametingsrådet har bevilget 200 000,- kroner til, Internasjonalt Samisk Filminstitutt, ISFI AS til produksjoner og utstilling for ÁRRAN 360° - en arena for teknologiutvikling, innovasjon og kunstnerisk nytenkning. </em></p>
<p>Maja Kristine Jåma    Åse M. P. Pulk/Sámediggi    Målet er å posisjonere samiske og annen urfolks XR film i front av den teknologiske utviklingen, med verdens fremste XR-teknologimiljøer.</p>
<p>Markedet for XR produksjoner er globalt økende og det utvikles stadig ny teknologi. Med ÁRRAN er samisk filmproduksjon med i teten i utviklingen, og er med på å skape nye muligheter for samiske kunstnere og filmskapere.</p>
<p>Det oppleves stor etterspørsel av visninger for ÁRRAN filmene og XR produksjonene internasjonalt, og filmene vises sannsynligvis i Lübeck, Malmø, London, Canada og USA etter at de er vist i Venezia.</p>
<p>– ÁRRAN 360° er en helt ny og annerledes måte å formidle samiske historier, myter og levemåter. Det er gledelig å se hvordan ISFI gjennom dette prosjektet har jobbet godt med å rekruttere og motivere samiske filmkunstnere, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR).</p>
<p>Bevillingen er gitt over ordningen Institusjonsutvikling.</p>
<p>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Maja Kristine Jåma, tlf: +47 472 42 366, maja.kristine.jama@samediggi.no</p>
</body></document>
