<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Rådgiver / Seniorrådgiver - Seksjon for helse og sosial - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2022</year><wordcount>480</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/aktuelt/radgiver-seniorradgiver-seksjon-for-helse-og-sosial.20787.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="raddeaddi__seniorraddeaddi_dearvvasvuodaassit_dearvvasvuoda_ja_sosiala_juhkosis.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Rådgiver / Seniorrådgiver - Seksjon for helse og sosial</p>
<p><em type="italic">Sametinget har ledig fast stilling som rådgiver/seniorrådgiver i 30% stilling i avdeling for næring, kultur og helse tilknyttet seksjon for helse og sosial. </em></p>
<p><em type="italic">Søknadsfrist: 07.06.22. </em></p>
<p>Arbeidssted er ved ett av Sametingets kontorsteder der det er ledig kontorkapasitet. Tiltredelse snarest.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Arbeidsoppgaver</p>
<p>Stillingens primære oppgaver er å:</p>
<list><p type="listitem">følge opp og bistå Sametingets forskningsetiske og sakkyndig komite for samisk helseforskning, samt helseforskning for øvrig.</p>
<p type="listitem">Videre utvikling, forvaltning og oppfølging av Sametingets politikk innen helse, sosial og barnevern.</p>
</list><p>Stillingen kan også bli tillagt andre oppgaver knyttet til Sametingets virksomhet.</p>
<p type="title" xml:lang="vep">Kvalifikasjoner</p>
<p>Stillingen ønskes besatt av en person med utdanning fra høgskole/universitet, tilsvarende masternivå, primært innen fagområder knyttet til helsefag/-politikk eller relevant samfunnsfag. Søker må ha kjennskap til hvordan forskning administreres, reguleres og kvalitetssikres. Erfaring fra forskning og fagutvikling, samt kunnskaper om samfunnsforhold og helsefaglige forhold i det samiske samfunnet vil bli vektlagt.</p>
<p><em type="italic">Videre vektlegges: </em></p>
<list><p type="listitem">Kunnskaper i samisk språk, både muntlig og skriftlig.</p>
<p type="listitem">Gode faglige kvalifikasjoner, samarbeids- og kommunikasjonsevner</p>
<p type="listitem">God skriftlig fremstillingsevne</p>
<p type="listitem">Evne til selvstendig og målrettet arbeid og serviceinnstilling.</p>
</list><p><em type="italic">Personlige egenskaper </em></p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Strukturert</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Gode samarbeidsevner</p>
<p type="listitem">Evne til å jobbe selvstendig</p>
<p type="listitem">Opptatt av gjennomføring og kvalitet</p>
</list><p>Ved vurdering av den best kvalifiserte, legges det vekt på utdanning, arbeidserfaring, personlig egnethet og motivasjon for stillingen.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Lønn og arbeidsvilkår</p>
<p>Stillingen lønnes etter Statens regulativ i stillingskode 1434 rådgiver eller stillingskode 1364 seniorrådgiver. Lønnsinnplassering etter nærmere avtale.</p>
<list><p type="listitem">Fra lønnen trekkes 2 % innskudd til Statens pensjonskasse</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Gode låne- og pensjonsordninger i Statens pensjonskasse</p>
<p type="listitem">For alle bosatt i Finnmark og Nord-Troms gjelder nedskriving av studielån i Statens lånekasse med 10 % pr. år, inntil kr 25.000, og særskilt skattefradrag. (Disse er gjeldende inntil Stortinget omgjør ordningene)</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Fleksibel arbeidstid og andre gode velferdsordninger</p>
</list><p>Sametingets administrasjon skal i størst mulig grad gjenspeile mangfoldet i befolkningen. Det er et personalpolitisk mål å oppnå balansert alders- og kjønnssammensetning, og å rekruttere personer med minoritets- og urfolksbakgrunn. Sametinget oppfordrer kvalifiserte kandidater til å søke, uavhengig av alder, kjønn, nasjonal eller etnisk bakgrunn, funksjonshemming eller hull i CV.</p>
<p>Søkere som ikke kan samisk ved tiltredelse, kan etter avtale med arbeidsgiver forplikte seg å tilegne seg kunnskap i samisk språk. Sametinget er IA-virksomhet (Inkluderende Arbeidsliv) og legger vekt på tilrettelegging av arbeidsforholdene for den enkelte medarbeider. Ansettelsen skjer i henhold til gjeldende lover, reglement og avtaler. Stillingen har 6 måneders prøvetid.</p>
<p type="title">Søknad</p>
<p>Søknad sendes elektronisk via link på denne siden " <em type="italic">Søk stillingen </em>", og skal inneholde: </p>
<list><p type="listitem">Søknadsbrev</p>
<p type="listitem">CV - utdanning og yrkeserfaring må fylles inn i det elektroniske skjemaet</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Vitnemål og attester må vedlegges</p>
<p type="listitem">Minimum to referanser</p>
</list><p>I henhold til offentlighetsloven §25 kan opplysninger om søkeren bli offentliggjort selv om søkeren har anmodet om å ikke bli oppført på søkerlisten.</p>
<p type="title" xml:lang="deu">Kontakt</p>
<p xml:lang="dan">Nærmere opplysninger om stillingen fås ved henvendelse til:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="sme">Avdelingsdirektør Magne Svineng Tlf. +47 78 47 41 57 - magne.svineng@samediggi.no</p>
<p type="listitem">Fagleder Lisbeth Vesterheim Skoglund Tlf. +47 78 47 41 46 - lisbeth.vesterheim.skoglund@samediggi.no</p>
</list><p>Søk stillingen</p>
<p type="title">Søknadsfrist</p>
<p xml:lang="kal">7. juni 2022</p>
</body></document>
