<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Rapport om grensehindre i Sápmi - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2021</year><wordcount>230</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/aktuelt/rapport-om-grensehindre-i-sapmi.16532.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="raporta_radjahehttehusaid_birra_samis.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Rapport om grensehindre i Sápmi</p>
<p><em type="italic">Samisk parlamentarisk råds utvalg for identifisering av grensehindre i samiske områder (samisk grensehinderutvalg) har levert sin rapport om grensehindre i Sápmi. Det samiske grensehinderutvalget: Anders Kråik, medlem (svensk side), Runar Myrnes Balto, utvalgsleder (norsk side),Ulla Magga, medlem (finsk side)    Åse M.P. Pulk, Sámediggi      </em></p>
<p>I rapporten gjør utvalget noen generelle refleksjoner rundt nedbyggingen av grensehindre i Sápmi, og de har noen tanker om overgripende regelverk som kan løse de kulturelle grenseoverskridende spørsmålene. Utvalget har identifisert konkrete grensehindre som de mener det kan være mulig å finne løsninger på gjennom politisk arbeid, og med hvert identifiserte hinder følger en anbefaling.</p>
<p>Les rapporten Grensehindre i Sápmi</p>
<p>Samisk grensehinderutvalg har medlemmer fra alle tre sameting. Runar Myrnes Balto er utvalgsleder (norsk side) og medlemmer er Anders Kråik (svensk side) og Ulla Magga (finsk side).</p>
<p>– Det er et håp at arbeidet med å bygge ned grensehindre i Sápmi finner sin naturlige og institusjonaliserte plass i SPR og i Sametingene. En måte å gjøre det på er å gjennomføre rutinemessige møter med det nordiske Grensehinderrådet, og at de grensehindrene som er og identifisert og blir identifisert i fremtiden registreres i den nordiske grensehinderdatabasen, skriver utvalget i rapporten.</p>
<p>Nå overleveres arbeidet Samisk Parlamentarisk Råd og de enkelte Sametingene, og med det også forventningene fra det samiske samfunnet om at grensehindrene må rives ned for å få gjort livet i Sápmi enklere.</p>
</body></document>
