<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Rapport fra Nordisk konferanse om samisk immateriell kulturarv - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2023</year><wordcount>162</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/oddasat/raporta-davviriikalas-konferanssas-sami-immateriala-kulturarbbi-birra.23640.aspx?sprak=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="raporta_davviriikalas_konferanssas_sami_immateriala_kulturarbbi_birra.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Rapport fra Nordisk konferanse om samisk immateriell kulturarv</p>
<p><em type="italic">November 2022 arrangerte Kulturdirektoratet og Sametinget en konferanse om samisk immateriell kulturarv. Nå er rapport fra arrangementet klart. </em></p>
<p>Les rapporten fra Nordisk konferanse om samisk immateriell kulturarv på Kulturdirektoratets nettside .</p>
<p>Videoopptaket fra konferansen vil bli publisert på Kulturdirektoratets nettside så snart det er klart.</p>
<p>Nordisk konferanse om samisk immateriell kulturarv ble arrangert 3. og 4. november 2022 og skulle øke forståelsen for og bevisstheten om samisk immateriell kulturarv med utgangspunkt i bærekraftig utvikling. Gjennom faglige innlegg og debatter, bidro konferansen til en bred diskusjon rundt vern og videreføring av praksiser, tradisjoner, språk og kunnskap i Sápmi. Sivilsamfunnet er selve omdreiningspunktet for videreføring av kunnskap og praksiser, og sentrale aktører og institusjoner skal diskutere hvilke mekanismer som hemmer og fremmer videreføring av urfolkskunnskap og kunnskapsdeling i stort.</p>
<p>Konferansen inngikk i Norges formannskap i Nordisk ministerråd i 2022 og fulgte opp arbeidet med implementeringen av UNESCOs konvensjon om vern av den immaterielle kulturarven av 2003.</p>
</body></document>
