<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Reserver datoene til SáMOS kommende konferanse! - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2022</year><wordcount>230</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/oddasat/varre-dahtoniid-samos-boahttevas-konferansii.23079.aspx?sprak=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="spaarh_daatojde_samos:en_baetije_konferansese_.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="varre_dahtoniid_samos_boahttevas_konferansii_.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Reserver datoene til SáMOS kommende konferanse!</p>
<p><em type="italic">Sametinget/SÁMOS utviklingsprosjekt arrangerer konferanse   <span type="quote" xml:lang="sme">"Unna olbmožiid dihtii"</span> </em><em type="italic">sammen med Sámi allaskuvla/Samisk høgskole for barnehageforskere, pedagoger og andre fagpersoner den 21.-23. mars 2023 på Diehtosiida i Kautokeino.   </em></p>
<p>Tema på konferansen er samisk- og urfolkspedagogikk og didaktikk. På konferansen legges SÁMOS resultater og erfaringer frem. Forskere fra forskjellig urbefolkninger inviteres som foredragsholdere. Programmet vil bli publisert når det er ferdig. <em type="italic">Reserver datoene i din kalender nå allerede for konferansen som begynner 21. mars kl. 11.00 og varer til 23. mars 2023 kl. 12.00.  </em>  </p>
<p type="title" xml:lang="swe">Overnatting</p>
<p>På Thon hotell i Kautokeino er det mulig å reservere rom nå allerede hvis du behøver overnatting. Bruk SáMOS som referanse selv om du betaler oppholdet selv. Reserver gjerne fort for å få plass. Du kan også få overnatting på Arctic motel &amp; Kautokeino camping.</p>
<p type="title" xml:lang="est">Reise</p>
<p>Nærmeste flyplass er i   Alta. Mellom Alta og Kautokeino er det 140 km, og det tar omtrent 2 timer å kjøre med bil. Det er mulig å leie bil i Alta, eller ta buss til Kautokeino. Bussen kjører ikke så ofte, så vær derfor oppmerksom på at du må komme deg fra flyplassen til konferansestedet når du bestiller flybilletter og opphold.</p>
<p>Arrangøren kan sette felles skyss fra Kautokeino til Alta hvis det er mange personer som skal med flyet samme dag etter konferansen. Mer informasjon om dette når påmeldingen åpner opp.</p>
<p><em type="italic">Sees vi i Kautokeino 21.-23.3.23?   </em></p>
</body></document>
