<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>460</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Arkiv/Valgperiode-2009-2013/Artikler/Ruster-samiske-skoler-til-aa-ta-i-bruk-ny-teknologi</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="sami-skuvllat-besset-geavahisgoahtit-odda-teknologiija.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Ruster samiske skoler til å ta i bruk ny teknologi / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">Ruster samiske skoler til å ta i bruk ny teknologi</p>
<p>18. september 2012</p>
<p>Etter initiativ fra Sametinget lanserer Samisk høgskole i Kautokeino denne høsten et helt nytt videre- og etterutdanningstilbud. Tilbudet heter <span type="quote" xml:lang="sme">”Suohtas – Gøy”</span> og skal ruste samiske skoler til å ta i bruk ny teknologi for sine elever.</p>
<p><em type="bold">- Vi er veldig glad for at kommunene og samiske skoler i Finnmark viser interesse for bruk av ny teknologi i opplæringa, sier Jelena Porsanger, rektor ved Sámi allaskuvla / Samisk høgskole. </em></p>
<p>Studietilbudet er utviklet av Senter for samisk i opplæringa (Lohkanguovddáš), et ressurssenter ved Samisk høgskole rettet mot opplæringssystemet.</p>
<p>Ett formål med tilbudet er å gi lærere og elever mulighet til å ta fatt på prinsippdelen i Kunnskapsløftet-samisk, ved hjelp av undervisningsopplegg basert på ny teknologi. Samisk høgskole v/ Lohkanguovddáš ønsker å gjøre dette ved å tilby lærere en etter- og videreutdanning med fokus på IT-baserte læringsverktøy. Målet er å ruste lærere til å kurse kolleger på sine lokalskoler, og veilede dem i bruken av dette i kvalitetssikring og forbedring av opplæringen i henhold til Samisk læringsplakat.</p>
<p><em type="bold">- Vi opplever at stadig flere skoler henvender seg til oss for å lære mer om hvordan ta i bruk ny teknologi i undervisningen. Kurset vårt gir kunnskaper i bruk en nettbasert undervisningsplattform (kalt PedIT) som er tilpasset interaktivt bruk og også samiske forhold, forklarer Jelena Porsanger. </em></p>
<p>Sametingets initiativ er en oppfølging av Sametingets opplæringsmelding (2011) samt innspill fra flere kommuner. Sametingets visepresident Laila Susanne Vars ser både muligheter og utfordringer ved prosjektet.</p>
<p><em type="bold">- Sametingsrådet er i tett dialog med Kunnskapsdepartementet når det gjelder oppfølging av Kunnskapsløftet-samisk. Når en stadig større del av undervisningen flyttes over på nett, så stiller det høye krav til at det samiske perspektivet holder tritt med den teknologiske utviklingen. Å satse på videreutdanning av lærere i samiske skoler vil derfor komme de samiske elevene direkte til gode. En utfordring er imidlertid at ikke alle skoler har teknisk utstyr til å følge opp IT-utviklingen, her må kommunene komme på banen med midler til skolene, anmoder Sametingets visepresident Laila Susanne Vars. </em></p>
<p>Studietilbudet starter opp denne høsten, med så langt 15 påmeldte deltakere. Studiet består av tre moduler som hver utgjør 10 studiepoeng, til sammen 30 studiepoeng. Studie går over 4 kurssamlinger med følgende tema:</p>
<p>- Innføring av PedIT som verktøy i opplæringa</p>
<p>- Inkluderende læringsarenaer i samisk skole</p>
<p>- Pedagogisk utviklingsarbeid i samisk skole</p>
<p>- Tilpasset opplæring og elevforutsetninger i samisk skole</p>
<p><em type="bold">Kontakt: </em></p>
<p xml:lang="sme">Rektor ved Sámi Allaskuvla / Samisk Høgskole, Jelena Porsanger Tlf. 92262212</p>
<p>Sametingets visepresident, Laila Susanne Vars Tlf. 97754102</p>
<p>Prosjektleder ved Sámi Lohkanguovddáš / Senter for samisk i opplæringen, Tove-Lill Labahå Magga Tlf. 78448622</p>
</body></document>
