<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Sametingsrådet har oppnevnt nye medlemmer til Sametingets ungdomspolitiske utvalg (SUPU) - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2022</year><wordcount>347</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/aktuelt/sametingsradet-har-oppnevnt-nye-medlemmer-til-sametingets-ungdomspolitiske-utvalg-supu.19803.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi_lea_valljen_odda_lahtuid_samedikki_nuoraidpolitihkalas_lavdegoddai_sanul_.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sametingsrådet har oppnevnt nye medlemmer til Sametingets ungdomspolitiske utvalg (SUPU)</p>
<p><em type="italic">Sametingsrådet har forrige uke oppnevnt til nye medlemmer til Sametingets ungdomspolitiske utvalg (SUPU) som består av ungdommer fra forskjellige områder i Sápmi </em><em type="italic">i Norge </em><em type="italic">. </em></p>
<p>Supu leder Elle Rávdná Näkkäläjärvi.    Privat    – Jeg er glad for at vi har fått et nytt SUPU på plass. De representerer en bredde både aldersmessig, geografisk og språklig som vil være en styrke til SUPU. Det er representasjon av erfaring fra ulikt organisasjonsarbeid i det samiske samfunnet, og til nye stemmer som har nylig debutert i offentligheten. Jeg er glad for at de ønsker å delta inn i det viktige arbeid som SUPU skal gjøre, sier Sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen</p>
<p>Nyutnevnt leder Elle Rávdná Näkkäläjärvi som er fra Guovdageaidnu ser frem til å jobbe med ungdomspolitiske saker. Näkkäläjärvi var samisk veiviser i fjor.</p>
<p>– Jeg sa ja til å lede SUPU fordi det er viktig at ungdommens stemme blir hørt og at vi har mulighet til å påvirke i Sametinget. Jeg har stor tiltro til den nye SUPU når jeg ser at mange engasjerte unge er blitt valgt, så derfor håper jeg på godt samarbeid, sier nyvalgt leder Näkkäläjärvi.</p>
<p>Mikkel Eskil Mikkelsen.    Árvu/Sametinget    I Beaiveálgu-erklæringen så vil man sikre samisk ungdom medvirkningsmuligheter så investerer vi også i fremtidens Sápmi. Vi vil arbeide for å styrke Sametingets ungdomspolitiske utvalg (SUPU) som et politisk talerør for samiske ungdommer. SUPU kan blant annet bidra til å skape trygge møtesteder for ungdom og til at samiske barn og unge får informasjon og opplæring i Sametingets virke.</p>
<p>– Jeg ser frem til å samarbeide med det nye SUPU og at man får styrket ungdomsstemmene i Sápmi. Deres deltakelse og medvirkning er viktig, sier Mikkkelsen.</p>
<p><em type="italic">Her er den nye SUPU: </em></p>
<p>Medlemmer:</p>
<p>Elle Rávdná Näkkäläjärvi (leder)</p>
<p>Dan-Jonas Sparrok</p>
<p>Aina Nordsletta Aslaksen</p>
<p>Edward Paulsen</p>
<p>Laila Nordfjell</p>
<p>Varamedlemmer:</p>
<p>Amalie Ristin Urheim</p>
<p>Nora K. Nansmork</p>
<p>Inga Marja Lango</p>
<p>Morten Simensen Haldorsen</p>
<p>Hilje Kristoffer Jåma</p>
<p><em type="italic">For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), </em></p>
<p><em type="italic">tlf. +47 917 42 161, </em><em type="italic">mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no </em><em type="italic">og </em><em type="italic">SUPU leder Elle Rávdná Näkkäläjärvi, tlf. +47 941 89 499. </em></p>
</body></document>
