<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Rådsmøte i Karasjok - Sámediggi Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><publChannel><publication><publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher></publication></publChannel><wordcount>618</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3563&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-article-3563.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Rådsmøte i Karasjok - Sámediggi Sametinget</p>
<p type="title">Rådsmøte i Karasjok</p>
<p><em type="italic">Sametingsrådet har møte i Karasjok 16. - 18.mars 2010. Rådet skal blant annet møte Bivdi, Fjordfiskernes forening og Norges Kystfiskarlag </em>. </p>
<p><em type="italic">Saksliste: </em></p>
<p>- Godkjenning av innkalling og saksliste</p>
<p>- Referatsaker</p>
<p>- Klage på vedtak i sak HO 043/09 - Gimle studentbarnehage - Tromsø kommune - Tilskudd til samiske barnehager</p>
<p>- Klage på vedtak i sak DSK 469/09, Reinopplevelser AS, Kautokeino kommune - Motvirke uheldig slanking innen reinkappkjøringsmiljøet</p>
<p>- Klage på vedtak i sak DSK 460/09 - Sámi Heargevuodjin-lihttu/Sami Reindeer-Race Federation, Karasjok kommune - Driftstøtte 2009</p>
<p>- Klage på vedtak i sak DSSF 372/09 Baldusine NUF - Báldes Almmudahka, Oslo kommune - Støtte til lulesamisk lyd-CD - Bádur báhtar</p>
<p>- Klage på vedtak i sak DSK 477/09 Samisk Museumslag, Tysfjord kommune - Samiske kulturorganinsasjoner 2009</p>
<p>- Troms fylkeskommune- Alfabeiseringsprosjekt i videregående skole i Troms</p>
<p>- Klage i sak DSK 530/09 Aronnesrocken, Alta kommune - Artisthonorar Arronesrocken i Alta 2009</p>
<p>- Mama Sara Education Foundation for Maasai Children, Kautokeino kommune - Søknad om organisasjons- og administrasjonsstøtte 2010</p>
<p>- Sametingets forslag til medlemmer til Samisk språknemd 2010-2011</p>
<p>- Klage på vedtak i sak DSS 349/09 Davvi Girji OS, Karasjok kommune - Litteratur 2009 - Samefolkets fond - Søknad om tilskudd til utgivelse av barnebok, Čerbmen bizi girdipilohta.</p>
<p>- Oppnevning - Styremedlem til Riddu Riđđu Festivala AS</p>
<p>- Finnmark sykkelkrets, Tana kommune - søknad om støtte til Interregprosjektet Barents Sports Organiser</p>
<p>- Arbeidsgruppe for Muskenveien v/leder Ronny Nergård, Tysfjord kommune - Søknad om tilskudd til forprosjekt Muskenveien.</p>
<p>- Álttá Siida AS / Álttá Giellaguovddáš AS, Alta kommune - Søknad om støtte til omorganiseringsprosess</p>
<p>- Márkomeannu, Søknad om tilskudd til utvikling av kultur- og musikkfestival 2010</p>
<p>- Klage på vedtak i sak DSO 085/09 Davvi Girji, Karasjok kommune - Ordinære og digitale læremidler 2009 - Fáddágihppa nubbingillii 1.ceahkkái máttasámegillii</p>
<p>- Klage på vedtak i sak DSO 084/09 Davvi Girji, Karasjok kommune - Ordinære og digitale læremidler 2009 - Bargogirji nubbingillii 1.ceahkkái máttasámegillii</p>
<p>- Klage på vedtak i sak HE 169/09 Odd Isaksen, Kvænangen kommune - Støtte til kjøp av fiskefartøy</p>
<p>- Klage på vedtak i sak DSO 086/09 Davvi Girji, Karasjok kommune - Ordinære og digitale læremidler 2009 - Rávagirji nubbingillii 1.ceahkkái máttasámegillii</p>
<p>- Klage på vedtak i sak DSO 087/09 Davvi Girji, Karasjok kommune - Ordinære og digitale læremidler 2009 - CD nubbingillii 1.ceahkkái máttasámegillii</p>
<p>- Klage på vedtak i sak DSO 082/09 Davvi Girji, Karasjok kommune - Ordinære og digitale læremidler 2009 - Lohkangirji A nubbingillii 1.ceahkkái máttasámegillii</p>
<p>- Klage på vedtak i sak Oskarsen Knut E.A, Kvalsund kommune - Marine næringer 2009 - Utbedring av overbygg</p>
<p>- Egen ombudsordning for samiske barn</p>
<p><em type="italic">Tilleggssaker: </em></p>
<p>- Saemien Sijte, Snåsa kommune - Søknad om støtte til videreføring av arbeidet med SRU II</p>
<p>- Bioforsk Nord, Tromsø kommune - Søknad om støtte til 7. Cicumpolar Agricultural Conference (CAC)</p>
<p>- Klage i sak DS 532/09 Hætta, Mikkel J, Kautokeino kommune - Søknad om tilskudd til produksjonslokaler og produksjonsutstyr</p>
<p>- Røde Kors Tromsø, Tromsø kommune - Søknad om tilskudd til oppstart og drift av Gatemegling i Tromsø</p>
<p>- IL Forsøk, Tana kommune - Søknad om støtte til premiering NNM på ski 2010</p>
<p>- Sámi Heargevuoddjin-lihttu/Saami Reindeerrace-federation, Karasjok kommune - Søknad om tilskudd til planlegging og gjennomføring av World Cup for reinkappkjøring i Harstad</p>
<p>- Engerdal kommune -Søknad om midler til språkkonsulent/læremiddelutvikling</p>
<p>- Klage på vedtak i sak 456/09 - OFY v/May Britt Eira, Kautokeino kommune - Helse- og sosialprosjekter 2009, Informasjon rundt tema infertilitet</p>
<p>- Samerådet - søknad om tilskudd til seminar om Kolasamenes selvbestemmelsesrett</p>
<p><em type="italic">Andre møter: </em></p>
<p>16.03.10 kl. 10.00 - 12.00: Møte med Bivdi, Fjordfiskernes forening og Norges Kystfiskarlag</p>
<p>16.03.10 kl. 12.00 - 14.00: Møte med Sami Nissonforum. Møte med Nussir AS. Møte med Centrum eiendom</p>
</body></document>
