<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Sametinget inviterer til prosjektlederseminar - Sámediggi Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><publChannel><publication><publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher></publication></publChannel><wordcount>275</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=707&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-article-707.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Sametinget inviterer til prosjektlederseminar - Sámediggi Sametinget</p>
<p type="title">Sametinget inviterer til prosjektlederseminar</p>
<p>Sametinget har gleden av å invitere ulike aktører innen helse og sosial til prosjektlederseminar 28. – 29.november 2006 i Karasjok. Seminaret avholdes på Sametinget.</p>
<p>Sametinget har valgt en å dele årets seminar i to deler. Første dag vil vi i hovedsak fokusere på utfordringer generelt ved å jobbe med prosjekt. Tema for dag to har vi valgt å kalle ”psykisk helse i fokus ”. Seminaret vil bestå av innledninger knyttet til temaet. Noen av de som har mottatt støtte fra Sametinget, vil legge frem sine prosjekter under seminaret.</p>
<p>Seminaret starter mandag 28. november kl. 09.00 og avsluttes tirsdag 29 november kl. 15.30. Det vil gå buss fra Sametinget til Lakselv tirsdag 29 november kl.15.45. Seminarprogram og påmeldingsskjema vil bli ettersendt.</p>
<p>Sametinget har bare mulighet til å dekke reise – og oppholdsutgifter til deltakere som har fått prosjektstøtte hos Sametinget i år. For deltagere fra prosjekter som har mottatt støtte fra Sametinget i år kan Sametinget dekke inntil to deltagere pr prosjekt</p>
<p>På grunn av kapasitetsproblemer på hotellet må vi be om at de som har mulighet til det, deler rom med noen andre. Sametinget har gjort avtale med VIA – travel Alta for påmelding til seminaret, og bestilling av billetter/hotell. Bestill billetter i god tid.</p>
<p>Følgende adresse benyttes ved påmelding/ bestilling av hotell&amp;reise:</p>
<p>http://gruppe.via.no/viagruppe/hovedside?id=konfdef_0344</p>
<p>Invitasjonsnøkkel:  ax65</p>
<p>Bussavganger fra Lakselv til Karasjok søndag 27.11 kl 18.00</p>
<p>Bussavgang fra Sametinget til Lakselv tirsdag kl 15.45</p>
<p>Av hensyn til tolkene må foredragsholdere sende sine innlegg til oss pr. e-post  innen 21.11  til lisbeth.vesterheim.skoglund@samediggi.no</p>
<p>Påmeldingsfrist 14.november 2004</p>
<p>Håper flest mulig kan sette av disse datoene til seminaret vårt.</p>
</body></document>
