<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Sametingets plenum</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2017</year><wordcount>281</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.sametinget.no/Nyhetsarkiv/Sametingets-plenum</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="saemiedigkien-stoerretjaaanghkoe.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samedikki-dievascoahkkin.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sametingets plenum</p>
<p>Sametinget i plenum er Sametingets øverste organ og myndighet.</p>
<p><em type="italic">Disse er valgt inn som representant i Sametinget i perioden 2017-2021: </em></p>
<p>Elisabeth Erke, Senterpartiet Tom Sottinen, Arbeiderpartiet Cecilie Hansen, Senterpartiet Márja-Liissa Partapuoli, Norske Samers Riksforbund/Samefolkets parti Jovna Vars Smuk, Norske Samers Riksforbund/Samefolkets parti Aili Keskitalo, Norske Samers Riksforbund Mathis Nilsen Eira, Norske Samers Riksforbund Sandra Andersen Eira, Norske Samers Riksforbund Kåre Olli, partipolitisk uavhengig Hans Ole Eira, Senterpartiet Inger Eline Eriksen Fjellgren, Árja Isak Mathis O. Hætta, Kautokeino fastboendes forening Berit Marie P.E. Eira, Flyttsamelista Arthur Tørfoss, Fremskrittspartiet Silje Karine Muotka, Norske Samers Riksforbund Nils Mikkelsen Utsi, Norske Samers Riksforbund Toril Bakken Kåven, Nordkalottfolket Tor H. Mikkola, partipolitisk uavhengig Ronny Wilhelmsen, Arbeiderpartiet Bjørn Inge Mo, Arbeiderpartiet Synnøve Søndergaard, Arbeiderpartiet Henrik Olsen, Norske Samers Riksforbund Sandra Márjá West, Norske Samers Riksforbund Niko Valkeapää, Norske Samers Riksforbund Mikkel Eskil Mikkelsen, Norske Samers Riksforbund Runar Myrnes Balto, Norske Samers Riksforbund Ann Karin Kvernmo, Norske Samers Riksforbund Arild Pettersen Inga, Arbeiderpartiet Lars Filip Paulsen, Høyre John Kappfjell, Arbeiderpartiet Ellinor Marita Jåma, Åarjel-Saemiej-Gïelh Nora Marie Bransfjell, Norske Samers Riksforbund Björn Thomas Åhren, Norske Samers Riksforbund Jørn Are Gaski, Arbeiderpartiet Ann-Elise Finbog, Samefolkets parti Kjellrun Wilhelmsen, Nordkalottfolket Tor Gunnar Nystad, Norske Samers Riksforbund Aili Guttorm, Norske Samers Riksforbund Piera Heaika Muotka, Norske Samers Riksforbund</p>
<p type="title">Sametingsrådet:</p>
<p>Sametingspresident Aili Keskitalo (NSR) Henrik Olsen (NSR) Silje Karine Muotka (NSR) Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) Hans Ole Eira (SP)</p>
<p><em type="italic">Fem vararepresentanter er blitt faste representanter etter at rådet ble satt og trådte ut av plenum. Disse er: </em></p>
<p>Klemet Erland Hætta (for Aili Keskitalo) Karen Anette Anti (for Henrik Olsen) Gunn Anita Jacobsen (for Silje Karine Muotka) Anne Henriette Nilut (for Mikkel Eskil Mikkelsen) Anne Toril Eriksen Balto (for Hans Ole Eira)</p>
</body></document>
