<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Sametingsvalget 2009 - Sámediggi Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><publChannel><publication><publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher></publication></publChannel><wordcount>463</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3183&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-article-3183.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Sametingsvalget 2009 - Sámediggi Sametinget</p>
<p type="title">Sametingsvalget 2009</p>
<p>Valgkretser</p>
<p>Sametinget har ny valgordning som vil gjelde for sametingsvalget 2009. For deg som velger betyr det at du kanskje kun kan forhåndsstemme.</p>
<p>For å sikre et raskere valgoppgjør har Sametinget vedtatt at i kommuner med 29 eller mindre i valgmanntallet, ved forrige valg, skal det kun være mulig å forhåndsstemme. I kommuner med 30 eller flere personer i valgmanntallet ved forrige valg, kan man også avgi stemme på valgdagen. Husk å sjekke dette på valgkortet ditt, eller forhør deg med din hjemkommune. Omleggingen til en ny valgordning innebærer blant annet at en går fra 43 til 39 representanter (utjevningsmandatene forsvinner) og man reduserer valgkretsene fra 13 til 7. I tillegg får velgerne adgang til å endre på kandidatrekkefølgen og begrepet samemanntallet endres til Sametingets valgmanntall. <em type="italic">Endring av stemmeseddelen </em>Du kan endre kandidat<em type="italic">Husk legitimasjon når du stemmer! </em>Det er ikke nok å oppgi navn og fødselsdato. Legitimasjon kan for eksempel være pass, førerkort eller bankkort med bilde, men du kan også bruke annen type legitimasjon. Kravet til legitimasjon er at den inneholder velgerens navn, fødselsdato og bilde, så ta med det du har! Hvis den som tar imot stemmen din kjenner deg, kan du stemme uten legitimasjon. Hvis du oppholder deg på en institusjon som sykehjem, sykehus eller fengsel, kan du få en ansatt ved institusjonen til å bekrefte din identitet. <em type="italic">Når og hvor kan du stemme? </em><em type="italic">Forhåndsstemmegivningen begynner 10.08.09 og varer fram til og med 11.09.09. </em>I utlandet kan du forhåndsstemme til og med 04.09.09. rekkefølgen på stemmeseddelen ved å skrive inn ønsket kandidatnummer foran kandidatenes navn. Du kan kun rette på de fem øverste kandidatene på stemmeseddelen, eller det samlede antallet mandater som skal velges i kretsen, hvis dette tallet overstiger fem. Andre endringer på stemmeseddelen teller ikke med i valgoppgjøret. </p>
<p><em type="italic">Forhåndsstemme </em>Du er selv ansvarlig for at din forhåndsstemme blir talt. Det innebærer at du må stemme i så god tid at din stemmegivning når fram til din hjemkommune, eller opptellingskommunen til 14.09.09 kl. 21.00. Ved forhåndsstemming er det viktig å ha med deg valgkortet, dette fordi valgkortet har opplysninger om hvor din stemmegivning skal sendes. </p>
<p><em type="italic">Slik forhåndsstemmer du </em>Du forhåndsstemmer på en litt annen måte enn om du stemmer på selve valgdagen: </p>
<list><p type="listitem">Henvend deg til kommunens servicekontor.</p>
<p type="listitem">En valgfunksjonær gir deg en stemmeseddelkonvolutt og henviser deg til et stemmeavlukke.</p>
<p type="listitem">Finn stemmeseddelen du vil bruke.</p>
<p type="listitem">Gjør eventuelle endringer på stemmeseddelen.</p>
<p type="listitem">Legg stemmeseddelen i stemmeseddelkonvolutten.</p>
<p type="listitem">Gå til valgfunksjonæren som legger stemmeseddelkonvolutten og valgkortet ditt ned i en omslagskonvolutt og deretter legger den i valgurnen.</p>
</list><p><em type="italic">Valgdagen er 14.09.09. </em>Enkelte kommuner holder også valg søndag 13.09.09. På valgdagen må du stemme i den kommunen du var registrert i folkeregisteret som bosatt 30.06.09. Er du syk eller ufør, kan du søke kommunen om å få stemme hjemme. </p>
</body></document>