<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Vil styrke samiske barns rettigheter - Sámediggi Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2010</year><publChannel><publication><publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher></publication></publChannel><wordcount>226</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3967&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-article-3967.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 34357 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Vil styrke samiske barns rettigheter - Sámediggi Sametinget</p>
<p type="title">Vil styrke samiske barns rettigheter</p>
<p><em type="italic">Sametinget har gjennom konsultasjoner med Barne- og likestillingsdepartementet utformet forslag til endringer i forskrifter som omhandler styrket tilsyn med ivaretakelse av samiske barns språk og kultur i barnevernet. Målet med forslagene er å tydeliggjøre at det skal føres tilsyn med at samiske barns rett til å ivareta språk og kultur følges opp i fosterhjem og barneverninstitusjoner. </em></p>
<p>Ellinor Marita Jåma  Hanne Holmgren</p>
<p>Bakgrunnen for Sametingsrådets konsultasjoner er at samiske barn ofte møter et barnevern som mangler språk- og kulturkompetanse.</p>
<p><em type="italic">- Samiske barn har rettigheter som urfolksbarn regulert gjennom internasjonale konvensjoner og nasjonale lover. Disse rettighetene sier klart at samiske barn har rett til et tilbud i barnevernets omsorg, som inkluderer samisk språk og kulturforståelse, uttaler rådsmedlem Ellinor Marita Jåma. </em></p>
<p>Sametingsråd Ellinor Marita Jåma påpeker avslutningsvis at det viktigste er, etter Sametingsrådets mening, at tilsynsmyndighetene i barnevernet har plikt til å følge opp ivaretakelse av samiske barns rettigheter i sitt arbeid.</p>
<p>Endringene som er foreslått omhandler helt spesifikt forskrift 18.12.2003 nr. 1659 om fosterhjem og forskrift 11.12.2003 nr. 1564 om tilsyn med barn i barneverninstitusjoner for omsorg og behandling.</p>
<p>Forslaget til forskriftsendringer er nå lagt ut på høring med frist for svar til 11.1.2011.</p>
<p>Saksoversikt finner du her.</p>
<p>*Rådsmedlem Ellinor Marita Jåma</p>
<p>Telefon</p>
<p>Mobil</p>
<p>E-post</p>
<p>+47 78 47 40 00</p>
<p>+47 916 13 460</p>
<p>ellinor.marita.jama</p>
</body></document>
