<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>339</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Arkiv/Valgperiode-2009-2013/Artikler/Sametinget-paa-toppmoete-om-likestilling</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="saemiedigkie-bijjietjaaanghkosne-mirrestallemen-bijre.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-njunuscoahkkimis-dassearvvu-birra.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="samedigge-dassadusa-oajvvetjaahkanimen.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sametinget på toppmøte om likestilling / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">Sametinget på toppmøte om likestilling</p>
<p>29. februar 2012</p>
<p>Sametinget vil være til stede når FNs kvinnekommisjon holder sin årlige sesjon i New York 27.02.- 09.03.12. <em type="bold">- Dette er en av de viktigste møteplassene for å diskutere kvinners rettigheter og likestillingsspørsmål. Sametinget vil være der for å synliggjøre samiske kvinner og våre likestillingsutfordringer, sier medlem av sametingsrådet Vibeke Larsen. </em>Larsen vil være tilstede den første uka av sesjonen. </p>
<p><em type="bold">Bygdekvinner som tema </em></p>
<p>Hovedtema for årets konferanse er kvinner på landsbygda og deres rolle i bekjempelse av fattigdom og sult, og i utviklingsspørsmål. Sametinget vil under oppholdet delta i en paneldebatt om betydningen av at urfolkskvinner på bygda har anstendig arbeid.</p>
<p><em type="bold">- Dette er et aktuelt tema i samiske områder hvor vi opplever at mange unge kvinner ikke ønsker å bosette seg i de små samiske bygdesamfunnene, sier rådsmedlem Vibeke Larsen. Samtidig ønsker Sametinget å vise sin støtte til andre urfolkskvinner. Urfolkskvinner over hele verden deltar i større og større grad på arbeidsmarkedet. At de får en lønn som er rettferdig, kontrakt på arbeidet og sosiale ordninger, er forhold i arbeidslivet som fortsatt må kjempes for. Videre er det viktig at kvinnenes rolle og bidrag i tradisjonelle næringer blir synliggjort og verdsatt. Her er samiske kvinners formelle rolle i reindrifta et godt eksempel, og som vi vil ta opp i New York, sier Larsen. </em></p>
<p><em type="bold">Heve statusen </em></p>
<p>Deltakelse på slike internasjonale arenaer er en god anledning til å sette spørsmål som gjelder den samiske befolkningen på dagsorden. Det kan også bidra til å heve statusen til disse sakene og legge press på nasjonale myndigheter. Samiske kvinner er kommet langt når det gjelder likestilling. Dette ønsker vi å dele med andre. Samtidig har vi fortsatt mange utfordringer på likestillingsfeltet som det er viktig å synliggjøre.</p>
<p><em type="bold">Deltaker: </em>Medlem av sametingsrådet Vibeke Larsen , tlf. 941 30 116 </p>
<p><em type="bold">Kontaktpersoner: </em></p>
<p>Seniorrådgiver Ingeborg Larssen, tlf. 78 47 40 49</p>
<p>Seniorrådgiver Toril Iversen, tlf. 78 47 40 17</p>
<p>Kvinnekonvensjonens 56. sesjon</p>
</body></document>
