<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>PRM: - Samarbeid for å utvikle samiske helse- og sosialtjenester - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>150</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=469&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-article-469.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>PRM: - Samarbeid for å utvikle samiske helse- og sosialtjenester - Sámediggi Sametinget</p>
    <p type="title">PRM: - Samarbeid for å utvikle samiske helse- og sosialtjenester</p>
    <p>Sametinget, Helse- og omsorgsdepartementet, Arbeids- og sosialdepartementet og Kommunal- og regionaldepartementet er blitt enig om at det skal opprettes et sentralt koordinerende organ.</p>
    <p>Sametingets visepresident Ragnhild L. Nystad  John-Marcus Kuhmunen</p>
    <p>I møtet mellom Sametinget, Helse- og omsorgsdepartementet, Arbeids- og sosialdepartementet og Kommunal- og regionaldepartementet den 18. august er man blitt enig om at det skal opprettes et sentralt koordinerende organ mellom Sametinget og nevnte departement.</p>
    <p>- Det er et viktig steg i riktig retning for et likeverdig helse- og sosialtilbud at vi nå får på plass et koordinerende organ, sier Sametingets visepresident Ragnhild Nystad.</p>
    <p>Sametingets visepresident Ragnhild Nystad  har forventninger om at man gjennom et slikt koordinerende organ kan få løftet ansvaret for kvalitetssikring av samisk helse- og sosialtjenester fra enkeltpersoner og opp på et overordnet nivå.</p>
  </body>
</document>
