<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Bibliotekfaglig - Sámedikki girjeradju - Sametingets bilbiotek</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><publChannel><publication><publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher></publication></publChannel><wordcount>173</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=1872&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-article-1872.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Bibliotekfaglig - Sámedikki girjeradju - Sametingets bilbiotek</p>
<p type="title">Bibliotekfaglig</p>
<p>Sametingets bibliotek er en del av Sametingets administrasjon. Biblioteket har Norges største samling av bøker og annet materiell på samisk språk og om samiske forhold. Biblioteket er åpent for alle.</p>
<p><em type="italic">Samisk bibliografi </em>Samisk bibliografi i Norge forvaltes av Nasjonalbiblioteket. Også i Sverige og Finland utarbeides samiske bibliografier. Du finner mer informasjon om dem i venstremenyen. <em type="italic">Samiske bibliotek </em>Sametinget har utarbeidet oversikter over samiske bibliotek, og andre bibliotek med samiske samlinger og kilder. <em type="italic">Samiske databaser </em>Samisk spesialbibliotek har katalogen sin i Bibsys Ask. Du finner også andre databaser med samisk innhold på nett. Under menyen Søk og finn  øverst finner du flere av dem. <em type="italic">Tilskudd til samiske samlinger </em>Sametinget har etablert en tilskuddsordning til bibliotek og institusjoner som ønsker å etablere eller utvide sin samiske samling. Kunngjøring skjer årlig og tildeling på bakgrunn av Sametingets prioriteringer. <em type="italic">Bokbusser </em>Sametinget i Norge bevilger årlig tilskudd til investeringer og drift av bokbusser i samiske bosettingsområder i Norge. Også i Sverige og Finland finnes det bokbusser som betjener samiske brukere. </p>
</body></document>