<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>361</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="eng"/><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/></multilingual><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Miljoe-areal-og-kulturvern/Areal/Sametinget-planveileder/Sametinget-planveileder</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="sametinget-planveileder.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samedikki-planaveahkki.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="samedikke-pladnabagadus.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sametinget planveileder / Sametinget planveileder / Areal / Miljø, areal og kulturvern / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">Sametinget planveileder</p>
<p><em type="italic">Politisk sak: </em>Sametinget vedtok en planveileder i 2010. Planveilederenlegger til rette for at alle planer, konsekvensutredninger og vedtak som følger av plan- og bygningsloven plandel sikrer naturgrunnlaget for samisk kultur, næringsutøvelse og samfunnsliv. </p>
<p type="title">Se alle hendelser i saken</p>
<p><em type="italic">Siste hendelse: </em>17.jan 2012  <em type="italic">Sametinget planveileder </em></p>
<p xml:lang="sme">04.jan 2012</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Sámedikki njuolggadusat man mielde árvvoštallat sámi beroštumiid meahci rievdaduvvon anu ektui. </em></p>
<p xml:lang="sme">17.jan 2012</p>
<p><em type="bold">Sametinget planveileder </em></p>
<p xml:lang="sme">17.jan 2012</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Sámedikki plánaveahkki </em></p>
<p xml:lang="sme">17.jan 2012</p>
<p><em type="italic">Sametinget planveileder </em></p>
<p xml:lang="sme">17.jan 2012</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Sámedikki plánaveahkki </em></p>
<p xml:lang="sme">17.jan 2012</p>
<p>(6 av 6)</p>
<p type="title">Sametinget planveileder</p>
<p>Sametinget vedtok en planveileder i 2010. Planveilederenlegger til rette for at alle planer, konsekvensutredninger og vedtak som følger av plan- og bygningsloven plandel sikrer naturgrunnlaget for samisk kultur, næringsutøvelse og samfunnsliv. Sametinget er i loven pålagt plikt til å bistå i planleggingen når den berører saker av betydning for samisk kultur, næringsutøvelse og samfunnsliv (jf. § 3-2).</p>
<p>Sametingets plikt til å delta i planleggingen innebærer også en rett etter loven til å kunne reise innsigelse til arealplaner og å bringe regionale planer inn for departementet dersom saker av vesentlig betydning for samisk kultur eller næringsutøvelse ikke er tilstrekkelig ivaretatt (jf. §§ 5-4 og 8-4). Disse bestemmelsene i loven har gjort det nødvendig at Sametinget klargjør grunnlaget for sin deltaking i planarbeidet.</p>
<p>Sametingets planveileder er et bidrag til å systematisere og gi en samlet oversikt over de hensyn som skal tas for samisk kultur, og som følger av gjeldende rett og internasjonale rett som er relevant for planlegging etter plan- og bygningsloven. Planveilederen er derfor bygget opp med ett sett veiledningspunkter eller regler som det så er gitt utdypende kommentarer til. Etter finnmarksloven § 4 fastsetter Sametinget retningslinjer for vurdering av samiske hensyn ved endret bruk av meahcci/utmark (heretter kalt retningslinjer for endret bruk av utmark). Retningslinjene er godkjent av departementet. Denne planveilederen har et noe annet saklig og geografisk virkeområde enn retningslinjene for endret bruk av utmark i Finnmark. Det er lagt vekt på at der det er sammenfall i virkeområde, så er det også saklig innholdsmessig samsvar mellom denne planveilederen og retningslinjene for endret bruk av utmark.</p>
<p>Ansvarlig politiker</p>
<p>Rådsmedlem</p>
<p xml:lang="sme">NSR</p>
<p>Sørsamisk</p>
</body></document>
