<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Streaming: Miniseminar presentasjon av administrasjonen overfor Sametingets representanter - Sámediggi Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><publChannel><publication><publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher></publication></publChannel><wordcount>167</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3889&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-article-3889.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Streaming: Miniseminar presentasjon av administrasjonen overfor Sametingets representanter - Sámediggi Sametinget</p>
<p type="title">Streaming: Miniseminar presentasjon av administrasjonen overfor Sametingets representanter</p>
<p>Onsdag 15. september kl. 13.00-15.00 avholdes miniseminaret på Sametinget i Karasjok. Dette vil bli streamet.</p>
<p>Sametingets administrasjon vil på dette miniseminaret gi representantene og tilhørere en presentasjon av noen sentrale utviklingstrekk i forhold til administrasjonens arbeid. I tillegg vil vi få et lite innblikk i hvordan det arbeides i enkelte fagteam, for å håndtere noen av de saksområder Sametinget har ansvar for. Seminaret vil åpnes og ledes av sametingsrådet. Programmet for seminaret er lagt opp slik: <em type="italic">Sentrale utviklingstrekk, og ny organisasjonstilpasning </em>Rune Fjellheim, direktør <em type="italic">Tilskuddsforvaltning, hvordan forvaltes næringsmidlene? </em>Per Anders Bær, seniorrådgiver <em type="italic">Tilskuddsforvaltning, et lite blikk på kultursektoren? </em>Johan Matteus Triumf, rådgiver <em type="italic">Hva ligger bak en samisk læreplan? </em>Erna Lyssand Hætta, seniorrådgiver <em type="italic">Faglige utfordringer ved å alltid være i mindretall. </em>Ingeborg Larssen, rådgiver </p>
<p>OBS! Det vil ikke være mulig å se power point fremlegg, dersom foredragsholdere viser det på seminaret på direktesendingen/streamingen.</p>
<p>Trykk her for å se streaming.</p>
</body></document>
