<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Velkomsttale til FNs permanente Forum ved visepresident Marianne Balto - Sámediggi Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><publChannel><publication><publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher></publication></publChannel><wordcount>404</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=2939&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-article-2939.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Velkomsttale til FNs permanente Forum ved visepresident Marianne Balto - Sámediggi Sametinget</p>
<p type="title">Velkomsttale til FNs permanente Forum ved visepresident Marianne Balto</p>
<p>Jeg ønsker dere med dette hjertelig velkommen til Sápmi. Vi er meget tilfredse og glade for at dere har lagt deres formøtet til den åttende sesjonen i FNs Permanente Forum for Urfolkssaker (UNPFII) hit. Jeg synes det viktig at forumet gjennomfører møter i urfolksområder. Jeg ønsker også velkommen til andre gjester.</p>
<p>På vegne av sametingspresident Egil Olli beklager jeg at han ikke hadde anledning til å ønske dere velkommen i dag. Han er på et møte i Oslo med den norske regjering, men han er tilbake i morgen og ser frem til å møte dere da.</p>
<p>Formuet som rådgivende organ for FNs økonomiske og sosiale råd har siden opprettelsen vært uvurderlig for verdens urfolk. Forumet har løftet urfolkssaker høyt opp i FN-systemet som blant annet har muliggjort den brede tilslutning til erklæringen om urfolks rettigheter.</p>
<p>Sametinget, som skal være møtearena for dere de nærmeste dagene, ble etablert i 1989. Vi samene hadde allerede da kjempet i mange år for våre grunnleggende rettigheter som ett folk. Gjennom Sametinget fikk vi et viktig talerør og et eget folkevalgt og representativt organ av og blant samer i Norge. Det at vi også har sameting i Sverige og Finland gir et godt utgangspunkt for samarbeid over landegrensene. Vi er også opptatt av at samene på russisk side får en representativ forankring på nivå med oss andre samer.</p>
<p>Vi skal denne uken ha et eget møte mellom forumet og sametingene og representanter for samene i Russland. Jeg ser frem til forumets betraktninger på de resultater og utfordringer som blir presentert fra vårt område og ståsted. Videre skal det være et åpent møte mellom forumet og vårt folk, både enkeltpersoner og representanter fra samiske institusjoner og organisasjoner. Jeg ser frem til en interessant utveksling av ideer og betraktinger.</p>
<p>Jeg ønsker på vegne av Sametinget i Norge å overrekke en luhkka til hver av forumsmedlemmene som et uttykk for den takknemlighet det samiske folk har for det arbeide dere gjør. En luhkka er et samisk tradisjonelt klesplagg som ofte brukes over andre lag med klær for å isolere varme. Jeg håper denne holder dere varm uken igjennom her i det kalde samiske nord. Videre håper jeg at luhkkaen i fremtiden vil være et godt minne fra det samiske folk.</p>
<p>Jeg ønsker dere velkommen til Sametinget og til lykke med forumsmøtene.</p>
</body></document>
