<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>GIELLA: Språkrøkt - Giella.org</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><publChannel><publication><publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher></publication></publChannel><wordcount>343</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=1928&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-article-1928.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>GIELLA: Språkrøkt - Giella.org</p>
<p>Språkrøkt</p>
<p>Publisert  01.03.2010</p>
<p>Samisk blir ofte påvirket av svensk, norsk og finsk. Derfor er det alltid viktig med språkrøkt. På denne siden tar vi for oss språklige eksempler som kan være til hjelp i hverdagen når en jobber med samisk språk eller underviser i samisk, eller er en samisktalende som lurer på ord og uttrykk på samisk. Hvis noen har innspill eller spørsmål som vi burde ta opp her så gi gjerne beskjed til administrasjonen. Kontaktinformasjon fins på hovedsiden.</p>
<p>Arkiv</p>
<p>Om verbet <span type="quote">"Leat"</span></p>
<p>Publisert  01.03.2010</p>
<p>Verbet <span type="quote">"Leat"</span>, å være, kan bøyes i tall og personer, og av og til akn man høre at dualisformen og pluralis formen blir blandet sammen.</p>
<p>Les mer</p>
<p>|</p>
<p>Arkiv</p>
<p>Handlernomen</p>
<p>Publisert  01.03.2010</p>
<p>I samisk kan en lage nye ord ved å ta utgangspunkt i et annet ord, f.eks. kan en lage substantiver og adjektiver av verb eller omvendt. Dette kalles for avledning. Her finnes en forklaring på hvordan en lager handlernomen, dvs. substantiver og adjektiver som forteller hva en er eller kalles for når vedkommende gjør noe.</p>
<p>Les mer</p>
<p>|</p>
<p>Arkiv</p>
<p>Pronomenet <span type="quote">"Ieš"</span> på nordsamisk</p>
<p>Publisert  01.03.2010</p>
<p>Pronomenet <span type="quote">"selv"</span> på nordsamisk bøyes på veldig mange måter, og mange ganger brukes nettopp dette pronomenet feil. Særlig bøyningene i dualis og pluralis kan være vanskelige.</p>
<p>Les mer</p>
<p>|</p>
<p>Arkiv</p>
<p><span type="quote">"Gaskaneaset"</span>- eller hvordan?</p>
<p>Publisert  15.01.2010</p>
<p>Bøŧninga av enkelte adverber på nordsamisk er for mange vanskeligere å huske enn andre. Dette gjelder særlig når grunnordet+possessive suffikser skal bøyes i personer og tall. Når skal man bruke gaskaneaset (seg i mellom) og hvilke andre former finnes?</p>
<p>Les mer</p>
<p>|</p>
<p>Arkiv</p>
<p>Adjektivets attributter og predikativer</p>
<p>Publisert  18.03.2008</p>
<p>Et adjektiv forklarer om hvordan en substantiv er. Adjektivet brukes som attributt eller predikativ. Som attributt er adjektivet foran substantivet og bøyes ikke. Som predikativ kommer adjektivet etter substantivet. Eksemplene nedenfor er kun på samisk.</p>
<p>Les mer</p>
<p>|</p>
<p>Arkiv</p>
<p>Begge to eller toeina</p>
<p>Publisert  18.12.2007</p>
<p>Begge to og <span type="quote">”toeina”</span> på samisk (om to som er alene) har ulik betydning. Her er forklaringen på når hver av dem kan brukes.</p>
<p>Les mer</p>
<p>|</p>
<p>Arkiv</p>
</body></document>
