<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>1178</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Arkiv/Valgperiode-2009-2013/Artikler/Sametinget-med-sympatierklaering-til-urfolk-i-Canada</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-doarju-kanada-algoalbmoga.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Sametinget med sympatierklæring til urfolk i Canada / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">Sametinget med sympatierklæring til urfolk i Canada</p>
<p xml:lang="sme">10. januar 2013</p>
<p>Urfolk i Canada og folk som sympatiserer med deres krav har i nærmere to måneder gjennomført vedvarende demonstrasjoner over hele landet for å synliggjøre at den canadiske regjeringen gjennom en rekke beslutninger har vedtatt å innskrenke rettighetene til landets urfolk.</p>
<p>Urfolks ikke-voldelige demonstrasjoner under fanen <span type="quote" xml:lang="eng">“Idle No More”</span>er en grasrotbevegelse som også støttes av svært mange andre i det canadiske samfunn. Sametinget er bekymret for situasjonen og vil blant annet ta saken opp med Canadas helseminister, som i løpet av våren også overtar formannskapsstolen i Arktisk råd.</p>
<p><em type="bold">-Jeg ønsker fra Sametingets side å uttrykke vår støtte og sympati for kampen urfolk i Canada nå kjemper. Ikke minst ønsker jeg å uttrykke min bekymring for helsetilstanden til Chief Theresa Spence av Attawapiskat-nasjonen, som nå i nær en måned har sultestreiket i protest mot de trange sosiale og økonomiske kår Canadas urfolk lever under. Jeg ser det som naturlig at dette blir ett av temaene jeg kommer til å ta opp når jeg møter Canadas helseminister i Arktisk råd 20. januar, sier Sametingspresident Egil Olli. </em></p>
<p>Protestene som nå har pågått i vel to måneder startet som følge av at en rekke urfolksrettigheter gjennom lovendringer har blitt innskrenket uten noen form for konsultasjoner eller samtykke fra urfolk. Protestene kuliminerte med Chief Theresa Spence av Attawapiskat-nasjonen som 11. desember startet en sultestreik i protest mot de trange sosiale og økonomiske kår som Canadas urfolk lever under. Sultestreiken pågår fortsatt.</p>
<p>-Idle No More og urfolksbevegelsen vi nå ser i Canada er et kraftig signal til myndighetene om at manglende gjennomføring av urfolks menneskerettigheter ikke er akseptabelt. Urfolk har en rett til å bevare sin identitet og kultur, respekt for historiske avtaler som de har inngått med staten, rett til sine tradisjonelle landområder og ressurser, og rett til på en effektive måte delta i beslutningsprosesser som kan berøre dem, sier sametingspresident Egil Olli.</p>
<p><em type="bold">-Vi registrerer at Canadas statsminister Steven Harper har sagt seg villig til å møte Spence og andre urfolksledere 11. januar. Sametinget anmoder Canadiske myndigheter om å handle i henhold til prinsippene nedfelt i FNs erklæring om urfolks rettigheter (urfolkserklæring), som Canada har sluttet seg til, sier Olli. </em></p>
<p>Sametingspresident Egil Olli viser til at FNs urfolkserklæring anerkjenner at Urfolk har rett til å fastsette og utforme prioriteringer og strategier med hensyn til hvordan deres rett til utvikling skal praktiseres, herunder rett til å fastsette og utforme prioriteringer og strategier med henblikk på å utvikle eller bruke egne landområder, territorier og ressurser. Urfolkserklæringen er også klar i forhold til at statene i god tro, gjennom konsultasjoner og samarbeid med urfolk, skal søke deres frie og informerte forhåndssamtykke før vedtakelse og gjennomføring av lover eller administrative tiltak som kan berøre dem. Sametingspresidenten viser også til at urfolkserklæringen bestemmer at urfolk har rett til anerkjennelse, overholdelse og gjennomføring av traktater, overenskomster og konstruktive ordninger de har inngått med stater eller statenes etterfølger, og har krav på at stater etterlever og respekterer slike traktater, overenskomster og konstruktive ordninger.</p>
<p><em type="bold">-Sametinget anmoder Canadiske myndigheter gjennom konsultasjoner og i samarbeid med landets urfolk – til snarest å treffe effektive tiltak for å legge til rette for utøvelsen gjennomføringen av urfolks rettigheter, i samsvar med anerkjente internasjonale standarder, avslutter sametingspresident Egil Olli. </em></p>
<p><em type="bold">For mer informasjon: Sametingspresident Egil Olli </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">The Saami parliament in Norway expresses its sympathy with the indigenous peoples inCanada </em></p>
<p xml:lang="eng">Indigenous peoples in Canada and others who sympathize for the indigenous demands have during almost two months staged ongoing demonstrations throughout the country, thus displaying the fact that the Canadian government has, by a number of decisions shown that it intends to limit indigenous rights within the country.</p>
<p xml:lang="eng">The indigenous non-violent manifestations under the banner <span type="quote" xml:lang="eng">“Idle No More”</span> is a grass root level movement gaining support from many groups and individuals in the Canadian society. The Saami parliament is concerned regarding this situation and is preparing to address the Canadian ministry of Health. Canada will from coming spring be managing the chairmanship of the Arctic Council.</p>
<p xml:lang="eng">Says Egil Olli president of the Saami Parliament: <em type="bold">-On behalf of the Saami Parliament I wish to express our sympathy and support to the struggle and effort now staged by the indigenous peoples of Canada. Not the least I want to express my concern to the health of Chief Theresa Spence from the Attawapiskat nation who now has been hunger-striking almost a whole month protesting against the miserable social and economic conditions of the Canadian indigenous peoples. I see it necessary to address this matter at my meeting with the Canadian minister on Health at The Arctic Council Session on January 20 this year. </em></p>
<p xml:lang="eng">The current protests, having lasted more than two months begun due to the fact that indigenous rights have been limited through act amendments carried out without any consultations or consent by indigenous peoples. The protests culminated when Chief Theresa Spence of the Attawapiskat-nation started her hunger-strike December 11 against the prevailing miserable social and economic conditions within the Canadian indigenous societies. The hunger-strike still goes on.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">-<span type="quote" xml:lang="eng">«Idle No More»</span> and the indigenous movement we now see in Canada is a strong signal to the authorities telling them that this unwillingness to accomplish indigenous rights cannot be accepted. Indigenous peoples have a right to maintain their identity and culture, gain respect for historical accords settled with the state, right to their traditional lands and resources and, right to efficient participation in decision-making processes that concerns them, says Egil Olli, president of the Saami Parliament. </em></p>
<p xml:lang="eng">-Olli continues; <em type="bold">-We note that the Prime Minister of Canada, mrSteven Harperhas agreed to meet madam Spence and other indigenous leaders on January 11, 2013. The Saami Parliament invites the Canadian authorities to act in accordance with principles of the UN Declaration on Indigenous Rights, which Canada has adhered to. </em></p>
<p xml:lang="eng">The president of the Saami Parliament, Egil Olli refers to The UN Declaration on Indigenous Peoples, which acknowledges that Indigenous peoples are entitled to establish priorities and strategies on how their rights to development shall be practiced, including the right to develop or utilize own land areas, territories and resources. The UN Declaration is evident in expressing that states in good faith, through consultations and in collaboration with indigenous peoples, shall ask for their free and prior informed consent before decisions and implementing of laws or administrative measures are carried out. Further the president of the Saami Parliament also says that Declaration on Indigenous Peoples states that indigenous peoples have right to be recognized, that treaties are respected and that agreements and constructive ordinances settles with states and the states’ successors and further, that concerned states adheres and respects such treaties, settlements and ordnances.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">-The Saami Parliament encourages the Canadian government, through consultations and in cooperation with the indigenous peoples of the country to, as soon as possible carry out effective steps in order to adjust suitable conditions for implementation of indigenous rights in accordance with accepted international standards, the president of the Saami parliament concludes. </em></p>
</body></document>