<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>VALG: For partier/lister - Sámediggi Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><publChannel><publication><publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher></publication></publChannel><wordcount>360</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=2955&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-article-2955.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>VALG: For partier/lister - Sámediggi Sametinget</p>
<p>Tilskudd til valgdeltakelse i Sametinget</p>
<p>Publisert  01.07.2009</p>
<p>Mål for tilskuddsordningen er å gi mulighet for valgdeltakelse til de som stiller lister til sametingsvalget. Søknadsfrist er 10. august.</p>
<p>Les mer</p>
<p>Innsending av listeforslag til Sametinget</p>
<p>Publisert  26.03.2009</p>
<p>Fristen for innsendelse av listeforslag til sametingsvalget er 31. mars. Dette er en i hende frist  . Listeforslag skal sendes Sametinget. Listene kan enten sendes Sametinget per post, leveres inn til et av Sametingets offisielle kontorsteder i kontortiden, eller sendes per fax men da må originalene ettersendes uendret.</p>
<p>Les mer</p>
<p>Registrerte samepolitiske organisasjoner</p>
<p>Publisert  12.03.2009</p>
<p>Når en organisasjon er registrert som samepolitisk organisasjon trenger listen kun å bli underskrevet av minst to av lokalavdelingens styremedlemmer i valgkretsen. Hvis organisasjonen ikke er registrert i Sametingets register, må listen derimot følges av 30 underskrifter av personer som er innført i Sametingets valgmanntall i valgkretsen.</p>
<p>Les mer</p>
<p>Sametingsvalget 2009 – valglister</p>
<p>Publisert  27.02.2009</p>
<p><em type="italic">Stortings- og sametingsvalg blir holdt 14. september 2009. For å stå på et listeforslag må man registrere seg i Sametingets valgmanntall innen 31. mars. </em></p>
<p>Les mer</p>
<p>Hvilke økonomiske støtteordninger finnes for sametingsvalget?</p>
<p>Publisert  27.01.2009</p>
<p>Sametinget har to ulike støtteordninger til samepolitiske organisasjoner. Den ene støtteordningen er direkte knyttet opp mot sametingsvalget og valgarbeidet, mens den andre er for å opprette og utvikle samepolitiske partier.</p>
<p>Les mer</p>
<p>Ni registrerte samepolitiske organisasjoner til valget 2009</p>
<p>Publisert  27.01.2009</p>
<p>Sametingets valgnemnd godkjente den 27.01.2009 Árja, Sámeálbmot Bellodat (SÁB)/Samefolkets Parti og Norgga Sámi Riikkasearvi (NSR) som samepolitiske organisasjoner. Dette betyr at organisasjonene kan stille liste i alle valgkretser til sametingsvalget 2009</p>
<p>Les mer</p>
<p>Tilskudd til informasjonstiltak i forbindelse med stortings- og sametingsvalget 2009</p>
<p>Publisert  05.11.2008</p>
<p>Kommunal- og regionaldepartementet gir tilskudd til informasjonstiltak i forbindelse med stortings- og sametingsvalget 2009.</p>
<p>Søknadsfrist: 10. desember 2008.</p>
<p>Les mer</p>
<p>Plenum vedtok krav om kjønnsfordeling til listeforslag ved sametingsvalget 2009</p>
<p>Publisert  03.11.2008</p>
<p>27.10.2008 vedtok et enstemmig plenum krav om kjønnsfordeling til listeforslag ved sametingsvalget 2009</p>
<p>Les mer</p>
<p>Tilgang til eksemplar av Sametingets valgmanntall</p>
<p>Publisert  14.08.2008</p>
<p>I forbindelse med registrering av samepolitisk organisasjon og ved listestilling til sametingsvalget 2009, kan en søke om å få utskrift av Sametingets valgmanntall. Skriftlig søknad om tilgang til manntallet sendes Sametinget.</p>
<p>Les mer</p>
</body></document>
