<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>221</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
      <language xml:lang="sme"/>
      <language xml:lang="eng"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Helse-og-sosial/Helse/Sametingsraadet-anbefaler-Sami-dearvvasvuoda-siida-Samisk-helsepark</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sma" location="saemiedigkie-laavenjostoelatjkoem-dorje-noeoerjen-foestehiejmesiebrine.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="samediggeraddi-ravve-asahit-sami-dearvvasvuodasiida-samisk-helsepark.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Sametingsrådet anbefaler Sámi dearvvašvuođa siida/Samisk helsepark / Helse / Helse og sosial / Forsiden - Sametinget</p>
    <p type="title" xml:lang="sme">Sametingsrådet anbefaler Sámi dearvvašvuođa siida/Samisk helsepark</p>
    <p>05. november 2013</p>
    <p>Forslaget om å etablere Sámi dearvvašvuođa siida/Samisk helsepark vekker begeistring hos visepresident Henrik Olsen. Han støtter arbeidsgruppen i Helse Finnmark som anbefaler å opprette Sámi dearvvašvuođa siida/Samisk helsepark.</p>
    <p>- Dette er et godt utgangspunkt for styrket psykisk helsevern og rusbehandling til både den norske og den samiske befolkningen i Finnmark. Samtidig er det en stor styrke at man ønsker å samle resurssene innenfor psykisk helse og annen spesialisthelsetjeneste, konstaterer Henrik Olsen.</p>
    <p>SANKS har gjennom sitt arbeid utviklet kunnskap og erfaring som er verdifull når det gjelder behandling for samiske pasienter. Forslaget om å opprette Samisk helsepark ivaretar samtidig tilbudet til samiske pasienter i hele landet. Olsen understreker at å styrke spesialisthelsetilbudet til den samiske befolkningen også vil bety en styrkning av tilbudet til hele befolkningen. Opprettelse av samisk helsepark er et stort steg i retning av likeverdige tjeneste for den samiske befolkning.</p>
    <p>- Det er et faktum at man med dagens tilbud ikke har tilstrekkelig antall samiskspråklige fagpersoner. Derfor vil det være nyttig å bygge opp sterke fag faginstitusjoner og –miljøer, både av hensyn til behandlingstilbudet og framtidig rekruttering både overfor psykisk helse og rusomsorgen, understreker Olsen.</p>
    <p><em type="bold">Kontakt </em>Visepresident Henrik Olsen, tel. +47 907 75 219 </p>
  </body>
</document>
