<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>PRM: Øker bevilgningene til språk og kultur - Sámediggi Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><publChannel><publication><publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher></publication></publChannel><wordcount>184</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=1339&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-article-1339.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>PRM: Øker bevilgningene til språk og kultur - Sámediggi Sametinget</p>
<p type="title">PRM: Øker bevilgningene til språk og kultur</p>
<p>Sametingsrådet foreslår å styrke bevilgningene til samisk kultur med 9,9 millioner kroner i neste års budsjett. 5 millioner kroner foreslås til styrking av tospråklighet, mens 1,8 millioner kroner bevilges til en styrking av samiske institusjoner og organisasjoner.</p>
<p>- Vi øker også bevilgningen i forhold til samarbeidsavtalene med fylkeskommunene med 1,7 millioner kroner. Samarbeidet med fylkeskommunene har vært svært vellykket, og vi ønsker nå å synliggjøre og utvikle det gode samarbeidet om samiske kulturtiltak i regionene, sier Jonassen.</p>
<p>500.000 kroner foreslås til utvikling av digital stavekontroll sørsamisk, mens rådet foreslår å øke bevilgningene til stipend for samiske elever i videregående skoler med 300.000 kroner. I tillegg styrker rådet bevilgningene til samiske bokbusser med 500.000 kroner og 370.000 kroner til styrket vern av samiske kulturminner.</p>
<p>- Vi hadde håpet på bedre økonomiske rammer fra norske myndigheter, og årets budsjett må sees i forhold til de rammene Sametinget er gitt av regjeringen, sier Jonassen.</p>
<p>Jarle Jonassen</p>
<p>Medlem av Sametingsrådet</p>
<p>Jarle Jonassen</p>
<p>Telefon</p>
<p>Mobil</p>
<p>78 47 40 00</p>
<p>975 81 637</p>
</body></document>
