<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Mandat - Sámediggi Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><publChannel><publication><publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher></publication></publChannel><wordcount>270</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=607&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Mandat - Sámediggi Sametinget</p>
<p type="title">Mandat</p>
<p>Sametinget nedsetter følgende fagutvalg for utredning om valgordningene til sametingsvalget:</p>
<p>Professor Per Selle, leder</p>
<p>Forsker Torunn Pettersen</p>
<p>Professor Bjørn Erik Rasch</p>
<p>Forsker Eva Josefsen</p>
<p>Professor Nils Oskal</p>
<p>Utvalget skal arbeide ut fra følgende mandat:</p>
<p>Utvalgets arbeid skal ta utgangspunkt i at Sametinget er et folkevalgt organ for samene som urfolk og at det velges av og blant samene i Norge. Utvalgets arbeid skal danne et godt faglig grunnlag for å vurdere forsalg til endringer av samelovens valgbestemmelser. Utvalget skal derfor komme med et forlag til slike bestemmelser.</p>
<p>Demokratiske målsettinger med forslag til nye bestemmelser skal være å:</p>
<p>· Sikre velgernes rettigheter til å stå i samemanntallet og delta ved sametingsvalg.</p>
<p>· Styrke Sametingets legitimitet og oppslutningen om sametingsvalget.</p>
<p>· Øke representativiteten i Sametinget for det samiske samfunnet, særlig med tanke på kjønn.</p>
<p>Lovtekniske målsettinger skal være å få bestemmelser som:</p>
<p>· Er lett og forstå og som i seg selv er informative.</p>
<p>· Er effektiv å administrere.</p>
<p>I vurderingen av ordninger for å møte disse målsettingene skal utvalget se på forhold som:</p>
<p>· Manntallskriterier</p>
<p>· Framgangsmåter for føring av manntallet, herunder registrering og former for folketelling</p>
<p>· Antall valgkretser</p>
<p>· Størrelsen på valgkretser</p>
<p>· Mandatfordeling</p>
<p>· Utjevningsmandatordninger</p>
<p>· Sperregrense</p>
<p>· Tidspunkt for valg</p>
<p>· Gjennomføring av valgoppgjøret, herunder muligheten for elektronisk stemmegivning, forhåndsstemming og opptelling av stemmer.</p>
<p>Utvalget kan ta opp andre forhold omkring valgordninga til sametingsvalget som den ser er av betydning for sametingsvalg, herunder vurdering av behovet for prøveordninger for gjennomføring av valget. Utvalget bør hente inn erfaringer fra ulike deler av det samiske samfunn.</p>
<p>Utvalgets forslag skal foreligge innen 1. april 2007.</p>
</body></document>
