<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>Samiske stedsnavn på nett - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>332</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3598&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-article-3598.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Samiske stedsnavn på nett - Sámediggi Sametinget</p>
    <p type="title">Samiske stedsnavn på nett</p>
    <p>Statens Kartverk holder på å utvikle nye tjenester på nett, og det er nå åpnet for den muligheten at man kan søke på samiske stedsnavn.</p>
    <p>Elv  John-Marcus Kuhmunen</p>
    <p>Norgesglasset i ny versjon er et søkbart Norgeskart. Den gir deg mulighet til å navigere rundt i kartene, søke på adresser, transformere koordinatsett og zoome deg fram og tilbake i aktuelle områder. <em type="italic">23 000 samiske stedsnavn </em></p>
    <p>Du kan søke på mer enn 450 000 stedsnavn og rundt 23 000 samiske stedsnavn i Norge og samtidig få navnet plassert på kartet. Videre kan du søke på gateadresser i Norge slik at disse blir vist på ett kartutsnitt. <em type="italic">Slik søker du </em></p>
    <p>Har du ikke samisk tastatur, har du nå mulighet til å bruke et virtuelt tastatur. Norgesglasset i ny versjon og kart i skolen er betaversjoner, det vil si at de er under utvikling, og endringer i design og funksjonalitet kan endres uten varsel.</p>
    <p>Link til Norgesglasset ny versjon og kart i skolen finnes her: http://www.statkart.no/</p>
    <p>Norgesglasset ny versjon: http://kart.statkart.no/adaptive2/default.aspx?gui=1&amp;lang=2</p>
    <p>Kart i skolen betaversjon: http://www.kartiskolen.no/adaptive2/default.aspx?gui=1&amp;lang=2</p>
    <p>
      <em type="italic">Slik søker du på samiske stedsnavn på Norgesglasset ny versjon. </em>
    </p>
    <p>1. Trykk på <em type="italic">verktøy </em>på høyre side. Trykk <em type="italic">søk. </em>På søkefeltet skriver du inn stedsnavnet du søker etter. </p>
    <p>Om du ikke har samisk tastatur, gjør følgende:</p>
    <p>2. Trykk på <em type="italic">virtuelt tastatur </em>på høyre siden av feltet der du skal søke på et stedsnavn. </p>
    <p>3. Trykk <em type="italic">No, </em>velg <em type="italic">Norsk samisk. </em>Bruk det virtuelle tastaturet til å skrive det samiske navnet og lukk det virtuelle tastaturet. </p>
    <p>4. Nå er stedsnavnet du søker på skrevet i feltet der du søker ett stedsnavn. Trykk <em type="italic">søk </em>. Det er også mulighet å skrive kun en del av navnet. Mulighetene er mange, det er bare å prøve dette ut. </p>
    <p>
      <em type="italic">Samisk navnekonsulenttjeneste anser denne nyheten som et stort løft for samiske stedsnavn. Systemet med virtuelt tastatur kan oppfattes som vanskelig, men dette er en bra begynnelse for å kunne søke etter samiske stedsnavn på kart på internett. </em>
    </p>
  </body>
</document>
