<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Samerådets klimarapport «Klimaendringer i Sápmi - en oversikt og veien videre» - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2023</year><wordcount>207</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/oddasat/sameradi-dalkkadatrapporta-dalkkadat-rievdadeamit-samis-oppalas-geahcastat-ja-dadjadeapmi.23845.aspx?sprak=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="sameradi_dalkkadatrapporta_dalkkadat_rievdadeamit_samis_-_oppalas_geahcastat_ja_dadjadeapmi_.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Samerådets klimarapport <span type="quote">«Klimaendringer i Sápmi - en oversikt og veien videre»</span></p>
<p>Overrekkelse av klimarapporten fra Samerådet til Sametinget. Leder av Arktis- og miljøavdelingen i Samerådet Gunn-Britt Retter og sametingspresident Silje Karine Muotka.    Máret Inger A. Anti/ Sametinget</p>
<p><em type="italic">Samerådet overleverte i dag til Sametinget en klimarapport om   <span type="quote">«Klimaendringer i Sápmi - en oversikt og veien videre»</span>. </em></p>
<p>Sametingspresident Silje Karine Muotka sa under overleveringen av rapporten om at Sametinget ønsker å få svar på på hva klimaendringer betyr for samisk kultur, reindrift, fiske, utmarksbruk, og annen samisk næringsutøvelse og for det samiske samfunnslivet.</p>
<p>Sametinget har bedt om anbefalinger knyttet til klimatilpasning, økt motstandsdyktighet for samiske samfunn, og hvordan árbediehtu/samisk tradisjonellkunnskap kan være en del av løsningen.</p>
<p>Sametingsrådet er også opptatt av helse, matsikkerhet og klimafinansiering.</p>
<p>Les klimarapporten om <span type="quote">«Klimaendringer i Sápmi - en oversikt og veien videre»</span></p>
<p>Arbeidet med klimarapporten har vært et samarbeid mellom Samerådet og Sametinget. Rapporten er utarbeidet på engelsk, men Sametinget vil oversette den til samisk og norsk. Sametingsrådet planlegger å fremme en sak til Sametingets plenum om klimaendringer og samisk kultur. Samerådets klimarapport vil danne et grunnlag for saken.</p>
<p>Les presentasjonen av Samerådet ved Gunn-Britt Retter, leder av Arktis- og miljøavdelingen.</p>
<p>Les powerpoint presentasjonen av Samerådet ved Gunn-Britt Retter, leder av Arktis- og miljøavdelingen.</p>
</body></document>
