<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>Samiske korrekturprogram for elektronisk tekstbehandling - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>251</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=290&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-article-290.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Samiske korrekturprogram for elektronisk tekstbehandling - Sámediggi Sametinget</p>
    <p type="title">Samiske korrekturprogram for elektronisk tekstbehandling</p>
    <p>Sametinget har igangsatt et 3-årig prosjekt med siktemål å utvikle korrekturprogram for samiske språk. Prosjektet gjennomføres i samarbeid med Universitet i Tromsø.Programmene vil være tilgjengelig gratis på internett høsten 2007.</p>
    <p>Sametingets språkavdeling har høsten 2004 iverksatt et 3-årig prosjekt som skal tilby korrekturprogram innen tekstbehandling for samiske språk. Tilbudet vil være gratis fra høsten 2007 for brukere i Finland, Norge og Sverige</p>
    <p>
      <em type="bold">Målgrupper </em>
    </p>
    <p>Målgruppene for programmene vil være offentlig administrasjon, samisk næringsliv, samisk presse og samiske forlag, skoler og utdanning og privatpersoner. Programmene vil være tilpasset over landegrensene slik at brukere i Finland, Norge og Sverige kan installere disse som tillegg til sine respektive lands versjoner av tekstbehandlingsprogrammer.</p>
    <p>
      <em type="bold">Framtidige tilbud </em>
    </p>
    <p>Korrekturprogrammene vil bli utviklet for operativsystemene Windows, Mac OS og Linux.</p>
    <p>En full pakke med retteprogram inneholder stavekontroll, orddeling, synonymordbok og grammatikkkontroll. Innenfor rammen av dette prosjektet vil tilbud bli utviklet i samsvar med tabellen nedenfor.</p>
    <p>
      <em type="bold">Samisk talesyntese (kunstig stemme) </em>
    </p>
    <p>Samisk talesyntese i kombinasjon med korrekturprogram vil være et nyttig tilleggverktøy for samisktalende som mangler skriftlige ferdigheter i sitt språk. Det er ennå ikke tatt stilling til om tiltaket blir realisert. Les mer om dette og korrekturprogram i dokumentene nedenfor.</p>
    <p>Samiske korrekturprogram for elektronisk tekstbehandling</p>
    <p>Nordsamisk</p>
    <p>Lulesamisk</p>
    <p>Stavekontroll for:</p>
    <p>MS Office 2000 / XP</p>
    <p>*</p>
    <p>*</p>
    <p>MS Office Mac</p>
    <p>*</p>
    <p>*</p>
    <p>Open Office</p>
    <p>*</p>
    <p>*</p>
    <p>Aspell / Ispell</p>
    <p>*</p>
    <p>*</p>
    <p>Orddelingsprogram for:</p>
    <p>MS Office 2000 / XP</p>
    <p>*</p>
    <p>MS Office Mac</p>
    <p>*</p>
    <p>InDesign 2</p>
    <p>*</p>
    <p>Open Office</p>
    <p>*</p>
  </body>
</document>
