<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>PRM: Sametinget kvalitetssikrer samiske navn på offentlige institusjoner - Sámediggi Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><publChannel><publication><publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher></publication></publChannel><wordcount>243</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=1070&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-article-1070.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>PRM: Sametinget kvalitetssikrer samiske navn på offentlige institusjoner - Sámediggi Sametinget</p>
<p type="title">PRM: Sametinget kvalitetssikrer samiske navn på offentlige institusjoner</p>
<p>Sametinget vil være behjelpelig med å kvalitetssikre samiske navn på offentlige institusjoner og etater. Oversetting, fastsetting og kvalitetssikring av samiske navn er et samarbeid mellom Sametinget, Arbeids- og inkluderingsdepartementet og SamIT.</p>
<p>- I den senere tid er det flere og flere offentlige etater som har begynt å tilby sine tjenester på samisk. Det er veldig gledelig, og det er også i tråd med det Sametinget har etterlyst, nemlig at for samiske brukere av offentlige tjenester er det viktig å få tjenestene på sitt morsmål, sier visepresident Johan Mikkel Sara.</p>
<p>Samarbeidet går ut på at Sametinget hjelper oversettere og andre med å kvalitetsikre navn på en offentlige institusjon eller etat, og deretter sender forslaget til Arbeids- og inkluderingsdepartementet og SamIT for registrering og publisering.</p>
<p>- Sametinget har i sin språkmelding sagt at Sametinget vil oppmuntre offentlige institusjoner, etater og organer til å bruke samisk. Kvalitetssikring av samiske navn på offentlige institusjoner og etater er et av tiltakene. Ved å etablerer en slik praksis, vil det gjøre det vanskeligere å først etablere et navn på en etat, for i ettertid å kanskje måtte endre det, avslutter Sara.</p>
<p>Oversikten over hvilke offentlige institusjoner og etater som har samiske navn finnes på SamIT sine internettsider: www.samit.no/termer.htm og på Sametingets sider www.samediggi.no</p>
<p>Johan Mikkel Sara</p>
<p>Sametingets visepresident</p>
<p>Johan Mikkel Sara</p>
<p>Telefon</p>
<p>Mobil</p>
<p>22 42 48 05</p>
<p>908 29 047</p>
</body></document>
