<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Guatemalas kulturminister Mr. Jeronimo Lancerio besøker Sametinget  - Sámediggi Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2010</year><publChannel><publication><publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher></publication></publChannel><wordcount>205</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3953&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 34357 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Guatemalas kulturminister Mr. Jeronimo Lancerio besøker Sametinget - Sámediggi Sametinget</p>
<p type="title">Guatemalas kulturminister Mr. Jeronimo Lancerio besøker Sametinget</p>
<p>Guatemalas kulturminister Mr. Jeronimo Lancerio kommer på besøk til Sametinget i morgen tirsdag 26.oktober. Tema vil være utvekslingen av erfaringer om konsultasjoner etter ILO konvensjonen 169.</p>
<p>Tidligere i sommer var rådsmedlem Marianne Balto på et internasjonalt utvekslingsseminar i Antigua, Guatemala som handlet om implementeringen av konsultasjonsplikten i ILO konvensjon 169 art 6.</p>
<p>Nå kommer kulturministeren i Guatemala på besøk til Sametinget for å nettopp lære mer om konsultasjonsordningen Sametinget har med statlige myndigheter.</p>
<p>Det er rådsmedlem Vibeke Larsen som tar i mot gjestene fra Guatemala da president Egil Olli er på konsultasjoner om barnehus . <em type="italic">Program: </em><em type="italic">Mandag 25.10.10 </em>Kl: 20.00 Middag på Rica hotell i Karasjok </p>
<p><em type="italic">Tirsdag 26.10.10 </em></p>
<p>Kl: 08.50 Avgang Rica hotell i Karasjok Kl: 09.00 Delegasjonen ankommer Sametinget i Karasjok. Sametingsråd Vibeke Larsen tar i mot gjestene.</p>
<p>Kl: 09.15 Guiding Sametinget Kl: 10. 00 Møte mellom sametingsrådet og delegasjonen fra Guatemala Kl.12. 00 Lunsj på Sametinget i Karasjok Kl: 13.00 - 13.30 Pressekonferanse Kl. 13.30 Avgang til <em type="italic">Samisk kunstnersenter </em>. Direktør Jan-Erik Lundström informerer om virksomheten </p>
<p>Kl. 14.30 Avgang til <em type="italic">RiddoDuottarMusea </em>. Berit Åse Johnsen og Anders Henriksen informerer om virksomheten Kl. 15.45 Bussavgang til Lakselv </p>
</body></document>
