<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Menneskerettighetsrådet behandler urfolksrettigheter i Genève - Sámediggi Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2010</year><publChannel><publication><publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher></publication></publChannel><wordcount>542</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3909&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-article-3909.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Menneskerettighetsrådet behandler urfolksrettigheter i Genève - Sámediggi Sametinget</p>
<p type="title">Menneskerettighetsrådet behandler urfolksrettigheter i Genève</p>
<p><em type="italic">FNs Menneskerettighetsråd avholder i disse dager sin 15. sesjon i Genève. Her ble to rapporter som omhandler urfolk presentert for Rådet. Ekspertmekanismen for urfolksrettigheter (EMRIP) la fram sin midlertidige rapport om urfolks rett til å delta i beslutningsprosesser. FNs Spesialrapportør for urfolksrettigheter, Professor James Anaya, la fram sin rapport om situasjonen for menneskerettigheter og fundamentale friheter for urfolk. </em></p>
<p>Geneve  Hanne Holmgren</p>
<p>Menneskerettighetsrådet ble opprettet av FNs generalforsamling i 2005. Rådet erstattet Menneskerettighetskommisjonen, som fra 1946 til 2005 hadde hovedansvaret for FNs menneskerettighetsarbeid. Rådet koordinerer og fremmer FNs arbeid for menneskerettigheter, og råder over et stort antall mindre komiteer som har spesielt ansvar for ulike kjernerettigheter.</p>
<p>EMRIP er en FN mekanisme for urfolksrettigheter og ble etablert i 2008 av FNs Menneskerettighetsråd. Bakgrunnen for opprettelsen av EMRIP er FNs Urfolkserklæring, vedtatt den 13. september i 2007. Ekspertgruppen består av fem medlemmer og gir råd til Menneskerettighetsrådet i saker som angår urfolk.</p>
<p>EMRIP har fått i mandat fra FNs Menneskerettighetsråd å frembringe en studie om urfolks rett til å delta i beslutningsprosesser. Dette emnet ble behandlet ved EMRIPs tredje sesjon den 12. - 16. juli 2010. Sesjonen avholdt da resulterte i en foreløpig rapport, som bygger på innspill Ekspertmekanismen fikk fra urfolksrepresentanter og statlige delegasjoner under sin tredje sesjon. Denne midlertidige rapporten ble presentert den 21. september i år for Menneskerettighetsrådet av EMRIP leder Mr. Jose Carlos Morales.</p>
<p>EMRIP vil avgi sin endelige rapport til Menneskerettighetsrådets 18. sesjon i år 2011.</p>
<p>Her kan du lese mer om FNs urfolksarbeid.</p>
<p><em type="italic">Sametinget ble hørt </em></p>
<p>Under EMRIPs tredje sesjon i juli 2010 kom Sametinget med innspill tilknyttet studiet om urfolks rett til å delta i beslutningsprosesser. Sametinget ytret da et ønske om at konsultasjonsretten skal implementeres gjennom lovgivning på nasjonalt nivå.</p>
<p>I rapporten som ble lagt fram i Genève den 21.september var Sametingets innspill tatt til følge. Angående konsultasjoner så anbefaler EMRIP Menneskerettighetsrådet å oppfordre statene å gjennomføre tilstrekkelige tiltak som lovgivning i henhold til urfolkserklæringens artikkel 38.</p>
<p><em type="italic">Spesialrapportøren vil fokusere på bedrifters ansvar ovenfor urfolk </em></p>
<p>I sin rapport til Menneskerettighetsrådet gikk Spesialrapportør James Anaya inn på hvilke oppgaver han, i kraft av sitt mandat, har utført i sitt andre år som FNs spesialrapportør for urfolksrettigheter.</p>
<p>Spesialrapportøren påpekte i rapporten at i de kommende to årene vil han fokusere på å utforme en rapport om bedrifters ansvar til å respektere urfolksrettigheter. Den norske delegasjonen holdt et innlegg som støttet spesialrapportørens arbeid på området, og understreket at stater er forpliktet til å beskytte mot menneskerettighetsbrudd utført av tredjeparter, les rapporten her.</p>
<p>I vedlegg 6 , til rapporten som spesialrapportøren la fra for Menneskerettighetsrådet, omtales Anayas besøk i Rovaniemi 14. - 16.april 2010. Anaya understreker i vedlegg 6 viktigheten av å gjenoppta forhandlingene om en felles nordisk samekonvensjon. Spesialrapportøren understreker at en nordisk samekonvensjon vil styrke samers rettigheter i hele Sápmi. Videre i vedlegget fremkommer det at Spesialrapportøren vil skrive en rapport basert på de erfaringene han gjorde seg under sitt besøk i Sápmi.</p>
<p>Denne rapporten er ventet publisert i 2011.</p>
<p><em type="italic">Nordiske landene støtter urfolks rett til deltakelse i beslutningsprosesser </em></p>
<p>De nordiske landene Danmark, Island, Norge og Finland ga et felles innspill som understreket viktigheten av at deltakelsesretten i beslutningsprosesser er svært viktig for realiseringen av urfolksrettighetene.</p>
</body></document>