<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Støtter samisk barneteater - Sámediggi Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><publChannel><publication><publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher></publication></publChannel><wordcount>301</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3782&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-article-3782.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Støtter samisk barneteater - Sámediggi Sametinget</p>
<p type="title">Støtter samisk barneteater</p>
<p>Sametingsrådet bevilger 400 tusen kroner til samisk barneteater i Tana. -Tana kulturskole arbeider med samiskspåklige forestillinger som sterkt bidrar til at å synliggjøre det samisk språket, og derfor støtter vi prosjektet, sier sametingsråd Marianne Balto.</p>
<p>-Tana kulturskole arbeider med samiskspåklige forestillinger som sterkt bidrar til at å synliggjøre det samisk språket.  Jan Roger Østby</p>
<p>Tana kommunes kulturskole planlegger å produsere samiske barneteater basert på en ny samisk dramatikk. Prosjektet har en varighet på 3 år. Fomålet med prosjektet er at teaterproduksjonen skal bidra til et utvidet opplæringstilbud til barn og unge innenfor drama, musikk og dans. Ambisjonen er å utvikle teateret til en varig samisk barneteaterinsitusjon. <em type="italic">-Vi håper at barneteater-prosjektet kan skape større interesse for drama, musikk og dans. Det er viktig at det finnes slike arenaer for samiske barn, sier sametingsråd Marianne Balto. </em><em type="italic">Utvikle talenter </em>Tana kulturskole ønsker å være et lokalt ressurssenter for frivillig kulturliv, å være et regionalt ressurssenter for hele Sápmi med spesialkompetanse på samisk barneteater, noe som gir muligheten å gi de samiske barn og unge muligheten til å utvikle sine talenter innenfor scenekunst og drama. Kulturskolen arbeider for å synliggjøre det samiske språket ved at de har samisk som scenespråk, og har omkring 40 deltakere som har deltatt på samisk språklig dramaundervisning siden 2004. Kulturskolen har satt opp flere teaterstykker de siste årene. <em type="italic">Representerer Sápmi i Tyskland </em>Kulturskolen skal med oppsetningen <span type="quote">"Sunná šiella"</span> av Inger Margrethe Olsen representere Norge under den 11 internasjonale barneteaterfestivalen i Lingen i Tyskland. Stykket er ett samarbeid med kulturinstitusjoner og Beaivvaš Sámi Teater. <em type="italic">-Tana kulturskole bidrar til et stort engasjement blant barn, foreldre og hele Tana. Nivået i forestillingene er allerede meget høyt, sier Balto. </em></p>
<p>*Rådsmedlem Marianne Balto</p>
<p>Telefon</p>
<p>Mobil</p>
<p>E-post</p>
<p>+47 78 47 40 00</p>
<p>+47 480 63 358</p>
<p>marianne.balto@samediggi.no</p>
</body></document>
