<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Sametingsrådet gratulerer ny rektor og pro-rektor ved Samisk høgskole - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2023</year><wordcount>232</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/aktuelt/sametingsradet-gratulerer-ny-rektor-og-pro-rektor-ved-samisk-hogskole.25601.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggeraddi_savva_lihkku_odda_rektorii_ja_pro-rektorii_sami_allaskuvllas.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Sametingsrådet gratulerer ny rektor og pro-rektor ved Samisk høgskole</p>
<p><em type="bold">Samisk høgskole har valgt Liv Inger Somby til ny rektor og Henrik   </em><em type="bold">Samuel   </em><em type="bold">Valkeapää for perioden 2023-2027. Sametingspresident Silje Karine Muotka gratulerer begge med nytt verv og ser frem til godt samarbeid i perioden.   </em>   </p>
<p>- J   eg gratulerer begge   to   med sentrale og viktige verv i det samiske samfunnet. Samisk høgskole er en sentral institusjon for det samiske samfunnet over hele S   ábm   e og skal være sentral i utviklingen av det samiske samfunnet som helhet. Jeg ser frem til å fortsette samarbeidet   med   Samisk høgskole med et nytt rektorat og ønsker dem alt godt, sier   sametings   president Silje Karine Muotka   (NSR).</p>
<p>Rektoratet ved Samisk høgskole har bestått av Laila Susanne Vars og Ylva Jannok Nutti de siste fire årene. Sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen takker Vars og Nutti for et godt samarbeid.</p>
<p>-   Jeg takker Laila Susanne Vars og Ylva Jannok Nutti for et godt samarbeid og et viktig arbeid for det samiske samfunnet. Sametinget og Samisk høgskole har samarbeidet tett om enkelte utdanningstilbud og det har gitt resultater. I perioden har de jobbet for å gjøre Samisk Høgskole mer synlig over hele Sábme med ambisjonene og etableringen av desentraliserte og fleksible utdanningstilbud også på finsk og svensk side av grensen. Det arbeidet er viktig, og de   t   har rektorate   t   bidratt til på en god måte, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen   .</p>
</body></document>
