<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Historisk signering mellom Sametinget og mineralselskap - Sámediggi Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><publChannel><publication><publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher></publication></publChannel><wordcount>233</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3871&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-article-3871.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Historisk signering mellom Sametinget og mineralselskap - Sámediggi Sametinget</p>
<p type="title">Historisk signering mellom Sametinget og mineralselskap</p>
<p><em type="italic">- Jeg er svært fornøyd med at Sametinget og Nussir ASA i dag har underskrevet en intensjonsavtale om at vi skal forhandle om Nussirs planer om en konsesjonssøknad om gruvedrift i Kvalsund, sier sametingspresident Egil Olli </em>. </p>
<p>Signering av avtale - Olli og Rushfeldt  Sámediggi/Sara Marja Magga</p>
<p>Sametinget vedtok i juni en egen mineralveileder for hvordan Sametinget og mineralselskaper kan forholde seg til hverandre ved mineralvirksomhet i samiske områder. Denne mineralveilederen legger opp til at det inngås avtaler mellom Sametinget og selskaper om undersøkelsesarbeider og planer om søknad om driftskonsesjon.</p>
<p>Avtalen mellom Nussir ASA og Sametinget avklarer hvordan prosessen mellom partene skal foregå og hvilke temaer som det skal forhandles om.</p>
<p>- Denne avtalen signaliserer at Nussir og Sametinget tar hverandre på fullt alvor. Avtalen er et handlekraftig uttrykk for at både Sametinget og Nussir søker konstruktive løsninger til fordel for alle parter. Med dette skaper vi nødvendig forutsigbarhet både for samiske samfunn og for Nussir som mineralselskap, avslutter sametingspresident Olli.</p>
<p>Intensjonsavtalen foregriper ikke utfallet av forhandlingene som skal gjennomføres. De er ventet å starte opp i løpet av vinteren 2011.</p>
<p>(Bildene under er til fri bruk for pressen)</p>
<p>*Sametingspresident Egil Olli</p>
<p>Telefon</p>
<p>Mobil</p>
<p>E-post</p>
<p>+47 78 47 40 00</p>
<p>+47 900 26 880</p>
<p>egil.olli@samediggi.no</p>
<p>Administrerende direktør Nussir ASA Øystein Rushfeldt</p>
<p>Mobil</p>
<p>E-post</p>
<p>+47 950 09 621</p>
<p>oystein@nussir.no</p>
</body></document>
