<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Sametinget signerer samarbeidsavtale med Foreldreutvalg for barnehage og Foreldreutvalg for grunnopplæring  - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2022</year><wordcount>245</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/adasa/sametinget-signerer-samarbeidsavtale-med-foreldreutvalg-for-barnehage-og-foreldreutvalg-for-grunnopplaring.20962.aspx?sprak=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi_vuollaicalla_ovttasbargosiehtadusa_vuoddooahppu_vahnenlavdegottiin_ja_manaidgardde_vahnenlavdegottiin_.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sametinget signerer samarbeidsavtale med Foreldreutvalg for barnehage og Foreldreutvalg for grunnopplæring</p>
<p><em type="bold">Sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen signerer torsdag 9. juni en samarbeidsavtale med Foreldreutvalg for barnehage (FUB) og Foreldreutvalg for grunnopplæring (FUG). </em><em type="bold">Samarbeidet vil bidra til å styrke samiske barns og unges rett til et trygt og godt miljø med utgangspunkt i samisk språk og kulturverdier. </em></p>
<p>– FUB og FUG, som er selvstendige organer for Kunnskapsdepartementet i saker som omhandler samarbeid mellom barnehage/skole og hjem, er viktige samarbeidsaktører for Sametinget. De representerer foreldrenes interesser i barnehage- og skolesektoren, en stemme vi vil lytte til i vårt arbeid innenfor sektoren, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkel Eskil Mikkelsen    Åse M.P. Pulk/Sámediggi     Mikkelsen.</p>
<p>– Sametinget har hatt et samarbeidet med FUB/FUG siden 2010. Vi er glade for at samarbeidet vårt blir formalisert gjennom denne signeringen. Sametinget oppnevner blant annet samiske representanter til utvalgene. I perioden 2020-2023 sitter Thomas Ole Andersen for foreldreutvalget for barnehage (FUB), og Sara Marja Magga for Foreldreutvalg for grunnopplæring (FUG), sier Mikkelsen.</p>
<p><em type="italic">Her er noen av punktene i samarbeidsavtalen: </em></p>
<list><p type="listitem">At alle barn og unge skal ha et trygt, godt og sikkert skolemiljø</p>
<p type="listitem">At alle barn og unge skal føle seg sett og møtt for den de er</p>
<p type="listitem">Barn og unges rett til samiskspråklig opplæring i og på samisk</p>
<p type="listitem">Gjøre FUG og Sametinget til synlige aktører og støttespillere innenfor den samiske skolesektoren</p>
</list><p>Samarbeidsavtalen signereres i Tromsø på restaurant Full Steam; Søndre Tollbodgate 3 kl. 19.00</p>
<p><em type="italic">For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), </em><em type="italic">mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no </em></p>
</body></document>
