<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>326</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="eng"/><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/></multilingual><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Arkiv/Valgperiode-2009-2013/Artikler/Sametinget-blir-partner-i-Manifest-mot-mobbing</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-searva-manifest-mot-mobbing-bargui.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sametinget blir partner i Manifest mot mobbing / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">Sametinget blir partner i Manifest mot mobbing</p>
<p>12. april 2013</p>
<p>Sametinget tas med i Regjeringens satsning <span type="quote">”Manifest mot mobbing”</span> fra og med april 2013. Sametingets visepresident Laila Susanne Vars ba i mars 2013 kunnskapsminister Kristin Halvorsen og regjeringen om å ta med Sametinget som partner i arbeidet med Manifest mot mobbing.</p>
<p>- Jeg er veldig glad for at Sametinget blir med som partner i dette arbeidet. Sametinget forplikter seg nå til å bidra med erfaringer på dette feltet, og jeg håper de øvrige partnerne vil ha nytte av Sametingets bidrag til denne viktige satsingen, sier Sametingets visepresident Laila Susanne Vars.</p>
<p>Manifest mot mobbing ble etablert i 2002 og Regjeringen har siden arbeidet for å forebygge mobbing blant barn, unge og voksne. Manifest mot mobbing er et forpliktende samarbeid som skal sikre et godt og inkluderende oppvekst- og læringsmiljø for barn og unge i Norge.</p>
<p>- Samiske unge har markert seg som tydelige aktører i kampen mot mobbing, og vi ønsker å nyttegjøre oss av denne kunnskapen og erfaringen. Når Sametingetsrådet nå signerer manifestet, så sier vi samtidig ifra som institusjon at vi ønsker at alle barn og unge, også samer, skal oppleve en mobbefri hverdag, understreker Vars.</p>
<p>Vars oppfordrer nå samiske aktører å komme med sine bidrag til Sametingets arbeid mot mobbing. Sametingsrådet har allerede igangsatt flere tiltak for å følge opp intensjonene i manifestet. Utkastet til samarbeidsavtale mellom Sametinget og Tromsø kommune inneholder blant annet et punkt hvor Tromsø kommune og Sametinget ønsker å samarbeide om ulike lokale tiltak mot mobbing i Tromsø kommune. 347 kommuner, inkludert kommuner i det samiske språkforvaltningsområdet, har per februar 2013 undertegnet manifestet og forpliktet seg til å arbeide mot mobbing i sine lokalmiljøer.</p>
<p><em type="bold">Les hele Manifest mot mobbing her (pdf) </em>og se <em type="bold">oversikten over kommuner som deltar her . </em></p>
<p><em type="bold">Kontakt </em>Sametingets visepresident Laila Susanne Vars, mobil: 977 54 102 </p>
</body></document>
