<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>Konsultasjoner med Landbruks- og matdepartementet - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>167</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=1206&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-article-1206.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Konsultasjoner med Landbruks- og matdepartementet - Sámediggi Sametinget</p>
    <p type="title">Konsultasjoner med Landbruks- og matdepartementet</p>
    <p>Idag blir det holdt konsultasjoner med Landbruks- og matdepartementet. I 2006 har det pågått konsultasjoner mellom Landbruks- og matdepartementet og Sametinget og Norske reindriftssamers Landsforbund vedrørende den nye reindriftsloven.</p>
    <p>Sametinget håper på å behandle det endelige lovutkastet i september slik at Stortinget skal få mulighet til å behandle lovforslaget i høstsesjonen 2006. Nye reindriftsloven (NOU:2001:35 Forslag til endringer i reindriftsloven) ble avgitt 15. mars 2001 og det siste halvåret har det pågått konsultasjoner mellom Landbruks- og matdepartementet og Sametinget og Norske reindriftssamers Landsforbund om loven.</p>
    <p>For Sametinget er det avgjørende at loven skal ligge innenfor folkerettslige rammer. Sametinget har tro på at den nye reindriftsloven vil gi reindrifta større selvstyre i interne saker og dermed være et viktig verktøy i forhold til reindriftas interne organisering og også reindriftas egen påvirkning med hensyn til blant annet reintallstilpasningen.</p>
    <p>Randi A. Skum</p>
    <p>Medlem av Sametingsrådet.</p>
    <p>Randi A. Skum</p>
    <p>Telefon</p>
    <p>Mobil</p>
    <p>77 75 01 37</p>
    <p>970 90 338</p>
  </body>
</document>
