<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>Sametingspresidentens hilsningstale til ministermøte i Arktisk råd - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>404</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3011&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-article-3011.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Sametingspresidentens hilsningstale til ministermøte i Arktisk råd - Sámediggi Sametinget</p>
    <p>Den russiske utenriksminister Sergej Lavrov (t.v) sammen med Sametingspresident Egil Olli under Artisk Råds ministermøte i Tromsø i april.</p>
    <p type="title">Sametingspresidentens hilsningstale til ministermøte i Arktisk råd</p>
    <p>Sametingspresident Egil Olli holdt denne hilsenen til ministermøte i ARktisk råd i Tromsø 28.04.09</p>
    <p>Ministere, urfolksledere, Deres Eksellenser! På vegne av det samiske folket, så er det for meg en glede og ære å ønske alle deltakere velkommen hit til Tromsø og Sameland. Sápmi har til alle tider vært rik på naturressurser. Etterspørselen etter disse ressursene har derfor i flere historiske perioder etablert dette landområdet som et sentrum for handel og samhandling, og brakt med seg utvikling og endring av kultur og samfunn. Sápmi har aldri vært et urørt og uutforsket land. Det har vært og er et hjemland, og har alltid vært det, for det samiske folk.</p>
    <p>Arktisk har mange av forutsetningene for en utvikling som gir bærekraftige sosiale og kulturelle samfunn i våre områder. Skal en slik positiv utvikling skje krever det likevel mye av oss. Vi må evne å reflektere over historien og våge å se framover der folk er likeverdige partnere, der tillitt bygges og samarbeid utvikles. Partnerskap mellom staten og urfolk må nedfelle seg i håndfast politikk, i lovverk og praksis.</p>
    <p>Med disse ord takker jeg for oppmerksomheten.</p>
    <p>________________________________________________________</p>
    <p>Ministers, Indigenous people's leaders, Your Excellences</p>
    <p>On behalf of the Sámi people in Norway, it is my pleasure and honour to welcome all the participants to Tromsø and the Sami area. Sápmi has always been rich in natural resources. At different times in history, the demand for these resources has made this area into a hub of trade and contact, leading to 'progress' which has changed culture and society. Sápmi has never been an unexplored virgin wilderness. It has always been and continues to be the homeland of the Sámi people.</p>
    <p>The Arctic already has many of the prerequisites for development that could result sustainable social and cultural progress in our areas. Such positive progress would nonetheless demand a great deal of us. We must pause to reflect on history and dare to look forward to a world in which all peoples are equal partners, where confidence is built and cooperation is developed. A partnership between the State and indigenous peoples must be enshrined in tangible policy, as well as in legislation and actual practice.</p>
    <p>Having said that, I thank you for your attention.</p>
  </body>
</document>
