<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Klimatilpasningsutvalget har åpen konferanse i Alta 1. oktober - Sámediggi Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><publChannel><publication><publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher></publication></publChannel><wordcount>164</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3236&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-article-3236.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Klimatilpasningsutvalget har åpen konferanse i Alta 1. oktober - Sámediggi Sametinget</p>
<p type="title">Klimatilpasningsutvalget har åpen konferanse i Alta 1. oktober</p>
<p>Det regjeringsoppnevnte klimatilpasningsutvalget skal ha en åpen konferanse på Rica Hotel Alta torsdag 1. oktober. Utvalgets mandat er å utrede samfunnets sårbarhet for klimaendringer, og å komme med forslag til tiltak og virkemidler for å tilpasse seg konsekvensene av endringene. Utvalget skal legge fram en norsk offentlig utredning (NOU) innen 1. november 2010.</p>
<p>På konferansen i Alta vil utvalget bl.a. presentere hva forskningen sier om forventet utvikling i klimaet i Finnmark i de kommende femti og hundre årene. For utvalget er det viktigste formålet med konferansen å få innspill og synspunkt på klimasårbarhet og klimatilpasning fra lokale og regionale aktører. Deltakelse på konferansen er gratis. Påmelding skjer via Fylkesmannen i Finnmarks hjemmeside - http://www.fylkesmannen.no/hoved.aspx?m=1870&amp;amid=2813443</p>
<p>Klimatilpasningsutvalget ble oppnevnt 05.12.08. Forhold av betydning for samisk kultur og næringsliv skal blant annet utredes. http://sametinget.no/Artikkel.aspx?AId=2850&amp;back=1&amp;MId1=1&amp;MId2=2163 &amp;</p>
<p>På klimatilpasningsutvalgets hjemmeside kan du lese mer om arbeidet til utvalget - http://nou-klimatilpassing.no/default.aspx</p>
</body></document>
