<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Oversikt over skoler som har mottatt gratis læremidler - Sámediggi Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><publChannel><publication><publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher></publication></publChannel><wordcount>209</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3805&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-article-3805.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Oversikt over skoler som har mottatt gratis læremidler - Sámediggi Sametinget</p>
<p type="title">Oversikt over skoler som har mottatt gratis læremidler</p>
<p>Alta, Karasjok og Tana har fått flest gratis læremidler fra Sametinget. Det viser en oversikt fra Sametinget.</p>
<p>Alta, Karasjok og Tana har fått flest gratis læremidler fra Sametinget.</p>
<p>Visepresident i Sametinget, Laila Susanne Vars sier at ordningen med gratis læremidler var et viktig tiltak for å få ut læremidler til elevene. Vars sier at Sametingsrådet skal evaluere ordningen. En del av vurderingen går ut på i hvor stor grad ordningen går utover nyproduksjon av læremidler, og om hvilke andre alternativer som kunne vært aktuelle. Sametinget har siden 2009 brukt 6,8 millioner kroner til gratis læremidler. Ordningen har vært finansiert med at gamle prosjekter er avsluttet og over posten ordinære læremidler. Argumentet for å inngå avtale om kjøp av gamle læremidler og distribuere disse gratis til skoler var å avhjelpe situasjonen med mangel på samiske læremidler. På den måten ville man sikre at skoler som ikke hadde kjøpt inn eksisterende læremidler skulle ha tilgang til dem. De fleste skoler bestilte læremidlene, forteller Vars. Her er oversikten over hvilke skoler som har mottatt gratis læremidler.</p>
<p>*Visepresident Laila Susanne Vars</p>
<p>Telefon</p>
<p>Mobil</p>
<p>E-post</p>
<p>+47 78 47 40 00</p>
<p>+47 977 54 102</p>
<p>laila.susanne.vars@samediggi.no</p>
</body></document>
