<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>PRM: Over 9 millioner kroner til samisk fiskeri, jordbruk og kultur - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>390</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=2863&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-article-2863.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>PRM: Over 9 millioner kroner til samisk fiskeri, jordbruk og kultur - Sámediggi Sametinget</p>
    <p type="title">PRM: Over 9 millioner kroner til samisk fiskeri, jordbruk og kultur</p>
    <p>Det ble innvilget støtte for i alt 7 446 000 kroner til fiskeri- og jordbruksformål og 1 930 500 kroner til kulturelle formål i forbindelse med Sametingets tilskuddsstyres møte i Kautokeino 2.- 3. desember 2008.</p>
    <p>Tilskuddsstyrets leder Ann-Mari Thomassen vil særlig trekke frem følgende tildelinger:</p>
    <p>Det ble gitt støtte til 6 fartøyinnvesteringer på til sammen kr. 1 050 000 og til et fells kaianlegg for fiskere i Nord-Lenangen i Lyngen kommune på kr. 255 000. Støtte ble innvilget til unge fiskere som tyder på at det det finnes god rekruttering til fiskeryrket i mange kyst- og fjordsamfunn.</p>
    <p>Det ble videre innvilget en samlet støtte til jordbruksformål på kr. 2 212 000 og da hovedsakelig til modernisering og utvidelser av driftsbygninger. Det er positivt at Sametingets virkemidler til jordbruket kan bidra til å opprettholde det lokale jordbruket i det samiske samfunnet.</p>
    <p>Til duodjiformål ble det innvilget en støtte på kr. 1 021 000. Innvesteringer i verksteder og oppbygging av kompetanse er innenfor de prioriteringer Sametinget har for å opprettholde og utvikle duodjibedrifter.</p>
    <p>Innfor servicenæringene ble det gitt en samlet støtte på kr. 1 860 000. Styreleder vil her trekke frem en støtte på kr. 254 000 til forlaget ČálliidLágádus til å etablere en en avdeling i Tana for bok- og læremiddelproduksjon. Forlaget har gjort avtale med Sametinget om å produsere læremidler for 5 millioner kroner.</p>
    <p>Når det gjelde støtte til kulturelle formål, trekkes det spesielt frem at det til forskjellige kulturtiltak ble gitt tilskudd på tilsammen kr 540 000,- Deriblant til produksjon av to dokumentarfilmer.</p>
    <p>Til barns oppvektvilkår ble det gitt støtte på tilsammen kr 566 500,-. Deriblant film til bruk i barnehagen og prosjekt for samisk ungdom ang. identitet og identittetsutvikling.</p>
    <p>Videre ble det innvilget støtte på kr 286 000,- til Samisk kunstnerforbund til produksjon av utstillinger iforb. med forbundets 30-års jubileum.</p>
    <p>Til forskjellige revy/cabaret virksomhet ble det gitt tilskudd på tilsammen kr 200 000,-</p>
    <p>Til språkprosjekt ble det innvilget støtte på kr 306 000,-</p>
    <p>Det ble også avhodt et møte med Kautokeino kommune for å få et innblikk i og orientering om pågående og planlagte næringstiltak i kommunen. Slike møter er viktig for styret, slik at en får lokal kjennskap til nærinslivet i kommunene.</p>
  </body>
</document>
