<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Info til pressen - Sámediggi Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><publChannel><publication><publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher></publication></publChannel><wordcount>496</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3258&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-article-3258.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Info til pressen - Sámediggi Sametinget</p>
<p type="title">Info til pressen</p>
<p>50 journalister og fotografer er akkreditert til åpningen av det 6. Sameting tirsdag 13.oktober i Karasjok. Her er info til pressen.</p>
<p><em type="italic">Praktisk informasjon til pressen: </em>Det er kun akkrediterte pressefolk som får adgang til sametingsbygningen tirsdag åpningsdagen. Det utleveres pressekort til alle akkrediterte journalister fra tirsdag kl.08.30 - 12.00. Sametinget har et eget presserom, møterom 121. Den ligger ved siden av resepsjonen. Pressen har tilgang til trådløst nettverk og fjernsyn. NRK Sámi Radio sender direkte fra åpningen kl.12.45 - 14.00 på NRK1 og NRK Sámi Radio Dabextra. Av kapasitetsmessige grunner etableres det pool ordninger under åpningssermonien og lunsjen på Rica Hotell i Karasjok. Det forutsettes at fotografene i poolene deler bilder vederlagsfritt med medier som ikke er representert i foto-poolene. Deling av bildene skal skje etter åpningen og lunsjen Under åpningssermonien vil det kun være til plass syv pressefolk i plenumssalen og seks pressefolk på galleriet. Det vil trolig bli et fotopunkt ved lusjens start også, og i så tilfelle vil det også her bli etablert en pool. Foreløpig ser det ut som at poolordningene blir som følger: Fem plasser i plenumssalen er tildelt NRK. To kommentatorer og tre fotografer. En plass er tildelt TV2 fotograf Jørn Berger-Nyvoll og fotograf/reporter Hanne Klemetsen fra avisa Sagat. Plassene på galleriet er tildelt Egil Pettersen fra TV2, Oddgeir Isaksen fra Finnmark Dagblad, Inger Elin Utsi fra Altaposten, Astrid Helander fra Ávvir, NRK fotograf og Johan Mathis Gaup fra Sametinget. Plassene på lunsjen på Rica hotell er tildelt Liv AS Pedersen fra TV-Nord, Oddgeir Isaksen fra Finnmark Dagblad, Astrid Helander Ávvir, NRK fotograf og TV2 fotograf Jørn Berger-Nyvoll . Alle pressefolk som ikke kommer inn i plenumssalen eller galleriet kan følge åpningen på fjernsyn på presserom 121. Alle pressefolk som har meldt seg på lunsjen og mottakelsen er velkommen. NRK har fått tildelt 12 plasser til lunsjen. 15 plasser til mottakelsen. NRK Sámi Radios Sara Simonsdatter Bakke koordinerer NRK plassene. Hun gir beskjed til Sametinget hvem som deltar på lunsjen og mottakelsen. Dersom du har spørsmål, vennligst ta kontakt med Sametingets kommunikasjonsdirektør Jan Roger Østby, telefon + 47 481 44 696 eller epost jan.roger.ostby@samediggi.no <em type="italic"> Foreløpig program for åpningen av det 6. Sameting (med forbehold om evt. endringer) </em>Tirsdag 13. oktober 2009 Kl.12.55: H.M. Kongen og H.M.Dronningen ankommer Sametinget Kongeparet mottas av Sametingspresident Egil Olli. Innenfor hoveddøren hilser de på to lokale barn. Kongesangen synges - først på norsk, deretter på samisk. Sametingets president Egil Olli ønsker velkommen. <em type="italic">Kongen foretar den offisielle åpningen av Sametinget. </em>Hilsningstale fra Det norske Storting. Hilsningstale fra Sametinget i Sverige. Hilsningstale fra Sametinget i Finland. Hilsningstale fra viseutenriksministeren i Guatemala. Sámi soga lávlla/ Samefolkets sang </p>
<p><em type="italic">Kl. 14.15: Alle inviterte gjester og sametingsrepresentanter har funnet sine plasser på Rica Hotell Karasjok Kl. 14.20: Lunsj på hotellet. Kl. 17.00: Plenumsmøtet starter. Kl. 20.00: </em>Mottakelse på Rica Hotell Karasjok </p>
<p>Detaljert presseprogram offentliggjøres på mandag 12.10.09.</p>
<p>Mer informasjon: Sametingets kommunikasjonsdirektør Jan Roger Østby, på tlf 481 44 696 eller epost: jan.roger.ostby@samediggi.no</p>
</body></document>