<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>Bruken av begrepet nasjonaldag - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>281</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=72&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-article-72.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Bruken av begrepet nasjonaldag - Sámediggi Sametinget</p>
    <p type="title">Bruken av begrepet nasjonaldag</p>
    <p>Samekonferansen/ Samerådet har i sine vedtak på samisk brukt begrepet sámi álbmotbeaivi. Rett oversatt til norsk blir dette samenes nasjonaldag.</p>
    <p>Samekonferansen/ Samerådet har i sine vedtak på samisk brukt begrepet sámi álbmotbeaivi. Rett oversatt til norsk blir dette samenes nasjonaldag. Samekonferansens vedtak fra august 1992 lyder: Sámi álbmotbeaivi. ”Sámi álbmotbeaivin válljejuvvui guovvamánu 6. beaivi (6.2). Guovvamánu 6. beaivve 1917 dollojuvvui Troanddimis vuosttaš. sámi riikka-čoahkkin ja dohkko ledje čoahkkanan sihke davvi- ja lullisámit...” Samernas nationaldag. ”Den 6. februari (6.2) valdes till nationaldag. Den 6. februari 1917 samlades samer till Trondheim till första landsmöte både nord- och sydsamar....” For øvrig har Samekonferansen i sitt vedtak brukt begrepet sámi álbmotlávlla som oversatt til norsk blir samisk/samenes nasjonalsang. I den svenske versjonen av vedtaket brukes begrepet samernas nationalsång. Videre bruker Samerådet begrepene sámiid čearddalaš dovdomearkkat (samenes etniske kjennemerker) og sámi nášuvnnalaš dovdomearkkat (samiske nasjonale symboler/kjennemerker). Benevnelsen sámi leavga oversettes med det samiske flagget. Denne benevnelsen er mer dekkende og presis enn samenes flagg og sameflagget, som har vært benyttet i de midlertidige norske reglene for bruk av det samiske flagget. <em type="italic">Nasjon </em>Nasjon defineres som en gruppe mennesker som føler seg som en enhet på grunn av felles historie og kultur, oftest også felles språk. En nasjon er ett folk. I internasjonal urfolksarbeid er det denne definisjonen av nasjon som er lagt til grunn. Begrepet nasjonal er videre ofte knyttet til en nasjonalstats grenser og innenriksk virksomhet, men er samtidig også et begrep som brukes til å beskrive et folks fellesskap. Når det gjelder bruken av disse begrepene, legger Sametinget Samekonferansens vedtak til grunn, og tilrår å bruke samenes nasjonaldag, samenes nasjonalsymboler og samenes nasjonalsang. </p>
  </body>
</document>
