<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>Rådsmøte i Karasjok - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>368</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3832&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-article-3832.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Rådsmøte i Karasjok - Sámediggi Sametinget</p>
    <p type="title">Rådsmøte i Karasjok</p>
    <p>Sametingsrådet har møte 10. - 12. august 2010 i Karasjok. Rådet skal blant annet behandle strategiplanen for samisk kirkeliv.</p>
    <p>Egil Olli</p>
    <p>
      <em type="italic">Her er sakslisten. Møtet begynner tirsdag kl.09.00 på Sametinget i Karasjok. </em>
    </p>
    <list>
      <p type="listitem">Godkjenning av innkalling og saksliste.</p>
      <p type="listitem">Referatsaker.</p>
      <p type="listitem">Klage i sak HK 049/10 - Norsk tannpleierforening, Alta kommune - søknad om støtte til artisthonorar.</p>
      <p type="listitem">Sirma IL, Tana kommune - Søknad om midler til NNM-sykling / Barents Grand Prix Sykling og sykkelløp og ungdom.</p>
      <p type="listitem">Klage i sak DSE 255/09 - Duojáriid ealáhussearvi, Karasjok kommune - Søknad om støtte til duodji- og kulturarrangement.</p>
      <p type="listitem">Birgen - Boazoealáhusa árbevirolaš máhttu ja oahpaheapmi, Kautokeino kommune - søknad om støtte til deltakelse på International Polar Year Oslo Science Conference - Polar teachers conferanse doaluide.</p>
      <p type="listitem">Senter for nordlige folk, Kåfjord kommune - søknad om stiftelsestilskudd til etablering av kulturformidlingssenter for nordlige folk i Russland.</p>
      <p type="listitem">Gáldu - kompetansesenter for urfolks rettigheter - Frie midler 2010 - Prosjekt om samisk selvbestemmelse: Innhold og gjennomføring for 2010.</p>
      <p type="listitem">Várdobáiki BA, Evenes kommune - Søknad om tilskudd til ny organisering/omorganisering av Várdobáiki Ba.</p>
      <p type="listitem">Birgen - Boazoealáhusa árbevirolaš máhttu ja oahpaheapmi, Kautokeino kommune - søknad om støtte til deltakelse på International Polar Year Oslo Science Conference - Sámi siida doaluide.</p>
      <p type="listitem">Noereh!, Skånland kommune - Søknad om midler til prosjektet Cuvket Rájáid / Sprenge Grenser i forbindelse med landsmøtet 2010.</p>
      <p type="listitem">Magne Skogås, Evenes kommune - Søknad om støtte til forprosjekt for etablering av samisk avis i Ofoten / Sør-Troms.</p>
      <p type="listitem">Foreningen Heia festivalen, Balsfjord kommune - Søknad om støtte til artisthonorar, musikkverksted og andre kostnader knyttet til artistene.</p>
      <p type="listitem">Honningsvåg Blandakor, Nordkapp kommune - Søknad om midler til joikeprosjektet - Chimborazo, -et møte midt i verden.</p>
      <p type="listitem">Fastsetting av læreplan i tekstilduodjifaget, skinn- og pelsduodjifaget og veve- og håndstrikkeduodjifaget for Vg3/opplæring i bedrift.</p>
      <p type="listitem">Klage i sak HK 034/10 Lysne, Geir, Asker kommune - Andre kulturtiltak 2010 - Reise og honorar til joikeren Johan Sara jr..</p>
      <p type="listitem">Strategiplan for samisk kirkeliv.</p>
      <p type="listitem">Frie virkemiddel 2010 - Søknad om støtte til Det Norske Arkeologmøtet NAM 2010.</p>
    </list>
    <p>*Sametingspresident Egil Olli</p>
    <p>Telefon</p>
    <p>Mobil</p>
    <p>E-post</p>
    <p>+47 78 47 40 00</p>
    <p>+47 900 26 880</p>
    <p>egil.olli@samediggi.no</p>
    <p>*Jan Roger Østby</p>
    <p>Kommunikasjonsdirektør</p>
    <p>*Jan Roger Østby</p>
    <p>Telefon</p>
    <p>Mobil</p>
    <p>E-post</p>
    <p>78 47 41 42</p>
    <p>481 44 696</p>
    <p>jan.roger.ostby@samediggi.no</p>
  </body>
</document>
