<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Hvor kan du stemme? - Sámediggi Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><publChannel><publication><publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher></publication></publChannel><wordcount>380</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3046&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-article-3046.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Hvor kan du stemme? - Sámediggi Sametinget</p>
<p type="title">Hvor kan du stemme?</p>
<p>Det er kun de kommunene med flere enn 30 i Sametingets valgmanntall fra 2005 som avholder valgting. Dette gjelder 47 kommuner ved sametingsvalget 2009. Det er kun velgere som er folkeregistrert i disse kommunene som har anledning til å avlegge stemme på valgdagen. Alle andre må avgi forhåndsstemme. Du kan avgi forhåndsstemme til sametingsvalget i alle Norges kommuner. Det er også mulig å avgi forhåndsstemme utenriks og på Svalbard og Jan Mayen.</p>
<p>Kommunene kunngjør åpningstider for stemmemottak og avgjør hvor det tilrettelegges for stemmegivning på valgting for sametingsvalget. Alle kommunene i Norge skal tilrettelegge for forhåndsstemmegivning på de samme stedene som til stortingsvalget. Det er åpnet for forhåndsstemmegivning etter avtale med kommunene fra 1. juli. Dette gjelder spesielt for de som vet de ikke har anledning til å avgi stemme i den ordinære forhåndsstemmeperioden.</p>
<p><em type="italic">Valgting </em>Du kan kun stemme på valgting i den kommunen du er folkeregistrert i og kun i de kommunene i Norge som hadde over 30 registrerte i Sametingets valgmanntall fra 2005. For de 47 aktuelle kommunene er det valgting mandag 14.09.2009. For de kommunene som har vedtatt to dagers valgting, altså i tillegg søndag 13.09.2009, gjelder dette også Sametingsvalget. For Sametingsvalget 2009 har disse 47 kommunene valgting: ALTA, BALSFJORD, BERGEN, BODØ, BÆRUM, EVENES, FAUSKE, GAMVIK, GRANE, GRATANGEN, HAMMERFEST, HARSTAD, HASVIK, HEMNES, KARASJOK, KAUTOKEINO, KVALSUND, KVÆNANGEN, KÅFJORD, LAVANGEN, LEBESBY, LENVIK, LOPPA, LYNGEN, MÅLSELV, MÅSØY, NARVIK, NORDKAPP, NORDREISA, OSLO, PORSANGER, RANA, RØROS, RØYRVIK, SKJERVØY, SKÅNLAND, SNÅSA, SORTLAND, STORFJORD, SØRREISA, SØR-VARANGER, TANA, TROMSØ, TRONDHEIM, TYSFJORD, UNJARGGA/NESSEBY og VADSØ. <em type="italic">Er ikke din kommune på denne lista, så må  du forhåndsstemme. </em>Det fremgår også av valgkortet om du har mulighet til å stemme på valgdagen, eller om du må forhåndsstemme. <em type="italic">Forhåndsstemmegivning innenriks </em>Du kan forhåndsstemme i alle Norges kommuner. Forhåndsstemmegivningen starter 10.08.2009 innenriks og varer til siste fredagen før valget, altså frem til 11.09.2009. Det er imidlertid stemmegivers ansvar å stemme så tidlig at stemmegivningen rekker å komme frem til opptellingsstedet innen mandag 14.09.2009 kl. 21. Det fremgår av valgkortet hvor stemmegivningen skal sendes. </p>
<p><em type="italic">Forhåndsstemme på Svalbard, Jan Mayen og utenlands </em>Forhåndsstemmegivning starter 1. juli utenriks, på Svalbard og Jan Mayen. Forhåndsstemmegivningen avsluttes siste fredagen før valget på Svalbard og Jan Mayen. Utenriks avsluttes forhåndsstemmegivningen nest siste fredagen før valgdagen. </p>
</body></document>
