<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>GIELLA: Bøker og tidskrifter - Giella.org</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><publChannel><publication><publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher></publication></publChannel><wordcount>620</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=1862&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-article-1862.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>GIELLA: Bøker og tidskrifter - Giella.org</p>
<p>Samiske bøker og publikasjoner</p>
<p>Publisert  19.11.2009</p>
<p>I Sápmi utkommer det titt og ofte nye fagbøker i og på samisk, men også på andre språk. Her presenteres en rekke bøker om språk som er kommet ut de siste årene. Vi har laget en oversikt over hvilke ordbøker og andre hjelpemidler som fins på samisk og på andre språk, både i bøker og på internett. På denne siden kan du også lese bladet som Samisk språknemnd utgir, nemlig Giellaságat.</p>
<p>Arkiv</p>
<p>Ordlister på internett</p>
<p>Publisert  21.09.2010</p>
<p>På internett kan man finne en del ordlister. Nedenfor følger noen linker til nettbaserte ordlister. Klikk på Les mer for å se linkene.</p>
<p>Les mer</p>
<p>|</p>
<p>Arkiv</p>
<p>Nye samiske bøker</p>
<p>Publisert  15.09.2010</p>
<p><em type="italic">Sametinget i Finland har utgitt to nye læremidler, nemlig på nordsamisk Áppes - min meahci máidnasat, som Inga Guttorm har skrevet. Den andre boka er på enaresamisk og heter Muu aabis, čohčâ, som Matti Morottaja har skrevet </em><em type="italic">. </em><em type="italic">Begge bøkene er beregnet for begynneropplæringen. </em></p>
<p>Les mer</p>
<p>|</p>
<p>Arkiv</p>
<p>Ordbøker og nettressurser</p>
<p>Publisert  01.12.2009</p>
<p>Ordbøker og ord-/termbanker er gode hjelpemidler når man jobber med oversetting eller behandler saker på to språk. Det finnes en del hjelpemidler for språkarbeidere på de forkjellige samiske språkene, men mest er det blitt utviklet på nordsamisk.</p>
<p>Les mer</p>
<p>|</p>
<p>Arkiv</p>
<p>Språk i Norden 2009</p>
<p>Publisert  30.11.2009</p>
<p>Språkportalen har utgitt ei ugave av Språk i Norden. Språk i Norden er en årbok for språknemndene og språkrådene i Norden. Temaet i år er språkpolitikk og språkattityder.</p>
<p>Les mer</p>
<p>|</p>
<p>Arkiv</p>
<p>Ny østsamisk-finsk duodji-ordliste med bilder</p>
<p>Publisert  29.09.2009</p>
<p>Aune Mettäpuro og Satu Moshnikoff har samlet inn en rekke duodjiord av tradisjonelle østsamiske duodjier, og utgitt en ordliste med mange fine bilder.</p>
<p>Les mer</p>
<p>|</p>
<p>Arkiv</p>
<p>Ny bok – østsamisk grammatikkbok.</p>
<p>Publisert  23.09.2009</p>
<p>Satu og Jouni Moshnikoff og Eino Koponen har utgitt den første østsamiske grammatikkboka. Boka er på finsk og østsamisk og tar for seg østsamiske skriveregler.</p>
<p>Les mer</p>
<p>|</p>
<p>Arkiv</p>
<p>Ny ordbok - Ávdnasis duodjin</p>
<p>Publisert  22.09.2009</p>
<p>Gunvor Guttorm og Solveig Labba har nylig kommet ut med en ny ordbok <span type="quote">"Ávdnasis duodjin"</span>. Boka er en samling ord og termer innen samisk mykduodji.</p>
<p>Les mer</p>
<p>|</p>
<p>Arkiv</p>
<p>Språk i Norden 2008</p>
<p>Publisert  26.11.2008</p>
<p>Språk i Norden är en årsskrift för språknämnderna runt om i Norden. Temat för i år är namn, såväl personnamn som ortnamn.</p>
<p>Les mer</p>
<p>|</p>
<p>Arkiv</p>
<p>Nye grammatiske termer i norskundervisningen</p>
<p>Publisert  28.10.2008</p>
<p>Har du skolebarn? Da har du kanskje oppdaget at de nye skolebøkene i norsk er litt annerledes enn før. Språkrådet og Utdanningsdirektoratet har anbefalt nye grammatikktermer for norskfaget. Termene bygger i hovedsak på Norsk referansegrammatikk fra 1997. Blant annet har man kuttet ut ordklassen tallord og fått en ny klasse,</p>
<p>Les mer</p>
<p>|</p>
<p>Arkiv</p>
<p>Kunnskap og fagkommunikasjon: rapport fra konferansen Nordterm 2007</p>
<p>Publisert  10.09.2008</p>
<p>Nordterm 2007 vart arrangert ved Noregs handelshøgskole i Bergen 13. -16. juni 2007 av Språkrådet i Noreg, Handelshøgskolen, Universitetet i Bergen og forskingsavdelinga Aksis Unifob ved same universitetet. Rapporten kan bestilles fra Språkrådet i Norge.</p>
<p>Les mer</p>
<p>|</p>
<p>Arkiv</p>
<p>Felles nordisk språkdeklarasjon</p>
<p>Publisert  08.09.2008</p>
<p>Den første felles nordiske språkdeklarasjonen er utgitt på 8 språk. Den kan bestilles på Nordisk språkråds nettside.</p>
<p>Les mer</p>
<p>|</p>
<p>Arkiv</p>
<p>Guide to terminology oversatt til norsk</p>
<p>Publisert  08.09.2008</p>
<p>Språkrådet i Norge har nylig utgitt Termlosen, ett hefte som passer for alle som skal lage nye ordlister og ellers alle som er interessert i terminologi og fagspråk.</p>
<p>Les mer</p>
<p>|</p>
<p>Arkiv</p>
<p>Ny terminologibok om språkforskning</p>
<p>Publisert  05.07.2007</p>
<p>Pekka Sammallahti har skrevet boken <span type="quote">"Gielladutkama terminologiija"</span>, språkforskningens terminologi, som Davvi girji utga i april 2007. Boken inneholder termer som studenter møter på i samiske språkstudier på høgskole og universitetet. Boka er også bra for alle som jobber med samisk språk.</p>
<p>Les mer</p>
<p>|</p>
<p>Arkiv</p>
</body></document>