<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>Utførelse og materialbruk - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>480</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=126&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-article-126.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Utførelse og materialbruk - Sámediggi Sametinget</p>
    <p type="title">Utførelse og materialbruk</p>
    <p>Bygget er tuftet på en presis geometri der en halvsirkel med kontorer og møterom i to etasjer hegner om et vakkert sydvendt uterom med utsikt over Karasjok.</p>
    <p>Gelender i andre etasje  © Pål Hivand</p>
    <p>Stålbjelker  © Pål Hivand</p>
    <p>Sittegruppe andre etasje  © Pål Hivand</p>
    <p>Resepsjonen  © Pål Hivand</p>
    <p>Sittegrupper auditorium  © Pål Hivand</p>
    <p>Stålbjelker ute  © Pål Hivand</p>
    <p>Anlegget er klart sonedelt med plenumssalen som det naturlige høydepunkt. Fellesarealene er henvendt mot biblioteket, mot Sametingets møterom, mot kontorer og landskapsrommet.</p>
    <p>Eksteriører så vel som interiører er utført i varme materialer, utvendig sibirsk lerk, innvendig ubehandlet furu. Detaljeringen er utformet slik at synlige konstruksjoner i størst mulig grad er en del av ornamentikken. I tillegg til treverk er enkelte  stålkonstruksjoner eksponert både ute og inne. Samspillet mellom treverk og stål gir huset en moderne karakter samtidig som det er ytterligere et register som gir assosiasjoner til bebygde elementer i samisk tradisjon.</p>
    <p>Av største viktighet har det også vært at huset blir stående i et naturlandskap med lyng og mose, ikke et kultivert landskap. Husets verdighet tas vare på også i farge-valget. Materialer, detaljering og farge skal uttrykke et tidløst hus. En naturlig form for gjenbruk er en del av den samiske kultur, treverket er således også et symbol på dette. Aldringsprosessen vises hurtig og vakkert i lerketre - denne sølvgrå patinaen får huset til å gli inn i landskap og historie.</p>
    <p>Stålsøylene lakkeres med en grafittgrå metallik lakk. Gjennomfargede glass i slisser øverst i fasaden gir både eksteriør og interiør små fargeklatter ettersom lys/ mørke endres. Små fargeklatter på enkelte interiører i tillegg til kunstnerisk utsmykking kontrasterer det rolige huset.</p>
    <p>Innvendig er også det varme treverket gjennomgående som materiale, mens stålsøyler, stålbjelker og stålprofiler er et uttrykk for de moderne materialer. Kostnadsmessig har det vært gunstig å benytte stål i de krumme konstruksjonene. Også innvendig er stålet lakkert i grafittgrå metallik lakk.</p>
    <p>Utstillingsareal og bibliotek har gulv av massiv eike-parkett. Skivene som avgrenser vandrehall fra bibliotek er kledd med smal glattpanel i furu. Belysningen fyller dette høyreiste volumet, små glødelamper svever i rommet. Opphengsskinner i forbindelse med utstillingsarealet sørger for en fleksibel belysning. Leseplasser og bokreoler er spesielt belyst.</p>
    <p>Kontorer og møteromsarealer har vegger i gråmalt gips, enkelte vegger med metallisk farge. Himlinger er utført delvis i spilepanel og delvis i gips, mens gulvene er utført i eikeparkett. Skilleveggene både mot korridor og mellom kontorer har større og mindre glassfelt. Rommenes karakter har selvfølgelig satt høye krav til valg av løse møbler. Belysningen forsterker rommenes spesielle geometri og materialvalg. Den generelle arbeidsbelysningen består i prinsippet av downligths, mens en nyutviklet pendel-armatur svever over bordene og kaster lyset ned på arbeidsplassen.</p>
    <p>Plenumssalens interiører er også utført i treverk, gulvet er oppforet over betongdekket og gir plass for installasjoner. Gulv i eike-parkett, vegger av spaltepanel i furu med absorbent bak som ivaretar rommets akustikk.</p>
  </body>
</document>
