<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Samisk innhold i  grunnskoleopplæringene fra høsten 2010 - Sámediggi Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><publChannel><publication><publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher></publication></publChannel><wordcount>201</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3629&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-article-3629.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Samisk innhold i grunnskoleopplæringene fra høsten 2010 - Sámediggi Sametinget</p>
<p type="title">Samisk innhold i  grunnskoleopplæringene fra høsten 2010</p>
<p><em type="italic">Alle studenter i den nasjonale grunnskolelærerutdanningen skal ha kunnskaper om samene. Det er Sametinget og Kunnskapsdepartementet blitt enige om. -Vi er kjempe fornøyd, sier rådsmedlem Marianne Balto </em></p>
<p>Alle studenter i den nasjonale grunnskolelærerutdanningen skal ha kunnskaper om samene  Jan Roger Østby</p>
<p>Sametingsrådets medlem Marianne Balto er svært fornøyd med at alle studentene i den nasjonale grunnskolelærerutdanningen skal ha kunnskaper om samene som urfolk.</p>
<p>Balto er også fornøyd med at rammeplanen for samisk grunnskolelærerutdanning gjøres gjeldende for alle universiteter og høyskoler. I dag gis samisk grunnskolelærerutdanning ved Samisk høyskole, men det er ingenting i veien for at andre kan gi slik utdanning på samisk.</p>
<p>For at samiske studenter fra Norden kan ta sin samiske grunnskolelærerutdanning i Norge er det gitt åpning for at de fritas fra obligatorisk norsk.</p>
<p>-Jeg er svært fornøyd med at retningslinjene for fagene nå har en tydelig samisk profil. Fremtidens lærere skal blant annet kjenne til samiske mattradisjoner sier Balto.</p>
<p>Samarbeidet med Kunnskapsdepartementet i arbeidet med ny lærerutdanning har vært godt, sier Balto til slutt.</p>
<p>*Rådsmedlem Marianne Balto</p>
<p>Telefon</p>
<p>Mobil</p>
<p>E-post</p>
<p>+47 78 47 40 00</p>
<p>+47 480 63 358</p>
<p>marianne.balto@samediggi.no</p>
</body></document>
