<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>Søkerbaserte tilskudd - opplæring - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>4894</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3400&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-article-3400.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Søkerbaserte tilskudd - opplæring - Sámediggi Sametinget</p>
    <p type="title">Søkerbaserte tilskudd - opplæring</p>
    <p>Søknadsskjema til Samefolkets fond: Tradisjonell kunnskap - dokumentasjon og formidling finnes her</p>
    <p>Prioriteringer for 2010:</p>
    <p type="listitem">Prosjekter som kartlegger og dokumenterer tradisjonell kunnskap ved høsting av naturressurser, herunder også historisk bruk</p>
    <p type="listitem">Prosjekter som bidrar til dokumentasjon og opprettholdelse av samisk folkemedisin</p>
    <p type="listitem">Prosjekter som dokumenterer kvinners bruk og videreføring av tradisjonell kunnskap ved bearbeiding av naturlige råstoffer</p>
    <p>Tildelingskriterier</p>
    <p type="listitem">Søknadsfrist 1. mars 2010. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem">Søknader må ligge innenfor Sametingets prioriteringer for 2010</p>
    <p type="listitem">Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal innen 3 uker fra tilskuddsbrevets dato skriftlig akseptere vilkårene for tilskuddet</p>
    <p type="listitem">Det skal utarbeides beskrivelse av prosjektet/tiltaket som omtaler mål og dets gjennomførbarhet</p>
    <p type="listitem">Det kan ikke påregnes ytterligere tilskudd til nevnte tiltak eller eventuelle kostnadsoverskridelser</p>
    <p type="listitem">Det ytes ikke tilskudd til drifts- og investeringsutgifter</p>
    <p type="listitem">Dersom enkeltaktører søker skal det foreligge skriftlig avtale med institusjon eller organisasjon om faglig bistand vedrørende gjennomføring av prosjektet</p>
    <p type="listitem">Dokumentasjonsmaterialet skal kunne inngå i et register for forvaltning av samisk dokumentert tradisjonell kunnskap som ivaretar eierskap og personvern</p>
    <p type="listitem">Beregningsregler:</p>
    <p type="listitem">Tilskuddet beregnes på grunnlag av begrunnet søknad og prosjektbeskrivelse</p>
    <p>Utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem">Tilskudd under kr 50 000 utbetales i sin helhet ved prosjektstart. For tilskudd over kr 50 000 utbetales 50 % ved prosjektstart. De resterende 50 % blir utbetalt når prosjektet er gjennomført, utgiftene dokumentert og prosjektrapport foreligger</p>
    <p type="listitem">Prosjektet skal igangsettes i budsjettåret tilskuddet bevilges og ferdigstilles senest 1 år etter tilskuddsbrevets dato. Ved spesielle tilfeller kan prosjekter få utsatt dato for ferdigstillelse inntil 2 år etter tilskuddsbrevets dato, dette må spesielt begrunnes. Sametinget skal oversendes kopi av dokumentasjonsmaterialet</p>
    <p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal levere regnskap og rapport over bruken av midlene. Regnskap over bruken av midlene skal bekreftes av registrert eller statsautorisert revisor dersom tilskuddet overstiger kr 150 000. Regnskapsoppstillingen skal være sammenlignbar med godkjent kostnadsoverslag</p>
    <p>For øvrig gjelder regelverket fastsatt av Sametinget i sak 43/07 Revisjon av Sametingets søkerbaserte tilskuddsforvaltning.</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 1 850 000 til tilskudd for dokumentasjons- og formidlingsprosjekter for tradisjonell kunnskap.</p>
    <p>4.2.1 Læremidler </p>
    <p>4.2.1.1 Ordinære læremidler for grunnopplæringen</p>
    <p>Prioriteringer for 2010:</p>
    <p type="listitem">Sørsamisk som førstespråk 5. årstrinn</p>
    <p type="listitem">Sørsamisk som andrespråk nivå 3 og 4 for barnetrinnet</p>
    <p type="listitem">Religion, livssyn og etikk (RLE) - Temahefte 5.-7. årstrinn på nordsamisk for hovedområdet kristendom</p>
    <p type="listitem">Lulesamisk som andrespråk nivå 7</p>
    <p type="listitem">Nordsamisk som andrespråk nivå 1-4 barnetrinnet - elevbok og arbeidsbok eventuelt nettressurs pr. nivå</p>
    <p type="listitem">Samfunnsfag for videregående opplæring - eventuelt oversetting og tilpasning til LK06S Vg1/Vg2</p>
    <p type="listitem">Temahefter for samfunnsfag i grunnskolen - hovedområde samfunnskunnskap 5.-7. årstrinn</p>
    <p type="listitem">Nyopptrykk, opprettholdelse av nettverksteder, fornying, oppdatering, oversetting og tilpasning av eksisterende læremidler</p>
    <p>Tildelingskriterier:</p>
    <p type="listitem">Søknadsfrist 1. februar 2010. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem">Søknader må ligge innenfor Sametingets prioriteringer for 2010</p>
    <p type="listitem">Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem">Det er viktig for vurderingen av søknaden at likestillingsperspektivet vurderes</p>
    <p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal innen 3 uker fra tilskuddsbrevets dato skriftlig akseptere vilkårene for tilskuddet. Hvis fristen ikke overholdes, bortfaller tilskuddet uten forhåndsvarsel</p>
    <p type="listitem">Det skal utarbeides prosjektbeskrivelse som omtaler framdriftsplan knyttet til milepæler, prosjektets gjennomførbarhet, hvordan prosjektet ivaretar kravene i gjeldende læreplanverk og hvordan læremiddelet skal kvalitetssikres i henhold til krav i gjeldende læreplanverk og opplæringslov</p>
    <p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal i søknaden fremlegge planer for lagerhold og distribusjon</p>
    <p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal ha avtale med forfatterne, illustratører, oversettere og andre bidragsytere om at læremiddelet i sin helhet eller deler av det kan utgis, spres eller fremstilles i bokform, elektronisk form (herunder nettbasert versjon) eller i et hvilket som helst annet medium</p>
    <p type="listitem">Læremiddelet skal kunne utgis som fulltekstbok i DAISY-format</p>
    <p type="listitem">For trykte læremidler skal tilskuddsmottaker ta vare på siste korrekturleste versjon i tekstfil uten bilder, for å kunne oversende filen til kompetansesentra som produserer punktskriftsbøker</p>
    <p type="listitem">Ved utvikling av digitale læremidler skal det benyttes tekniske løsninger som støtter bruk av samiske tegn</p>
    <p type="listitem">Bildematerialet som brukes i læremiddelet bør illustrere variasjonene i samisk samfunn, kultur og historie</p>
    <p type="listitem">Læremidler på nordsamisk bør følge råd i "Čállinrávagirji", www.oahpponeahtta.no</p>
    <p type="listitem">For trykte læremidler fastsettes opplag for det enkelte læremiddelet i tilskuddbrevet. Elevtall i Grunnskolens informasjonssystem på internett (www.wis.no/gsi) legges til grunn</p>
    <p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal vederlagsfritt distribuere det nødvendige antall læremidler til skolene. Elevtall i Grunnskolens informasjonssystem på internett (www.wis.no/gsi) legges til grunn. Dette gjelder ikke læremidler som kun er tilgjengelig på internett</p>
    <p type="listitem">Digitale læremidler skal kunne brukes vederlagsfritt på internett</p>
    <p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal levere 10 eksemplarer av læremiddelet til Sametinget. Dette gjelder ikke læremidler som kun er tilgjengelig på internett</p>
    <p type="listitem">Læremiddelet skal være tilgengelig på markedet i minst 5 år. Dette gjelder både trykte og digitale læremidler. Etter denne perioden må det eventuelt fremmes ny søknad om opprettholdelse av nettverkssted</p>
    <p type="listitem">For digitale læremidler er tilskuddsmottaker ansvarlig for eventuell server</p>
    <p type="listitem">Tilskuddsmottaker har krav på fristforlengelse dersom Sametinget krever endringer i prosjektet etter prosjektstart</p>
    <p type="listitem">Dersom tilskuddmottaker går konkurs, prosjektets virksomhet stanses eller opphører, eller tilskuddsmottaker av andre grunner ikke kan eller vil utføre utgivelsen, kan Sametinget forbeholde seg retten til å overta utgivelsen. Tilskuddsmottaker skal i avtalen med forfatteren innta særlige opplysninger om dette og dette skal aksepteres av forfatteren. Tilsvarende gjelder for avtale med andre bidragsytere</p>
    <p type="listitem">Læremiddelprosjekter som tildeles støtte, må merkes etter gjeldende standarder. Læremidler skal kunne kobles opp mot læremiddeldatabasen GREP, Kunnskapsløftet samisk. Digitale læremidler skal merkes i henhold til metadataspesifikasjonen NORLOM</p>
    <p type="listitem">Det kan ikke påregnes ytterligere tilskudd til prosjektet eller kostnadsoverskridelser, med mindre Sametinget krever endringer som medfører betydelige kostnadsøkninger</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p>Felles for trykte og digitale læremidler:</p>
    <p>a) Utvikling av manus</p>
    <p type="listitem">Frikjøp av forfattere og oversettere inntil ett år, i henhold til avtale med vedkommendes arbeidsgiver, eller forfatterhonorar ved kjøp av manus kr 2 500 pr. side for ny tekst, honorar for oversetting, tilpasning, fornying og oppdatering av eksisterende læremidler</p>
    <p>kr 1 500 pr. side med 2000 anslag. Ved spesielle tilfeller kan forfattere og oversettere frikjøpes i inntil to år. Dette skal spesielt begrunnes</p>
    <p type="listitem">For korrekturlesning kr 100 pr. side med 2000 anslag</p>
    <p type="listitem">Referansegruppe inntil kr 50 000, må begrunnes med kostnadsoverslag</p>
    <p>b) Produksjon</p>
    <p>For trykte læremidler:</p>
    <p type="listitem">Totale produksjonskostnader innbefatter teknisk produksjon og redaksjonelle utgifter, og tilskudd beregnes som følger pr. ark (det vil si 16 sider):</p>
    <p>- inntil 15 % illustrasjoner kr 8 000</p>
    <p>- inntil 30 % illustrasjoner kr 11 000</p>
    <p>- inntil 50 % illustrasjoner kr 14 000</p>
    <p>- mer enn 50 % illustrasjoner kr 17 000</p>
    <p>Dersom sum jf. ovenstående satser, ikke dekker de totale produksjonskostnader, kan søker legge fram et kostnadsoverslag for det omsøkte prosjekt. Disse må begrunnes skriftlig.</p>
    <p>Med illustrasjoner menes bilder, tegninger, tabeller, formler m. m.</p>
    <p>Med teknisk produksjon menes format, papirkvalitet, fargebruk, korrekturrettelser, innbinding og omslag. Med redaksjonelle utgifter menes språklig, faglig og pedagogisk bearbeiding og korrekturlesing.</p>
    <p>For digitale læremidler:</p>
    <p type="listitem">Totale produksjonskostnader innbefatter all produksjon av det digitale læremiddelet og beregnes ut fra begrunnet søknad, inntil kr 700 000</p>
    <p>Dersom sum jf. ovenstående satser, ikke dekker de totale produksjonskostnader, kan søker legge fram et kostnadsoverslag for det omsøkte prosjekt. Disse må begrunnes skriftlig.</p>
    <p>Med all produksjon menes utarbeiding av beskrivelse av innhold og funksjonalitet, utviklingskostnader, oversetting og testing av læremiddelet.</p>
    <p>c) Spesielle fremstillingskostnader</p>
    <p type="listitem">I særskilte tilfeller kan det ytes inntil kr 150 000 i tilskudd. Dette gjelder for eksempel høye honorarer til illustratører, fotografer og rettighetshavere. Disse må begrunnes skriftlig</p>
    <p>d) Generelle kostnader</p>
    <p type="listitem">I tillegg kan det av b) produksjonskostnadene beregnes inntil 100 % til generelle kostnader for trykte læremidler og 50 % for digitale læremidler. Generelle kostnader omfatter andre utgifter forlaget har til utvikling av læremiddelet utenom det som fremkommer i punkt b). Det kan blant annet være utgifter forlaget har til husleie, kontoradministrasjon, reiser, eksterne konsulenttjenester, opphavsrettigheter, faglig kvalitetssikring, bilderedigering og lignende</p>
    <p>e) Kompensasjon for innkjøpsordningen for samiske læremidler</p>
    <p type="listitem">Inntil 250 læremidler                 20 % av produksjonskostnadene</p>
    <p type="listitem">251 - 500 læremidler                 30 % av produksjonskostnadene</p>
    <p type="listitem">501 - 800 læremidler                 50 % av produksjonskostnadene</p>
    <p>Med produksjonskostnader menes de samlede kostnadene for b) teknisk produksjon, c) spesielle framstillingskostnader og d) generelle kostnader.</p>
    <p>Beregningsregler for opprettholdelse av nettverkssteder utover 5-års perioden:</p>
    <p type="listitem">Tilskuddstørrelsen beregnes på grunnlag av begrunnet søknad inntil kr 75 000</p>
    <p>Utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem">For trykte læremidler utbetales 50 % ved prosjektstart, 25 % når manus og avtale for trykking foreligger og de resterende 25 % når produktet er ferdigstilt og utgiftene dokumentert</p>
    <p type="listitem">For digitale læremidler utbetales 50 % ved prosjektstart. De resterende 50 % blir utbetalt når prosjektet er gjennomført og utgiftene er dokumentert</p>
    <p type="listitem">Prosjektet skal igangsettes i budsjettåret tilskuddet bevilges og ferdigstilles senest 2 år etter tilskuddsbrevets dato. Ved spesielle tilfeller kan prosjekter få utsatt dato for ferdigstillelse inntil 3 år etter tilskuddsbrevets dato, dette må spesielt begrunnes</p>
    <p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal levere regnskap og rapport over bruken av midlene. Regnskap over bruken av midlene skal bekreftes av registrert eller statsautorisert revisor dersom tilskuddet overstiger kr 150 000. Regnskapsoppstillingen skal være sammenlignbar med godkjent kostnadsoverslag</p>
    <p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal rapportere om fremdriften i prosjektet seks måneder etter prosjektstart</p>
    <p>For øvrig gjelder regelverket fastsatt av Sametinget i sak 43/07 Revisjon av Sametingets søkerbaserte tilskuddsforvaltning.</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 8 975 000 til tilskudd til ordinære læremidler for grunnopplæringen.</p>
    <p>Søknadsskjema finnes her</p>
    <p>4.2.1.2 Særskilt tilrettelagte læremidler</p>
    <p>Prioriteringer for 2010:</p>
    <p type="listitem">Læremidler basert på innrapporterte, individuelle behov</p>
    <p type="listitem">Læremidler innen områdene syns-, hørsels-, matematikk- og lese-/skrivevansker</p>
    <p type="listitem">Kartleggings- og veiledningsmateriell</p>
    <p>Tildelingskriterier:</p>
    <p type="listitem">Søknadsfrist 1. februar 2010. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem">Søknader må ligge innenfor Sametingets prioriteringer for 2010</p>
    <p type="listitem">Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem">Det er viktig for vurderingen av søknaden at likestillingsperspektivet vurderes</p>
    <p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal innen 3 uker fra tilskuddsbrevets dato skriftlig akseptere vilkårene for tilskuddet</p>
    <p type="listitem">Det skal utarbeides prosjektbeskrivelse som omtaler framdriftsplan knyttet til milepæler, prosjektets gjennomførbarhet, hvordan prosjektet ivaretar kravene i gjeldende læreplanverk og hvordan læremiddelet skal kvalitetssikres i henhold til krav i gjeldende læreplanverk, opplæringslov og de særskilte behov læremiddelet utvikles for</p>
    <p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal i søknaden fremlegge planer for lagerhold og distribusjon</p>
    <p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal ha avtale med forfatterne, illustratører, oversettere og andre bidragsytere om at læremiddelet i sin helhet eller deler av det kan utgis, spres eller fremstilles i bokform, elektronisk form (herunder nettbasert versjon) eller i et hvilket som helst annet medium.</p>
    <p type="listitem">Læremiddelet skal kunne utgis som fulltekstbok i DAISY-format</p>
    <p type="listitem">Læremiddelprodusenter som ikke er tilknyttet det statlige spesialpedagogiske støttesystemet skal benytte fagterminologi som allerede er i bruk</p>
    <p type="listitem">For trykte læremidler skal tilskuddsmottaker ta vare på siste korrekturleste versjon av tekstfil uten bilder, for å kunne oversende filen til kompetansesentra som produserer punktskriftsbøker</p>
    <p type="listitem">Ved utvikling av digitale læremidler skal det benyttes tekniske løsninger som støtter bruk av samiske tegn</p>
    <p type="listitem">Bildematerialet som brukes i læremiddelet bør illustrere variasjonene i samisk samfunn, kultur og historie</p>
    <p type="listitem">Læremidler på nordsamisk bør følge råd i "Čállinrávagirji", www.oahpponeahtta.no</p>
    <p type="listitem">For trykte læremidler fastsettes opplag for det enkelte læremiddelet i tilskuddbrevet</p>
    <p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal vederlagsfritt distribuere det nødvendige antall læremidler til skolene</p>
    <p type="listitem">Digitale læremidler skal kunne brukes vederlagsfritt på internett</p>
    <p type="listitem">Det avtales særskilt antall frieksemplarer av læremiddelet til Sametinget</p>
    <p type="listitem">Læremiddelet skal være tilgengelig på markedet i minst 5 år. Dette gjelder både trykte og digitale læremidler</p>
    <p type="listitem">For digitale læremidler er tilskuddsmottaker ansvarlig for eventuell server</p>
    <p type="listitem">Tilskuddsmottaker har krav på fristforlengelse dersom Sametinget krever endringer i prosjektet etter prosjektstart</p>
    <p type="listitem">Dersom tilskuddmottaker går konkurs, prosjektets virksomhet stanses eller opphører, eller tilskuddsmottaker av andre grunner ikke kan eller vil utføre utgivelsen kan Sametinget forbeholde seg retten til å overta utgivelsen. Tilskuddsmottaker skal i avtalen med forfatteren innta særlige opplysninger om dette, det skal også aksepteres av forfatteren. Tilsvarende gjelder for avtale med andre bidragsytere</p>
    <p type="listitem">Det kan ikke påregnes ytterligere tilskudd til prosjektet eller kostnadsoverskridelser, med mindre Sametinget krever endringer som medfører betydelige kostnadsøkninger</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p>Felles for trykte og digitale læremidler:</p>
    <p>a) Utvikling av manus</p>
    <p type="listitem">Frikjøp av forfattere og oversettere inntil ett år, i henhold til avtale med vedkommende arbeidsgiver, eller forfatterhonorar ved kjøp av manus kr 2 500 pr. side for ny tekst, honorar for oversetting, tilpasning, fornying og oppdatering av eksisterende læremidler</p>
    <p>kr 1 500 pr. side med 2000 anslag</p>
    <p type="listitem">For korrekturlesning kr 100 pr. side med 2000 anslag</p>
    <p type="listitem">Referansegruppe inntil kr 50 000, må begrunnes med kostnadsoverslag</p>
    <p>b) Produksjon</p>
    <p>For trykte læremidler:</p>
    <p type="listitem">Totale produksjonskostnader innbefatter teknisk produksjon og redaksjonelle utgifter, og tilskudd beregnes som følger pr. ark (det vil si 16 sider):</p>
    <p>- inntil 15 % illustrasjoner kr 8 000</p>
    <p>- inntil 30 % illustrasjoner kr 11 000</p>
    <p>- inntil 50 % illustrasjoner kr 14 000</p>
    <p>- mer enn 50 % illustrasjoner kr 17 000</p>
    <p>Med illustrasjoner menes bilder, tegninger, tabeller, formler m. m.</p>
    <p>Med teknisk produksjon menes format, papirkvalitet, fargebruk, korrekturrettelser, innbinding og omslag. Med redaksjonelle utgifter menes språklig, faglig og pedagogisk bearbeiding og korrekturlesing.</p>
    <p>For digitale læremidler:</p>
    <p type="listitem">Totale produksjonskostnader innbefatter all produksjon av det digitale læremiddelet og beregnes ut fra begrunnet søknad, inntil kr 700 000</p>
    <p>Med all produksjon menes utarbeiding av beskrivelse av innhold og funksjonalitet, utviklingskostnader, oversetting og testing av læremiddelet.</p>
    <p>c) Spesielle fremstillingskostnader for trykte læremidler</p>
    <p type="listitem">I særskilte tilfeller kan det for trykte læremidler ytes inntil kr 150 000 i tilskudd. Dette gjelder for eksempel høye honorarer til illustratører, fotografer og rettighetshavere. Disse må begrunnes skriftlig</p>
    <p>d) Generelle kostnader</p>
    <p type="listitem">I tillegg kan det av b) produksjonskostnadene beregnes inntil 100 % til generelle kostnader for trykte læremidler og 50% for digitale læremidler. Generelle kostnader omfatter andre utgifter forlaget har til utvikling av læremiddelet utenom det som fremkommer i punkt b). Det kan blant annet være utgifter forlaget har til husleie, kontoradministrasjon, reiser, eksterne konsulenttjenester, opphavsrettigheter, faglig kvalitetssikring, bilderedigering og lignende</p>
    <p>e) Kompensasjon for innkjøpsordningen for samiske læremidler</p>
    <p type="listitem">Inntil 250 læremidler                 20% av produksjonskostnadene</p>
    <p type="listitem">251 - 500 læremidler                 30% av produksjonskostnadene</p>
    <p type="listitem">501 - 800 læremidler                 50% av produksjonskostnadene</p>
    <p>Med produksjonskostnader menes de samlede kostnadene for b) teknisk produksjon, c) spesielle framstillingskostnader og d) generelle kostnader</p>
    <p>Beregningsregler for opprettholdelse av nettverkssteder utover 5-års perioden:</p>
    <p type="listitem">Tilskuddstørrelsen beregnes på grunnlag av begrunnet søknad inntil kr 75 000</p>
    <p>Utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem">50 % utbetales ved prosjektstart. De resterende 50 % blir utbetalt når prosjektet er gjennomført, utgiftene dokumentert og eventuell prosjektrapport foreligger</p>
    <p type="listitem">Prosjektet skal igangsettes i budsjettåret tilskuddet bevilges og ferdigstilles senest 2 år etter tilskuddsbrevets dato. Ved spesielle tilfeller kan prosjekter få utsatt dato for ferdigstillelse inntil 3 år etter tilskuddsbrevets dato, dette må spesielt begrunnes</p>
    <p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal levere regnskap og rapport over bruken av midlene. Regnskap over bruken av midlene skal bekreftes av registrert eller statsautorisert revisor dersom tilskuddet overstiger kr 150 000. Regnskapsoppstillingen skal være sammenlignbar med godkjent kostnadsoverslag.</p>
    <p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal rapportere om fremdriften i prosjektet seks måneder etter prosjektstart</p>
    <p>For øvrig gjelder regelverket fastsatt av Sametinget i sak 43/07 Revisjon av Sametingets søkerbaserte tilskuddsforvaltning.</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 1 900 000 til tilskudd til særskilt tilrettelagte læremidler.</p>
    <p>Søknadsskjema finnes her</p>
    <p>4.2.1.3 Læremidler til barnehager</p>
    <p>Prioriteringer for 2010:</p>
    <p type="listitem">Læremidler og faglitteratur som dekker følgende fagområder i rammeplanen:</p>
    <p type="listitem">Kunst, kultur og kreativitet</p>
    <p>Tildelingskriterier:</p>
    <p type="listitem">Søknadsfrist 1. februar 2010. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem">Søknader må ligge innenfor Sametingets prioriteringer for 2010</p>
    <p type="listitem">Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem">Det er viktig for vurderingen av søknaden at likestillingsperspektivet vurderes</p>
    <p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal innen 3 uker fra tilskuddsbrevets dato skriftlig akseptere vilkårene for tilskuddet</p>
    <p type="listitem">Det skal utarbeides prosjektbeskrivelse som omtaler framdriftsplan knyttet til milepæler, prosjektets gjennomførbarhet, hvordan prosjektet ivaretar kravene i gjeldende læreplanverk og hvordan læremiddelet skal kvalitetssikres i henhold til krav i gjeldende læreplanverk, opplæringslov og de særskilte behov læremiddelet utvikles for</p>
    <p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal i søknaden fremlegge planer for lagerhold og distribusjon</p>
    <p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal ha avtale med forfatterne, illustratører, oversettere og andre bidragsytere om at læremiddelet i sin helhet eller deler av det kan utgis, spres eller fremstilles i bokform, elektronisk form (herunder nettbasert versjon) eller i et hvilket som helst annet medium.</p>
    <p type="listitem">Læremiddelet skal kunne utgis som fulltekstbok i DAISY-format</p>
    <p type="listitem">Læremiddelprodusenter som ikke er tilknyttet det statlige spesialpedagogiske støttesystemet skal benytte fagterminologi som allerede er i bruk</p>
    <p type="listitem">For trykte læremidler skal tilskuddsmottaker ta vare på siste korrekturleste versjon av tekstfil uten bilder, for å kunne oversende filen til kompetansesentra som produserer punktskriftsbøker</p>
    <p type="listitem">Ved utvikling av digitale læremidler skal det benyttes tekniske løsninger som støtter bruk av samiske tegn</p>
    <p type="listitem">Bildematerialet som brukes i læremiddelet bør illustrere variasjonene i samisk samfunn, kultur og historie</p>
    <p type="listitem">Læremidler på nordsamisk bør følge råd i "Čállinrávagirji", www.oahpponeahtta.no</p>
    <p type="listitem">For trykte læremidler fastsettes opplag for det enkelte læremiddelet i tilskuddbrevet</p>
    <p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal vederlagsfritt distribuere det nødvendige antall læremidler til barnehagene</p>
    <p type="listitem">Digitale læremidler skal kunne brukes vederlagsfritt på internett</p>
    <p type="listitem">Det avtales særskilt antall frieksemplarer av læremiddelet til Sametinget</p>
    <p type="listitem">Læremiddelet skal være tilgengelig på markedet i minst 5 år. Dette gjelder både trykte og digitale læremidler</p>
    <p type="listitem">For digitale læremidler er tilskuddsmottaker ansvarlig for eventuell server</p>
    <p type="listitem">Tilskuddsmottaker har krav på fristforlengelse dersom Sametinget krever endringer i prosjektet etter prosjektstart</p>
    <p type="listitem">Dersom tilskuddmottaker går konkurs, prosjektets virksomhet stanses eller opphører, eller tilskuddsmottaker av andre grunner ikke kan eller vil utføre utgivelsen kan Sametinget forbeholde seg retten til å overta utgivelsen. Tilskuddsmottaker skal i avtalen med forfatteren innta særlige opplysninger om dette, det skal også aksepteres av forfatteren. Tilsvarende gjelder for avtale med andre bidragsytere</p>
    <p type="listitem">Det kan ikke påregnes ytterligere tilskudd til prosjektet eller kostnadsoverskridelser, med mindre Sametinget krever endringer som medfører betydelige kostnadsøkninger</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p>Felles for trykte og digitale læremidler:</p>
    <p>a) Utvikling av manus</p>
    <p type="listitem">Frikjøp av forfattere og oversettere inntil ett år, i henhold til avtale med vedkommende arbeidsgiver, eller forfatterhonorar ved kjøp av manus kr 2 500 pr. side for ny tekst, honorar for oversetting, tilpasning, fornying og oppdatering av eksisterende læremidler</p>
    <p>kr 1 500 pr. side med 2000 anslag</p>
    <p type="listitem">For korrekturlesning kr 100 pr. side med 2000 anslag</p>
    <p type="listitem">Referansegruppe inntil kr 50 000, må begrunnes med kostnadsoverslag</p>
    <p>b) Produksjon</p>
    <p>For trykte læremidler:</p>
    <p type="listitem">Totale produksjonskostnader innbefatter teknisk produksjon og redaksjonelle utgifter, og tilskudd beregnes som følger pr. ark (det vil si 16 sider):</p>
    <p>- inntil 15 % illustrasjoner kr 8 000</p>
    <p>- inntil 30 % illustrasjoner kr 11 000</p>
    <p>- inntil 50 % illustrasjoner kr 14 000</p>
    <p>- mer enn 50 % illustrasjoner kr 17 000</p>
    <p>Med illustrasjoner menes bilder, tegninger, tabeller, formler m. m.</p>
    <p>Med teknisk produksjon menes format, papirkvalitet, fargebruk, korrekturrettelser, innbinding og omslag. Med redaksjonelle utgifter menes språklig, faglig og pedagogisk bearbeiding og korrekturlesing.</p>
    <p>For digitale læremidler:</p>
    <p type="listitem">Totale produksjonskostnader innbefatter all produksjon av det digitale læremiddelet og beregnes ut fra begrunnet søknad, inntil kr 700 000</p>
    <p>Med all produksjon menes utarbeiding av beskrivelse av innhold og funksjonalitet, utviklingskostnader, oversetting og testing av læremiddelet.</p>
    <p>c) Spesielle fremstillingskostnader for trykte læremidler</p>
    <p type="listitem">I særskilte tilfeller kan det for trykte læremidler ytes inntil kr 150 000 i tilskudd. Dette gjelder for eksempel høye honorarer til illustratører, fotografer og rettighetshavere. Disse må begrunnes skriftlig</p>
    <p>d) Generelle kostnader</p>
    <p type="listitem">I tillegg kan det av b) produksjonskostnadene beregnes inntil 100 % til generelle kostnader for trykte læremidler og 50 % for digitale læremidler. Generelle kostnader omfatter andre utgifter forlaget har til utvikling av læremiddelet utenom det som fremkommer i punkt b). Det kan blant annet være utgifter forlaget har til husleie, kontoradministrasjon, reiser, eksterne konsulenttjenester, opphavsrettigheter, faglig kvalitetssikring, bilderedigering og lignende</p>
    <p>e) Kompensasjon for innkjøpsordningen for samiske læremidler</p>
    <p type="listitem">Inntil 250 læremidler                 20 % av produksjonskostnadene</p>
    <p type="listitem">251 - 500 læremidler                 30 % av produksjonskostnadene</p>
    <p type="listitem">501 - 800 læremidler                 50 % av produksjonskostnadene</p>
    <p>Med produksjonskostnader menes de samlede kostnadene for b) teknisk produksjon, c) spesielle framstillingskostnader og d) generelle kostnader.</p>
    <p>Beregningsregler for opprettholdelse av nettverkssteder utover 5-års perioden:</p>
    <p type="listitem">Tilskuddstørrelsen beregnes på grunnlag av begrunnet søknad inntil kr 75 000</p>
    <p>Utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem">50 % utbetales ved prosjektstart. De resterende 50 % blir utbetalt når prosjektet er gjennomført og utgiftene dokumentert</p>
    <p type="listitem">Prosjektet skal igangsettes i budsjettåret tilskuddet bevilges og ferdigstilles senest 2 år etter tilskuddsbrevets dato. Ved spesielle tilfeller kan prosjekter få utsatt dato for ferdigstillelse inntil</p>
    <p>3 år etter tilskuddsbrevets dato, dette må spesielt begrunnes</p>
    <p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal levere regnskap og rapport over bruken av midlene. Regnskap over bruken av midlene skal bekreftes av registrert eller statsautorisert revisor dersom tilskuddet overstiger kr 150 000. Regnskapsoppstillingen skal være sammenlignbar med godkjent kostnadsoverslag</p>
    <p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal rapportere om fremdriften i prosjektet seks måneder etter prosjektstart</p>
    <p>For øvrig gjelder regelverket fastsatt av Sametinget i sak 43/07 Revisjon av Sametingets søkerbaserte tilskuddsforvaltning.</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 1 000 000 til tilskudd til samiske læremidler for bruk i barnehage.</p>
    <p>Søknadsskjema finnes her</p>
    <p>4.2.2 Kompetanseheving </p>
    <p>4.2.2.1 Stipend for elever med samisk i fagkretsen i videregående skole</p>
    <p>Tildelingskriterier og utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem">Søknadsfrist 1. februar 2010. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem">Sametingets søknadsskjema for ordningen skal benyttes</p>
    <p type="listitem">Eleven må være heltidselev ved et lærested godkjent for utdanningsstøtte gjennom Statens lånekasse for utdanning</p>
    <p type="listitem">Bekreftelse fra lærestedet for elevstatus og opplæring i samisk vedlegges søknaden</p>
    <p type="listitem">Stipendet utbetales i sin helhet når nødvendig dokumentasjon er fremlagt</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p type="listitem">Stipendet fordeles forholdsmessig mellom:</p>
    <p>- Elever som tar samisk som førstespråk</p>
    <p>- Elever som tar samisk som andrespråk</p>
    <p>- Elever som har samisk som fremmedspråk</p>
    <p>Elever med samisk som andrespråk får 25 % reduksjon i forhold til elever som tar samisk som førstespråk. Elever som har samisk som fremmedspråk får 50% reduksjon i forhold til elever som tar samisk som førstespråk.</p>
    <p>Innenfor hver av språkgruppene fordeles den årlige stipendrammen likt mellom støtteberettigede som oppfyller tildelingskriterier. Maksimalt stipend er inntil kr 10 000 pr. undervisningsår pr. elev.</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddstyre.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 2 400 000 til stipend for elever med samisk i fagkretsen i videregående skole.</p>
    <p>Søknadsskjema finnes her</p>
    <p>4.2.2.2 Faglig kompetanseheving</p>
    <p>Prioriteringer for 2010:</p>
    <p type="listitem">Kompetansehevingstiltak med formål å rekruttere flere elever/studenter til å velge høyere utdanning/læreutdanning som etterspørres i det samiske samfunnet</p>
    <p type="listitem">Prosjekter der eldre samer formidler tradisjonell kunnskap i grunnopplæringen</p>
    <p>Tildelingskriterier:</p>
    <p type="listitem">Søknadsfrist 1. mars 2010. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem">Søknader må ligge innenfor Sametingets prioriteringer for 2010</p>
    <p type="listitem">Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem">Det er viktig for vurderingen av søknaden at likestillingsperspektivet vurderes</p>
    <p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal innen 3 uker fra tilskuddsbrevets dato skriftlig akseptere vilkårene for tilskuddet. Hvis fristen ikke overholdes, bortfaller tilskuddet uten forhåndsvarsel</p>
    <p type="listitem">Det skal utarbeides beskrivelse av prosjektet/tiltaket som omtaler mål og dets gjennomførbarhet</p>
    <p type="listitem">Det ytes ikke tilskudd til drifts- og investeringsutgifter</p>
    <p type="listitem">Det skal utarbeides prosjektbeskrivelse som omtaler prosjektets omfang, antall deltakere, faglig innhold og tilknytning, eventuell involvering av personer med uformell kompetanse innenfor samisk tradisjonskunnskap</p>
    <p type="listitem">Prosjektet skal gjennomføres i samsvar med de planer som er lagt fram. Endring i bruk av tilskuddet må på forhånd være godkjent av Sametinget</p>
    <p type="listitem">Det kan ikke påregnes ytterligere tilskudd til nevnte tiltak eller eventuelle kostnadsoverskridelser</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p type="listitem">Tilskudd beregnes på grunnlag av begrunnet søknad og prosjektbeskrivelse, inntil kr 150 000</p>
    <p>Utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem">Tilskudd under kr 50 000 utbetales i sin helhet ved prosjektstart. For tilskudd over kr 50 000 utbetales 50 % ved prosjektstart. De resterende 50 % blir utbetalt når prosjektet er gjennomført, utgiftene dokumentert og prosjektrapport foreligger</p>
    <p type="listitem">Prosjektet skal igangsettes i budsjettåret tilskuddet bevilges og ferdigstilles senest 1 år etter tilskuddsbrevets dato. Ved spesielle tilfeller kan prosjekter få utsatt dato for ferdigstillelse inntil 2 år etter tilskuddsbrevets dato, dette må spesielt begrunnes</p>
    <p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal levere regnskap og rapport over bruken av midlene. Regnskap over bruken av midlene skal bekreftes av registrert eller statsautorisert revisor dersom tilskuddet overstiger kr 150 000. Regnskapsoppstillingen skal være sammenlignbar med godkjent kostnadsoverslag</p>
    <p>For øvrig gjelder regelverket fastsatt av Sametinget i sak 43/07 Revisjon av Sametingets søkerbaserte tilskuddsforvaltning.</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 800 000 til tilskudd til faglig kompetanseheving.</p>
    <p>Søknadsskjema finnes her</p>
    <p>4.2.2.3 Stipend for høyere utdanning</p>
    <p>Prioriteringer for 2010:</p>
    <p type="listitem">Høyere utdanning i samisk læremiddelpedagogikk</p>
    <p type="listitem">Førskole- og allmennlærerstudenter med samisk i fagkretsen</p>
    <p type="listitem">· Høyere utdanning i sør-, lule- eller nordsamisk språk. Sørsamisk og lulesamisk prioriteres høyest</p>
    <p type="listitem">Videreutdanning innen eldreomsorg</p>
    <p type="listitem">Videreutdanning innen forebygging og rehabilitering av psykososiale lidelser blant samiske barn og unge</p>
    <p type="listitem">Høyere utdanning innen natur og miljø, herunder samisk tradisjonell kunnskap, av relevans for samiske samfunn og områder</p>
    <p type="listitem">Tolkeutdanning for samiske tolker og translatører</p>
    <p>Tildelingskriterier og utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem">Søknadsfrist for studier vårsemester 2010 er 1. februar. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem">Søknadsfrist for studier høstsemester 2010 er 1. oktober. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem">Søknader må ligge innenfor Sametingets prioriteringer for 2010</p>
    <p type="listitem">Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem">Det kreves realkompetanse eller formell kompetanse i samisk av søkere som tar videreutdanning innen eldreomsorg eller forebygging og rehabilitering. Det kan gjøre unntak fra språkkravet for søkere fra områder med få samisktalende personer</p>
    <p type="listitem">Det ytes stipend for studier på minimum 15 studiepoeng</p>
    <p type="listitem">Søker skal levere bekreftelse på betalt semesteravgift eller dokumentere oppmelding til eksamen ved høgskole eller universitet. Det skal leveres dokumentasjon for gjennomført eksamen. Sametinget kan innen ett år kontrollere at søker har avlagt eksamen og kreve stipendet tilbakebetalt i sin helhet dersom dette ikke er tilfelle</p>
    <p type="listitem">Som hovedregel ytes ikke stipend innenfor samme studium på samme nivå mer enn en gang</p>
    <p type="listitem">Stipendet utbetales i sin helhet når nødvendig dokumentasjon er fremlagt</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p type="listitem">Det ytes inntil kr 15 000 til studier mellom 15 og 30 studiepoeng</p>
    <p type="listitem">Det ytes inntil kr 15 000 for innføringsstudier i samisk språk på minimum 15 studiepoeng</p>
    <p type="listitem">Det ytes inntil kr 30 000 til studier mellom 30 og 60 studiepoeng</p>
    <p type="listitem">Det ytes inntil kr 60 000 til studier på 60 studiepoeng eller høyere</p>
    <p type="listitem">Dersom rammen for den enkelte stipendordning overskrides på grunn av antall kvalifiserte søkere, fordeles de avsatte midlene likt mellom disse søkerne</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre.</p>
    <p>Sametinget er bevilget kr 3 500 000 til oppfølging av Regjeringens handlingsplan for samiske språk. Av denne bevilgningen avsettes kr 500 000 til stipend for høyere utdanning, jf. Regjeringens handlingsplan for samiske språk kapittel LÆRE.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 1 550 000 til stipend for høyere utdanning.</p>
    <p>Søknadsskjema finnes her</p>
    <p>4.2.3 Barnehager </p>
    <p>4.2.3.1 Tilskudd til samiske barnehager</p>
    <p>Prioriteringer for 2010:</p>
    <p type="listitem">Samiske barnehager</p>
    <p type="listitem">Samiskopplæring for samiske barn i norske barnehager</p>
    <p type="listitem">Tilskudd til prosjekter og utviklingsarbeid innenfor samisk språkopplæring</p>
    <p>Tildelingskriterier og utbetalingsvilkår for samiske barnehager:</p>
    <p type="listitem">Søknadsfrist 1. februar 2010. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem">Søknader må ligge innenfor Sametingets prioriteringer for 2010</p>
    <p type="listitem">Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem">Det er viktig for vurderingen av søknaden at likestillingsperspektivet vurderes</p>
    <p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal innen 3 uker fra tilskuddsbrevets dato skriftlig akseptere vilkårene for tilskuddet</p>
    <p type="listitem">Barnehagens årsplan for 2010, som legges ved søknaden, skal gjøre rede for hvordan tilskuddet skal brukes</p>
    <p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal levere regnskap og rapport over bruken av midlene for 2008. Regnskap over bruken av midlene skal bekreftes av registrert eller statsautorisert revisor dersom tilskuddet overstiger kr 150 000. Regnskapsoppstillingen skal være sammenlignbar med godkjent kostnadsoverslag</p>
    <p type="listitem">Tilskuddet kan ikke brukes til ordinær drift</p>
    <p type="listitem">Det skal være minst en samisktalende ansatt i barnehagen, som aktivt benytter samisk språk både blant barn og voksne. Det kan, etter søknad, gis unntak fra språkkravet. Dette forutsetter at stillingen i forkant er offentlig utlyst av barnehageeier</p>
    <p type="listitem">Det må være minst fem barn under 3 år eller ti barn over 3 år i en barnehage eller barnegruppe. Det kan etter søknad gis dispensasjon fra kravet om antall barn, for ett år av gangen, til tidligere tilskuddsmottakere som midlertidig kommer inn under grensen for antall barn</p>
    <p type="listitem">For familiebarnehager som har vedtektsfestet at ordningen eller enkelthjemmet bygger på samisk språk og kultur skal assistenten være samisktalende og barna skal ha samisk bakgrunn</p>
    <p type="listitem">Tilskudd utbetales i sin helhet når alle kriterier er oppfylt</p>
    <p>Tildelingskriterier og utbetalingsvilkår for samiskopplæring for samiske barn i norske barnehager:</p>
    <p type="listitem">Åpen søknadsfrist til 15. oktober 2010. Søknader mottatt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem">Søknader må ligge innenfor Sametingets prioriteringer for 2010</p>
    <p type="listitem">Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal levere regnskap og rapport over bruken av midlene for 2009. Regnskap over bruken av midlene skal bekreftes av registrert eller statsautorisert revisor dersom tilskuddet overstiger kr 150 000. Regnskapsoppstillingen skal være sammenlignbar med godkjent kostnadsoverslag.</p>
    <p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal innen 3 uker fra tilskuddsbrevets dato skriftlig akseptere vilkårene for tilskuddet</p>
    <p type="listitem">Tilskuddet kan ikke brukes til ordinær drift</p>
    <p type="listitem">Plan for samiskopplæringen legges ved søknaden, og skal gjøre rede for hvordan tilskuddet skal brukes</p>
    <p type="listitem">Søkere som har mottatt tilskudd tidligere skal også legge ved langsiktigplan som viser progresjon i samisk språk- og kulturopplæring</p>
    <p type="listitem">Det må være samlokalisering av samiske barn</p>
    <p type="listitem">Kommunen som tilsynsmyndighet skal bekrefte at barnehagen har tilsatt eller knyttet til seg samisk språklig personell for språkopplæringen ved tidspunkt for søknaden</p>
    <p type="listitem">Tilskudd utbetales i sin helhet når alle kriterier er oppfylt</p>
    <p>Tildelingskriterier og utbetalingsvilkår for tilskudd til prosjekter og utviklingsarbeid:</p>
    <p type="listitem">Søknadsfrist 1. april 2010. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem">Søknader må ligge innenfor Sametingets prioriteringer for 2010</p>
    <p type="listitem">· Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem">Tilskudd ytes til barnehager som mottar særskilt tilskudd eller tilskudd til samiskopplæring</p>
    <p type="listitem">Tilskuddsøker skal utarbeide prosjektbeskrivelse som omtaler prosjektets omfang, antall deltakere, faglig innhold og tilknytning, og involvering av personer med uformell samisk språkkompetanse.</p>
    <p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal innen 3 uker fra tilskuddsbrevets dato skriftlig akseptere vilkårene for tilskuddet</p>
    <p type="listitem">Prosjektet skal igangsettes i budsjettåret tilskuddet bevilges og ferdigstilles senest 2 år etter tilskuddsbrevets dato.</p>
    <p type="listitem">Det ytes ikke støtte til drift- og investeringsutgifter</p>
    <p type="listitem">50 % av tilskuddet utbetales ved prosjektstart, resterende utbetales når prosjektet er ferdigstilt og utgiftene dokumentert</p>
    <p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal levere regnskap og rapport over bruken av midlene. Regnskap over bruken av midlene skal bekreftes av registrert eller statsautorisert revisor dersom tilskuddet overstiger kr 150 000. Regnskapsoppstillingen skal være sammenlignbar med godkjent kostnadsoverslag.</p>
    <p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal utarbeide sluttrapport som også kan publiseres på Samisk læringsnett.</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p>Tilskudd til samiske barnehager:</p>
    <p type="listitem">Grunnsats pr. avdeling er inntil kr 70 000</p>
    <p type="listitem">Grunnsats for familiebarnehage er inntil kr 45 000, når familiebarnehagen har ansvaret for minst to hjem med samiske barn</p>
    <p type="listitem">Inntil kr 30 000 pr. samisktalende barnehageansatte i hel stilling, begrenset oppad til to samisktalende ansatte pr. avdeling. For deltidsstilling tildeles tilskudd etter stillingens størrelse</p>
    <p>Tilskudd til samiskopplæring for samiske barn i norske barnehager:</p>
    <p type="listitem">Det ytes inntil kr 65 000 i tilskudd pr. år pr. avdeling for samisk språkopplæring i norske barnehager</p>
    <p type="listitem">Tilskuddet beregnes etter antall måneder det gis samisk språkopplæring</p>
    <p>Tilskudd til prosjekter og utviklingsarbeid:</p>
    <p type="listitem">Tilskudd beregnes på grunnlag av begrunnet søknad og prosjektbeskrivelse, inntil kr 150 000</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 9 905 000 til tilskudd til samiske barnehager og norske barnehager med samiske barn.</p>
    <p>Søknadsskjema for tilskudd til samiske barnehager finnes her.</p>
    <p>Søknadsskjema for språkopplæring i barnehager finnes her.</p>
    <p>Søknadsskjema for tilskudd til prosjekter o.l finnes her.</p>
  </body>
</document>
