<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Sametinget har innvilget tilskudd til to bedrifter i Nord-Troms - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2022</year><wordcount>175</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/oddasat/samediggi-lea-juolludan-doarjaga-guovtti-fitnodahkii-davvi-romssas.21278.aspx?sprak=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi_lea_juolludan_doarjaga_guovtti_fitnodahkii_davvi-romssas.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sametinget har innvilget tilskudd til to bedrifter i Nord-Troms</p>
<p><em type="italic">Sametinget har innvilget i underkant av 500 000,- tilskudd til to bedrifter i Nord-Troms. </em></p>
<p>Reiselivsselskapet Arctic Event Balsfjord AS i Laksvatn er innvilget 239 000,- i tilskudd. Selskapet eies av Eindride Hansen og driver med overnatting, servering og aktivitetsbasert turisme i Balsfjord kommune. Midlene skal brukes til utvidelse av bedriftens serveringskapasitet og nye toalettfasiliteter på selskapets anlegg.</p>
<p>Troms Blikkenslager AS er innvilget 258 000,- i tilskudd for å bygge nytt verksted. Selskapet eies av Daniel Østerholm Silje Karine Muotka    Åse M. P. Pulk/Sámediggi    Skorpen og holder til på Storslett i Nordreisa. Prosjektet skal gjøre bedriften i stand til å utvikle sitt tilbud videre og gi grobunn for vekst i selskapet.</p>
<p>– Vi er glade for å kunne støtte disse bedriftene med tilskudd og har tro på at disse prosjektene vil bidra til økt verdiskaping og flere arbeidsplasser i Sametingets virkeområde, sier Sametingspresident Silje Karine Muotka i en kommentar.</p>
<p>Tilskuddene tas fra ordningen for variert næringsliv.</p>
<p>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR), silje.karine.muotka@samediggi.no</p>
</body></document>
