<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>Musikkutgivelser 2009 - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>285</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=2136&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-article-2136.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Musikkutgivelser 2009 - Sámediggi Sametinget</p>
    <p type="title">Musikkutgivelser 2009</p>
    <p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:Øke antall tiltak innen samiske musikkuttrykkMålgruppe for tilskuddsordningen:Utgivere av samisk musikk: forlag/plateselskap/registrert foretakKriterier for måloppnåelse:Antall utgivelser av samisk musikkPrioriteringer for 2009:</p>
    <p type="listitem">CD-utgivelser med musikk for barn</p>
    <p type="listitem">CD-utgivelser innenfor sørsamisk musikk</p>
    <p type="listitem">CD-utgivelser med tradisjonell joik</p>
    <p type="listitem">CD-utgivelser med religiøse teksterTildelingskriterier:</p>
    <p type="listitem">Søknadsfrist 1. april 2009. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem">Søknader må ligge innenfor Sametingets prioriteringer for 2009</p>
    <p type="listitem">Det er viktig for vurderingen av søknaden at likestillingsperspektivet vurderes</p>
    <p type="listitem">Sametingets søknadsskjema for ordningen skal benyttes</p>
    <p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal innen 3 uker fra tilskuddsbrevets dato skriftlig akseptere vilkårene for tilskuddet. Hvis fristen ikke overholdes, bortfaller tilskuddet uten forhåndsvarsel</p>
    <p type="listitem">Det skal utarbeides prosjektbeskrivelse som omtaler framdriftsplan knyttet til milepæler og prosjektets gjennomførbarhet. For CD-utgivelser skal det vedlegges demo i 5 eksemplarer</p>
    <p type="listitem">Som en del av saksbehandlingen av søknader innhentes vurdering fra eksterne fagkonsulenter</p>
    <p type="listitem">For CD-utgivelser skal 10 eksemplarer av ferdigstilte CD-er skal sendes Sametinget</p>
    <p type="listitem">Det kan ikke påregnes ytterligere tilskudd til nevnte produksjon eller eventuelle kostnadsoverskridelser</p>
    <p type="listitem">Det ytes ikke støtte til investeringerUtbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem">50 % utbetales ved prosjektstart. De resterende 50 % blir utbetalt når prosjektet er gjennomført, utgiftene dokumentert og prosjektrapport foreligger</p>
    <p type="listitem">Prosjektet skal igangsettes i budsjettåret tilskuddet bevilges og ferdigstilles senest 2 år etter tilskuddsbrevets dato. Hvis prosjektet ikke ferdigstilles innen fastsatt frist bortfaller tilskuddet uten forhåndsvarsel</p>
    <p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal levere regnskap og rapport over bruken av midlene. Regnskap over bruken av midlene skal bekreftes av registrert eller statsautorisert revisor dersom tilskuddet overstiger kr 150 000. Regnskapsoppstillingen skal være sammenlignbar med godkjent kostnadsoverslag.For øvrig gjelder regelverket fastsatt av Sametinget i sak 43/07 Revisjon av Sametingets søkerbaserte tilskuddsforvaltning.</p>
    <p><em type="italic">Beregningsregler: </em>Tilskuddstørrelsen beregnes på grunnlag av begrunnet søknad For 2009 avsettes kr 1 900 000 til tilskudd til musikkutgivelser. Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre. </p>
  </body>
</document>
