<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>Gollegiella språkpris 2006 - Nordisk samisk språkpris - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>226</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=94&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-article-94.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Gollegiella språkpris 2006 - Nordisk samisk språkpris - Sámediggi Sametinget</p>
    <p type="title">Gollegiella språkpris 2006 - Nordisk samisk språkpris</p>
    <p>Gollegiella - Nordisk samisk språkpris skal deles ut igjen høsten 2006 under det årlige fellesmøtet mellom sameministrene og sametingspresidentene i Oslo i oktober.</p>
    <p>Ella Holm Bull og Anarâkielâ servi ble i 2004 de første vinnere av Gollegiella prisen.  © Pawel Flato</p>
    <p>Språkprisen deles ut annet hvert år til vinner fra Finland, Sverige, Russland og/eller Norge som har gjort en innsats for å fremme det samiske språket.</p>
    <p>Språkprisen skal bidra til å fremme, utvikle eller bevare det samiske språket i Norge, Sverige, Finland og Russland.</p>
    <p>
      <em type="bold">Hvem kan vinne prisen? </em>
    </p>
    <p>Språkprisen skal tildeles enkeltpersoner, grupper, organisasjoner og/eller institusjoner som har gjort en verdifull innsats til fremme av samisk språk skriftlig, muntlig eller i annen form. Prisen kan deles ut på bakgrunn av mange ulike språktiltak. Prisen er på 12 500 EURO og kan deles mellom flere prisvinnere.</p>
    <p>
      <em type="bold">Du kan foreslå din kandidat! </em>
    </p>
    <p>Enkeltpersoner, grupper og organisasjoner i Norge, Sverige, Finland og Russland kan forslå kandidater til språkprisen. Alle som har forslag på kandidater som har gjort en innsats for samisk språk, inviteres til å sende inn skriftlige forslag med en begrunnelse på maks 1 - 2 sider.</p>
    <p>
      <em type="bold">Tidsfrist </em>
    </p>
    <p>Forslaget sendes innen 12. juni 2006.</p>
    <p>
      <em type="bold">Forslaget sendes til: </em>
    </p>
    <p>Gollegiella – Bedømningskomitéens leder</p>
    <p>Inger Marie Gaup Eira</p>
    <p>Ávžžiluodda 9</p>
    <p>N- 9520 GUOVDAGEAIDNU</p>
    <p>NORWAY</p>
  </body>
</document>
