<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>Sametingets manntallskampanje - bildeutstilling - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>398</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3105&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-article-3105.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Sametingets manntallskampanje - bildeutstilling - Sámediggi Sametinget</p>
    <p>Viddetbildet: <span type="quote">"Vi staker ut vår fremtid"</span>  Samediggi</p>
    <p>Klatrebildet: <span type="quote">"Vi sikrer vår fremtid"</span>  Samediggi</p>
    <p>Byggeplassbildet: <span type="quote">"Vi bygger vår fremtid"</span>  Samediggi</p>
    <p type="title">Sametingets manntallskampanje - bildeutstilling</p>
    <p>I forbindelse med manntallskampanjen 2009 stiller Sametinget ut 3 bilder i stort format: Viddebildet, Klatrebildet og Byggeplassbildet i Vandrehallens glassmontere i sametingsbygningen i Karasjok.</p>
    <p>Sametinget lanserte imidten av mai 2009 en manntallskampanje som skal få folk oppmerksomme på:</p>
    <list>
      <p type="listitem">at det er sametingsvalg</p>
      <p type="listitem">at en må være registrert i Sametingets valgmanntall for å ha stemmerett og</p>
      <p type="listitem">at fristen for å melde seg inn i valgmanntallet er 30.juni.</p>
    </list>
    <p>Det er laget brosjyrer for hvert bilde. Informasjon om sametingsvalget er blant annet annonsert i aviser</p>
    <p>I bildene er det brukt folk i kofter fra hele landet som er i situasjoner en vanligvis ikke bruker kofter. Dette skal fange oppmerksomheten til folk.</p>
    <p><em type="italic">Slagordene Sametinget benytter i manntallskampanjen </em>Slagordene er tett knyttet til tolkningen av bildet og er lek med ord. De som er tospråklige vil få med seg hele bildet, men slagordene fungerer også godt hver for seg. </p>
    <p>Til viddebildet  Vi staker ut vår fremtid Mii dihkádit boahtteáigámet (nordsamisk) Nållip iehtjama boahtteájgev (lulesamisk) Mijjen båetije biejjiem evtiedibie (sørsamisk)</p>
    <list>
      <p type="listitem">Det norske slagordet henspeiler på kvinnen som går på skøyteski i bakgrunnen.</p>
      <p type="listitem">Det samiske slagordet henspeiler på mannen i forgrunnen som stikker ut en løype.</p>
      <p type="listitem">Samtidig sier begge versjonene noe om hva Sametinget er: et parlament som driver med samfunnsutvikling (fremtiden).</p>
    </list>
    <p>Til klatrebildet  Vi sikrer vår fremtid Mii dáhkidat boahtteágámet (nordsamisk) Bærrájgæhttjap iehtjama boahtteájgev (lulesamisk) Mijjen båetije biejjiem gorredibie (sørsamisk)</p>
    <list>
      <p type="listitem">Det norske slagordet går konkret på handlingen i bildet, altså to personer som sikrer med sikringstau to andre personer.</p>
      <p type="listitem">samisk er sikringen mer abstrakt i betydningen av å verne om. Begge versjonene spiller på at Sametinget er med på å trygge en samisk fremtid.</p>
    </list>
    <p>Til byggeplassbildet  Vi bygger vår fremtid Mii duddjot boahtteáigámet (nordsamisk) Åvdedip iehtjama boahtteájgev (lulesamisk) Mijjen båetije biejjiem vytnesjibie (sørsamisk)</p>
    <list>
      <p type="listitem">Det norske slagordet henspeiler på byggeplassen (omgivelsene).</p>
      <p type="listitem">Det samiske slagordet henspeiler på det kvinnen arbeider med som er gammelt tradisjonelt håndarbeid (duodji). Alt på bildet er ting som faktisk finnes på en byggeplass, også det kvinnen sitter på. Det er kun hun selv og det hun arbeider med som ikke vanligvis hører hjemme på en byggeplass.</p>
      <p type="listitem">Bildet skal illustrere hvordan Sametinget er med å trygge samiske tradisjoner i et moderne samfunn og samtidig gi rom for utvikling av den samiske kulturen.</p>
    </list>
  </body>
</document>
