<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Vil ha eget overvåkningsorgan - Sámediggi Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><publChannel><publication><publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher></publication></publChannel><wordcount>237</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3635&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-article-3635.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Vil ha eget overvåkningsorgan - Sámediggi Sametinget</p>
<p type="title">Vil ha eget overvåkningsorgan</p>
<p>- Vi ønsker at de nordiske land setter i gang tiltak, om så en egen tiltaksplan i forbindelse med gjennomføringen av FNs Urfolksdeklarasjon, sier visepresident i norske sametinget og medlem av Samisk Parlamentarisk Råd Láila Susanne Vars.</p>
<p>Til spørsmålet fra FNs spesialrapportør James Anaya om hvilke behov samene har i forhold til global overvåking og gjennomføringen av menneskerettigheter, svarte visepresidenten i det norske Sametinget at det er behov for et eget nordisk selvstendig overvåkingsorgan i forhold til samenes menneskerettigheter.</p>
<p><em type="italic">- Dersom vi hadde et eget overvåkingsorgan som kontrollerte spesielt hvordan FNs Urfolksdeklarasjon ble gjennomført, da ville det ha lettet mye av sametingenes arbeidsbyrde ved rapportering om de tre landenes menneskerettighetspolitikk på forskjellige samfunnsområder til alle FN organene, sier Vars. </em></p>
<p>-Vi er meget takknemlige for at FNs Spesialrapportør hadde klare oppfordringer til de nordiske landenes regjeringer, og fordi han minnet oss på at de nordiske landene burde være forbilder når det gjelder urfolksrettigheter, sier Láila Susanne Vars.</p>
<p><em type="italic">-Dersom FNs menneskerettighetsmål skal kunne realiseres i de nordiske landene, burde vi ha et eget organ som overvåker de nordiske landenes samepolitikk, sier Sametingets visepresident. </em></p>
<p>Spesialrapportøren utfordret regjeringene i de nordiske landene til å styrke sitt politiske engasjement i forbindelse med realiseringen og oppfølgingen av FNs Urfolksdeklarasjon.</p>
<p>Talen er vedlagt (er på engelsk).</p>
<p>*Visepresident Laila Susanne Vars</p>
<p>Telefon</p>
<p>Mobil</p>
<p>E-post</p>
<p>+47 78 47 40 00</p>
<p>+47 977 54 102</p>
<p>laila.susanne.vars@samediggi.no</p>
</body></document>
