<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>PRM: Ingen budsjettstyrking til samiske formål - Sámediggi Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><publChannel><publication><publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher></publication></publChannel><wordcount>255</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=2753&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-article-2753.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>PRM: Ingen budsjettstyrking til samiske formål - Sámediggi Sametinget</p>
<p type="title">PRM: Ingen budsjettstyrking til samiske formål</p>
<p>- Regjeringens budsjettforslag til samiske formål innebærer i realiteten en budsjettinnstramming, sier sametingspresident Egil Olli.</p>
<p>I statsbudsjettet foreslås det en samlet økning på 3,6 % til samiske formål, mot en økning på 10 % på statsbudsjettet totalt. Med en prisstigning de siste 12 måneden på 4,5 % er budsjettet til samiske formål for 2009 i realiteten svakere enn i 2008. I budsjettet til Sametinget er det en samlet økning på 7,4 %, noe som gir en begrenset realøkning av sametingsbudsjettet.</p>
<p>- Jeg er overrasket over at regjeringen ved sitt budsjettforslag ikke legger til rette for en styrket utvikling av det samiske samfunnet. Det kan ikke være noen tvil om at det er et stort behov for betydelig kapasitetsstyrking innenfor områder som for eksempel språk, museer og læremidler. Jeg må dessverre konstatere at regjeringen gir oss liten drahjelp for å prioritere disse områdene på neste års sametingsbudsjett, sier Olli.</p>
<p>- Selv om regjeringen på enkeltområder foreslår en økning er dette til lite hjelp når dette ikke medfører økning på de totale rammene. Sametinget skal og må ta et samlet budsjettansvar. Det er derfor lite å glede seg over at regjeringen foreslår økninger på noen enkeltområder, når dette i realiteten betyr kutt på andre områder, sier Egil Olli.</p>
<p>- Den svake veksten til samiske formål regjeringen legger opp til i dette budsjettet viser med all tydelighet nødvendigheten av å få etablert folkerettslige forsvarlige budsjettprosedyrer mellom regjeringen og Sametinget, avslutter sametingspresident Egil Olli.</p>
</body></document>
