<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>247</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Arkiv/Valgperiode-2009-2013/Artikler/Sametinget-stoetter-100-aars-jubilanten-Anders-Larsen</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-doarju-anders-larsena-100-jagi-avvudeami.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sametinget støtter 100-års jubilanten Anders Larsen / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">Sametinget støtter 100-års jubilanten Anders Larsen</p>
<p>25. oktober 2012</p>
<p>I 2012 er det hundre år siden den første samiske romanen kom ut, nemlig <span type="quote" xml:lang="sme">”Bæivve-Alggo”</span> anført av sjøsamen Anders Larsen fra Kvænangen i Troms. Dette markeres nå med praktutgave av boka <span type="quote">”Om sjøsamene”</span>, som anses å være et av Larsens viktigste verk. Sametingsråd Vibeke Larsen roser initiativet for 100-års markeringen.</p>
<p><em type="bold">- Samisk litteratur er en viktig bærebjelke for samisk språk og kultur, og i dette tilfellet også for vår samiske historie. Anders Larsen var ikke bare en strålende samisk forfatter, han var også en sterk og tydelig stemme for samiske saker i en tid da fornorskningen pågikk med full styrke. Jeg gleder meg til å se jubileumsutgaven av boka og bli bedre kjent med både forfatteren og våre nære historie, sier sametingsråd Vibeke Larsen. </em></p>
<p>Boken <span type="quote">”Om sjøsamene”</span> anses som det utvilsomt viktigste verket av Anders Larsen. Boka tar for seg sjøsamenes liv i Finnmark og Troms i en brytningstid i samisk historie, og illustrerer sjøsamenes liv og levesett fra begynnelsen av forrige århundre med både tekst og bilder.</p>
<p>Det er det samiske forlaget ČálliidLágádus som har tatt initiativet for utgivelse av praktutgaven. Redaktører for boka er Ivar Bjørklund ved Tromsø museum og Harald Gaski ved institutt for kultur og litteratur ved Universitetet i Tromsø. Sametingsrådet støtter jubiluemsutgaven med inntil kr. 150 000,-. </p>
<p><em type="bold">Kontakt: </em></p>
<p>Rådsmedlem Vibeke Larsen , tlf. 94130116.</p>
</body></document>
