<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Sametingsrådet har oppnevnt nytt eldreråd</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2017</year><wordcount>255</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.sametinget.no/Nyhetsarkiv/Sametingsraadet-har-oppnevnt-nytt-eldreraad</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="saemiedigkieraerie-orre-voereseraeriem-nammoehtamme.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggeraddi-lea-nammadan-odda-vuorasolbmuidradi.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="samedikkerade-l-aadaa-vuorrasijradev-nammadam.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p type="title">Sametingsrådet har oppnevnt nytt eldreråd</p>
<p><em type="italic">Sametingsrådet har 19. desember oppnevnt et nytt eldreråd for perioden 2018-2021. – Det er et godt sammensatt råd med kjønnskvotering, geografisk spredning, bysamer og to faste medlemmer som ble gjenvalgt, </em><em type="italic">sier sametingsråd Juhána Biera Biret Márjá/Berit Marie P.E. Eira. </em></p>
<p>Eira har store forventninger til rådet.</p>
<p>– Jeg vet at det forrige rådet var veldig engasjert og det tror jeg dette nye rådet også blir.</p>
<p>Sametingets eldreråd er et rådgivende organ for Sametingsrådet og skal bistå Sametinget i utformingen av Sametingets eldrepolitikk. Eldrerådet kan også ta opp saker på eget initiativ ovenfor Sametingsrådet.</p>
<p>– Det er svært viktig for det samiske samfunnet at Sametinget har eldreråd, da våre eldre er en stor ressurs for oss med tanke på kunnskapsoverføringer, historiske fakta og spesielt med tanke på et godt helsetilbud til eldre samer, sier Eira.</p>
<p>Alle lister som har kommet med forslag har fått enten fast medlem eller varamedlem. Varamedlemmene er etter rekkefølge. Det vil si at det ikke er personlig vara. Dette for at man lettere kan få varamedlem til møte ved forfall fra faste medlemmer.</p>
<p><em type="italic">Medlemmer: </em></p>
<p>Leder: Julie Eira, Kautokeino, Vest-Finnmark Ester Fjellheim, Tromsdalen, Troms Ingolf Kvandahl, Ballangen, Nordland Lars N. Bransfjell, Brekkebygd, Trøndelag Berit Ellen Nikkinen Varsi, Karasjok, Øst-Finnmark</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Varamedlemmer: </em></p>
<p>Ingrid Jåma, Oslo, Sør Norge Laila Somby Sandvik, Karasjok, Øst-Finnmark Inge Andersen, Lødingen, Nordland Jarl Even Roska, Nesseby, Øst-Finnmark Hans Eriksen, Tana, Øst-Finnmark</p>
<p><em type="italic">Hvis du har spørsmål, ta kontakt med sametingsråd Berit Marie P.E. Eira, mob. +47 913 28 626. </em></p>
<p>Bilder av sametingsrådet og/eller sametingsråd Berit Marie P.E. Eira</p>
</body></document>