<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Obamas rådgiver Jeffrey Bader besøker Sametinget - Sámediggi Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><publChannel><publication><publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher></publication></publChannel><wordcount>375</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3146&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-article-3146.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Obamas rådgiver Jeffrey Bader besøker Sametinget - Sámediggi Sametinget</p>
<p>Rådgiver Jeffrey Bader hilser på sametingspresident Egil Olli. Tolken er i bakgrunnen.  John-Marcus Kuhmunen</p>
<p>Rådgiver Jeffrey Bader med kona Rohini Talalla og sametingspresident Egil Olli  John-Marcus Kuhmunen</p>
<p>Rådgiver Jeffrey Bader og politisk rådgiver Bjarne Store Jakobsen i bakgrunnen  John-Marcus Kuhmunen</p>
<p>Rådgiver Jeffrey Bader  John-Marcus Kuhmunen</p>
<p type="title">Obamas rådgiver Jeffrey Bader besøker Sametinget</p>
<p>Sametingspresidenten Egil Olli møtte Obamas rådgiver Jeffrey Bader i dag. Saker som ble løftet frem var USAs forhold til FNs erklæring om urfolksrettigheter, klimaendringer i arktiske områder og løslatelse av den fengslende indianske aktivisten Leonard Peltier.</p>
<p>Bader besøkte i dag Sametinget og fikk presentert samenes historie, Sametingets virke, konsultasjonssordningen mellom Sametinget og statlige myndigheter, og en omvisning i sametingsbygningen innen man gikk over til diskusjoner der Olli løfte blant annet følgende saker:</p>
<list><p type="listitem">Sametinget håper på at den positive dreiningen i USAs urfolkspolitikk også vil resultere at USA tilslutter sig til FNs erklæring om urfolksrettigheter. Dette har stor betydning for alle verdens urfolk.</p>
<p type="listitem">Sametinget ser positivt at president Obama har gitt signaler om en ny miljøpolitikk og at dette vil lede USA inn i en ny kurs i klimaspørsmål. Klimaendringene har allerede fått og vil få enda større dramatiske følger for urfolk i arktiske områder. Sametinget setter store forhåpninger til det samarbeid som skjer i Arktisk råd.</p>
<p type="listitem">Indianeren Leonard Peltier har sittet fengslet siden 1976 i USA. Sametinget sender president Obama en hilsen der man ber han vurdere å løslate Peltier av humanitære hensyn. Sametinget vil sende en skriftlig henvendelse til president Barak Obama om denne saken.</p>
</list><p>Rådgiver Bader gav uttrykk for konsultasjonsordningen mellom Sametinget og statlige myndigheter som interessant og at den åpnet muligheter for å finne gode løsninger for alle parter. Bader gikk også inn på at det positive samiske samarbeidet mellom sametingene, samiske organisasjoner og statlige myndigheter er konfliktforbyggende.</p>
<p>Sametingspresident Egil Olli ga uttrykk for viktigheten av å styrke båndene mellom urfolk og viste til de positive signaler som president Obama har kommet med i denne sammenheng. Olli sa seg glad for at to fremtredende indianere er utnevnt til sentrale stillingen i Obamas administrasjon. Disse to personene som er Pawnee indianeren, professor Larry EchoHawk og cherokee indianeren, jurist Kimberly Tehee. Sametingspresidenten peker på at Obama holder sine valgløfter om større innflytelse for urfolk.</p>
</body></document>