<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Samiske litteraturdager i Guovdageaidnu - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2021</year><wordcount>188</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/aktuelt/samiske-litteraturdager-i-guovdageaidnu.17495.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="sami_girjjalasvuodabeaivvit_guovdageainnus.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Samiske litteraturdager i Guovdageaidnu</p>
<p><em type="italic">Sametingets bibliotek og Samisk forfatterforening inviterer til samiske litteraturdager på Diehtosiida i Guovdageaidnu tirsdag 9. og onsdag 10. november 2021. </em></p>
<p>Sametingets bibliotek og Samisk forfatterforening har i over flere år samarbeidet om å arrangere samiske litteraturdager, dette har blitt en viktig arena – hvor forfattere får oppmerksomhet og hvor publikum får muligheten til å møte forfattere.</p>
<p>I år er blir det også foredrag om samiske språk. Nils Øivind Helander holder foredrag om at samisk språk er et rikt språk og Ailu Valle holder foredrag om at samisk er det beste språket å rappe på.</p>
<p>Vi har også invitert forfattere som var nominert til Nordisk råds litteraturpris og Nordisk råds barne- og ungdomslitteraturpris i år og i fjor, nemlig Inga Ravna Eira, Niillas Holmberg, Kirste Paltto og Karen Anne Buljo.</p>
<p>I tillegg er mange andre forfattere med i programmet, også helt nye forfattere, som nylig har gitt ut sin første bok. Vi får også høre joiker Biret Elle Láilá/Laila Somby Sandvik når hun kommer med eksempler på kjærlighetsuttrykk i joik.</p>
<p><em type="italic">Mer informasjon om arrangementet finner du her: </em>https://sametinget.no/Kalender/CalendarEvent.aspx?Id=296&amp;lang=1&amp;MId1=7&amp;sprak=1 </p>
<p><em type="italic">Arrangementet streames også direkte på nett: </em>https://samas.zoom.us/j/63589646360 </p>
</body></document>
