<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>598</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="eng"/><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/></multilingual><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Arkiv/Valgperiode-2009-2013/Artikler/Samisk-kunstneravtale-er-evaluert</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="sami-daiddarsiehtadus-lea-arvvostallojuvvon.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Samisk kunstneravtale er evaluert / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">Samisk kunstneravtale er evaluert</p>
<p>10. desember 2012</p>
<p><em type="bold">Norut Alta – </em><em type="bold">Áltá har evaluert samisk kunstneravtale. Evalueringen foreslår at Sametinget og de samiske kunstnerorganisasjonene bør drøfte </em><em type="bold">hva </em><em type="bold">partene </em><em type="bold">vil med en slik avtale, hva som kan gjøres for å bringe den samiske kunsten fremover, og kan en ny avtale </em><em type="bold">, </em><em type="bold">i nåværende eller ny form </em><em type="bold">, </em><em type="bold">være det som skal til for å skape en fremdrift </em><em type="bold">for den samiske kunsten. </em></p>
<p>De samiske kunstnerorganisasjonene og Sametinget har i 8 år hatt en samarbeidsavtale. Avtalen består av en hovedavtale og en Kunstneravtale som det forhandles om årlig.</p>
<p><em type="bold">Evalueringens innhold </em></p>
<p>En ny hovedavtale skal fremforhandles og gjøres gjeldende fra 2014. I forkant av dette, ønsket de samiske kunstnerorganisasjonene og Sametinget en evaluering som ser på effekten av kunstneravtalen; - har den vært med på å styrke kunsten og kunstnernes mulighet til å utvikle seg i det samiske samfunnet?</p>
<p>Dette er en evaluering av samarbeidsavtalen fra 2004 og de fremforhandlede årlige kunstneravtalene for perioden 2006-2011. De årlige bevilgningene over Kunstneravtalen har i perioden vært mellom 4 og 6 millioner kroner.</p>
<p><em type="bold">6 ulike ordninger </em></p>
<p>Avtalen har i evalueringsperioden (2006-2011) inneholdt 6 ulike ordninger:</p>
<list><p type="listitem">Stipendordninger for samiske kunstnere</p>
<p type="listitem">Dáidafoanda (Kunstfondet) som støtter samarbeidsprosjekter mellom kunstnere</p>
<p type="listitem">Driftsstøtte til de fem kunstnerorganisasjonene og Samisk kunstnerråd</p>
<p type="listitem">Innkjøpsordningen for billedkunst og duodji</p>
<p type="listitem">Faglig veiledning ved fagkonsulent</p>
<p type="listitem">Visningsvederlag for kunst innkjøpt over innkjøpsordningen billedkunst og duodji</p>
</list><p><em type="bold">Viktig men lite dynamisk </em></p>
<p>Evalueringen viser at kunstneravtalen har vært svært viktig for å legge noen faste økonomiske rammer og ordninger for den samiske kunsten.</p>
<p>Avtalen har gitt kunstnerne og deres organisasjoner en forutsigbarhet som har gjot det mulig å planlegge satsinger på lenger sikt.</p>
<p>Likevel fremstår Kunstneravtalen som et <span type="quote">«konserverende»</span> instrument der det skapes lite rom for dynamikk som kan bringe den samiske kunsten et steg videre, skriver Norut i sin evalueringsrapport. Dette er blant annet begrunnet med et manglende økonomisk handlingsrom som ligger i forhandlingssituasjonen med at Sametinget i stor grad har lagt de økonomiske rammene for forhandlingene før disse begynner.</p>
<p><em type="bold">Ønsker mer konkrete mål </em></p>
<p>Flere informanter etterspør en visjon og noen mer konkrete mål for avtalen. De ønsker å vite hvor den samiske kunsten er på vei og når disse målene skal oppnås.</p>
<p><em type="bold">Anbefalinger </em></p>
<p>Det er behov for å foreta en grundig drøfting av hva en vil med en slik avtale, hva som kan gjøres for å bringe den samiske kunsten fremover, og kan en ny avtale, i nåværende eller ny form, være det som skal til for å skape en fremdrift? En slik drøfting bør involvere politisk og administrativt nivå på Sametinget og de samiske kunstnerorganisasjonene.</p>
<p><em type="bold">Sametingets kommentarer </em></p>
<p><em type="bold">-Evalueringen er for det første et viktig grunnlag for kulturmeldingen som Sametinget nå arbeider med og for det andre et godt utgangspunkt for å videreutvikle kunstneravtalen, sier Sametingsråd Vibeke Larsen. Sametinget har som mål å utvikle et godt og tett samarbeid med våre kultur- og kunstnerorganisasjoner. Det er kun gjennom et godt samarbeid at vi kan videreutvikle det samiske kunst- og kulturlivet, og her gir evalueringen oss gode råd på hvordan vi kan videreutvikle kunstneravtalen, sier Sametingsråd Vibeke Larsen. </em></p>
<p><em type="bold">-Det er naturlig at evalueringen følges opp i et felles møte mellom kunstnerrådet og Sametinget hvor vi ser nærmere på veien videre, sier Larsen. </em></p>
<p><em type="bold">Rapport og kontaktpersoner </em></p>
<p>Arbeidet er gjennomført av forskere ved Norut Alta. Seniorforsker Vigdis Nygaard fra Norut har vært prosjektleder, prosjektmedarbeider har vært Áila Márge Varsi Balto .</p>
<p>For mer informasjon: Magne Svineng, avdelingsdirektør for avdelingen næring, kultur og helse, + 47 915 42 098</p>
<p><em type="bold">Her er rapporten: </em></p>
<p>Evaluering av kunstneravtalen.pdf</p>
<p>593,71 kB</p>
</body></document>
