<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Samleside for informasjon i forbindelse med korona-pandemien - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2020</year><wordcount>712</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/aktuelt/samleside-for-informasjon-i-forbindelse-med-korona-pandemien.3805.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="coahkkesiidu_dieduide_korona-pandemiija_oktavuodas.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Samleside for informasjon i forbindelse med korona-pandemien</p>
<p><em type="italic">Her har vi samlet alle artikler og kronikker vi har publisert i forbindelse med korona-pandemien. </em></p>
<p>Fornøyd med at regjeringen foreslår koronamillioner til samisk næringsliv , 29.01.21 Regjeringen foreslår i dagens krisepakke 4 millioner kroner til samisk næringsliv for å sikre forutsigbarhet for næringsdrivende i en krevende tid. Sametinget får ansvar for å fordele pengene.</p>
<p>Informasjon fra Sametinget vedrørende Covid-19 , 17.10.2020</p>
<p>Designsamarbeid og koronatiltak for klesmerket Laš , 20.8.2020 Klesmerket Laš har mottatt tilskudd fra sametingsrådet til designsamarbeid og koronatiltak. Det er gründer Kajsa Kvermno fra Karasjok som står bak det samiske klesmerket Laš. Navnet Laš/lash spiller på ordet <em type="italic">sápmelaš </em>, som betyr samer. </p>
<p>Støtte til omstilling som følge av koronapandemien , 19.8.2020 Som en følge av koronapandemien har Sametingsrådet innvilget et tilskudd på kr. 112 000,- til reiselivsbedriften Arctic Panorama Lodge AS i Skjervøy kommune. Midlene skal gå til omstilling av reiselivsvirksomhet fra et internasjonalt marked til et norsk og skandinavisk marked.</p>
<p>Digital omvisning på Sametinget i 2020 , 18.8.2020 Sametinget opprettholder restriksjonene vedrørende ordinære omvisninger på Sametinget ut året.</p>
<p>Sametinget tilbyr digital omvisning sommeren 2020 , 22.6.2020 Det vil ikke være anledning å få omvisning på Sametinget sommeren 2020 av hensyn til Korona-situasjonen. En digital omvisning vil snart være tilgjengelig på Sametingets nettsider.</p>
<p>Sametingets reviderte budsjett 2020 , 18.5.2020 Sametingsrådet har i sitt forslag til revidert budsjett for 2020 videreført tiltak til støtte for nærings- og kulturlivet i Sápmi, som også er hardt rammet av korona. – Det er også gledelig at vi med dette forslaget kan gi prisstigning til alle våre direktetilskuddsmottakere, sier sametingsråd Henrik Olsen (NSR).</p>
<p>– Et nødvendig løft for samisk næringsliv , 12.5.2020 Revidert statsbudsjett gir samiske bedrifter et viktig pusterom. Sametingspresident Aili Keskitalo (NSR) er glad for at regjeringen støtter opp om noen av Sametingets bekymringer.</p>
<p>Koronatiltak for duodji , 29.4.2020 Sametinget har stor forståelse for konsekvensene duodjibedriftene kan oppleve som følge av koronaviruset.</p>
<p>Informasjon til besøkende på Sametinget , 24.4.2020 Sametinget i Karasjok er fra mandag 27. april igjen åpen for publikum, med visse begrensninger av hensyn til koronasituasjonen. Ordinære omvisninger arrangeres foreløpig ikke.</p>
<p>Sametinget vil gjennomføre komite- og plenumsmøtene digitalt , 15.4.2020 Plenumsledelsen i Sametinget har vedtatt at komitemøtene og plenumsmøtet i juni skal avholdes digitalt.</p>
<p>Kronikk: Utilstrekkelig sykehustilbud når vi trenger det som mest , 06.4.2020 Kronikk av sametingsråd Hans Ole Eira (Sp).</p>
<p>Sametinget justerer sine tilbud for å møte endrede behov i næringslivet som følge av korona-pandemien fra og med 01.04.20 , 03.4.2020 Sametinget vil sette fokus på små bedrifter og enkeltpersonforetak med omstillingsbehov og mulighet for utvikling. Bedrifter og bransjer som er særlig rammet prioriteres, herunder samisk reiseliv og spesielt opplevelses-næringene, samiske kulturnæringer, småskalamatprodusenter og andre tilgrensende bedrifter. Vi oppfordrer likevel bedrifter innenfor andre bransjer som er rammet til også å søke om tilskudd.</p>
<p>Avlyser komitémøtene i mai , 03.4.2020 Sametinget arrangerer ikke komitémøter i mai.</p>
<p>Vedtatt koronatiltak overfor kultur- og næringslivet , 02.4.2020 Sametingsrådet har i dag vedtatt en rekke tiltak som har fokus på å støtte opp om nærings- og kulturlivet med tiltak, prosjekter og omstilling som kan dempe senskadene av koronakrisen. – Sametinget forventer at sentrale myndigheter bidrar med likviditetsstøtte og krisepakker som også når samiske næringer og samisk kulturliv, sier sametingspresident Aili Keskitalo (NSR).</p>
<p>Kronikk: Sametingets håndtering av Korona-viruset , 25.3.2020 Kronikk av sametingspresident Aili Keskitalo (NSR).</p>
<p>Samiske digitale læringsressurser , 20.3.2020 Med stengte barnehager og skoler over hele landet, har læring i hjemmet plutselig fått en ny dimensjon. Sametinget har derfor utarbeidet oversikt over hva som finnes av tilgjengelige samiske digitale læringsressurser, for barnehager grunnopplæringen.</p>
<p>Kronikk: Dobbelt kriseår for reindriftsnæringen , 20.3.2020 Kronikk av sametingspresident Aili Keskitalo (NSR).</p>
<p>Informasjon om koronavirus på samiske språk , 16.3.2020 Helsedirektoratet, Folkehelseinstituttet og Sametinget jobber for å få oversatt viktig, befolkningsrettet informasjon om korona til de samiske språkene.</p>
<p>Informasjon til tilskuddsmottakere , 14.3.2020 Sametinget har stor forståelse for de konsekvensene det samiske næringslivet, institusjoner og kulturlivet ellers får som følge av koronaviruset, og innvilger utsettelser av prosjekter.</p>
<p>Sametingets tiltak i forbindelse med koronaviruset , 11.3.2020 Sametinget innfører flere tiltak for begrensing av koronasmitte (covid-19) blant sine ansatte og deltar i nasjonal dugnad for å hindre smitte og for å redusere trykket på helsevesenet.</p>
<p>Omvisningsstopp på Sametinget, 06.3.2020 Vi beklager å informere om at alle omvisninger ved Sametinget i Karasjok avlyses inntil videre.</p>
</body></document>
