<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>335</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Arkiv/Valgperiode-2009-2013/Artikler/Satsning-paa-utmarksskoler-i-Tana-og-Porsanger</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="deanu-ja-porsanggu-meahcceskuvllaid-angirussan.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Satsning på utmarksskoler i Tana og Porsanger / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">Satsning på utmarksskoler i Tana og Porsanger</p>
<p>09. august 2012</p>
<p>Sametingsrådet har innvilget prosjektstøtte til Tana sameskole og Billefjord sjøsamiske oppvekstsenter i Porsanger for igangsetting av samisk utmark- og naturbruksprosjekter i grunnskaolen.</p>
<p><em type="bold">- Sametinget verdsetter tradisjonskunnskap. Vi ønsker at kunnskapen og den språklige rikdommen som finnes i det samiske språket overføres nye generasjoner. Vi er svært glade for å kunne støtte to gode pilotprosjekter som skal utvikle opplæringsmodeller for tradisjonskunnskap i grunnskolen, sier Sametingets visepresident Laila Susanne Vars. </em></p>
<p>Under fjorårets budsjettbehandling vedtok Sametinget å sette av kr. 500 000 i søkerbasert tilskudd for grunnskoler som ønsker å gjennomføre prosjekter om samisk naturbruk for sine elever. Nå får Tana sameskole og Billefjord oppvekstsenter begge innvilget hhv. kr. 250 000,- for igangsetting av sine prosjekter.</p>
<p><em type="bold">- Den samiske kulturen er full av verdifull kunnskap, både i form av språktermer og praktisk tradisjonskunnskap, men de samiske skolene har etterlyst midler til å kunne gi elevene bedre, systematisert opplæring i tradisjonskunnskap. Derfor er jeg på elevenes vegne veldig glad for at Tana sameskole og Billefjord oppvekstsenter nå har tatt initiativ til å gjøre nettopp dette for sine elever, sier Sametingets visepresident Laila Susanne Vars som har ansvaret for opplæringssaker i Sametingsrådet. </em></p>
<p>Prosjektene skal komme elevene direkte til gode. Sameskolen i Tana ønsker å fokusere på bruken av den samiske gammen, og hvordan nyttiggjøre seg av kysten på tradisjonelt samisk vis. Billefjord oppvekstsenter vil fokusere på det sjøsamiske lokalsamfunnet som læringsarena, med fokus på temaer som stedsnavn, slakt, duodji/håndverk, bivdu/fangst og fiske.</p>
<p><em type="bold">- Fra Sametingsrådets side håper jeg at også flere skoler i fremtiden blir inspirert til å satse mer på opplæring i ulike former for tradisjonskunnskap, da dette også er en fin måte å lære det samiske språket gjennom praktisk arbeid. Jeg håper å få anledning til å besøke begge skolene for å se hvordan prosjektene utvikles, sier Vars. </em></p>
<p><em type="bold">Kontaktperson: </em></p>
<p>Sametingets visepresident Laila Susanne Vars tlf. 97754102, e-post: laila.susanne.vars@samediggi.no</p>
</body></document>
