<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>242</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="eng"/><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/></multilingual><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Naeringer/Duodji/Satser-millioner-paa-duodjiveiledere</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="bidjet-searaid-duodjebagadalliide.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Satser millioner på duodjiveiledere / Duodji / Næringer / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">Satser millioner på duodjiveiledere</p>
<p>12. desember 2014</p>
<p>- Sametingsrådet har besluttet å gi videre støtte til Duodjinstituhta for å videreføre ordningen med videreføring av duodjiveiledere i Midt- og Øst-Finnmark, sier sametingsråd Silje Karine Muotka.</p>
<p><em type="bold">-Sametinget har i flere år støttet opp om Duodjiinstituhta sitt arbeid med å etablere duodjiveiledere ulike steder. Det har medført at vi i dag har en rekke 50% stillinger, blant annet har vi en veileder på Tennevoll som skal dekke Troms, mens veilederen i Trøssemark jobber i forhold til fylkesgrensa Troms/Nordland. I Snåsa finansierer vi en hel stilling som er delt mellom to veiledere - disse skal dekke det sørsamiske området. Disse stillingene gir Sametinget fast direktestøtte til. </em></p>
<p>I tillegg har Duodjiinstituhtta nå hatt ett prosjekt med to 50% stillinger i Midt Finnmark og i Øst Finnmark og det har vi i sametingsrådet i møte i går besluttet at vi støtter videre for 2015 med kroner 1 090 000, sier Muotka. Sametingsrådet ønsker at veilederstillingene blant annet bidrar til å medvirke til og stimulere til interesse for duodji som næring, sier Muotka.</p>
<p><em type="bold">-Sametinget forventer at denne veiledningsvirksomheten skal føre til flere etableringer innen duodjinæringen, sier Muotka </em></p>
<p><em type="bold">-Sametingsrådet støtter arbeidet med å sikre duodjiveiledere. Dette er en omfattende satsning fra Sametingets side og vi må ta etableringen av duodjiveiledere videre steg for steg, sier Silje Karine Muotka. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Kontaktperson: Sametingsråd Silje Karine Muotka, tlf 98 48 75 76 </em></p>
</body></document>
