<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>332</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Arkiv/Valgperiode-2009-2013/Artikler/Skal-samarbeide-om-en-positiv-utvikling-i-Finnmark</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="ovttas-buoridit-ovdaneami-finnmarkkus.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Skal samarbeide om en positiv utvikling i Finnmark / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">Skal samarbeide om en positiv utvikling i Finnmark</p>
<p>28. februar 2013</p>
<p>Sametinget og Finnmark fylkeskommune signerer ny samarbeidsavtale torsdag 28.februar. Avtalen skal gjelde for perioden 2013-2016 og har som formål å bidra til en positiv utvikling i Finnmark med særlig vekt på å styrke og synliggjøre samisk kultur, språk, næringsliv og øvrig samisk samfunnsliv i fylket.</p>
<p><em type="bold">- Samarbeidsavtalen er et viktig verktøy for begge parter og jeg har stor tro på at vi sammen vil oppnå vårt mål; en positiv utvikling i Finnmark, uttaler sametingspresident Egil Olli. </em></p>
<p>Avtalen inneholder punkter som å skape attraktive lokalsamfunn gjennom å bidra til økt bolyst, samarbeide for næringsutvikling og tilrettelegge for utdanning og opplæring av ungdom.</p>
<p><em type="bold">- Avtalen gir oss mulighet til å samordne fellessatsinger, og med dette gis et godt grunnlag for å kommunisere ut gode fellessaker til befolkningen. Avtalen er dermed bra for hele Finnmark, sier fylkesvaraordfører Ann Solveig Sørensen. </em></p>
<p>Styrking og synliggjøring av samisk språk blir også et viktig område for fellesløfte, samt at en vil arbeide aktivt for å opprettholde og utvikle det mangfoldige kulturlivet i Finnmark.</p>
<p><em type="bold">- Bolyst skapes ikke kun av næringsutvikling og flere arbeidsplasser. Språk og kultur er svært viktige faktorer. Å bo i et samfunn hvor en kan bruke sitt eget morsmål og utøve sin kultur skaper trivsel, det er dermed gledelig at samarbeidsavtalen har fokus på også dette, uttaler sametingspresident Egil Olli. </em></p>
<p>Videre vil partene arbeide for å skape likeverdige helse- og sosialtjenester til det samiske folk på lik linje med fylkets befolkning for øvrig. Partene vil også inngå samarbeid om å utvikle en felles plan for vern og forvaltning av kulturminner og kulturmiljø i fylket og videreutvikle samarbeidet om arealforvaltning.</p>
<p>Sametingets president Egil Olli og fylkesvaraordfører Ann Solveig Sørensen undertegnet den nye avtalen 28.februar 2013 på Sametinget i Karasjok.</p>
<p><em type="bold">Kontaktperson: </em></p>
<p>Sametingspresident Egil Olli, tlf: 900 26 880</p>
<p>Fylkesvaraordfører Ann Solveig Sørensen, tlf: 926 14 685</p>
</body></document>
