<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Slik behandler Sametinget innmeldinger i Sametingets valgmanntall - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2023</year><wordcount>249</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/adasa/slik-behandler-sametinget-innmeldinger-i-sametingets-valgmanntall.25701.aspx?sprak=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="na_meannuda_samediggi_diedihemiid_samedikki_valgajienastuslohkui.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Slik behandler Sametinget innmeldinger i Sametingets valgmanntall</p>
<p>Det er Sametingets administrasjon som behandler søknader om    innmeldinger i Sametingets valgmanntall, og det skjer i henhold til forvaltningslovens bestemmelser om enkeltvedtak.</p>
<p>Sametinget har siden november 2022 hatt en stor pågang av begjæringer om innføring i valgmanntallet. For Sametinget er det viktig å ha en god saksbehandling og at alle som vil og har rett til å stemme får anledning til å avgi stemme ved sametingsvalget. I forbindelse med den store pågangen har Sametinget styrket veiledningsfunksjonen.</p>
<p>For å kunne stemme ved sametingsvalget må du være registrert i Sametingets valgmanntall. Alle som ønsker    ,    kan sende inn begjæring om innføring i valgmanntallet.    For best mulig saksbehandling, så er det en fordel om søkeren legger ved dokumentasjon på at kriteriene er oppfylt.</p>
<p>Les mer om kriteriene og meld deg inn i Sametingets valgmanntall</p>
<p>Du kan søke opplysninger om samisk som hjemmespråk i folkeregisteret, kirkebøker, slektsbøker eller bygdebøker. Det er også mulig å søke i digitale arkiv som finnes på internett.</p>
<p>Her kan det foretas søk:</p>
<p xml:lang="sme">Digitalarkivet</p>
<p>Søking i folketellingene for årene 1865, 1875, 1900 og 1910 - Registreringssentral for historiske data</p>
<p>Dersom du har samiske forfedre fra andre land enn Norge, kan du ta kontakt med de respektive landenes statsarkiv.</p>
<p>Sametinget kontrollerer opplysningene, og dersom begjæringen blir godkjent vil du få brev om det. Sametinget beregner for tiden en saksbehandlingstid på omtrent tre måneder.</p>
<p>Dersom du har spørsmål eller har behov for veiledning, ta kontakt med Sametinget på tlf. 78 47 40 00 .</p>
</body></document>
