<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>350</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Arkiv/Valgperiode-2009-2013/Artikler/Soeknadsrekord-paa-laeremidler</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="ij-gaaessie-gaennah-dan-jeenjesh-ohtseme-learoevierhtieh-darjodh.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="ohcanolahus-oahpponeavvuide.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Søknadsrekord på læremidler / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">Søknadsrekord på læremidler</p>
<p>26. juni 2012</p>
<p><em type="bold">Sametingsrådet behandlet nylig alle innkomne læremiddelsøknader for 2012. Med totalt kr. 14,7 mill. satt av til ordinære og særskilte læremidler, samt læremidler til barnehage, mottok Sametinget læremiddelsøknader langt over egne budsjettrammer for 2012. Den totale søknadsmassen viste seg å bli nærmere 52 millioner kroner. </em></p>
<p>Mangelen på samiskspråklige læremidler i alle fag og på alle trinn har siden Kunnskapsløftet – samisk ble innført vært den mest omtalte utdanningspolitiske saken i det samiske samfunnet.</p>
<p><em type="bold">- Det er først og fremst gledelig at så mange nå ønsker å produsere læremidler for samiske elever, økt søknadsmasse betyr at vi har rom til å velge de beste læremidler for våre elever. Men med tanke på den uholdbare læremiddelsituasjonen samiske elever tross alt er i er det likevel beklagelig at vi må avslå hele 69 av totalt 109 innkomne søknader, sier visepresident Laila Susanne Vars. </em></p>
<p>Sametinget har siden Samisk utdanningsråd ble slått sammen med Sametinget i 2000 hatt ansvar for ulike støtteordninger for utvikling av samiske læremidler. Prioriteringene har siden den gang vært styrt av ulike strategiske læremiddelplaner utviklet på bakgrunn av innspill fra barnehager og skoler i de aktuelle områdene.</p>
<p>Perioden frem til i dag har vært preget av treghet i utviklingen av læremidler, mye på grunn av stramme økonomiske rammer hos Sametinget og kapasitetsproblemer hos forlag. De senere år har imidlertid trenden snudd.</p>
<p><em type="bold">- Vi ser nå en tilstrømming av læremiddelforfattere og forlag som ønsker å produsere læremidler. Dette betyr at den prekære læremiddelsituasjonen for samiske elever kunne vært løst innen rimelig tid. Vi behøver virkelig et betydelig løft for samisk læremiddelproduksjon, og nå setter vi vår lit til at regjeringen lytter til våre signaler og sikrer Sametinget rammevilkår til å følge opp læremiddelsatsingen, avslutter visepresident Laila Susanne Vars. </em></p>
<p>Sametingsrådet følger opp saken politisk. Tirsdag 20. juni ble saken løftet frem for statssekretær Elisabet Dahle i Kunnskapsdepartementet, og mandag 25. juni ble læremiddelsituasjonen drøftet med sameminister Rigmor Aasrud i Fornyings- og administrasjonsdepartementet. </p>
<p><em type="bold">Kontaktperson: </em></p>
<p xml:lang="sme">Visepresident Laila Susanne Vars , tlf. 977 54 102</p>
</body></document>