<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>386</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="eng"/><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/></multilingual><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Arkiv/Valgperiode-2009-2013/Artikler/Spraaksentrene-er-viktige-institusjoner</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="gielejarngh-vihkeles-institusjovnh.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="giellaguovddazat-leat-deatalas-asahusat.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="giellaguovdatja-li-ajnas-asadusa.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Språksentrene er viktige institusjoner / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">Språksentrene er viktige institusjoner</p>
<p>07. juni 2012</p>
<p><em type="bold">Samiske språksentre er viktige institusjoner. De bidrar til å styrke kompetansen i samisk språk og kultur, skaper språkarenaer, og kan virke identitetsskapende for den samiske befolkningen i sine områder. Det viser en evaluering som Norut Alta – Áltá </em><em type="bold">har gjort for Sametinget. </em></p>
<p>Sametingets mål for språksentrene er at samisk språk skal høres og synes i språksentrenes virkeområde. For å undersøke hvordan de samiske språksentre oppfyller dette målet, har denne evalueringen sett både på forhold innad i hvert språksenter, og på hvordan de samvirker med sine ulike omgivelser og med Sametinget.</p>
<p><em type="bold">10 språksentre </em></p>
<p>Evalueringen omfatter 10 språksentre som har mottatt tilskudd fra Sametinget. Språksentrene er lokalisert til Nesseby, Tana, Porsanger og Alta i Finnmark, Kåfjord, Tromsø og Lavangen i Troms, Evenes og Tysfjord i Nordland og Røros i Sør‐Trøndelag.</p>
<p>De ti samiske språksentrene har oppstått i ulike tidsperioder, og utviklet seg på forskjellige måter i ulike samiske miljø. Noen steder er språksentrene en integrert del av samiske lokalsamfunn, andre plasser er de å regne som <span type="quote">”samiske øyer”</span> i norske majoritetssamfunn. Det betyr også at utfordringene knyttet til å styrke samisk språk er forskjellig fra område til område. Språksentrene har ulike utfordringer både med organisering, økonomiske ressurser og rekruttering av ansatte med språk og lokal kompetanse, viser evalueringen.</p>
<p><em type="bold">Foreslår flere tiltak </em></p>
<p>Norut Alta – Áltá foreslår flere tiltak for å forbedre arbeidssituasjonen i språksentrene. Et av tiltakene er å øke finansieringen av driften og innføre fast finansiering av språkkursene. Det vil gjøre det lettere å rekruttere og beholde ansatte med høy språkkompetanse. Språksentrene vil også kunne legge mer vekt på å samle inn tradisjonell kunnskap som ennå finnes i området. Norut Alta foreslår også at språksentrene blir mer synlig utenfor de samiske miljøene. De kan tilby kurs i samisk språk og kultur til andre målgrupper i sitt område.</p>
<p><em type="bold">Utvikle språksentrene videre </em></p>
<p><em type="bold">-Sametingsrådet vil, i dialog med de ulike språksentrene, se på hvilke muligheter og behov det må taes hensyn til i det videre arbeidet med språksentrenes rolle i fremtiden, sier rådsmedlem Ellinor Marita Jåma. </em></p>
<p><em type="bold">Mer informasjon: </em>Prosjektleder i Norut Alta – Áltá as Vigdis Nygaard. Hun kan treffes på 78 45 71 00 eller rådsmedlem Ellinor Marita Jåma 916 13 460. </p>
<p>Norutrapport_2012_6r.pdf</p>
<p>992,77 kB</p>
</body></document>
