<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>514</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
      <language xml:lang="sme"/>
      <language xml:lang="eng"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Arkiv/Valgperiode-2009-2013/Artikler/Staa-sammen-om-tanalaksen</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="varjaleatnot-ovttas-deanuluosa.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Stå sammen om tanalaksen! / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</p>
    <p type="title">Stå sammen om tanalaksen!</p>
    <p>15. august 2012</p>
    <p>Sametinget ble invitert til å overvære styremøtet i Tana Fiskeforvaltning (TF) 14. august i Levajok. Sametingspresident Egil Olli takket ja til å overvære møtet der underskriftskampanjen mot TF styret var satt på sakskartet sammen med en gjennomgang av Tanaforskriften. På møtet møtte også Karasjok kommune, Tana jeger og fiskeforening og Tanavassdragets laksefiskeforening.</p>
    <p>
      <em type="bold">- Vi har nettopp fått på plass en lokal og rettighetsbasert forvaltning. Det er ikke overraskende at det tar noe tid før alt er på plass. Jeg er likevel bekymret for mangelen på dialog som nå er mellom forvaltningen og laksebreveierne, uttaler Egil Olli. </em>
    </p>
    <p>Sametinget har vært sentral i å få etablert lokalforvaltningen i Tanavassdraget der forvaltningsorganet fikk overført myndighet som før lå til fylkesmannen og politimesteren. På møtet ble blant annet uenigheten rundt hvem som kan innkalle til fellesmøte for laksebreveierne drøftet.</p>
    <p>
      <em type="bold">- Det er utvilsomt TF som skal innkalle til fellesmøter. Dette er en del av myndighetsoverføringen fra politimesteren til TF. Likevel er det et spørsmål om når og på hvilken måte det er fornuftig å ha kontakt med laksebreveierne som rettighetshavere i vassdraget. Et fellesmøte er et godt utgangspunkt for dialog med laksebreveierne, mener sametingspresidenten. </em>
    </p>
    <p>Det er viktig at arbeidet til TF er godt lokalt forankret. Det følger et stort ansvar med å forvalte på vegne av andre. Anledningen til å skifte ut styremedlemmer var også et sentralt tema på møtet.</p>
    <p>
      <em type="bold">- Styremedlemmer bør ikke fratre uten at det er meget tungtveiende grunner for det. Tillit har alle parter ansvar for å bygge og er ikke det samme som at en er enig i alle beslutninger som fattes, mener Egil Olli. </em>
    </p>
    <p>TF er en ung organisasjon med store oppgaver foran seg. Sametinget samarbeider med TF blant annet i den norske forhandlingsdelegasjonen som skal forhandle om en ny overenskomst om fisket på riksgrensestrekningen.</p>
    <p>
      <em type="bold">- Jeg oppfordrer alle parter til å stå sammen om forvaltningen av vår felles lakseressurs. Det er nødvendig med jevnlig kontakt og jeg håper partene snarlig kommer sammen for å jobbe med utfordringene som ligger der, avslutter sametingspresident Egil Olli. </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">Fellseuttalelsen som TF har sendt ut: </em>
    </p>
    <p>Tanavassdragets fiskeforvaltning – TF arrangerte informasjonsmøte 14. august 2012 i Levajok om lokal forvaltning og styresammensetning. Ved møtet deltok Sametings president Egil Olli, Ordfører Anne Torill E. Balto fra Karasjok og representanter fra Tana laksefiskeforening og Tana jeger og fiskeforening.</p>
    <p>
      <em type="bold">Møtets uttalelse: </em>
    </p>
    <p>Styret i Tanavassdragets fiskeforvaltning har sammen med inviterte gjester ved møte 14. august 2012 i Levajok diskutert den oppståtte situasjonen angående styresammensetning og forvaltning av Tanavassdraget. I oppstartsfasen har styret på kort tid gjennomført både forvaltningstiltak og andre krevende oppgaver. En forutsetning i dette arbeidet er god kommunikasjon med berørte parter og at arbeidet er godt lokalt forankret.</p>
    <p>Det er beklagelig at det er oppstått forskjellige oppfatninger mellom forvaltningen og fiskerettsorganisasjonen, og at det ikke er en åpen dialog mellom partene. Møtedeltakerne mener begge parter har et ansvar for å møtes og bidra til gode løsninger.</p>
    <p>
      <em type="bold">Kontaktperson: </em>
    </p>
    <p>Sametingspresident Egil Olli , tlf: 900 26 880.</p>
  </body>
</document>
