<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>655</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
      <language xml:lang="sme"/>
      <language xml:lang="eng"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Arkiv/Valgperiode-2009-2013/Artikler/Sterk-satsning-paa-kultur-spraak-og-internasjonal-arbeid</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sma" location="naennoes-skreejreme-kultuvrese-gielese-jih-gaskenasjovnaale-barkose.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="nana-angirussamat-kultuvrras-gielas-ja-riikkaidgaskasas-barggus.html"/>
    <parallel_text xml:lang="smj" location="nanos-vuorodibme-kultuvrajn-gielajn-ja-rijkagasskasasj-bargujn.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Sterk satsning på kultur, språk og internasjonal arbeid / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</p>
    <p type="title">Sterk satsning på kultur, språk og internasjonal arbeid</p>
    <p>08. november 2012</p>
    <p>Kultur, språk og internasjonalt arbeid er viktige satsningsområder i Sametingrådets forslagt til budsjett for 2013. - De samiske institusjonene og festivalene er fyrtårn og viktige arenaer for kultur-, språk- og identitetsutvikling, sier rådsmedlem Vibeke Larsen.</p>
    <p>Samiske kulturinstitusjoner er viktige for å bygge den samiske offentligheten, skape forståelse for samisk kultur og bygge broer mellom kulturer. Disse institusjonene representerer også viktige samiske kulturarbeidsplasser der samisk språk står i fokus.</p>
    <p>
      <em type="bold">- Sametingsrådet fortsetter å styrke samiske kulturinstitusjoner og synes det er gledelig at vi har funnet rom til å foreslå tre festivaler innlemmet på Sametingets budsjett, sier rådsmedlem Vibeke Larsen. Dette skal være med å skape forutsigbarhet og utvikling, sier Larsen. </em>
    </p>
    <p>Lulesamisk uke arrangeres hvert år i Tysfjord med lulesamisk språk og unge i fokus. Raasten Rastah – sørsamisk kulturfestival arrangeres hvert andre år på Røros og er en grenseoverskridene festival med hovedvekt på barn og språk. Samisk uke i Tromsø foreslås også inn på Sametingets budsjett.</p>
    <p>Sametinget og Norsk folkemuseum har inngått avtale om tilbakeføring av kulturarv til de samiske museene. Sametingsrådet følger opp avtalen og setter av 1 million kroner til forberedende prosesser i forbindelse med tilbakeføringsprosjektet Bååstede.</p>
    <p>
      <em type="bold">Samisk språkkampanje </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">- 2013 er det nasjonale språkåret, og da er det ekstra stor glede å offentliggjøre at sametingsrådet i budsjettet foreslår tilskudd til to nye samiske språksentre. Det er Storfjord språksenter i Storfjord og Gïelearnie i Røyrvik, sier rådsmedlem Vibeke Larsen. </em>
    </p>
    <p>Sametingsrådet tar også signalene fra språksentrene om behov for mer forutsigbare rammer, og foreslår at det opprettes et utviklingstilskudd til de samiske språksentrene som får tilskudd fra Sametinget.</p>
    <p>
      <em type="bold">- Det er også ekstra gledelig at Røyrvik kommune endelig blir innlemmet i forvaltningsområdet for samisk språk, og får derfor tospråklighetstilskudd fra Sametinget. Dette vil være med å styrke språket i et område hvor samisk er truet, sier Larsen </em>
    </p>
    <p>Sametingets hovedmål for arbeidet med samisk språk er flere språkbrukere og økt bruk av samisk. I forbindelse med Språkåret 2013 foreslår sametingsrådet derfor også en språkkampanje for å motivere til økt bruk av samisk og rekruttere flere til å lære seg språket.</p>
    <p>
      <em type="bold">Samler urfolk til Alta </em>
    </p>
    <p>Sametinget har tatt initiativ til å avholde en forberedende urfolkskonferanse i 2013, for å legge forholdene til rette for urfolks forberedelser til verdenskonferansen i 2014. Den forberedende konferansen avholdes i Alta i juni 2013. FNs permanente forum og FNs ekspertmekanisme for urfolks rettigheter har begge ønsket dette initiativet velkommen. Verdens urfolk har også sluttet seg til konferansen. Sametinget regner med at omtrent 800 urfolksdelegater og observatører vil delta på konferansen i Alta i 2013.</p>
    <p>
      <em type="bold">- Sametinget arbeider for at urfolk skal bestemme over egen utvikling og ha mulighet til å ivareta egne interesser internasjonalt. Derfor er det også viktig å ha fokus på internasjonalt arbeid, sier rådsmedlem Vibeke Larsen. </em>
    </p>
    <p>Den samiske hjelpeorganisasjonen Mama Sara Education Foundation har med små midler bistått Masaiene i deres behov for skole og utdanning, og viser at hjelp fra urfolk til urfolk kan gjøre en forskjell. Mama Sara Education Foundation foreslås å motta fast støtte fra Sametinget.</p>
    <p>
      <em type="bold">Mer samisk innhold i mediene </em>
    </p>
    <p>Sametinget ser behovet for å styrke det samiske innholdet i allmennkringkastingen, og ønsker å ta initiativ til å iverksette tiltak i samarbeid med miljøer som arbeider med og kan bidra til å utvikle nye konsepter for samiske opplæringstilbud.</p>
    <p>Sametingsrådet foreslår å sette av 1.5 millioner kroner til et prosjekt hvor målet er å få mer samisk innhold i mediene.</p>
    <p>
      <em type="bold">- Samiskspråklige kunnskapsprogrammer på tv vil kunne brukes i undervisningssammenheng i den samiske skolen, skoleverket forøvrig og i voksenopplæring. Sametinget viser til NRKs satsing på NRK Skole og NRK Kunnskapskanalen som kan være aktuelle modeller og samarbeidspartnere for å utvikle nye samiske tilbud, sier Larsen. </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">Kontaktperson: </em>
    </p>
    <p>Rådsmedlem Vibeke Larsen , tlf. 941 30 116</p>
    <p>Sametinget budsjett 2013 - sametingetsrådets forslag til innstilling.pdf</p>
    <p>1.010,78 kB</p>
  </body>
</document>
