<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>191</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Naeringer/Duodji/Stoette-til-sjoesamisk-duodji</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="doarjja-mearrasami-duodjai.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Støtte til sjøsamisk duodji / Duodji / Næringer / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">Støtte til sjøsamisk duodji</p>
<p>17. desember 2014</p>
<p>Sametingsrådet har besluttet å støtte Mearrasámiid duodjidállu i Porsanger med kroner 165000 til duodjikurs og kulturformidling i samarbeid med sjøsamisk oppvekstsenter og sjøsamisk kompetansesenter i Indre Billefjord forteller sametingsråd Silje Karine Muotka.</p>
<p>Mearrasámiid duodjidállu har allerede begynt ett arbeid for å gjennomføre kurs i ulike duodjikategorier og disse kursene suppleres med sjøsamiske mattradisjoner, kulturkvelder og samisk salmesang i samarbeid med øvrige sjøsamiske aktører i Billefjord sier Muotka som viser til at det har vært veldig positiv respons på disse tiltakene.</p>
<p><em type="bold">- Sametinget ser at dette er viktig for å støtte opp om vitaliseringen av sjøsamisk kultur og at dette er overføring av tradisjonell kunnskap som er et viktig innsatsområde for Sametinget fremhever sametingsråden. </em></p>
<p>- Det er flott at Mearrasámiid duodjidállu nå vil tilby kurs i som saueskinnsduodji/toving, nuoraidduodji, matradisjoner, kofte/luhkka/skallebånd sier Muotka som sier at sametingsrådet også akkurat har innvilget støtte til Sjøsamisk oppvekstsenter til ett prosjekt i skolen hvor sjøsamiske mattradisjoner skal prioriteres i skolesammenheng og vi fra sametingsrådet håper selvsagt at det blir et positiv samvirke mellom disse to tiltakene.</p>
</body></document>