<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>220</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Kulturliv/Kunst-og-kulturutoevelse/Stoette-til-kjente-musikere-og-nykommere</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="daaarjoe-aaehpies-musihkeridie-jih-orre-baaatalasside.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="doarjja-dovddus-musihkkariidda-ja-easkaalgiide.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Støtte til kjente musikere og nykommere / Kunst- og kulturutøvelse / Kulturliv / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">Støtte til kjente musikere og nykommere</p>
<p xml:lang="nno">11. november 2015</p>
<p>Sametingsrådet har bevilget 2 155 000,- til musikkutgivelser i 2015. I årets bevilgning er det gitt støtte til både på moderne og tradisjonelle utgivelser, samt en utgivelse med kildinsamisk musikk.</p>
<p>- Årets søknadsmasse har inneholdt mange interessante prosjekter, som spenner seg fra joik i kombinasjon med dubstep til musikk med barn og unge. Også i år ser vi at det er mange som inkluderer joik i tradisjonell eller moderne form i sin musikk, dette er vi spesielt glad for sier rådsmedlem Henrik Olsen.</p>
<p>Det er til sammen gitt tilskudd til 15 musikkutgivelser og blant mottakerne finnes kjente samiske musikere og band som Herborg Rundberg, Ivnniguin, Mikkel Gaup, Arvvas, Ivvár og Sáivu, samt tradisjonell joik med Anders P. Bongo.</p>
<p>Den totale søknadssummen var på i overkant av 2,9 millioner.</p>
<p>- Vi er godt fornøyd med spennet i årets tildelinger. Utgivelser som støttes av Sametinget i år er med på å fremme et godt og variert utvalg av samisk musikk, og jeg gleder meg til å høre mye god musikk i årene som kommer, uttaler rådsmedlem Olsen avslutningsvis.</p>
<p type="title">En fullverdig oversikt over musikktildelingene for 2015 finnes her.</p>
<p><em type="bold">For mer informasjon: </em></p>
<p xml:lang="nno">Rådsmedlem Henrik Olsen, tlf. 907 75 219</p>
</body></document>