<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>299</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Arkiv/Valgperiode-2009-2013/Artikler/Studenter-faar-mer-samisk-kulturkunnskap</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="studeanttat-ozzot-eanet-sami-kulturmahtu.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="oahppe-oadtju-ienep-same-kulturmahtudagav.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Studenter får mer samisk kulturkunnskap / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">Studenter får mer samisk kulturkunnskap</p>
<p>11. juni 2012</p>
<p><em type="bold">Visepresident Laila Susanne Vars er tilfreds med at Kunnskapsdepartementet har vedtatt ny forskrift om rammeplan for barnehagelærerutdanning. </em></p>
<p>Gjennom konsultasjoner er Regjeringen og Sametinget blitt enige om at det i den nye barnehagelærerutdanningen skal legges mer vekt på å fremme forståelsen av samisk kultur som en viktig del av den nasjonale kulturen i Norge. Videre skal barnehagelærerne kjenne til urfolks status og deres rettigheter nasjonalt og internasjonalt.</p>
<p><em type="bold">- Det er positivt at fremtidige barnehagelærere får mer kunnskap om de to statskonstituerende folkeslagene i Norge, sier Sametingets visepresident Laila Susanne Vars. </em></p>
<p>Kunnskapsløftet for barnehagelærerstudentene er fulgt opp i merknader til nasjonal forskrift om barnehagelærerutdanningen, og videre i de nasjonale retningslinjene som er førende for hvordan den enkelte institusjon skal implementere dette i sine fagplaner.</p>
<p>Sametingsrådet er tilfreds med at vi gjennom konsultasjonsordningen kan bidra til at flere og flere utdanninger får en forskrift som ivaretar det samiske perspektivet i utdanningene og at det blir nedfelt ved den enkelte utdanningsinstitusjon i deres fag og programplaner. Det er avgjørende i forhold til målet om at alle studenter i Norge skal få den nødvendige kunnskapen om samer som urfolk at barnehagelærerstudentene får både kunnskap og kjennskap til samisk kultur, historie og samfunnsliv.</p>
<p><em type="bold">- Alle barn har rett til likeverdig opplæring. For samiske barn betyr det mye at de får kjennskap til sin egen kultur allerede i barnehagen, og for andre barn er det viktig å få kunnskaper om samiske forhold så tidlig som mulig. Kunnskap er nøkkelen til gjensidig respekt og toleranse, og gjennom kunnskap bygger vi broer mellom kulturene i Norge, sier Sametingets visepresident Laila Susanne Vars. </em></p>
<p><em type="bold">Kontaktperson: </em></p>
<p xml:lang="sme">Visepresident Laila Susanne Vars , tlf. 977 54 102</p>
</body></document>
