<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Styreleder til Sámi Giellagáldu er nå utnevnt - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2020</year><wordcount>193</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/aktuelt/styreleder-til-sami-giellagaldu-er-na-utnevnt.8411.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="daelie_saemien_gielegaaltijen_stavroeavtehkem_nammoehtamme.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="sami_giellagaldu_stivrajodiheaddji_valljejuvvon.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="stivrajadediddje_same_giellagallduj_la_nammaduvvam.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Styreleder til Sámi Giellagáldu er nå utnevnt</p>
<p><em type="italic">Styret til Sámi Giellagáldu er nå blitt utnevnt, og styret har valgt leder og nestledere. </em></p>
<p>Sámi Giellagáldu er et felles nordisk fagorgan i samiske språksaker som er underlagt sametingene i Finland, Norge og Sverige. Målet for Sámi Giellagáldu er å bevare, verne, og utvikle den kulturarven som samiske skriftspråk og talemålene bærer med seg. Formelt er Sámi Giellagáldu tilknyttet til Sametinget på norsk side. Sámi Giellagáldu ledes av et styre hvor alle tre sameting har like stor representasjon <em type="italic">. </em><em type="italic">Sámi Giellagáldus styre </em><em type="italic">: </em>Ole Henrik Magga vara: Raimo Valle Tauno Ljetoff vara: Neeta Jääskö Sig-Britt Persson vara: Karin Rensberg Ripa Mikael Svonni vara: Per-Eric Kuoljok Magreta Sara vara: Klemetti Näkkäläjärvi Ann-Mari Thomassen vara: Maja-Lisa Kappfjell <em type="italic">Leder i styret: Ole Henrik Magga Nestledere: Tauno Ljetoff og Sig-Britt Persson </em>Sámi Giellagáldus styre er blitt valgt for fire år, for perioden 2020-2023. Funksjonstid for styrelederen og nestlederne er halvannet år, deretter velges det ny leder og nestledere. <em type="italic">Mer informasjon </em><em type="italic">kontakt </em><em type="italic">: </em><em type="italic">Sametinget i Finland, v/Pia Ruotsala-Kangasniemi, +358 40 726 2688 Sametinget i Norge, v/Inger Marit Eira Åhrén, +47 971 29 744 Sametinget i Sverige, v/Anita Kitok, +46(0)73-049 41 04 </em></p>
</body></document>
