<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>2234</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Om-Sametinget/Organisasjonsstruktur/Sametingsraadet/Taler-og-artikler</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="sartnit-ja-artihkkalat.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Taler og artikler / Sametingsrådet / Organisasjonsstruktur / Om Sametinget / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">Taler og artikler</p>
<p>Taler, innlegg og artikler av sametingspresidenten eller øvrige medlemmer av sametingsrådet.</p>
<p>Taler og innlegg publiseres på originalspråket.</p>
<p type="title">Innledning til villakskonferansen, Alta 09.02.2016</p>
<p>Sametingspresident Aili Keskitalo.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Arctic Frontiers 2016 – opening remarks</p>
<p xml:lang="eng">President Aili Keskitalo 25 January</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Sametingspresidentens nyttårstale 2016</p>
<p>Av sametingspresident Aili Keskitalo, 1. januar 2016 på NRK1.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Joint High-Level Segment of the COP and CMP</p>
<p xml:lang="eng">Statement by the President of the Sámi Parliament of Norway, Aili Keskitalo. 8 December 2015, United Nations Climate Change Conference, Paris, France.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Innlegg - presentasjon av Sametingsrådets beretning</p>
<p>Av Aili Keskitalo, sametingspresident</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">8,2 millioner til samiske formål siden august</p>
<p>Sametingsrådet har i perioden 28.august til 2.november bevilget 8,2 millioner kroner til samiske formål. Av den samlede potten på 8,2 millioner er 3,7 millioner tildelt feltet næring, og rådsmedlem Ann-Mari Thomassen sier det er gledelig å se optimismen og nyskapingen i næringslivet i Sápmi.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Bryt tausheten om HIV/aids</p>
<p>Av Henrik Olsen, sametingsråd.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Tale ved Agenda Nord-Norge 2015, Bodø</p>
<p>Av sametingspresident Aili Keskitalo</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Samiske barn og unge prioriteres i stramt sametingsbudsjett</p>
<p><em type="bold">Sametingsrådet offentliggjør i dag sitt forslag til budsjett for Sametinget for 2016. – Regjeringens forslag til statsbudsjett gir trangere økonomiske rammer for utvikling av det samiske samfunnet, konstaterer sametingsråd Ann-Mari Thomassen. </em></p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Hilsningstale på Redd Barnas landsmøte 19.09.2015</p>
<p>Av rådsmedlem Ann-Mari Thomassen </p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Innlegg ved presentasjon av Sametingsrådets beretning 23.09.15</p>
<p>Sametingspresident Aili Keskitalo</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Sametingsrådet sover ute på lørdag</p>
<p><em type="bold">Sametingspresident Aili Keskitalo tar med seg resten av sametingsrådet og overnatter utendørs natt til søndag. De gjør dermed som svært mange andre landet rundt, og deltar i kampanjen #nattinaturen organisert av Norsk Friluftsliv. </em></p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Hvordan sikrer vi bedre samiskundervisning, kunnskapsminister?</p>
<p>Sametingspresident Aili Keskitalo</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Mobbing - vi må starte med oss selv</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Silje Karine Muotka, sametingsråd </em></p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Nord og Sápmi på egne be</p>
<p>Kronikk av sametingsråd Silje Karine Moutka.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Tale i anledning signering av samarbeidsavtale med Bodø kommune (08.08.15)</p>
<p>Av president Aili Keskitalo</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Gratulerer med verdens urfolksdag</p>
<p>I dag, 9. august, markerer vi FNs internasjonale urfolksdag. Verdens urfolksdag ble vedtatt av FNs generalforsamling i 1994, og markerer det første møtet i FNs arbeidsgruppe for verdens urfolk i 1982.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Høring - Endring av Grunnloven § 108 og Grunnloven på samisk</p>
<p>Professor Carsten Smith har på forespørsel fra sametingspresidenten utarbeidet en betenkning om endring av ordlyden i Grunnloven § 108 og om Grunnloven på samisk.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Tale ved 10-års markering av konsultasjonsavtalen</p>
<p>Sametingspresident Aili Keskitalos tale i forbindelse med besøket av statsminister Erna Solberg på Sametinget, 3. juni 2015.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Innlegg Sametingsrådets beretning 02.06.2015</p>
<p>Sametingspresident Aili Keskitalo</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">11,1 millioner til samiske formål siden februar</p>
<p>Sametingsrådet har i perioden 03.februar til 05.mai innvilget 11,1 millioner til samiske formål. Et nytt gründerforum i Nord-Salten, samt internasjonalisering av samisk kunst og kultur er noen av tiltakene som har mottatt støtte. Dette fremkommer i Sametingsrådets rapportering om hva de har gjort siden forrige plenumsmøte i mars.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Har tatt inn tidligere års underskudd på kr 6 969 773</p>
<p><em type="bold">Sametingsråd Ann Mari Thomassen er glad for at Sametinget har klart det utfordrende arbeidet med å dekke tidligere års underskudd over to år. </em></p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Sametinget og Bodø kommune enige om samarbeidsavtale</p>
<p>Mandag 4.mai hadde sametingsråd Ann-Mari Thomassen møte med ordfører i Bodø, Ole-Henrik Hjartøy og leder for levekårskomiteen, Else Marie Torp. – Vi er nå kommet til enighet om en samarbeidsavtale som vil fremme samisk språk og kultur og gi en viktig statusheving av det samiske i Bodø, uttaler Thomassen etter møte.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Alle har rett til en mobbefri hverdag</p>
<p>Leserinnlegg av Silje Karine Muotka.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Åpningsinnlegg rundebordsseminar om kommunereformen</p>
<p><em type="bold">Sametingsråd Ann-Mari Thomassen åpnet Sametingets rundebordskonferanse om kommunereformen. Her kan du lese åpningsinnlegget. </em></p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Bååstede - å ta tilbake historien</p>
<p>Kronikk av sametingsråd Henrik Olsen.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Kronikk: Kommunereformen kan gi større samisk rom</p>
<p>Av sametingsråd Ann-Mari Thomassen.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Kronikk; Samiske skilt skremmer</p>
<p>Ann-Mari Thomassen, sametingsråd, i Nordlys.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Kronikk: Behov for et solid kunnskapsgrunnlag</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Av sametingsråd Silje Karine Muotka. </em></p>
<p>Et godt kunnskapsgrunnlag legger grunnen for gode beslutninger. Dette er vel de færreste uenige i. Likevel diskuteres radikal omlegging av hele fiskerinæringen uten at man kan si at det foreligger et fullgodt kunnskapsgrunnlag.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Vil samarbeide om Finnmarksløpet Siida</p>
<p>Sametingsrådet har bevilget 150 000,- til kulturprogrammet i forbindelse med Finnmarksløpet 2015. Med tildelingen vil president Aili Keskitalo initiere til et bredere samarbeid for å skape mer forutsigbare rammer for Finnmarksløpet Siida.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Kronikk: 8. mars - likestilling er fremdeles en drøm</p>
<p>Henrik Olsen, sametingsråd.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Fremleggelse sametingsrådets likestillingspolitiske redegjørelse</p>
<p>Sametingsråd Henrik Olsen legger frem sametingsrådets likestillingspolitiske redegjørelse onsdag 4.mars. Redegjørelsen blir debattert fredag 6.mars.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">10 millioner til samisk kultur siden november</p>
<p>Sametingsrådet har til sammen bevilget 21,9 millioner i tilskudd innenfor tradisjonell kunnskap, helse, næring, språk og kunnskap i perioden mellom</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Samisk minnemynt i 2017</p>
<p>I anledning 100 års jubileet for det første samiske riksmøte i Trondheim har Norges Bank besluttet å utgi en minnemynt. Sametingspresident Aili Keskitalo mener det er en verdig hedring av denne viktige milepælen i samisk historie.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Tale 6.februar i Tana</p>
<p>Sametingspresident Aili Keskitalo feiret 6.februar i Tana. Her er talen hennes.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Tale 6. februar i Vadsø</p>
<p>Av sametingspresident Aili Keskitalo</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Tale til konferansen Ubehag i kulturen eller kultur i ubehaget</p>
<p>Tale av president Aili Keskitalo til konferansen <span type="quote">”Ubehag i kulturen eller kultur i ubehaget”</span> - om psykisk helse og rusmiddelforskning, Tromsø 2.2 2015.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Velkommen til samisk nasjonaldag</p>
<p>Kronikk av sametingspresident Aili Keskitalo.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Speech at Arctic Frontiers 2015</p>
<p>Av sametingspresident Aili Keskitalo. Tromsø 19.jan 2015.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Sametingspresidentens nyttårstale</p>
<p>Her er nyttårstalen til sametingspresident Aili Keskitalo.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Solidaritet med verdens urfolk</p>
<p><em type="bold">I Sametingets budsjett for 2015 prioriteres det internasjonale arbeidet for anerkjennelse av urfolkenes rettigheter. Både fordi det kreves av oss, og fordi menneskerettighetene generelt er under press internasjonalt. </em></p>
<p><em type="bold">Av sametingspresident Aili Keskitalo. </em></p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Et budsjett for fremtiden</p>
<p><em type="bold">Sametingets budsjett for 2015 ble vedtatt i plenum, fredag 5.desember. Rådsmedlem Ann-Mari Thomassen er fornøyd med at Sametinget har vedtatt et budsjett som vil løfte det samiske samfunnet for fremtiden </em></p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Sametingsrådets beretning - 3.desember</p>
<p>Tale i forbindelse med sametingsrådet beretning Onsdag 3. desebmer 2014. Her er talen til sametingspresident Aili Keskitalo</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Sjølaksefiske holder sammen vår fortid og nåtid - for fremtiden</p>
<p><em type="bold">Innlegg av sametingsråd Silje Karine Muotka på seminaret Sjølaksefisket – status og perspektiver, Varanger Samiske Museum 27.november. </em></p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Vold mot kvinner – et globalt og lokalt problem</p>
<p><em type="bold">Kronikk av rådsmedlem Henrik Olsen i anledning FNs internasjonale dag for avskaffelse av vold mot kvinner. </em></p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Strategi for nord må lages i samspill med nord</p>
<p>-En god strategi for nord, må lages i tett samspill med oss som bor i nord, sier Silje Karine Muotka, sametingsråd med ansvar for blant annet næringer.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Vekst og innovasjon i Nord-Norge</p>
<p>Kronikk av sametingspresident Aili Keskitalo. Teksten er en forkortet og redigert versjon av innlegg holdt på næringslivskonferansen Agenda Nord-Norge i Tromsø 11. november.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Tale ved Agenda Nord-Norge</p>
<p>Sametingspresident Aili Keskitalo deltar på konferansen Agenda Nord-Norge 2014 i Tromsø mandag og tirsdag 10. - 11.11.14. Her kan du lese talen hennes.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Folkemøte i Alta om samarbeidsavtale med Sametinget</p>
<p>Sametinget og Alta kommune møtes 4. november til å forhandle om utkast til en samarbeidsavtale. Først ved å arrangere en fagdag, deretter ved å invitere befolkningen til å gi innspill i et folkemøte den 4.november. -I tillegg finnes det muligheter å gi innspill via Sametingets og Alta kommunes nettsider sier ordfører Laila Davidsen og sametingsråd Ann-Mari Thomassen.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Satser på samiske læremidler og museer</p>
<p><em type="bold">Med sitt forslag til budsjett for 2015 ønsker Sametingsrådet å satse på fremtiden og vår felles kulturarv. – I vårt forslag til budsjett har vi blant annet valgt å priori</em></p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Kronikk: Regjeringens samepolitiske bokholderi</p>
<p>Av Aili Keskitalo, sametingspresident</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Har du forslag til hvordan styrke samisk kultur i Alta?</p>
<p><em type="bold">Hva kan gjøres for å styrke samisk språk, kultur og næringsliv i Alta? Sametinget og Alta kommune ønsker forslag fra deg! </em></p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Løftebrudd fra regjeringen</p>
<p><em type="bold">Ikke siden 2004 har Sametinget opplevd et så svakt statsbudsjett. Sametingsråd Ann-Mari Thomassen påpeker at det er svært få samiske satsninger å spore. – Dette er reglerett et løftebrudd fra regjeringens side. </em></p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Statsbudsjettet skuffer stort</p>
<p><em type="bold">Onsdag 8.oktober la regjeringen fram sitt forslag til statsbudsjett for 2015. I alt ble det bevilget 426,5 millioner til Sametinget og 890 millioner til samiske formål. President Aili Keskitalo konkluderer med at dette utgjør en reel nedgang i bevilgninger til det samiske samfunnet. </em></p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Rett til behandling ved SANKS</p>
<p>Leserinnlegg av sametingsråd Henrik Olsen, 8. oktober 2014.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">56 millioner til samiske tiltak siden mai</p>
<p>Sametingsrådet har til sammen bevilget 55 992 900,- i tilskudd innenfor helse, næring, språk, kulturminnevern, kultur og kunnskap i perioden 13.05 til 19.09 i år. Omtrentlig 25 000 000,- er tildelt feltet kunnskap, herunder tilskudd til samiske barnehager, samisk språkopplæring og utvikling av nye læremidler.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Presidenten gratulerer den nye biskopen</p>
<p>I forbindelse med utnevnelsen av ny biskop i Nord-Hålogaland bispedømme uttrykker Sametingspresidenten glede over at den nye biskopen har god kjennskap til det samiske.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Innlegg på Finnmarkskonferansen 2014</p>
<p>Av sametingspresident Aili Keskitalo, Alta 02. september 2014. (Kun på norsk)</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Takk for maten!</p>
<p>Sametingsråd Ann-Mari Thomassen er imponert over bransjedagen <span type="quote" xml:lang="sme">”Márkomeannu #hersko”</span> i Skånland sist helg. – Et flott arrangement som satte fokus på stolte mattradisjoner og nye muligheter med fantastiske råvarer, sier Thomassen.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Samiske elever - en berikelse eller en utfordring for skoleeiere?</p>
<p>Kronikk av Silje Karine Muotka 21.08.2014</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Et forsøk på å gjenopprette urett</p>
<p>Kronikk av president Aili Keskitalo, 20.08.14.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Sametinget markerer Finnmark pride - tale Henrik Olsen</p>
<p>Tale til Finnmark Pride ved Henrik Olsen</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Flagger med regnbueflagget</p>
<p>Sametingsrådet har vedtatt at Sametinget skal delta i Finnmark Pride. 15. august vil derfor regnbueflagget, som er et viktig symbol i den homofile rettighets- og identitetskampen, vaie utenfor sametingsbygningen i Karasjok.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Et steg videre for samarbeidsavtale mellom Sametinget og Alta kommune</p>
<p>Etter et enstemmig vedtak i kommunestyret i Alta og et sterkt ønske fra Sametinget er partene nå inne i en god prosess med tanke på en fremtidig samarbeidsavtale. Som bakteppe for avtalen ligger at Alta er den bykommunen i Finnmark med størst samisk befolkning og at partene derfor ønsker å ivareta samisk språk og kultur i Alta enda bedre enn det gjøres i dag.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Roser det samiske ansiktet til Oslo Bonju Beaivvit</p>
<p>Sametingsråd Henrik Olsen gir ros og full støtte til de samiske LHBT-ildsjelene som gir et samisk ansikt til EuroPride 2014, arrangementet som vil prege Norges hovedstad mellom 20 og 29. juni.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Åpningstale - Innvielse av nye Sámi Dáiddaguovddáš</p>
<p>Sametingsråd Henrik Olsen åpnet de nye lokalene til Samisk senter for samtidskunst i Karasjok lørdag 14.juni. Her er åpningstalen</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Sametingsrådets beretning - 3.juni</p>
<p>Tirsdag 3. juni 2014 av sametingspresident Aili Keskitalo</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Vi ere en Nation, vi med!</p>
<p>Kronikk av sametingspresident Aili Keskitalo, 29. mai 2014.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Spesialpedagogikk i assimileringens tjeneste?</p>
<p xml:lang="sme">Av Silje Karine Muotka, sametingsråd</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Permanent Forum on Indigenous Issues: Discussion on the World Conference on Indigenous Peoples</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Delivered by Ms. Aili Keskitalo, President of the Sami Parliament of Norway. </em></p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Kronikk: Samisk usynlighet i grunnlovsåret</p>
<p>Av sametingspresident Aili Keskitalo, Adresseavisen 12. mai 2014.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Kronikk: Rettferdighet har aldri vært gratis</p>
<p>Av sametingspresident Aili Keskitalo, Aftenposten 24. april 2014</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title" xml:lang="eng">No mining in Nussir despite area development plan approval</p>
<p xml:lang="eng">For more information, contact:</p>
<p xml:lang="sme">Sámediggi Executive Council member Silje Karine Muotka, + 47 984 87 576</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Samisk barnehagetilbud styrker demokratiet</p>
<p xml:lang="sme">Av Silje Karine Muotka, sametingsråd</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Befolkningen i Finnmarks rett til innlandsfiske</p>
<p>Leserbrev av sametingspresident Aili Keskitalo</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Alta kommune et steg nærmere samarbeidsavtale</p>
<p>Tirsdag 11.mars vedtok et enstemmig kommunestyre i Alta at det skal settes i gang en prosess med å få signert en samarbeidsavtale med Sametinget. Rådsmedlem Ann-Mari Thomassen berømmer Alta kommunestyret for sin avgjørelse.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Diskriminering og vold mot urfolkskvinner må stoppes</p>
<p>Rådsmedlem Silje Karine Muotka vil i perioden 10.-14.mars delta på FNs kvinnekommisjon (CSW) i New York. Med deltakelsen ønsker Sametinget å bidra til økt internasjonalt fokus på vold mot og diskriminering av urfolkskvinner verden over.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Kronikk: Kvinnekamp mot vold og fattigdom</p>
<p>Kronikk av sametingsråd Silje Karine Muotka.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Sametingsrådets beretning</p>
<p>Onsdag 5. mars 2014 av sametingsråd Ann-Mari Thomassen.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Sametingsrådet gratulerer Gaup og Hansen med ledervervene i FeFO</p>
<p>To av Sametingets utnevnte medlemmer til FeFo-Styret har i dag blitt valgt inn til å lede styret. Sametingspresident Aili Keskitalo gratulerer på vegne av Sametingsrådet Marit Kirsten Anti Gaup som nyvalgt leder i FeFo-styret, og Hartvik Hansen som ny nestleder.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Frykten for samene</p>
<p>Kronikk av Aili Keskitalo, avisa Nordlys 17.02.2014.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Tale på nasjonaldagen 2014</p>
<p>Sametingspresident Aili Keskitalo, 6. februar, Porsanger.</p>
<p>Les mer</p>
<p type="title">Sametingspresidentens nyttårstale 2014</p>
<p>Sametingspresident Aili Keskitalo 1. januar 2014, NRK 1 .</p>
<p>Les mer</p>
</body></document>