<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Tale ved avduking av minnestøtte i Narvik - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2021</year><wordcount>284</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/politihkka/sartnit-ja-sahkavuorut/sardni-muitobacci-almmustahttima-oktavuodas-ahkanjarggas.15498.aspx?sprak=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="sardni_muitobacci_almmustahttima_oktavuodas_ahkanjarggas_.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Tale ved avduking av minnestøtte i Narvik</p>
<p>Sametingspresident Aili Keskitalos tale ved avduking av minnestøtte i Narvik 23. juni 2021.</p>
<p>Eirik Larsen, Sámediggi</p>
<p>Jeg er veldig glad for å stå her i dag, i lag med Narvik kommune, for å markere dette felles prosjektet. Vi har reist denne støtten til minne over de gravlagte ved Silsandmoen kirkegård. Kirkegården lå på Fagerneset og var i bruk store deler av 1800-tallet. Gravene ble ødelagt under andre verdenskrig.</p>
<p>Jeg vil takke samisk lokalhistoriker Einar Nilsen Nylund for brev som han sendte meg for flere år siden. I brevet beskrev han ødeleggelsen av den gamle kirkegården på Silsandmoen, og uttrykte ønske om et nytt minnested.</p>
<p>Han gjenga sin onkels fortelling om hvordan okkupasjonsmakten raserte kirkegården i 1942. Dette gjorde inntrykk på meg. Det gjør vondt å tenke på at siste hvilested for mange samer og nordmenn fikk en så uverdig behandling.</p>
<p>For Sametinget har det vært viktig å realisere dette prosjektet å bidra til at gamle sår kan leges. Det var derfor gledelig at Narvik kommune responderte positivt på vårt initiativ om å sette opp en denne minnestøtta.</p>
<p>Uretten som ble gjort mot de gravlagte kan aldri gjøres om, for der kirkegården engang lå er det i dag industriområde. Men ved å reise dette minnesmerket ønsker vi å gi et nytt og verdig minnested for å lege sårene etter fortidens handlinger.</p>
<p>Jeg vil avslutte med noen ord av Nils Aslak Valkeapää:</p>
<p>og tiden er ikke, ingen ende, ingen og tiden er, alltid, bestandig, er stiger, synker fødes, dør slik, rundes døgn år snø smelter knopper skytes livets strøm når djupålen i bevegelse vandringen i hjertenes marker avrundes livets sirkel tidløst uten start eller ende oppfylles forandres farges livet</p>
</body></document>
