<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Tilskudd til utvikling av pedagogisk materiell til barnehager - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>195</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/stipend-og-tilskudd/oversikt-over-tilskuddsordninger/barnehage/tilskudd-til-utvikling-av-pedagogisk-materiell-til-barnehager/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="doarjja_ovdanahttit_pedagogalas_avdnasiid_manaidgarddiide.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Tilskudd til utvikling av pedagogisk materiell til barnehager</p>
<p><em type="italic">Søknadsfrist 02.05.23 kl. 15.00. </em></p>
<p>Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke.</p>
<p>Søknadsskjema - Tilskudd til utvikling av pedagogisk materiell til barnehager</p>
<p type="title">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<list><p type="listitem">Barnehager, barnehagelærere og utdanningsinstitusjoner har god tilgang på pedagogisk materiell med samisk innhold på samiske språk.</p>
</list><p type="title">Dette kan du få tilskudd til:</p>
<list><p type="listitem">Språkstimulerende materiell som er egnet for barnehagebarn.</p>
<p type="listitem">Barnehagefaglig pedagogisk materiell som er egnet for samiske barnehagelærere og barnehagelærerstudenter.</p>
</list><p type="title">Hvem kan få tilskudd:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Forlag.</p>
<p type="listitem">Fagmiljøer i samarbeid med barnehager med samisk barnehagetilbud.</p>
<p type="listitem">Foretak, institusjoner og organisasjoner som mottar tilskudd må være registrert i Enhetsregisteret i Norge.</p>
</list><p type="title">Så mye kan du få i støtte:</p>
<list><p type="listitem">Tilskuddet beregnes på grunnlag av begrunnet søknad og prosjektbeskrivelse.</p>
<p type="listitem">I tilfeller hvor prosjektet og dets kostnadsoverslag tilsier at det er nødvendig med faste beregningsregler, kan tilskuddet beregnes etter beregningsregler for utvikling av læremidler, så langt det er mulig. Dette gjelder prosjekter der det skal utvikles manustekst som utgjør stor andel av produktet, eksempelvis trykte temahefter, bøker eller digitale læringsressurser.</p>
</list><p type="title" xml:lang="dan">Andre vilkår for støtte:</p>
<p>Se regelverket.</p>
<p>Tilskudd til utvikling av pedagogisk materiell for barnehager – Regelverk for søkerbaserte tilskudd 2023</p>
<p>Søknadsskjema - Tilskudd til utvikling av pedagogisk materiell til barnehager</p>
</body></document>
