<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Tilskuddsbevilgning til språk- og kulturbad i Hamarøy - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2023</year><wordcount>245</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/aktuelt/tilskuddsbevilgning-til-sprak-og-kulturbad-i-hamaroy.25904.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="doarjjajuolludeapmi_giella-_ja_kulturlavgumii_habmeris.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="doarjjajuollodibme_giella-_ja_kultuvrralavggomij_habmerin.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Tilskuddsbevilgning til språk- og kulturbad i Hamarøy</p>
<p><em type="bold">Sametinget har bevilget 122 866 kroner i støtte til organisasjonen Buolvas Buolvaj – Fra Generasjon til generasjon, som skal arrangere lulesamisk språk- og kulturbad i Sámi Safari Camp i Hamarøy.  </em>   </p>
<p>Mikkel Eskil Mikkelsen    Árvu, Sámediggi</p>
<p>Buolvas Buolvaj – Fra generasjon til generasjon  har søkt og fått støtte til å arrangere lulesamisk språk- og kulturbad  i  Sámi Safari Camp, som er i Lávrra i Hamarøy kommune. Der skal de  ltakerne  i fire intensive dager bade i lulesamisk språk og kultur  .  Gjennom mat, duodji og relasjonell storytelling skal deres samiske selvfølelse bli styrket, og det  skal  gi større selvtillit til å bruke språk og kulturelle ferdigheter. Prosjektet tar utgangspunkt i en erkjennelse om at kulturell trygghet og identitet er en suksessfaktor for språkopplæring i dette området.</p>
<p>Målet med prosjektet er å gi deltakerne ferdigheter, motivasjon og inspirasjon til å bruke samisk aktivt i hverdagssituasjoner og spesielle utvalgte settinger, og deltakerne skal også bygge opp større ordforråd. Målgruppen er ungdom og voksne som ønsker å bygge opp lulesamisk språkkunnskap og kulturell kompetanse knyttet til egen slekt og historie.</p>
<p>– Sametinget anser det som viktig at ungdom, og også voksne, får lære lulesamisk på denne måten. Lulesamisk av et truet språk som behøver slike språklæringstilbud. Mange har passiv språkkunnskap og de trenger å begynne å bruke språket innenfor trygge rammer, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</p>
<p>Tilskuddet gis fra tilskuddsordningen Samiske språktiltak i sør-, ume-, pite-, lule-, skolte- og markasamisk område.</p>
</body></document>
