<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Tilskudd til organisasjonene til partier og grupper som er representert i Sametinget - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>158</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/stipeanddat-ja-doarjagat/buot-doarjjaortnegat/doarjja-bellodagaid-ja-joavkkuid-organisasuvnnaide-main-lea-ovddastus-samedikkis/?sprak=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="doarjja_bellodagaid_ja_joavkkuid_organisasuvnnaide_main_lea_ovddastus_samedikkis.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Tilskudd til organisasjonene til partier og grupper som er representert i Sametinget</p>
<p><em type="italic">Søknadsfrist: 01.04.2022. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke. </em></p>
<p>Lenke til søknadsskjema sendes ut til tilskuddsmottakerne for denne ordningen.</p>
<p type="title">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<list><p type="listitem">Sikre det finansielle grunnlaget til organisasjonene til partier og grupper som er representert i Sametinget.</p>
</list><p type="title">Hvem kan få tilskudd:</p>
<list><p type="listitem">Organisasjoner til partier og grupper som er representert i Sametinget.</p>
</list><p type="title">Så mye kan du få i støtte:</p>
<p>a) Stemmestøtte:</p>
<list><p type="listitem">90 % av den årlige rammen ytes som et likt kronebeløp per stemme oppnådd ved siste sametingsvalg, til organisasjonene til partier og grupper som er representert på Sametinget.</p>
</list><p>b) Grunnstøtte:</p>
<list><p type="listitem">10 % av den årlige rammen ytes som et likt kronebeløp til registrerte samepolitiske organisasjoner som ved siste sametingsvalg mottok minst 2,5 % av stemmene på landsbasis eller som fikk innvalgt minst én representant i Sametinget.</p>
</list><p type="title">Andre vilkår for støtte:</p>
<p>Se regelverket.</p>
<p>Regelverk for tilskudd til organisasjonene til partier og grupper som er representert i Sametinget</p>
</body></document>
