<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Tilskudd til organisasjonene til partier og grupper som er representert i Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>209</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.sametinget.no/Tilskudd-og-stipend/Tilskudd-til-organisasjonene-til-partier-og-grupper-som-er-representert-i-Sametinget</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="doarjja-bellodagaid-ja-joavkkuid-organisasuvnnaide-main-lea-ovddastus-samedikkis.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Tilskudd til organisasjonene til partier og grupper som er representert i Sametinget</p>
<p>Formålet med tilskuddsordningen er å sikre det finansielle grunnlaget til organisasjonene til partier og grupper som er representert i Sametinget.</p>
<p>Søknadsfrist: 04.05.2020 23:59</p>
<p><em type="italic">Søknadsfrist </em>: </p>
<p>4. mai 2020. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke.</p>
<p><em type="italic">Hvem kan søke: </em></p>
<p>Organisasjonene til partier og grupper som er representert i Sametinget</p>
<p><em type="italic">Krav til søknadens innhold og form: </em></p>
<p>Sametingets elektroniske søknadsskjema skal benyttes.</p>
<p>Budsjett for søknadsåret vedlegges.</p>
<p>Den som underskriver søknaden må ha fullmakt til å forplikte foretaket/institusjonen mv.</p>
<p>Søkeren plikter å gi Sametinget alle opplysninger som er nødvendige for å behandle søknaden, inkludert informasjon om eventuell annen offentlig støtte.</p>
<p><em type="italic">Beregningsregler: </em></p>
<p><em type="italic">a) Stemmestøtte: </em></p>
<p>90 % av den årlige rammen ytes som et likt kronebeløp per stemme oppnådd ved siste sametingsvalg, til organisasjonene til partier og grupper som er representert på Sametinget.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">b) Grunnstøtte: </em></p>
<p>10 % av den årlige rammen ytes som et likt kronebeløp til registrerte samepolitiske organisasjoner som ved siste sametingsvalg mottok minst 2,5 % av stemmene på landsbasis eller som fikk innvalgt minst én representant i Sametinget.</p>
<p><em type="italic">Andre krav for tilskuddsordningen: </em></p>
<p>Se regelverk for tilskudd til organisasjonene til partier og grupper som er representert i Sametinget.</p>
<p><em type="italic">Kontaktpersoner: </em></p>
<p xml:lang="sme">Siv Marit Romsdal Eira tlf: 78 47 40 72, siv.marit.romsdal.eira@samediggi.no</p>
<p xml:lang="dan">Elektronisk søknadsskjema</p>
</body></document>
