<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Tilskudd til prosjektstøtte til samisk litteratur - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>229</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/stipende-jih-daarjoe/daarjoe/kultuvre/lidteratuvre/?sprak=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="doarjja_sami_girjjalasvuoda_proseaktadoarjagii.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Tilskudd til prosjektstøtte til samisk litteratur</p>
<p><em type="italic">Åpen søknadsfrist frem til 01.12.23 </em></p>
<p>Søknadsskjema - Tilskudd til prosjektstøtte til samisk litteratur</p>
<p type="title">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<list><p type="listitem">Kvalitativ litteratur som er tilgjengelig på samisk.</p>
</list><p type="title">Dette kan du få tilskudd til:</p>
<list><p type="listitem">Skjønnlitteratur med originalmanus på samiske språk.</p>
<p type="listitem">Faglitteratur med originalmanus på samiske språk.</p>
<p type="listitem">Oversettelser av skjønnlitteratur til samiske språk.</p>
<p type="listitem">Lydbøker.</p>
<p type="listitem">E-bøker.</p>
</list><p type="title">Hvem kan få tilskudd:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Foretak.</p>
<p type="listitem">Forlag/foretak som mottar direkte tilskudd til forlagsstøtte over Sametingets budsjett er ikke støtteberettiget over denne søkerbaserte ordningen.</p>
<p type="listitem">Foretak, institusjoner og organisasjoner som mottar tilskudd må være registrert i Enhetsregisteret i Norge.</p>
</list><p type="title" xml:lang="nno">Krav til søknaden:</p>
<list><p type="listitem">Ferdigstilt samiskspråklig manus og avtale med forfattere og eventuelle illustratører skal være</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">vedlagt.</p>
<p type="listitem">Faglig vurdering av manuskriptet fra forlagets redaktør eller ekstern fagkonsulent skal være    vedlagt.</p>
<p type="listitem">Ved søknad om oversetting skal en prøveoversettelse på minimum 2 sider vedlegges søknaden    sammen med intensjonsavtale med oversetter. I tillegg skal kontrakt med rettighetshaver foreligge.</p>
</list><p type="title" xml:lang="dan">Andre vilkår for støtte:</p>
<p>Alle søknader som kommer på skjønnlitterære og faglitterære bøker skal også utgis i e-bokformat dersom det tildeles støtte fra Sametinget.</p>
<p>Det gjøres oppmerksom på at prosjekter som har mottatt støtte fra Sametinget skal sende manus til Sametingets CORPUS. For mer informasjon om hvordan dette kan gjøres, følg denne linken https://divvun.no/no/adm/legal/sd-contract.html . For ytterligere spørsmål angående CORPUS ta kontakt med feedback@divvun.no</p>
<p>Se regelverket.</p>
<p>Regelverk for prosjektstøtte til samisk litteratur - søkerbaserte tilskudd 2023</p>
<p>Søknadsskjema - Tilskudd til prosjektstøtte til samisk litteratur</p>
</body></document>
