<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Tilskudd til utvikling av læremidler - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>437</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/stipend-og-tilskudd/oversikt-over-tilskuddsordninger/opplaring-og-laremidler/tilskudd-til-utvikling-av-laremidler/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="doarjagat_oahpponeavvorahkadeapmai.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Tilskudd til utvikling av læremidler</p>
<p><em type="italic">Søknadsfrist: 02.05.2023 kl. 12.00. </em></p>
<p>Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke.</p>
<p>Søknadsskjema - Tilskudd til utvikling av læremidler</p>
<p type="title">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<list><p type="listitem">Sametinget utvikler læremidler på samiske språk i alle fag og som er i tråd med læreplanverket for grunnopplæringen.</p>
</list><p>I Sametingets reviderte handlingsplan for læremiddelutvikling 2020-2024 defineres fokusområder i planperioden.</p>
<p type="title">Dette kan du få tilskudd til:</p>
<list><p type="listitem">Læremidler på sørsamisk: <list><p type="listitem">Samisk som førstespråk 5.-7. årstrinn.</p>
<p type="listitem">Samisk som andrespråk, samisk 2, 10. årstrinn.</p>
<p type="listitem">Samisk som andrespråk, samisk 3, nivå 4 videregående opplæring.</p>
<p type="listitem">Samisk som andrespråk språk, samisk 4. vg3.</p>
</list></p>
<p type="listitem">Læremidler på lulesamisk: <list><p type="listitem">Samisk som førstespråk vg1-vg3.</p>
<p type="listitem">Samisk som andrespråk, samisk 2, 7. trinn.</p>
<p type="listitem">Samisk som andrespråk, samisk 3, nivå 4 videregående opplæring.</p>
</list></p>
</list><list><p type="listitem">Læremidler nordsamisk: <list><p type="listitem">Samisk som andrespråk - samisk 3, nivå 4 videregående opplæring.</p>
<p type="listitem">Samisk historie og samfunn, videregående opplæring.</p>
</list></p>
<p type="listitem">Læremidler i tverrfaglige temaer på nord-, lule- og sørsamisk: <list><p type="listitem">Árbevirolašmáhttu / Tradisjonell kunnskap. De tverrfaglige læremidlene skal inneholde en eller flere komponenter som passer for elever med behov for særskilt tilrettelegging.</p>
</list></p>
</list><list><p type="listitem">Særskilt tilrettelagte læremidler på nord-, lule- og sørsamisk utover ordinær tilpasning: <list><p type="listitem">Skolelydbøker til elever fra mellomtrinnet til videregående opplæring i fagene samisk, samfunnsfag og samfunnskunnskap.</p>
<p type="listitem">Lettleste bøker for ulike nivå og fagområder.</p>
<p type="listitem">Konkretiseringsmateriell.</p>
</list></p>
</list><p>For særskilte tilrettelagte digitale læremidler innebærer dette tilrettelegging utover allerede eksisterende krav om universell utforming.</p>
<p>Det kan gis tilskudd til prosjekter utenfor de oppgitte prioriteringene, Dersom det søkes om tilskudd til prosjekter som ikke er med i årets prioritering, må det legges ved begrunnelse og dokumentasjon på behovet.</p>
<p type="title">Hvem kan få tilskudd:</p>
<list><p type="listitem">Forlag, foretak, offentlige og private institusjoner.</p>
<p type="listitem">Søker skal være tilstrekkelig faglig og organisasjonsmessig kvalifisert til å oppfylle oppdraget.</p>
</list><p type="title">Vilkår for støtte:</p>
<p>Se regelverket.</p>
<p>Regelverk for læremiddelutvikling - søkerbasert tilskudd 2023</p>
<p>Mal - Kostnadsoverslag digitale læremidler - Gollomerostallan digitála oahpponevvuide - beregningsregler nordsamisk</p>
<p>Mal - Kostnadsoverslag digitale læremidler - Gollomerostallan digitála oahpponevvuide - beregningsregler sør- og lulesamisk</p>
<p>Mal - Kostnadsoverslag trykte læremidler Gollomerostallan deaddiluvvon oahpponevvuide - davvisámegiela gollovuoddu</p>
<p>Mal - Kostnadsoverslag trykte læremidler Gollomerostallan deaddiluvvon oahpponevvuide - beregningsregler for sør- og lulesamisk</p>
<p>Søknadsskjema - Tilskudd til utvikling av læremidler</p>
</body></document>
