<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Tilskudd og stipend</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>496</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.sametinget.no/Tilskudd-og-stipend?tag=88</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="daaarjoe-jih-stipende.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="doarjagat-ja-stipeanddat.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p type="title">Tilskudd og stipend</p>
<p>Sametinget forvalter diverse tilskudd og stipend som er med på å bevare og videreføre samisk kulturarv.</p>
<p type="title">Opplæring og læremidler</p>
<p type="title">Stipend</p>
<p>Stipend for høyere utdanning i lulesamisk eller sørsamisk, og samisk språkutdanning for studenter fra markasamisk område</p>
<p type="title">Stipend for høyere utdanning i lulesamisk eller sørsamisk, og samisk språkutdanning for studenter fra markasamisk område</p>
<p>Sametinget gir stipend til studenter som tar høyere utdanning i lulesamisk språk eller sørsamisk språk, og til studenter fra markasamisk område som tar høyere utdanning i samisk språk.Pga. Koronaviruset blir søknadsfristen for stipendet utsatt til 30. april 2020.</p>
<p>Språk / Opplæring og læremidler</p>
<p>Les mer: Stipend for høyere utdanning i lulesamisk eller sørsamisk, og samisk språkutdanning for studenter fra markasamisk område</p>
<p>Søknadsfrist: 30.04.2020 23:59</p>
<p>Stipend for elever i videregående skole som har samisk i fagkretsen</p>
<p type="title">Stipend for elever i videregående skole som har samisk i fagkretsen</p>
<p>Sametinget gir språkmotiveringsstipend til elever i videregående skole som har samisk som fag i videregående skole.OBS! Pga. Koronaviruset blir søknadsfristen for stipendet utsatt til 30. april 2020.</p>
<p>Opplæring og læremidler / Språk</p>
<p>Les mer: Stipend for elever i videregående skole som har samisk i fagkretsen</p>
<p>Søknadsfrist: 30.04.2020 23:59</p>
<p>Stipend for høyere utdanning: Videreutdanning i samisk språk</p>
<p type="title">Stipend for høyere utdanning: Videreutdanning i samisk språk</p>
<p>Opplæring og læremidler</p>
<p>Les mer: Stipend for høyere utdanning: Videreutdanning i samisk språk</p>
<p>Søknadsfrist: 01.03.2020 23:59</p>
<p>Stipend for høyere utdanning</p>
<p type="title">Stipend for høyere utdanning</p>
<p>Opplæring og læremidler</p>
<p>Les mer: Stipend for høyere utdanning</p>
<p>Søknadsfrist: 01.02.2020 23:59</p>
<p type="title">Tilskudd</p>
<p>Tilskudd til samiske barnehager og samisk avdeling i norsk barnehage</p>
<p type="title">Tilskudd til samiske barnehager og samisk avdeling i norsk barnehage</p>
<p>Sametinget gir tilskudd til samiske barnehager og samiske avdelinger i norsk barnehager som bygger på samisk språk og kultur.OBS! Søknadsfrist er endret til 15.05.2020.</p>
<p>Språk / Opplæring og læremidler / Barnehage</p>
<p>Les mer: Tilskudd til samiske barnehager og samisk avdeling i norsk barnehage</p>
<p>Søknadsfrist: 15.05.2020 23:59</p>
<p>Tilskudd til utvikling av ordinære og særskilt tilrettelagte læremidler til grunnopplæring</p>
<p type="title">Tilskudd til utvikling av ordinære og særskilt tilrettelagte læremidler til grunnopplæring</p>
<p>Sametinget gir tilskudd til utvikling av ordinære og særskilt tilrettelagte læremidler til grunnopplæringen.OBS! Søknadsfristen er forlenget til 18.5.2020. Selv om det i regelverket står en annen søknadsfrist, så er det 18.5.2020 som er gjeldende søknadsfrist.</p>
<p>Opplæring og læremidler</p>
<p>Les mer: Tilskudd til utvikling av ordinære og særskilt tilrettelagte læremidler til grunnopplæring</p>
<p>Søknadsfrist: 18.05.2020 23:59</p>
<p>Tradisjonell kunnskap i grunnopplæringen</p>
<p type="title">Tradisjonell kunnskap i grunnopplæringen</p>
<p>Tilskudd til tradisjonell kunnskap i grunnopplæringen.</p>
<p>Opplæring og læremidler</p>
<p>Les mer: Tradisjonell kunnskap i grunnopplæringen</p>
<p>Tilskudd til prosjekter og utviklingsarbeid i barnehager</p>
<p type="title">Tilskudd til prosjekter og utviklingsarbeid i barnehager</p>
<p>Sametinget gir tilskudd til barnehager som arbeider aktivt med å styrke og utvikle samisk språk i barnehagen.</p>
<p>Opplæring og læremidler / Barnehage</p>
<p>Les mer: Tilskudd til prosjekter og utviklingsarbeid i barnehager</p>
<p>Søknadsfrist: 01.10.2020 23:59</p>
<p>Tilskudd til samisk språkopplæring i barnehager</p>
<p type="title">Tilskudd til samisk språkopplæring i barnehager</p>
<p>Sametinget gir tilskudd til barnehager som gir tilbud om samisk språkopplæring.</p>
<p>Språk / Opplæring og læremidler / Barnehage</p>
<p>Les mer: Tilskudd til samisk språkopplæring i barnehager</p>
<p>Søknadsfrist: 01.09.2020 23:59</p>
</body></document>