<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>241</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
      <language xml:lang="sme"/>
      <language xml:lang="eng"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Spraak/Spraakteknologi/Utvikler-talesyntese-for-nordsamisk</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sma" location="soptsestimmiesyntese-noerhtesaemien-gielese.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="hupmansyntesa-davvisamegillii.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Utvikler talesyntese for nordsamisk / Språkteknologi / Språk / Forsiden - Sametinget</p>
    <p type="title">Utvikler talesyntese for nordsamisk</p>
    <p>22. november 2013</p>
    <p>Sametinget har nå startet arbeidet med utvikling av talesyntese for nordsamisk. Dette er et språkteknologisk verktøy for alle som har skrive- og lesevansker, samt alle andre som trenger hjelp til å lese.</p>
    <p type="title">- Jeg er veldig glad for at samisk språk nå også skal anvendes innenfor denne viktige teknologien. Tekst-til-tale systemet er et godt verktøy, og har blitt en viktig verktøy for mange språkkulturer i verden. Og det er jo også et verktøy som også kan benyttes av de som forsøker å lære seg samisk, feks, ved å få lest opp innhold på nett og nettaviser, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</p>
    <p>Talesyntese er navnet på et spesielt dataprogram, som omformer tekst til menneskelig tale. Talesynteseprogrammer kan enten lese opp tekst, eller generere tale ut fra et sett av andre data. Stemmen som brukes er enten kunstig (syntetisk) eller menneskelig. Utviklingsarbeidet skjer i samarbeid med Divvun og Giellatekno ved Universitetet i Tromsø. Acapela Group AB er engasjert for å løsninger for lage tekst-til-tale på nordsamisk. Utviklingsarbeidet starter i november i år. Ferdig produkt er planlagt lansert oktober 2014.</p>
    <p>Tekst-til-tale systemet skal utvikles for generell bruk, og skal kunne lese ulike teksttyper og håndtere alle sider av den samiske gramatikken og rettskrivingen på en tilfredsstillende måte.</p>
    <p xml:lang="eng">Press release: Acapella will add Sami to its language portfolio</p>
    <p><em type="bold">Kontakt </em>Sametingspresident Aili Keskitalo, tel. +47 971 29 305 </p>
  </body>
</document>
