<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>292</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Naeringer/Variert-naeringsliv</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="gellielaaketje-jielemh.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="manggalagan-ealahusdoaibma.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="moattelagasj-aeladusiellem.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Variert næringsliv / Næringer / Forsiden - Sametinget</p>
<p>Variert næringsliv</p>
<p>Søk tilskudd</p>
<p type="title">Variert næringsliv</p>
<p>Sametinget ønsker et variert næringsliv som er attraktivt for begge kjønn. Sametinget vil snu fraflyttingsstrømmen fra samiske områder. Det å skape et variert næringsliv og arbeidsplasser for unge vil være avgjørende for å lykkes med det.</p>
<p>Ansvarlig politiker</p>
<p>Rådsmedlem</p>
<p xml:lang="sme">NSR</p>
<p>Nordre</p>
<p>Aktuelt</p>
<p>Satser videre på samisk reiseliv</p>
<p>Sametingsrådet bevilger 850 000 kroner i støtte til Nordnorsk Reiseliv AS ti...</p>
<p>Les mer</p>
<p>15 millioner kroner til samiske tiltak siden januar</p>
<p>Sametingsrådet har til sammen bevilget 15 millioner kroner i tilskudd innenf...</p>
<p>Les mer</p>
<p>Vis alle saker</p>
<p>Fraflyttingen fra samiske områder skaper utfordringer med å holde oppe folketallet. I tillegg til arbeidsplasser er det viktig å opprettholde attraktive lokalsamfunn der unge vil bo. Samarbeid med kommunene og andre som har ansvar for tiltak innenfor blant annet infrastruktur, kultur- og skoletilbud er viktig for Sametinget.</p>
<p><em type="bold">Sametinget jobber for: </em></p>
<list><p type="listitem">Attraktive og levedyktige samiske lokalsamfunn</p>
<p type="listitem">Å utvikle arbeidsplasser innenfor variert næringsliv</p>
<p type="listitem">Å få flere arbeidsplasser i samiske kulturnæringer</p>
<p type="listitem">Å øke profesjonaliseringen og kommersialiseringen i samiske kulturnæringer</p>
</list><p>Et ensidig næringsliv kan være sårbart for lokalsamfunnene hvis det skjer plutselige endringer i næringslivet. Det viser samfunn som Porsanger, Sør-Varanger og Mo i Rana som måtte gjennom store omstillingsprosesser etter nedbemanninger.</p>
<p>Sametinget vil oppsøke næringslivet i utvalgte kommuner for å møte etablerere og næringsutøvere.</p>
<p>Innenfor samiske kulturnæringer er det behov for produktutvikling og nettverksbygging</p>
<p>Sametinget vil skape et allsidig og variert næringsliv gjennom å:</p>
<list><p type="listitem">Prioritere kvinnelig entreprenørskap</p>
<p type="listitem">Prioritere ungt entreprenørskap i videregående skole</p>
<p type="listitem">Være aktiv overfor kommunene i samiske områder</p>
<p type="listitem">Avholde kommuneseminarer hvert år der tema er nærings- og samfunnsutvikling.</p>
</list><p>Dette i tråd med Sametingets melding om næringsutvikling i samiske områder.</p>
<list/><p><span type="quote">Et ensidig næringsliv kan være sårbart for lokalsamfunnene hvis det skjer plutselige endringer i næringslivet.</span></p>
</body></document>
