<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>527</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Arkiv/Valgperiode-2009-2013/Artikler/Vi-har-kommet-langt-men-det-er-fortsatt-en-vei-aa-gaa</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="mijjieh-gaahkese-baaateme-men-annje-guhkie-vaedtsedh.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="mii-leat-ollen-guhkas-muhto-matki-lea-guhki.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="guhkas-lip-aallim-valla-ajtu-le-vil-vattsos.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Vi har kommet langt, men det er fortsatt en vei å gå / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">Vi har kommet langt, men det er fortsatt en vei å gå</p>
<p>08. mars 2013</p>
<p>Nå vi i dag 8. mars 2013 feirer den internasjonale kvinnedagen og 100 års stemmerett for kvinner i Norge, er det viktig å huske på at selv om vi er kommet langt, er det fortsatt en vei å gå, uttaler sametingspresident Egil Olli.</p>
<p><em type="bold">- Det samiske samfunn har tradisjonelt vært et likestilt samfunn, hvor kvinner har hatt spilt en sentral rolle. For hundre år siden viste dette seg blant annet i arbeidet til den samiske foregangskvinnen Elsa Laula Renberg. I dag kan likestillingen illustreres med kjønnsfordelingen i Sametinget. Vi har en folkevalgt forsamling som består av 49 % kvinner og 51 % menn, uttaler president Egil Olli. </em></p>
<p>Han påpeker videre at selv om det samiske samfunn har kommet langt er vi ennå ikke ved veis ende, verken nasjonalt eller internasjonalt.</p>
<p><em type="bold">- Likestilling er noe vi aldri må slutte å arbeide for, som parlament, samfunn og medmennesker. Jeg vil benytte denne anledningen til å gratulere alle kvinner med dagen, avslutter president Egil Olli. </em></p>
<p><em type="bold">En lang vei å gå </em></p>
<p>Rådsmedlem Vibeke Larsen er medlem i den norske delegasjonen til FNs kvinnekommisjon (CSW) og markerer kvinnedagen i New York. I den norske delegasjonen har hun fremhevet urfolks kvinners utfordringer i arbeidet med å stoppe vold mot kvinner. Etter initiativ fra Sametinget foreslo Norge å inkludere Urfolkserklæringen inn i kvinnekommisjonens sluttdokument.</p>
<p><em type="bold">- Vold er en effektiv metode for å gjøre kvinner tause og maktesløse. Å gjøre sin stemme kjent og hørt, handler om makt. Og det er nok av dem som fremdeles ikke ser kvinner som hele, myndige mennesker, både lokalt og globalt. På selveste kvinnedagen er det dermed en glede å fortelle at det nå ser ut til å være bred enighet om at urfolkskvinners rett til beskyttelse skal vektlegges spesielt, uttaler Vibeke Larsen fra New York. </em></p>
<p>Sametinget deltar også i nettverk for urfolkskvinner i CSW. Her arbeider man med å få inkludert utfordringer for urfolks kvinner i sluttdokumentet.</p>
<p><em type="bold">- Urfolkskvinnene er opptatt av å sette søkelys på rasisme som grunnlag for vold, urfolkskvinner som utsettes for vold fra styresmakter og militære samt kvinner som utsettes for vold som følge av krig og minelegging. Mange opplever også at forurensning av urfolksområder fører til skader på gravide og barn. </em></p>
<p>I mange urfolkssamfunn er det ikke gode nok lover og rettssystem for å ivareta kvinnene. Dette setter urfolkskvinnene i en svært vanskelig situasjon. Flere av disse kvinnene risikerer både sitt eget og familiens liv for å målbære urfolks- og kvinnerettigheter.</p>
<p>Rådsmedlem Vibeke Larsen uttaler avslutningsvis at som representanter for urfolk i et av verdens rikeste land er vi forpliktet til å arbeide for utviklingsmulighetene og rettsutviklingen for andre urfolk, også på likestillingsfeltet.</p>
<p><em type="bold">- Vi har rettigheter og tilgang til et velferdstilbud som andre urfolk bare kan drømme om. Sametinget vil derfor arbeide for å styrke urfolkskvinners tilstedeværelse og innflytelse på den internasjonale arenaen. </em></p>
<p><em type="bold">Kontaktperson: </em></p>
<p>President Egil Olli , tlf. +47 900 26 880</p>
<p>Rådsmedlem Vibeke Larsen , tlf. +47 941 30 116</p>
</body></document>
