<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>269</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Spraak/Forvaltningsomraade/Viktige-samarbeidspartnere-i-arbeidet-for-aa-styrke-samisk-spraak</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="vihkeles-laavenjostoeguejmieh-saemien-gielenaennoestehtemebarkosne.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="dehalas-ovttasbargoguoimmut-samegiela-nannemis.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Viktige samarbeidspartnere i arbeidet for å styrke samisk språk / Forvaltningsområde / Språk / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">Viktige samarbeidspartnere i arbeidet for å styrke samisk språk</p>
<p>20. desember 2013</p>
<p>Sametinget bevilger 48,4 mill. kr i tospråklighetsmidler til kommunene og fylkeskommunene innenfor forvaltningsområdet. –Det er oppmuntrende å se at kommunene og fylkeskommunene tar ansvar og jobber med samisk språk og planlegger utviklingstiltak, sier sametingetspresident Aili Keskitalo.</p>
<p>-Kommunene og fylkeskommunene er viktige i språkutviklingsarbeidet, fordi de har ansvar for å besørge tjenester til enkeltmenneskene og også tilby disse tjenestene på samisk, sier Sametingets president Aili Keskitalo.</p>
<p><em type="bold">Samarbeidavtaler </em></p>
<p>Sametinget har bevilget 32,4 mill. kr. til kommunene og fylkeskommunene som basis- og betjeningsdel som skal brukes til realisering av samelovens språkregler.</p>
<p>Sametinget har også avsatt utviklingsdel på 10,8 mill. til kommunene og 1,2 mill. til fylkeskommunene på budsjettet. Disse midlene skal brukes til utvikling av bruken av samisk i kommunene og fylkeskommunene.</p>
<p>Kautokeino 7 689 521 kr</p>
<p>Karasjok 7 482 602 kr</p>
<p>Tana 4 984 922 kr</p>
<p>Porsanger 4 534 196 kr</p>
<p>Nesseby 3 512 327 kr</p>
<p>Kåfjord 3 658 580 kr</p>
<p>Tysfjord 2 422 030 kr</p>
<p>Snåsa 2 827 962 kr</p>
<p>Lavangen 3 216 859 kr</p>
<p>Røyrvik 2 500 000 kr</p>
<p>Finnmark fylkeskommune 1 356 250 kr</p>
<p>Troms fylkeskommune 1 201 250 kr</p>
<p>Nordlandfylkeskommune 1 356 250 kr</p>
<p>Nord-Trøndelagfylkeskommune 1 186 250 kr</p>
<p>Sametinget har inngått samarbeidsavtaler med alle kommuner og fylkeskommuner som er innlemmet i forvaltningsområdet angående bruken av tospråklighetsmidler. Avtalene ble underskrevet i februar 2012.</p>
<p>Avtalene tar utgangspunkt i de pliktene kommuner og fylkeskommuner har etter samelovens språkregler.Samarbeidavtalene mellom Sametinget og fylkeskommunene om bruken av tospråklighetsmidlene skal evalueres i 2015.</p>
</body></document>
