<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>178</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Arkiv/Valgperiode-2009-2013/Artikler/Viktig-med-en-kulturelt-tilpasset-behandling</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="kultuvrii-heivehuvvon-diksu-deatalas.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Viktig med en kulturelt tilpasset behandling / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">Viktig med en kulturelt tilpasset behandling</p>
<p>09. november 2012</p>
<p>Sametinget har gjennom media blitt kjent med at i Helse Nord gjennomgår det tverrfaglige spesialiserte rusbehandlingstilbudet (TSB) i Finnmark. Styret vurderer om de skal styrke TSB tilbudet i Karasjok, flytte tilbudet under SANKS eller flytte døgntilbudet og ruspoliklinikken ved Finnmarksklinikken til Alta.</p>
<p><em type="bold">- Sametingsrådet er opptatt av at samisk språk og kulturkompetanse skal ivaretas i behandlingsinstitusjon for rusmisbrukere. Dette er i tråd med Sametingets innspill til Stortingsmelding om rusmiddelpolitikk, uttaler rådsmedlem Ellinor Marita Jåma. </em></p>
<p>Innspillet ble gitt på bakgrunn av vedtak i Sametingets plenum, og har et klart fokus på forebygging, behandling og ettervern.</p>
<p>Jåma understreker ar Sametingsrådet lenge har sett et klart behov for kulturelt tilpassede behandlingsmetoder. </p>
<p><em type="bold">- Vi er klar på at det er nødvendig at samisk språk og kulturkompetanse har en fremtredende plass i planlegging av tjenestetilbud til rusmisbrukere, og i behandlingssituasjoner, avslutter rådsmedlem Ellinor Marita Jåma. </em></p>
<p><em type="bold">Kontaktperson: </em></p>
<p xml:lang="sme">Rådsmedlem Ellinor Marita Jåma , tlf. 916 13 460</p>
</body></document>
