<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>259</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Om-Sametinget/Organisasjonsstruktur/SUPU/Vil-diskutere-rasismens-konsekvenser</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="saejhta-rasismen-konsekvensh-digkiedidh.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="haliida-digastalla-rasismma-vaikkuhusaid.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="sihti-rasisma-vajkkudusajt-dagastallat.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Vil diskutere rasismens konsekvenser / SUPU / Organisasjonsstruktur / Om Sametinget / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title">Vil diskutere rasismens konsekvenser</p>
<p>07. mai 2013</p>
<p>Samisk Parlamentarisk Råd og Sametinget i Norge arrangerer ungdomskonferanse 31. mai - 2. juni 2013 utenfor Oslo. Temaet for konferansen er hverdagsrasisme.</p>
<p>Sametingets Ungdomspolitiske Utvalg (SUPU) er verter for konferansen, og ønsker å sette fokus på utfordringene rundt hverdagsrasisme, hvordan man kan håndtere rasisme og konsekvensene som følger.</p>
<p><em type="bold">- Som unge samer havner vi i blant i situasjoner der vi blir svar skyldige og ender opp som ambassadører for hele folket. Når undertonen i en påstand er rasistisk eller et spørsmål blir stilt for å provosere, kan det være vanskelig å vite hva og hvordan man skal svare. Under konferansen skal vi øve på dette gjennom praktiske øvelser og workshops, vi skal også lære om våre egne rettigheter fra eksperter på området. Første steg mot god argumentasjon er kunnskap, forklarer Sagka Marie Danielsen, leder av SUPU. </em></p>
<p>Konferansen begynner fredag 31. mai kl. 14:00 på Quality Hotel Olavsgaard utenfor Oslo og avsluttes søndag 2. juni.</p>
<p>SUPU-lederen antar det vil være rundt 50 deltakere mellom 16 og 30 år fra Norge, Sverige, Finland og Russland på konferansen. Hun oppfordrer alle interesserte i å melde seg på.</p>
<p><em type="bold">- Hverdagsrasisme er et tema som er viktig å diskutere og vi håper at DU deltar og kommer med dine erfaringer og synspunkter, uttaler Sagka Marie Danielsen avslutningsvis. </em></p>
<p><em type="bold">For mer informasjon om konferansen: </em></p>
<p>SUPU, e-post: supu@samediggi.no</p>
<p>Sametinget, tlf. nr. +47 78 48 42 35.</p>
<p>Meld deg på her.</p>
<p><em type="bold">Frist for påmelding: 15. mai. </em></p>
</body></document>