<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>580</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
      <language xml:lang="sme"/>
      <language xml:lang="eng"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Arkiv/Valgperiode-2009-2013/Artikler/Vil-ha-tettere-dialog-med-det-nye-Arktiske-Universitetet</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="halida-nannet-gulahallama-odda-arktalas-universitehtain.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Vil ha tettere dialog med det nye Arktiske Universitetet / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</p>
    <p type="title">Vil ha tettere dialog med det nye Arktiske Universitetet</p>
    <p>26. mars 2013</p>
    <p>Sametingets visepresident Laila Susanne Vars fikk torsdag 21.mars orientering om Universitetets nye satsning på mastergradsstudier i samisk som fremmedspråk. Samtidig møtte hun også rektor ved UiT Jarle Aarbakke, for å bli orientert om fusjonsprosessen med Høgskolen i Finnmark og for å orientere om Sametingets arbeid med strategier for samisk høyere utdanning og forskning.</p>
    <p>
      <em type="bold">- Jeg er glad for at rektor Jarle Aarbakke er så tydelig på at det nye Arktiske Universitetet skal ha en veldig tydelig samisk profil og at universitetet fortsatt ser på det som ett av sine hovedansvarsområder å styrke samisk forskning og høyere utdanningstilbud, jeg har tillit til at fusjonsprosessen vil bidra til å opprettholde og styrke universitetets tilbud som i stor grad bidrar til flere samiske og samiskspråklige jurister, lærere, helsearbeidere og andre fagfolk som fortsatt er mangelvare over hele landet, sier Sametingets visepresident Laila Susanne Vars </em>
    </p>
    <p>1.august 2013 skal fusjonen mellom Universitetet i Tromsø og Høgskolen i Finnmark være ferdig og det nye Arktiske Universitetet være en realitet.</p>
    <p>Sametinget arbeider for tiden med innspill til Regjeringens forskningsmelding og oppfølgning av Butenschønutvalgets innstilling om samisk høyere utdanning og forskning. I den forbindelse har Sametingsrådet invitert til en rundebordsdialog med relevante utdannings og forskningsinstitusjoner i nord for å drøfte status og se på hvilke satsningsområder Sametinget bør ha i sitt videre arbeid med å styrke rekruttering av samisk ungdom til høyere utdanning og forskning. Rundebordsdialogen finner sted i Bodø 3.-4.april 2013 og innspillene fra møtet vil være nyttige for Sametingsrådets videre arbeid med en egen strategi for samisk høyere utdanning og forskning.</p>
    <p>
      <em type="bold">- Jeg har et ønske om tettere dialog mellom Sametinget og det nye Arktiske Universitetet, blant annet ser jeg at vi burde bli bedre på å dele relevant informasjon, og å ha jevnlige møter med representanter for universitetet for å drøfte felles utfordringer og muligheter. Sametinget vet hvilke behov samfunnet, kommunene og de samiske insitusjonene har for samiskspråklig kompetanse, vi har egne stipendordninger for å motivere unge til å søke seg til lærer- og språkutdanning. Universitetet i Tromsø er en viktig medspiller for at vi sammen skal kunne imøtekomme etterspørselen, sier Laila Susanne Vars </em>
    </p>
    <p>Regjeringen la frem sin forskningsmelding den 8.mars, meldingen inneholder også overordnet politikk for samisk forskning. Statsråd Kristin Halvorsen og Sametingets visepresident har i tillegg igangsatt oppfølgningen av Butenschønutvalgets innstilling om samisk høyere utdanning og forskning. Der er blant annet politisk enighet mellom Sametingsrådet og ministeren om at det er behov for mer samarbeid og samordning av de samiske høyere utdanningstilbudene, og at det bør etableres et eget samordningsråd for samisk høyere utdanning og forskning innenfor det nasjonale UHR-systemet og et nordisk samisk forskningsnettverk. Det er også behov for styrking av samiskspråklig vitenskapelig formidling.</p>
    <p>
      <em type="bold">- Utdanningsinstitusjonene i nord som tilbyr samiskspråklig og annen høyere utdanning av særskilt betydning for samfunnene i nord spiller alle en viktig rolle i det kunnskapsløftet regionen behøver for å imøtekomme kunnskapsbehovene som nordområdesatsningen medfører. Jeg tror at institusjonene bør samarbeide tettere for å sikre at vi har en sterk kunnskapsregion, som produserer høyt utdannede fagfolk som vil gjøre Nord- Norge enda mer selvforsynt med kompetanse for fremtiden. Sametinget ønsker å legge til rette for en enda bedre samordning og dialog mellom institusjonene som tilbyr samisk høyere utdanning, sier Sametingets visepresident Laila Susanne Vars. </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">Kontaktperson: </em>
    </p>
    <p xml:lang="sme">Visepresident Laila Susanne Vars , tlf. 977 54 102</p>
  </body>
</document>
