<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Vindkraftutbygging i Finnmark - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2024</year><wordcount>237</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/oddasat/bieggafapmohuksen-finnmarkkus.34513.aspx?sprak=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="bieggafapmohuksen_finnmarkkus.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Vindkraftutbygging i Finnmark</p>
<p><em type="italic">NVE - Norges vassdrags- og energidirektorat har sendt varsel om oppstart med melding om 11 vindkraft og 4 kraftledninger i Finnmark på høring. Høringsfrist er 1. februar. NVE arrangerer ni folkemøter i tidsrommet mellom 18. november og 5. desember. Sametinget deltar på de fleste av møtene med representanter enten fra administrasjonen eller politisk ledelse. </em></p>
<p>Det er ikke vanlig at politisk ledelse deltar på slike folkemøter. Derimot berøres mange samiske interesser og rettighetshavere av disse planene og Sametinget velger av den grunn å prioritere disse folkemøtene som observatør.</p>
<p>Sametinget har vært i kontakt med flere av de berørte reinbeitedistriktene og har også tilbudt å møte de som ønsker å snakke om situasjonen med sametingsrådet.</p>
<p type="title">Sametinget deltar på møtene</p>
<p>Dersom noen ønsker egne møter med de politiske rådgiverne/rådsmedlemmet, kontakt:</p>
<list><p type="listitem">Nils Ante Eira, politisk rådgiver: 48865013, nils.ante.eira@samediggi.no</p>
<p type="listitem">Anne Henriette Nilut, politisk rådgiver: 95743079, anne.henriette.nilut@samediggi.no</p>
</list><p>Les også disse sakene hvordan Sametinget bistår:</p>
<p>Invitasjon til samarbeid til reinbeitedistrikter berørt av de planlagte vindkraftprosjektene i Finnmark - Sametinget</p>
<p>11 vindkraftplaner tas til behandling nå: – Naturgrunnlaget for samisk kultur under et enormt press - Sametinget</p>
<p type="title">Sametingets syn</p>
<p>Sametinget har følgende syn om vindkraftutbygging i Finnmark og har gjort følgende vedtak i saken:</p>
<p>Strategi for sikring og utvikling av samisk kultur ved energiutbygginger (2013)</p>
<p>Sametinget gir ikke tilslutning til at det legges til rette for mer vindkraftutbygging i reinbeiteområder:</p>
<p>Les plenumssak fra oktober 2020 om Vindkraft på land - Sametingets syn</p>
</body></document>
