<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>Voksenopplæring</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2017</year>
    <wordcount>177</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
      <language xml:lang="sme"/>
      <language xml:lang="eng"/>
    </multilingual>
    <origFileName>https://www.sametinget.no/Tjenester/Opplaering-og-laeremidler/Voksenopplaering</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sma" location="geervelierehtimmie.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="ravisolbmuidoahpahus.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p type="title">Voksenopplæring</p>
    <p>Voksne som ikke har fullført grunnskole, har rett til tilpasset grunnskoleopplæring.</p>
    <p>I følge o pplæringslovens § 4A-1 har voksne som ikke har fullført grunnskole, rett til tilpasset grunnskoleopplæring, og etter opplæringslovens § 4A-3 har voksne rett til videregående opplæring fra og med det året de fyller 25 år. Det er kommunens og fylkeskommunens plikt å sørge for grunnskoleopplæring og videregående opplæring for voksne.</p>
    <p type="title">Kurs i samisk for voksne</p>
    <p>I de ulike delene av Sápmi er det mange voksne som på grunn av tidligere fornorskningspolitikk har mistet sitt morsmål. Som en følge av dette er det et stort behov for kurs i samisk. Sametinget arbeider for å legge til rette for at voksne skal kunne skaffe seg nødvendige kunnskaper i samisk, blant annet ved opprettelse av, og drift av samiske språksentre. Samiske språksentre tilbyr kurs i samisk språk.</p>
    <p>Samisk Studieforbund (SOL) tilbyr den samiske befolkningen voksenopplæring. De organiserer kurs i samisk språk, samisk håndverk, naturbruk og i andre samiske kulturemner.</p>
    <p>Andre aktører som gir tilbud i samisk for voksne, er samiske videregående skoler, e-skuvla, høgskoler og universiteter.</p>
  </body>
</document>
