<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>301</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="eng"/><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/></multilingual><origFileName>http://www.sametinget.no/layout/set/print/Arkiv/Valgperiode-2009-2013/Artikler/Vuolgan-Varjjagis-Made-in-Varanger</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="vuolgan-varjjagis-made-in-varanger.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Vuolgán Várjjagis - Made in Varanger / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</p>
<p type="title" xml:lang="sme">Vuolgán Várjjagis - Made in Varanger</p>
<p>03. oktober 2012</p>
<p>Sametingsrådet gikk den 3.oktober inn for å støtte bolystprosjektet Vuolgán Várjjagis - Made in Varanger med i overkant av 200 000,-. – Det er gledelig å kunne støtte regionalutviklingen i Varangerområdet, uttaler rådsmedlem Marianne Balto.</p>
<p><em type="bold">- Nesseby er en sjøsamisk kommune som har mange duodjiutøvere og håndverkere med fag- og mesterbrev. I tillegg har kommunen matprodusenter med kjøtt av høy kvalitet. Prosjektet Made in Varanger ønsker å øke bolysten i Nesseby kommune, samt utvikle småskalaproduksjon av duodji og mat. Dette er selvsagt noe vi i Sametingsrådet støtter opp om, uttaler rådsmedlem Marianne Balto. </em></p>
<p>Målgruppen for prosjektet er allerede eksisterende og etablerte mat-, håndverk og duodjiprodusenter i Varangerområdet. Prosjektet tar utgangspunkt i behov og utviklingsvilje hos målgruppene.</p>
<p>Made in Varanger er valgt ut som en av bolystsatsningene til Regjeringen og rådsmedlem Balto uttykker stor glede over at av prosjektet har bred støtte, blant annet grunnet fraflytningsproblematikken.</p>
<p><em type="bold">- Fraflyttingen fra samiske områder skaper utfordringer med å holde oppe folketallet. I tillegg til arbeidsplasser er det viktig å opprettholde attraktive lokalsamfunn der unge vil bo. Prosjekter som Made in Varanger er viktige tiltak for å snu fraflyttingstrenden. Jeg ønsker prosjektet lykke til, uttaler rådsmedlem Marianne Balto avslutningsvis. </em></p>
<p>Vuolgán Várjjagis - Made in Varanger har 4 delmål:</p>
<list><p type="listitem">utvikle markedsføring, salg og distribusjon av høykvalitets håndverk og mat</p>
<p type="listitem">utvikle etablerermiljø for unge og nye aktører innen håndverk og matproduksjon</p>
<p type="listitem">utvikle et nyskapende produksjons - og nettverkingsmiljø for håndverkere og matprodusenter, både for utøvere på heltid og deltid</p>
<p type="listitem">videreutvikle markedet Vuonnamarkanat til en internasjonal festival for lokalproduserte varer i nord, og i samarbeid med Grensekommunerådet løfte fram utfordringene i rammevilkårene</p>
</list><p><em type="bold">Kontaktperson: </em></p>
<p>Rådsmedlem Marianne Balto , tlf. 480 63 358</p>
</body></document>
