<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">den-samiske-veiviserordningen-utvides_id_731571.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske veiviserordningen utvides</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme oahpestiddjeårnik stuoreduvvá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen utvider i år ordningen med samiske veivisere med en fjerde veiviser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ráddidus stuoret årnigav sáme oahpestiddjij dá jage nælját oahpestiddjijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med en ungdom til på laget kan de samiske veiviserne besøke flere skoler rundt i landet med informasjon om samisk kultur og samfunnsforhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodde nuorajn juohkusin máhtti sáme oahpestiddje guossidit ienep skåvlåjt rijkav birra diedujn sáme kultuvra ja sebrudakdilij birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er å spre kunnskap og å bedre holdningene overfor den samiske befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ulmme le diedov oabllot ja buoredit vuojnov sáme álmmuga birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Veiviserordningen har vist seg å være et vellykket og populært tiltak for å nå norsk ungdom med informasjon om samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Oahpestiddjeårnik le vuorbástuvvam ja le læhkám mielagiddis doajmma jåvsåtjit vuona nuorajt diedoj sámij birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er derfor glad for at vi nå utvider ordningen, slik at informasjon om samer og samiske forhold kan nå ut til flere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lav dan diehti ávon gå dal stuoredip årnigav, vaj diedo sámij ja sámij dile birra máhttá jåksåt ienep ulmutjijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har stor tro på at økt kunnskap vil dempe fordommer, sier sameminister Rigmor Aasrud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån nannusit jáhkáv lasse diehto binnet åvddågáttojt, javllá sámeminisstar Rigmor Aasrud.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske veiviserne er ungdommer fra de ulike samiske områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme oahpestiddje li nuora dajs moadda sáme guovlojs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ungdommene plukkes ut hvert år etter en søknadsrunde, og nye veivisere vil bli presentert på den samiske festivalen Márkomeannu i juli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuora válljiduvvi juohkka jage åhtsåmprosessa maŋŋela, ja ådå oahpestiddje oahpásmahteduvvi sáme festiválan Márkomeannun snjilltjamánon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Veiviserordningen administreres av Samisk høgskole og finansieres av Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahpestiddjeårnik háldaduvvá Sáme allaskåvlås ja ruhtaduvvá Ådåstuhttem-, háldadus- ja girkkodepartementas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fram til nå har tre veivisere reist sammen på skolebesøk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dá rádjáj li gålmmå oahpestiddje aktan skåvlåjt guossidam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med utvidelsen til en fjerde veiviser kan de reise i to grupper og dermed rekke over langt flere skolebesøk enn tidligere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Stuoredimijn nælját oahpestiddjijn máhtti manádit guokta juohkusij ja navti jåksåt ienep skåvlåjt guossidit gå åvddåla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bakgrunn Ordningen med samiske veivisere startet opp som et prøveprosjekt i 2004 og ble fra 2008 et fast tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duogásj Årnik sáme oahpestiddjij álgaduváj gæhttjalimprosjæktan jagen 2004 ja sjattaj stuoves doajmma jages 2008.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ideen bak prosjektet er at samisk ungdom skal formidle kunnskap om sin hverdag i direkte kommunikasjon med andre ungdommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Prosjevta ájádus le sáme nuora galggi diedov juohket ietjas árggabiejves njuolgga guládallamijn ietjá nuoraj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Veiviserne besøker skoler, organisasjoner og foreninger over hele landet for å informere om samisk kultur og samfunnsforhold i løpet av en periode på ett år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahpestiddje guossidi skåvlåjt, organisasjåvnåjt ja siebrijt ålles rijkan diedojt juogátjit sáme kultuvra ja sebrudakdile birra avta jage birán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Veiviserordningen ble evaluert i 2007 og ble betegnet som et svært vellykket prosjekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahpestiddjeårnik árvustaláduváj jagen 2007 ja gåvviduvvá riek vuorbástuvvam prosjæktan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både lærere, elever og veiviserne selv mente konseptet fungerte bra og ga stort utbytte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sihke åhpadiddjij, oahppij ja oahpestiddjij mielas lej doajmma vuogas ja riek ávkken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om Samiske veivisere hos Samisk høgskole</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lågå ienebuv Sáme oahpestiddjij birra Sáme allaskåvlå bielen</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
