<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">fortsatt-malrettet-innsats-for-de-samisk_id_735047.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet og Sametinget legger i dag fram den andre rapporten om gjennomføringen av Handlingsplan for samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájn garrasit bargaduvvá sámegielaj åvdås Ådåsmahttem-, háldadim- ja girkkodepartemænnta ja Sámedigge biedji uddni åvddån nuppát rapportav Sámegielaj doajmmaplána tjadádime gáktuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten ligger på nettsidene regjeringen.no og samediggi.no.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rapportta gávnnu næhttabielijn regjeringen.no ja samediggi.no.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske språkene er i en positiv utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámegiela li buorep guovlluj åvddånahttemin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske språkundersøkelsen fra 2012 viser at bruken av samisk språk øker blant lulesamisk og sørsamisk ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme giellaguoradallam 2012 rájes vuoset sámegiela adno lassán julevsáme ja oarjjelsáme nuoraj gaskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den viser også at det er stor interesse for å lære seg samisk språk blant voksne samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat vuoset aj ållessjattuk sámij gaskan le viehka stuorre berustibme sámegielav oahppat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg er glad for at vi nå ser at arbeidet for og synliggjøringen av de samiske språkene bærer frukter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Ávon lev gå dálla vuojnnep barggo sámegielaj ja daj tjalmostahttema åvdås le vuorbástuvvam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen vil derfor også i fortsettelsen samarbeide tett med Sametinget for å verne om og styrke de samiske språkene, sier Rigmor Aasrud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus dát åvddånahttem galggá buorep guovlluj joarkket de dat gájbbet mij ulmmelattjat barggap. Danen galggá ráddidus åvddålijguovlluj aj barggat Sámedikke siegen váj sámegielajt suoddji ja nanni, javllá Rigmor Aasrud.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget spiller en viktig rolle i arbeidet med å styrke og utvikle de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge le ájnas gå barggap sámegielaj nannimijn ja åvddånahttemijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det viktigste arbeidet skjer likevel i lokalsamfunnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ajtu le navti jut ájnnasamos barggo bájkálasj sebrudagájn dagáduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange ildsjeler arbeider utrettelig for å bevare og utvikle samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moadda vissjalis ulmutja idja-biejvve barggi sámegielav bisodittjat ja åvddånahtátjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Sametingets hovedmål for utvikling av samisk språk er å øke antall språkbrukere og øke bruken av samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Sámedikke oajvveulmme sámegielaj åvddånahttema gáktuj le lasedit giellaaddnij lågov ja sámegielaj anov.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten viser at vi er på riktig vei, men at det fortsatt er behov for å styrke økonomisk og menneskelige resurser for samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rapportta vuoset buorre guovlluj lip mannamin, valla ájn le dárbbo nannit sámegielaj rudálasj ja ulmusjlasj ressursajt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er noe Sametinget fortsatt vil arbeide for i dialog med regjeringen, sier sametingspresident Egil Olli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát le juoga majna Sámedigge ájn galggá barggat ráddidusá guládijn, javllá sámedikke presidænnta Egil Olli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Handlingsplan for samiske språk ble lagt frem i 2009.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámegielaj doajmmapládna biejaduváj åvddån jagen 2009.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med handlingsplanen er å få flere samiske språkbrukere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doajmmaplána ulmme le ienep sámegiela addnijt åttjudit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet skal nås ved å styrke innsatsen for de samiske språkene på ulike samfunnsområder, særlig innenfor opplæring og utdanning, offentlig tjeneste- og omsorgsyting og bruk og synliggjøring av samiske språk i offentlig sammenheng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dáv galggá jåksåt navti váj nanni sámegielaj vuorodimev iesjguhtik sebrudaksuorgen, sierraláhkáj åhpadime ja åhpadusá suorgen, almulasj dievnastus- ja huksofálaldagájn ja sámegielajt adnet ja vuojnnusij buktet almulasj aktijvuodajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
