<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kunstskolen-i-karasjok_id_654228.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hilsningstale av statssekretær Raimo Valle ved åpningen av kunstskolen i Karasjok 02.09.2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuorbbesávadusá Kárásjågå dájddaskåvlå rahpama aktijvuodan 02.09.2011. Stáhttatjálle Raimo Valle, Ådåstuhttem-, háldadus- ja girkkodepartemennta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjære alle sammen!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gieres gájka!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er svært glad for å kunne delta på åpningen av Kunstskolen i Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Viehka ávon lev gå besav oassálasstet Kárásjågå Dájddaskåvlå rahpamij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen er den første samiske skole for visuell kunst og vil kunne spille en viktig rolle i utviklingen av samiske kunstuttrykk og samisk selvforståelse i fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Skåvllå le vuostasj sáme skåvllå visuála dájddaj ja beras luluj ájnas roalla sáme dájddabargoj ja iesjdádjadusá åvddånimen boahtteájggáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vet at det har vært en lang vei å gå for å få skolen godkjent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diedáv guhka manno le læhkám skåvlåv dåhkkidum oadtjot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange har bidratt i arbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moaddása li bargguj oassálasstám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er glad for at Finnmark fylkeskommune, Sametinget og Karasjok kommune har gått sammen for å finansiere etableringen av kunstskolen og leie av lokaler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ávon lev gå Finmárko fylkkasuohkan, Sámedigge ja Kárásjågå suohkan li aktan dájddaskåvlå ásadimev ja lanjáj lájkov ruhtadam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette viser at samarbeid gir utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát vuoset aktisasjbarggo åvddånahttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om mange har bidratt, vil jeg her særlig berømme Samiske kunstneres forening for det utrettelige arbeidet dere har gjort for å få etablert en kunstskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vájku moaddása li rahtham, de sierraláhkáj sidáv rámmpot Sáme dájddársiebrev dijá vissjalis bargo åvdås dájddaskåvlå ásadime vuoksjuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunstutdanning var en av de første saker som foreningen flagget og la frem for Samekonferansen allerede i 1980.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dájddaåhpadus lij akta dajs vuostasj ássjijs mav siebrre åvdedij Sámekonferánssaj juo jaen 1980.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2004 ble kunstskolen en egen stiftelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>jagen 2004 sjattaj dájddaskåvllå sierra vuododussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til stiftelseskapital donerte medlemmene av Samiske kunstneres forening sine egne kunstverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuododimruhtaj vaddin Sáme dájddársiebre ájrrasa ietjasa dájddagijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor en seier for foreningen at skolen endelig er på plass og at elevene kan begynne på utdanningen i høst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danen le sæbrráj vuojtton gå skåvllå vijmak le sajenis ja oahppe bessi åhpadussaj álgget dán tjavtja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som dere kjenner til foretrekker flertallsregjeringen offentlig drevne skoler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dagu diehtebihtit de ieneplåhkoráddidus almulasj skåvlåjt vuorot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har likevel tatt på alvor en formulering i vår politiske plattform, der det heter: ”Regjeringen vil ha et opplæringssystem som ivaretar samenes særskilte behov.”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ajtu lip duodaj válldám muhtem javllamusáv mijá politihkalasj vuodon, mij javllá: ”Ráddidus sihtá åhpadussystemav mij sámij sierralágásj dárbojt bærrájgæhttjá.”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen ble derfor godkjent som en tilskuddsberettiget privat videregående skole av Kunnskapsdepartementet i 2010, og for stipend og lån i Statens lånekasse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danen skåvllå dåhkkiduváj juollodamhiebalgis priváhta joarkkaskåvllån Máhttodepartementas jagen 2010, ja Stáhta luojkkamkássa stipendajda ja lånajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et viktig moment i godkjennelsen er at kunstfagene utgjør hele skolens opplæringstilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnas oasse dåhkkidimes le dájddafága li skåvlå ålles oahppofálaldahka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunstskolen kan således sammen med allmenn studiekompetanse danne grunnlag for videre utdanning innenfor visuell kunst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danen máhttá Dájddaskåvllå aktan ållågasj studiemáhtudagájn máhttá dilev láhtjet joarkkaåhpadussaj visuála dájdan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunstskolen her i Karasjok vil gi studentene muligheter til å få en kunstfaglig utdanning i samiske omgivelser og i et aktivt miljø for samisk billedkunst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadus luluj aj vuogas álggo virggekarrierraj visuála dájdan. Kárásjågå Dájddaskåvlån bessi studenta dájddafágalasj åhpadusáv gadtsat sáme birrasin ja dåjmalasj sáme gåvvådájda birrasin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er sikker på at dere som tar utdanning ved denne skolen vil få gode rammer for å lære visuelle uttrykksformer og at dere vil gi viktige bidrag til den samiske kulturen i fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Visses lav dij gudi dán skåvlån åhpadusáv gadtsabihtit oadtjobihtit vuogas birástagájt visuála moalgedimvuogijt oahppat ja jut dijá bargo sjaddi ávkken sáme kultuvrraj boahtteájggáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom kunsten kan vi knytte bånd til fortiden og samtidig avspeile dagens samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dájda baktu báttijt tjadnap vássám ájggáj ja sæmmi båttå udnásj sebrudagáv gåvvidip.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kunst kan være med å skape respekt og forståelse for samisk egenart, kultur og mangfold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme dájdda luluj viehkken vieledimev ja dádjadusáv låggŋit sáme ieridisájs, kultuvras ja moattevuodas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men kunsten, og dere som skole, skal også stille spørsmål ved det bestående, utfordre fordommer og se inn i vår fremtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla dájdda, ja dij skåvllån, galggá aj gatjádallat dav mij uddni gávnnu, guottojt hásstalit ja ietjama boahtteájgev tjalmadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ønsker dere alle – studenter og ansatte ved skolen – lykke til med det kommende skoleåret og med fremtiden!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sávav gájkajda – oahppijda ja skåvlå barggijda – enas vuorbev boahtte skåvllåjahkáj ja boahtte ájgijda!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
