<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stotte-til-sor--og-lulesamisk-sprak_id_536716.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtte til sør- og lulesamisk språk - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doarjja oarjjel- ja julevsámegiellaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeids- og inkluderingsdepartementet har tildelt i alt 705 000 kroner til tre prosjekter som har som mål å styrke sør- og lulesamisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Barggo- ja sebradahttemdepartemennta l juollodam 705 000 kråvnå tjoahkkáj gålmå prosjæktaj majn ulmme l oarjjel- ja julevsámegielav nannit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektene er rettet mot ungdom i disse områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Prosjevta li nuoraj hárráj dajn guovlojn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Situasjonen for sør- og lulesamisk språk er dramatisk, det haster med å sette inn tiltak for å bevare og utvikle disse språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Oarjjel- ja julevsámegiela li ållu rasjes dilen, gáhttjo l dåjmajt jåhtuj biedjat dájt gielajt bisodittjat ja åvddånahtátjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er derfor glad for at det igangsettes gode prosjekter som skaper flere og nye arenaer for bruk av disse samiske språkene, sier statssekretær for samiske saker, Raimo Valle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan diehti lav ávon gå jåhtuj båhti buorre prosjevta ma ienep ja ådå arenajt dahki dájt gielajt anátjit, javllá stáhtatjálle sáme ássjijda Raimo Valle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkesmannen i Nordland har fått tilsagn på 425 000 kroner til sørsamiske språkleire for elever fra 6.-9. klasse som får opplæring i sørsamisk i skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Fylkamánnáj Nordlándan le loabedum 425 000 kråvnå oarjjelsáme giellabiesijda oahppijda 6.-9. klássajn gænna li oarjjelsámegielåhpadus skåvlån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med prosjektet er å inspirere til økt innsats for å tilegne seg kunnskap i sørsamisk, øke utbredelsen og skape flere arenaer for bruk av språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ulmme prosjevtajn le arvusmahttet ratjástimev máhtudagáv oarjjelsámegielan lasedittjat, oablodit gielav ja ienep arenajt giellaadnemij dahkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet, som er utarbeidet i samarbeid Sameskolestyrelsen i Sverige, er et grenseoverskridende interregprosjekt og omfatter elever i hele det sørsamiske området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Prosjækta, mij le gárvedum aktan Sámeskåvlåstivrajn Svieriga bielen, le interregprosjækta rájáj rastá ja guosská oahppijda ålles oarjjelsáme guovlon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kintel AS har fått 150 000 kroner til prosjektet ”YouTube på lulesamisk”, lulesamiske videosendinger på internett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Kintel OS le oadtjum 150 000 kråvnå prosjæktaj ”YouTube julevsámegiellaj”, julevsámegielak videosáddagijda internehtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet skal drives av samisktalende ungdom, og har som mål å skape en uformell og interaktiv arena for det lulesamiske språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Prosjækta galggá jådeduvvat sámegielak nuorajs, ja ulmme l iehpeformálalasj ja interaktijvalasj arenav julevsámegiellaj dahkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det er viktig å ta i bruk nye arenaer for bruk og synliggjøring av samisk språk, særlig i forhold til å få ungdom til å bruke språket mer aktivt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Ájnas le ådå arenajt adnegoahtet anátjit ja vuojnnusin dagátjit sámegielav, ållagasj nuorajt åttjudittjat gielav ienebut aktijvalattjat anátjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet er spennende og jeg har forventninger til at dette får flere til å bruke samisk språk, sier Valle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Prosjækta l geldulasj, ja mujna li vuorddemusá dát oadtju ienebut sámástittjat, javllá Valle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Brekken skole på Røros har fått tildelt 130 000 kroner for å videreføre skolens satsning på sørsamisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Brekken skåvllåj Plassjen (Rørosan) le juollodum 130 000 kråvnå joarkátjit skåvlå bargov oarjjelsámegielajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
