<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Samarbeidspartnere</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>259</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.learoevierhtieh.no/wips/1099157166</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="1331700651.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Samarbeidspartnere</p>
<p xml:lang="sma">Logg inn i Learoevierhtieh</p>
<p xml:lang="sma">Gorredh gïelem</p>
<p type="title">Takk til</p>
<p>Rektor Sølvi Andersen ved Gaske-Nöörjen saemien skuvle, Rektor Heidun Oldervik ved Åarjelsaemiej skuvle, Rektor ved Helge Tronsaune ved Brekken oppvekst- og lokalsenter, Rektor Johannes Grue ved Røros grunnskole, Albert Jåma, Liv Karin Joma, Inger Joma, Per N. Joma, Aasta Joma Granefjell, Kirsten Appfjell, Siri Kristina Kappfjell, ToveBrustad, Eli Oddbjørg Kappfjell, Nora Marie Brandsfjell, Lena Kappfjell, Sig-Britt Persson,Evald Steinfjell, Gerd Persson, ÅstaVangberg, Anna Jacobsen og Fritz Jacobsen, Helen Blind Brandsfjell, Inga- Maarja Steinfjell,Europa-press, United Feature Syndicate Inc./Pib 2004, NRK-Activum, Marti Kveli, Kjersti Kveli, Inger Joma, Maidi Persson, Anna Granefjell, Anna Ravdna Granefjell Pentha, Anita Dunfjeld Aagård, Marlene Toven, Eva Benedikte Jåma, Nils Aksel Brandsfjell, Katarina Blind, Sara Fjellheim, Elin Kristina Jåma, Pål Kristoffer Toven, Ella Holm Bull, Sanne Maarja Aasille Nilsdatter Utsi, Heidi Aarnes, Lars Kristian Bjørkmo, Berit Johnskareng, Evy Mathisen, Dagny Skals, learohkh Åarjelsaemiej skuvlesne, Karin Rensberg Ripa, Ansgar Aandahl, Hans Ragnar Mathiesen, Liisa Helander, Mattis Danielsen, Susan Lyngman..</p>
<p type="title">Utdannings- og forskningsdepartementet</p>
<p>Arbeidet støttet med utviklingsmidler fra Utdannings- og forskningsdepartementet.</p>
<p type="title">Sametinget</p>
<p>Arbeidet støttet med utviklingsmidler fra Sametinget.</p>
<p type="title">Grieg Multimedia</p>
<p>Grieg Multimedia har bistått I den tekniske utviklingen av nettversjonen av læreverket <span type="quote" xml:lang="sma">“Gorredh gïelem”</span></p>
<p type="title">Seria DA</p>
<p>Seria DA har utført den teksniske utviklingen av databasen til Laeroevierhtieh og designet nettsiden www.learoevierhtieh.no</p>
<p type="title">Blikk Sentraltrykkeri</p>
<p xml:lang="sma">Blikk Sentraltrykkeriet leah gærjide <span type="quote" xml:lang="sma">”Gorredh gïelem”</span> deadteme.</p>
<p type="title">Hunstad Magnimaster SMC</p>
<p>Hunstad Magnimaster SMC har bistått i den tekniske utviklingen av programmet.</p>
<p type="title" xml:lang="sma">KREMdesign.no</p>
<p>KREMdesign har bistått med design av brosjyrer, CD-cover og hjulpet til med nettsiden www.learoevierhtieh.no .</p>
<p>Fylkesmannen i Nordland © 2005 - Design og løsning © Seria</p>
</body></document>
