<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Learoevierhtieh</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>200</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.learoevierhtieh.no/wips/369544616</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="1668891046.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="sma">Learoevierhtieh</p>
<p xml:lang="sma">Logg inn i Learoevierhtieh</p>
<p xml:lang="sma">Gorredh gïelem</p>
<p type="title" xml:lang="sma">Learoevierhtieh</p>
<p>Sørsamiske læringselementer</p>
<p>Lærere som driver sørsamisk språkopplæring lager i dag selv endel av læremidlene som de trenger til sin egen undervisning. Vi har derfor innenfor prosjektet kartlagt hvilke læremateriell som finnes og samlet, systematisert og tilgjengeliggjort noen av læremidlene. Disse ligger nå i databasen under nettstedet www.learoevierhtieh.no . Lærere skal kunne logge seg inn i databasen, søke, laste ned og tilpasse læringselementer til den enkelte elevs nivå og ferdigheter. Lærere har også mulighet for å publisere sine egne læremidler i databasen. Læringselementene skal kunne brukes i vanlig undervisning hvor lærer og elev fysisk er sammen, og i kombinasjon med videokonferanse og PC-basert undervisning mellom lærer og elev. Av læringselementer som i dag finnes i databasen er radiokåserier, språkoppgaver, Tommy og tigeren tegneserier etc..</p>
<p xml:lang="sma">Bidrag er innsendt av blant andre Anna Jacobsen, NRK-activum, Gaske-Nöörjen saemien skovle, Kirsten Appfjell, Siri Kristina Kappfjell, Inga –Maarja Stenfjell, Europa-Press, United Feature Syndicate Inc,./Pib 2004, Åsta Vangberg, Maja Lisa Kappfjell med flere.</p>
<p>Seria DA har bistått i den tekniske utviklingen av databasen.</p>
<p>Disse læremidlene og nettstedet er utviklet med finansieringstøtte fra Fylkesmannen i Nordland, Oppvekst og utdanningsavdelingen.</p>
<p>Fylkesmannen i Nordland © 2005 - Design og løsning © Seria</p>
</body></document>