<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">forelderinfo_bokmaal.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjon til barnehageforeldre Før barnehagene ble stengt i Norge ble det ikke registrert noe kjent smittespredning blant barn i barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bïevnesh maanagïerte-eejhtegidie Åvtelen maanagïerth Nöörjesne steegkesovvin ij lij naan åehpies suetiegeerjehtimmie maanaj gaskem maanagïertine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammenliknet med voksne er få barn identifisert som smittet i Norge og verden for øvrig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Viertiestamme geerve almetjigujmie vaenie maanah mah suetiem åådtjeme Nöörjesne jïh abpe veartenisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barn og unge har så langt vist å ha svært lav risiko for alvorlig sykdom med koronavirus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan mearan vååjnoe goh maanah jïh noerh joekoen vuelege vaahram utnieh skïemtjelassem koronavijrusinie åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er lavere enn for andre luftveissykdommer som barn kan rammes av, for eksempel influensa og RS-virus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate lea vueliegåbpoe goh jeatjah voejngehtasseskïemtjelasside voejngehtassine mejtie maanah maehtieh åadtjodh, vuesiehtimmien gaavhtan influensa jïh RS-vijruse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er trygt for barn å gå i barnehagen For å begrense smitte har vi nå satt i gang en rekke tiltak i barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jearsoe maanide maanagïertesne årrodh Juktie suetiem gaertjiedidh libie daelie gelliej råajvarimmiejgujmie nïerhkeme maanagïertesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I perioden framover vil vi være ekstra nøye med å sikre godt smittevern.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Boelhken åvtese sïjhtebe lissie veele årrodh hijven suetievaarjelimmiem gorredidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette avhenger av at vi alle gjør en innsats og følger de nye rådene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Men dellie gaajhkesh mijjieh tjoerebe dejnie viehkiehtidh jïh dejtie orre raeride fulkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I barnehagen vil vi være spesielt opptatt av å:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maanagïertesne sïjhtebe joekoen ååntjestalledh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• vaske hender og følge opp barna slik at de lærer gode rutiner for håndvask</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• gïeth bïssedh jïh maanide viehkiehtidh guktie dah hijven gïetebïssemerutijnh lierieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• ha godt renhold i barnehagen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• hijvenlaakan sjïekedidh maanagïertesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• vaske leker jevnlig</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• stååkegaevnieh jaabnan bïssedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• være ekstra mye ute med barna i tiden framover</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• lissie jïjnjem ålkone årrodh maanajgujmie tïjjen åvtese</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• ha mindre grupper av barn som er sammen med faste ansatte Barnehagen skal fremdeles gi omsorg til barna Vi skal fremdeles ivareta barnas behov for fysisk omsorg og sørge for at alle barn opplever trygghet, tilhørighet og trivsel i barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• unnebe maanadåehkieh utnedh mah leah vihties barkijigujmie ektine Maanagïerte edtja annje hoksem maanide vedtedh Edtjebe annje maanaj fysiske hoksedaerpiesvoetem gorredidh jïh hoksedh gaajhkh maanah jearsoesvoetem, ektiedimmiem jïh tråjjem dååjroeh maanagïertesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kos og trøst er fortsatt viktig for barna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Murriedimmie jïh soelkedasse lea annje vihkeles maanide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis barnet ditt ikke føler seg bra Har barnet ditt symptomer på sykdom, også milde symptomer, skal dere ikke møte i barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis dov maana mådtan domtoe Jis maanan leah skïemtjelassesymptomh, aaj viesjies symptomh, idie edtjh maanagïertese båetedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ekstra viktig nå at barna er hjemme i minst ett døgn etter at de har blitt symptomfrie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daelie lissie vihkeles maanah leah gåetesne unnemes aktem dygnem mænngan dej eah vielie symptomh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreldre som har luftveissymptomer, skal ikke følge eller hente barn i barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eejhtegh mej voejngehtassesymptomh, eah edtjh maanide maanagïertese dåeriedidh jallh dejtie veedtjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har foreldre eller noen andre i husstanden fått påvist sykdom med koronavirus, skal dere heller ikke møte i barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaallah gosse eejhtegh jallh naan jeatjebh gåetieguntesne skïemtjelassem koronavijrusinie åådtjeme, edtjede maanagïertese båetedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis barnet blir dårlig i barnehagen, må dere hente barnet så fort det lar seg gjøre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis maana skiemtjine sjædta maanagïertesne, tjoerede maanam veedtjedh dan varke gåarede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreldre skal helst ikke bli med inn i barnehagen Vi prøver så langt det lar seg gjøre å ta imot barna ute.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eejhtegh eah byörh maanagïerten sïjse dåeriedidh Mijjieh pryövebe dan gåhkese gåarede maanide ålkone dåastoehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barn bør ha uteklær når de møter i barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maanah byöroeh ålkoevaarjoeh utnedh gosse maanagïertese båetieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikke ta med leker hjemmefra Barna skal ikke ta med egne leker hjemmefra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aellede stååkegaevnieh meatan vaeltieh gåeteste Maanah eah edtjh jïjtsh stååkegaevnieh meatan vaeltedh gåeteste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis barnet ditt har en egen kosebamse for å sove, kan dere ta med denne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis dov maana jïjtse murredskreekem åtna gosse edtja åeredh, maehtede dam meatan vaeltedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det er ekstra viktig at denne ikke deles med andre barn i barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Men lissie vihkeles maana ij dam jeatjah maanagujmie maanagïertesne juekieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Håndvask er like viktig hjemme som i barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïeth bïssedh lea seamma vihkeles gåetesne goh maanagïertesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vask hendene før dere kommer i barnehagen, og med en gang dere kommer hjem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bïssh gïeth åvtelen maanagïertese båetede, jïh dallatjinie gosse gåatan båetede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi oppfordrer at barna omgås få andre barn på fritiden, og at lek helst foregår ute.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh haestebe maanah leah vaenie jeatjah maanajgujmie ektine astoeaejkien, jïh byöroeh eeremasth ålkone stååkedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
