<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">veiledende_kjennetegn_samisk1_norsk.txt.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk som førstespråk: veiledende nasjonale kjennetegn på måloppnåelse for standpunktvurdering etter 10. årstrinn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien voestesgïeline: bïhkeden nasjovnaale væhtah ulmiejaksemasse galhkuvevuarjasjæmman 10. daltesen mænngan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjennetegn på måloppnåelse beskriver kvaliteten på kompetanse i faget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Væhtah ulmiejaksemasse kvaliteetem faagemaahtosne buerkeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjennetegnene er utformet på tvers av hovedområdene i faget og med utgangspunkt i kompetansemålene i læreplanen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Væhtah leah hammoedamme faagen åejviesuerkiej dåaresth, jïh våarome lea maahtoeulmieh learoesoejkesjisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De må derfor brukes sammen med læreplanen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste tjuerieh learoesoejkesjinie ektine åtnasovvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjennetegn på måloppnåelse er ment å være til hjelp ved vurderingen av elevens samlede kompetanse i faget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Væhtah ulmiejaksemasse edtjieh viehkine årrodh gosse edtja learohken tjåenghkies maahtoem faagesne vuarjasjidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Standpunktkarakteren skal uttrykke den kompetansen eleven har i faget ved avslutningen av</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Galhkuvekaraktere edtja dam maahtoem vuesiehtidh maam learohke faagesne åtna gosse lïerehtimmie galhka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjennetegnene er utformet slik at de skal gi muligheter for konkretisering og tilpasning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Væhtah leah hammoedamme naemhtie guktie dah edtjieh nuepieh vedtedh konkretiseradidh jïh sjïehtedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahtah vielie vuarjasjimmien bïjre lohkedh Ööhpehtimmiedirektovraaten nedtesæjrojne: www.udir.no/Vurdering/Standpunktvurdering-i-fag/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjennetegnene er inndelt i to: samisk som førstespråk muntlig og samisk som førstespråk skriftlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Væhtah leah gööktine bieline juakeme: saemien voestesgïeline njaalmeldh jïh saemien voestesgïeline tjaaleldh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedområdet språk, kultur og litteratur er integrert i de to delene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åejviesuerkie gïele, kultuvre jïh lidteratuvre lea meatan vaaltasovveme daejnie göökte bieline.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjennetegnene er utformet på tre nivåer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Væhtah leah hammoedamme golmine daltesinie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tabellen må leses horisontalt for å lese progresjonen mellom de ulike nivåene og vertikalt for å finne elevens samlede kompetanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjuara tabellem vealan lohkedh juktie progresjovnem dej ovmessie daltesi gaskem lohkedh jïh, tseagkan juktie learohken tjåenghkies maahtoem gaavnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Karakteren 2</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohke …</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- gjengir noe kunnskap, forteller og uttrykker egne meninger om</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- åejviesisvegem tjaaleginie vaajeste, hammoen bïjre soptseste jïh åehpies viehkiedïrregh buerkeste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- gjengir hovedinnhold i tekster, forteller om form og forklarer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- goltele jïh såemiesmearan lea meatan soptsestimmine jïh digkiedimmine jïh jïjtse mïelh soptseste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kjente virkemidler - lytter og deltar til en viss grad i</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- bïevnesh gaavna jïh vaajeste såemies gaaltijijstie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>samtaler og diskusjoner og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Karaktere 3 jïh 4 Learohke …</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>uttrykker egne meninger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- daajroem vuesehte, buerkeste jïh tjaalegi jïh faageles teemaj bïjre ussjede ovmessie tsiehkine gosse mubpiejgujmie soptseste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- gir tilbakemeldinger og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- sisvegem vaajeste jïh såemies bielieh tjaaleginie vierteste jïh dej bïjre ussjede, jïh jïjtse mïelh tjïelkeste jïh buerkeste guktie såemies viehkiedïrregh tsevtsieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>begrunner til en viss grad egne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- goltele jïh lea meatan soptsestimmine jïh digkiedimmine jïh jïjtse mïelh buerkeste jïh såemies sjyöhtehke bïevnesh åehpiedahta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- presenterer noe fagstoff som til en viss grad er tilpasset mottaker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- veele tjïelkestamme bïevnesh bååstede vadta jïh bielieh jïjtse jïh mubpiej barkoste vuarjesje faageles krïevenassi mietie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>og kan bruke enkelte digitale</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- jeereldihkie faageaamhtesh åehpiedahta mah leah dåastoejasse jïh sisvegasse sjïehtedamme, jïh maahta ovmessie digitaale dïrregh jïh meedijh åehpiedehtiemisnie nuhtjedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- finner og gjengir informasjon fra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- sjyöhtehke bïevnesh ovmessie gaaltijijstie gaavna jïh nuhtjie, jïh tjïelkeste man åvteste gaaltijidie nuhtjeme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>enkelte begrep fra grammatikk og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- aktem jeereldihkie gïelem jïh såemies dïejvesh grammatihkeste jïh teekstedaajroste nuhtjie ovmessie tsiehkine gosse mubpiejgujmie soptseste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Karakteren 3 og 4</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Karaktere 5 jïh 6</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>reflekterer over tekster og faglige</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- sjyöhtehke bïevnesh nuhtjie, veelebelaakan tjïelkeste, tjaalegi jïh faageles aamhtesi bïjre ussjede jïh dejgujmie jïjtjeraarehke barka jeereldihkie njaalmeldh tsiehkine, gosse mubpiejgujmie soptseste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>emner i ulike muntlige</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- laejhtehkslaan goltele jïh lea meatan soptsestimmine jïh digkiedimmine, jïjtse mïelh tjïelkeste sjyöhtehke bïevnesigujmie jïh aamhtesen åvteste argumenterede</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- gjengir innhold og sammenlikner og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>SAEMIEN VOESTESGÏELINE - TJAALELDH</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>reflekterer over enkelte sider ved tekster, gjør rede for og begrunner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- gaavna, vaajeste jïh såemiesmearan gaaltijidie vuesehte jïh aelhkies gaaltijelæstoem dorje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- lytter og deltar i samtaler og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- tjaala aelhkies raajesigujmie jïh teekstegårredimmine, jïh såemiesmearan ortografijem jïh tjaelemenjoelkedassh haalvoe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>diskusjoner og begrunner egne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Karaktere 3 jïh 4 Learohke …</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>meninger og presenterer noe relevant</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- ovmessie såarhts tjaalegh tjaala tjïelke struktuvrine jïh mah leah åssjelasse, dåastoejasse jïh meedijumese sjïehtedamme, såemies argumenth soptseste jïh jïjtse mïelh buerkeste joekehts tjaalegi jïh teemaj bïjre, sïejhme viehkiedïrregh damta jïh nuhtjie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- gir begrunnede tilbakemeldinger og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- gaaltijh vaajeste jïh maahta åajvahkommes bïevnesidie meatan vaeltedh jïjtse tjaaleginie, jïh naemhtie guktie lohkije maahta dejtie gaavnedh, jïh gaaltijelæstoem dorje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>tilpasset mottaker og innhold og kan bruke ulike digitale verktøy og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- tjaala sjïehtedamme raajesigujmie, teekstegårredimmine jïh veele baakoeveahkine, jïh åajvahkommes ortografijem haalvoe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Karakteren 5 og 6</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Karaktere 5 jïh 6</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>utdyper, reflekterer og arbeider</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- tjaalegh soejkesje jïh hammode mah leah sjïehtedamme åssjelasse, sisvegem evtede, jïjtse tjaalegh vuarjesje jïh buerede gïele- jïh teekstedaajroen mietie, jïh raeriej jïh krïevenassi mietie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>selvstendig med tekster og faglige</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- tjaalegh låhka ovmessie sjangerinie, sisvegem soptseste, sjïehteles bïevnesh tjaaleginie gaavna jïh nuhtjie, veelebe buerkeste jïh teemaj bïjre tjaaleginie ussjede jïjtjeraarehke våaroemisnie, jïh soptseste guktie gåarede dejtie toelhkestidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>og diskusjoner, begrunner egne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- ovmessie såarhts tjaalegh tjaala hijven struktuvrine jïh mah tjïelkelaakan leah åssjelasse, dåastoejasse jïh meedijumese sjïehtedamme, jïjtse mïelh maereleslaakan jïh laejhtehkslaakan buerkeste jïh sjiehteles viehkiedïrregh nuhtjie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>og vurderer eget og andres arbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- sjïehteles gaaltijh nuhtjie maereleslaakan jïh laejhtehkslaakan, maahta joekehtidh gaskem integreradimmiem, vaajestimmiem jïh siteradimmiem gaaltijijstie barkosne, naemhtie guktie lohkije maahta dejtie gaavnedh, jïh ellies gaaltijelæstoem dorje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>og medium og uttrykker egne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- veele jïh sjïehteles baakoeveahkine tjaala, jeereldihkie raajesebigkemem jïh ovmessie såarhts teekstegårredimmievuekieh haalvoe, jïh ortografijem jïh tjaelemenjoelkedassh haalvoe</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
