<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kvaln_e_kammen.docx.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>KVAL´N E KÅMMEN</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>VALAS OON TÄÄLÄ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sjelden var Honningsvåg så oppskjørtet som når hvalskuta var i anmarsj.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Harvoin oli Vookissa yhtä hoppu ko silloin ko valassöyttä oli tulemassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rå eller stekt, Rex var en hund etter hval.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raakana eli paistettunna, Rex oli koira mikä ymmärsi valhaan pääle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mamma var enda bedre, hun var som hypnotisert av dette digre sjødyret med sin overdådige kjøttmengde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mamma oli vielä parempi, hän oli aivan lumoutunnu tuosta valtavasta merielläimestä missä oli niin valtavasti lihhaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tror det hadde å gjøre med mammas opplevelser under krigen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie luulen ette se tuli siitä mitä mamma oli kokenu sođan aikana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mamma var ni da krigen brøt ut og skinn og bein da den sluttet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mamma oli yhđeksen ko sota syttyi, ja pelkkää luuta ja nahkaa ko se loppui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Så mager og hulkinna va æ like etter krigen», har mamma fortalt fra evakueringa og krigens slutt, «at dæm sendte mæ på kur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Niin laiha ja posket kuopala ko mie olin jälkhiin sođan”, mamma oon muistelu evakueeringista ja sođan lopusta, ”net lähätethiin minun kuurile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppfeitingskur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lihotuskuurile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» Og jo lengre nordfra, dess magrere var ungene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Ja mitä pohjaisemppaa kläpit olthiin pois, sitä laihemat net olthiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så stakkars mamma, grublet jeg som liten, som kom fra verdens nordligste by.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin ette mamma-riepu, mie kläppinä hunteerasin, ko sehän oli pois mailman kaikkiin pohjaissiimasta kaupungista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rundt fjorten år gammel ble mamma skysset med båt fra Sør-Norge over til Danmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nuoin neljentoistavuotisenna mamman kuljetethiin laivala Etelä-Norjasta Tanmarkkhuun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der havnet hun hos en snill og meget velfødd kjøpmannsfamilie, og sa siden at det var deilig å være norsk der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sielä se joutui yhtheen siivhoon ja hyvinsyönheesseen kauppamiesper-heesseen, ja muisteli hiljemin ette sielä oli oikhein ihana olla norjalainen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men om hun etter krigen ble like rund i kinnene som danskene, så må det ha vært forbigående, for jeg minnes mamma som evig slank.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta jos hänelä jälkhiin sođan olthiin posket yhtä ymmyräiset ko tanmarkkulaisila, se hän oon häytyny taas laittuut sillä ko mie muistan ette mamma oli tasan sama hoikka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om hun altså utkonkurrerte sultne hunder i lysten på hval.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vaikka hän siis valhaanhimossa voitti yli nälkäisten koiriin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sjelden var Honningsvåg så oppskjørtet som når hvalskuta var i anmarsj.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Harvoin oli Vookissa yhtä hoppu ko silloin ko valassöyttä oli tulemassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På bra vær så du henne lenge før havnebassenget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hyvälä säälä sen saattoi nähđä jo kauvoin ennen ko se oli haminabasengissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tung i sjøen, masta med utkikkstønna omkranset av sulten måse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raskhaassa lastissa, nälkäiset kajavat maston ja toppitynnyrin ympärillä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Kval’n kåmmer, kval’n kåmmer!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Valas tullee, valas tullee!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» sa folk da, de dro med seg ungene og hvalfartet til havna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>” sanothiin ihmiset, napathiin kläpit myötä ja rukatethiin haminhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men forberedelsene startet lenge før.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta valmistelu alkoi paljon ennen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I alle fall hjemme hos oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuitenki meilä kotona.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mammas viktigste forberedelse besto i å trekke sparkstøttingen inn i huset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mamman tärkkein varraaminen oli se ette vettäät sparkin sisäle talhoon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun ville nok forsikre seg om at den skrinne doningen ikke var tjyvlånt og ute på vift presis når hun trengte den som mest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se halus olla sikkari ette kukhaan ei ollu sallaa lainanu luurankamaista ajoneuvoo niin ette se olis reisussa justhiin ko hän tartti sitä kaikkiin enniimitten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sparken, kan jeg minnes, den sto klar i gangen i dagevis i forveien, fronten rettet mot ytterdøra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sparkki, niin ko mie muistan, se seisoi valmhiina kangissa päivittäin etukätheen, etupää kohđi ulko-ovvee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I bakgrunnen lusket mamma, parat til å suse ned på kaia og berge sin part av årets fangst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tavustalla naakiskeli mamma, valmhiina rynttäämhään prykyle ja pärjäämhään oman osan vuođen saalhiista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun visste at det gjaldt å være først til mølla, da fikk man nemlig de beste kjøttstykkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se tiesi ette piti olla ensimäisten joukossa, silloin nimittäin sai parhaat lihanpalat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vel så viktig som et framkomstmiddel med meier av stål, var remedier til å ha hvalen i. Vi kranglet med dem i dagevis i yttergangen;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sama tärkkee ko teräsjalaksinen kulkuneuvo, olthiin vehkheet valhaanlihhaa varten. Met torasimma niitten kansa kangissa päivittäin;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>bøtter og baljer sentralt plassert for mammas hurtige utrykning, de var nærliggende å snuble i. Også plastposer fant mamma fram, til å fylle med deilig hval og henge på sparkestyret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>pyttyin ja tamppuin mitä mamma oli laittanu keskele laattiita ette pääsis lähtemhään hopusti, niihin oli helppo kumpustaat. Mamma otti framile kansa plastipussii ette sais täyttäät net ihanalla valhaanlihala ja hengastaat sparkin hantaakhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg var neppe den eneste Honningsvåg-ungen med ordre om å holde seg nær hjemmet når det ryktes at hvalen var i anmarsj.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie tuskin olin ainua Vookin kläpiistä jota oli komenettu ette piti olla likelä kottoo ko alkoi kiertämhään huhu ette valas oli tulemassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så i stedet for å grynne i lag med eventuelle andre unger til Storfjellet for å leke Sneras kommer, holdt jeg meg ved huset og lagde engler i snøen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin ette sen sijhaan ette olisin ollu kaalamassa muitten kläppiin kansa Storfjellile tieraamhaan Lumirito tullee, mie pysyttelin likelä kottoo ja tehin enkeliitä lumheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En hel skokk av dem. Etterpå sto jeg med blikket vendt mot himmelen. Ikke for å se etter ekte engler, men for å fange dalende snøflak på tunga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>En sillä ette olisin kattelu oikkeitten enkeliitten pörhään, mutta ette saisin napatuksi lumihiutalheita kielele.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter det igjen bygde jeg snømann, han tok oppstilling tett inntil den knedype snøstien mellom huset og veien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sitte mie tehin lumiäijän, se otti asenon likelä pilvenkorkukaista lumipolkkuu talon ja tien välissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Snømannen fikk gulrot til nese og svarte knapper til øyne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lumiäijä sai kyylrötterin nenäksi ja mustat knapit silmiksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så plukket jeg to kvister fra mor sitt hagetre, ei rogn som år for år nektet å dø, og disse kvistene ble til tynne armer så snømannen kunne vinke til folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sitte mie otin kaksi oksaa äiđin haakipuusta, pihlajasta mikä vuođesta toisesheen oli kieltyny kuolemasta, ja nämät oksat mie panin lumiäijäle käsiksi niin ette se pystyi vilkuttelemhaan ihmisille.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etterpå hentet jeg et rødrutete ullskjerf så han bedre holdt seg varm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sitte mie nouđin vielä ristiraitaisen huivin ette se tarkenis paremin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik sto jeg og knyttet skjerfet rundt halsen på snømannen den ettermiddagen da noe løp forbi oppe på veien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin mie sitte sinä iltapäivänä olin justhiin sitomassa huivii lumiäijän kaulan ympäri ko joku laukkoi sivvu ylös tietä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stø kurs i retning sentrum av Honningsvåg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vakala kursila kohđi Vookin keskipaikkaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flagrende vinterkåpe, gul vaskebøtte i den ene neven og rød vaskebøtte i den andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Talvitakki liuhtoin, keltainen pesopytty toisessa kourassa ja punainen toisessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Damen oppdaget snømannen og meg der vi sto og glodde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vaimo havaitti lumiäijän ja minun siinä ko seisoima ja pyyristelimä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Maureen?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Maureen?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» hørte jeg henne rope.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>” mie kuulin ette se huusi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«E dåkker ikke forre allerede?»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Ettäkö tet ole vielä menheet?”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg gjenkjente henne som ei venninne av mamma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie näjin ette se oli yksi mamman tuttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Spring inn til mor di og si tell ho at no…</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>“Juokse nyt sisäle äiđin tykö ja sano sille ette nyt…</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» armene med bøttene kylte til værs da glarholka truet med å sende henne på rygg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>” Pyttykäđet lennethiin ilmhaan ko liukas kaljama meinas kaattaat vaimon seläle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«At no e kval’n kåmmen!»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Ette nyt valas on täälä.”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Damens galopp på glatta var skjødesløs der hun ble borte ned bakken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vaimo laukkoi kaljamaa huolettomasti ja katos alas törmää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv var jeg så kvikt av sted at snømann-skjerfet flagret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie itte olin niin hopusti menemässä ette lumiäijän huivi huiskatteli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ropte mamma sikkert femten ganger før jeg nådde ytterdøra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Huusin mammaa sikkaristi viisitoista kerttaa ennen ko pääsin ulko-ovele.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg fant mamma verken i gangen eller på kjøkkenet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>En löytäny mammaa en kangista enkä köökistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derimot i stua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta tuvasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor hun tok seg en strekk i godstolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Missä se oli leppäämässä ittensä lempituolissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stakkars mamma, hun som i dagevis hadde kikket i gardingløtten i påvente av hvalens ankomst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mamma-riepu, ko se oli päivittäin kurkkinu kartiiniiten välistä ja ođottannu ette valas tulis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå da hvalen endelig var her, befant hun seg altså avduppet foran fjernsynet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nyt ko se valas oli viimen täälä, hän löysi ittensä nukkumasta TV:n eđestä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grundig avskåret fra de værtegn hun ellers ville fanget opp fra sin faste plass ved vindusposten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kokonhansa ulkona niistä säämerkiistä mitä hän muutoin olis havainu fastilta paikalta klasipielestä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Ka?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Häh!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» Det smalt i godstolen da mamma føk opp, bustete på håret og rund i blikket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>” Tuoli paukatti ko mamma ryntäs pysthöön, hykset sekaisin ja silmät ymmyräisenä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«E kval’n kåmmen!»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Oonko valas tullu?”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg nikket ivrig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie nyökätin innokkhaasti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I et forsøk på å hive seg rundt gjorde mamma en slags rådvill piruett, men uten å komme av flekken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mamma freistas päästä liikkheele, mutta sai aikhaan tyhä villin piruetin eikä päässy mihinkhään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tror hun ennå trodde hun drømte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie luulen ette se vielä unisteli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og da Rex kom inn i stua og så hva mamma drev med, tok også han til å hive seg rundt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja ko Rex tuli tuphaan ja näki mitä mamma hommaili, alkoi seki pyörimhään ympyrää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han sprang i ringer på gulvet, liksom han hadde en høne å plukke med sin egen hale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se juoksi ringissa laattiila, niin ko sillä olis ollu kana plokattavana omaa hännälä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så sanset mamma seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sitte mamma sai takaisin ymmäryksen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rex bråstoppet og glodde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja Rex pysättyi ja jäi tuijottamhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Sparsken!»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Varjelkhoon!”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med Rex tett i hælene løp mamma ut i gangen, for der sto sparken klar til avspark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rex kantapäissä mamma laukkoi porstuusseen missä sparkki oli valmhiina lähthöön.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun rev til seg kåpa og vinterskoene, fikk med seg balje og bøtter og poser, så løftet hun sparken og tok sikte på ytterdøra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hän repäisi myötä takin ja talvikengät, sai myötä tampun ja pytyt ja pussit, sitte hän nosti sparkin ja sihtas ulko-ovheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg minnes at mamma hadde sin egen teknikk, hun løftet ikke sparkstøttingen med nevene, men med albuene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muistan ette mammala oli aivan oma teknikki, se ei nostanu käsilä mutta kyynespäilä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En styre-ende i hver albuekrok, da ble nevene ledige til å bære andre ting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hantaaki molemissa kyynespäämukissa, silloin käđet olthiin vaphaat kantamhaan muita tavaroita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med sparken foran seg sprang hun i all hast mot ytterdøra, og den første hun meide ned, var Rex.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sparkki etumaisena se juoksi täyttä faarttii olko-ovele, ja ensimäiseksi se kaatoi Rexin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etterpå veltet de ut døra og videre ut på trammen, sparkstøttingen og Rex, baljen og bøttene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sitte net sännithiin ulos ovesta ja porthaile, sparkki ja Rex, tamppu ja ämpärit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I underlige, sprellende formasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eriskumhaista, pyöriivää hommailuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rex var en klok hund, for å unngå de vilt gestikulerende meiene som klipte omkring ham liksom ei diger saks, prøvde han å bryte tyngdeloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rex oli viisas koira. Ette välttäis villisti heiluuvat jalakset mikkä leikathiin ympäri ko valtavat sakset, se freistas rikkoot painovoimala’in.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eneste troverdige løsning, så det ut for, var å avvente situasjonen et par meter oppe i lufta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ainua uskottava ratkaisu, siltä se näytti, oli ette ođotti pari meetterii ylhäälä ilmassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han hoppet og hoppet, mange ganger rett opp og ned på trammen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se hyppi ette hyppi, monta kerttaa ylös alas porthaila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Før han stakk fra det hele i et tigersprang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ennen ko teki tiikerihypyn ja karkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Vi må fære no!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Met hääđymä mennä nyt!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» ropte mamma, hun fikk sparken på rett kjøl, sanket i hop bøtter og balje og var klar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>” mamma huusi, hän lykästyi saamhaan sparkin oikhein, kokos pytyt ja tampun ja oli valmis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klok av tidligere skade gjaldt det å ha lavest mulig tyngdepunkt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen verran olima oppinheet varhemista vahingoista ette tiesimä ette paras oli pittäät painopunktin mahđolisiman alhaala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg måtte dumpe ned på setet på sparkstøttingen, i fanget den reneste matrjosjka-dukken av ting å ha hvalen i. Over meg tok mamma vareopptelling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie piđïn istattaat alas sparkin istuimelle, sylissä oikkee matrjoškaäppö astiita mihin piti saađa valasta. Minun ylipuolela mamma räknäs tavaroita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spark, unge og hund.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sparkki, kläppi, koira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Baljer i bøtter og spann.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tamppu, pyttyi ja ämpäriitä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plastposer i kåpens ene dype lomme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Plastipussii syvälä takin plakkarissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pengbok i den andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Plompukka toisessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«No fær vi!»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Ja nyt menthiin!»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og det gjorde vi til gangs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja niin met menimäki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Passerte så snømannen mistet nesa si, vrengte hardt til høyre ved søppelkassen, og stupte utfor Øvergata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Faartila lumiäijän sivvu niin ette se mistansi menän, käänyimä tiukasti oikkeele roskakassin kohđalta, ja sukalsimma alas Øvergataa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mamma, tenkte jeg i tåreflommen, burde vært æresmedlem i vår lokale akebrettmafia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mamma, mie ajattelin kyynelheitten virratessa, se pitäis olla meiđän paikalisen tyyräinmaafian kunniajäsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eller testpilot for militæret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tai testipilottinna sotaväjessä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg gjemte meg bak baljen, den hadde to solide håndtak å klore seg fast i. Pluss samme fine rødfarge som bremselysene på bilene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie lymysin tampun taka, siinä oli kaksi lujjaa hantaakkii mistä pittäät kiini. Lisäksi sama fiini punafäri ko piiliin jarrunävöissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bak oss strevde Rex med å holde følge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meiđän takana Rex koitteli pyssyyt vauhđissa myötä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mamma huket seg kraftig ned da vi suste fra Øvergata over Storgata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pää kumarassa mamma huilas Øvergatalta yli Storgatan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bilene var hun mindre engstelig for, de hadde vikeplikt i Honningsvåg når hvalen var i emning, dessuten var vi så kjapt over veien at sjansen for å bli nedkjørt var liten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Piilii se ei juuri pöläny, niilä oli Vookissa velvolisuus anttaat tietä ko tieđossa oli valas, lisäksi met olima niin hopusti yli tien ette mahđolisuutta jouttuut yliajetuksi ei juuri ollu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nei, det mamma var mest urolig for, var øyeblikket da meiene traff bar asfalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ei, se mitä mamma enniiten pölkäs, oli ette jalakset osathiin paljhaasseen asfaltthiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klok av tidligere skade gjaldt det å ha lavest mulig tyngdepunkt, og etter et kort gnistregn fra meiene idet vi føk over Storgata, var det å legge seg inn i en kraftig høyresving inn sideveien før posthuskrysset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen verran olima oppinheet varhemista vahingoista ette tiesimä ette paras oli pittäät painopunktin mahđolisiman alhaala. Ja ko jalakset olthiin lyhykäisesti satanheet kipenheitä meiđän ylittäissä Storgataa, se piti kaarttaat oikkeelekäsin sivvutiele ennen postitalon kryssii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I svingen ble sparken presset opp på ei meie, og da mamma og jeg lente oss hardt motsatt for å unngå å velte, fikk jeg et glimt av Rex.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mukassa sparkki painui yhđele jalakselle, ja siinä ko met mamman kansa nojasimma pitkäle toisheen suunthaan ette emmä kaatuis, mie näjin Rexin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I snøføyka bak oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lumituiskussa meiđän takana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På ville labber lente også han seg kraftig over i svingen, han minnet om en gepard på fjernsyn når gasellen plutselig skifter retning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Käpälät villissä laukassa seki nojas viinthoon, se muistutti gepardii TV:ssä ko gaselli yhtäkkii vaihettaa suunttaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så bar det ut på kaia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sitte jo olimaki prykylä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor mamma hogg hælene i snøen så jeg nær trillet av, før vi skyndte oss ut til kaikanten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Missä mamma iski kantapäät lumheen niin ette mie melkhein putosin ennen ko kerkesimmä prykyn reunale.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der så vi mammas venninne stå med ryggen til, bøttene ved bena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sielä met näjimä ette mamman tuttu seisoi selkä päin, pytyt vieressä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun stirret mot havet som om planen var å hoppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se tuijotti merele ja näytti ko olis aikonu hypätä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Han har vært hær», hørte jeg mamma mumle mens vi sprang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Se oon ollu täälä», mie kuulin mamman mutisseevan samala ko met juoksima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«No e han forre!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Nyt se oon menny.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det blei ingen kval.»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ei tullu mithään valasta meile.»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men hval skulle det likevel bli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta valasta met kuitenki saima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Venninnen og mamma og jeg var ikke de siste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met emmä mamman tutun kansa olheetkhaan viimiset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi var de første.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met olima ensimäiset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Vi e først ja», pekte damen fornøyd utover havet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Niin, met olema ensimäiset», vaimo viittoi tytyväisenä merele.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Og no e han på vei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Ja nyt se oon tulemassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Æ så lyset i masta hjæmmefra, langt tell havs.»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie näjin mastonävön kottoo, se oli kaukana merelä.»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rex kom vaklende inntil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rex horjatteli tykö.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Før også han fikk igjen pusten og stirret håpefullt mot synsranda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Istui alas ja saaloi kauvoin, kieli pitkälä ja kattanto tyyhänä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også andre honningsvåginger kom sigende ut på kaia, mumlende seg i mellom med poser og bøtter i hånd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vähitellen prykyle tuli kansa muita vookilaissii, mutisthiin toinen toisele pussit ja pytyt käđessä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men i køen som snart bygde seg opp, der var vi først, mammas venninne, mamma, Rex og jeg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta synttyyvässä raiđossa met olima ensimäiset, mamman tuttu, mamma, Rex ja mie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På Magerøya lærer man tidlig at det bare er ulogisk og ønsketenking, myten om at de siste skal bli de første.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Makreassa oppii varhain ette se oon epäloogilista toivetajattelluu luula ette se myytti ette viimisistä tultais ensimäiset, olis tosi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra mørket kom skuta med utkikkstønna endelig glidende inn i havnebassenget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pimmeyđestä iti venet toppitynnyrin kansa ja seilas lopultaki haminabasenkhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Motoren dunket liksom et digert stålhjerte, på dekk gikk folk omkring og klargjorde tauverk for landligge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Motori jyskytti ko valtava terässyđän, täkilä pyöriskeli ihmissii ja hommathiin köyssiin kansa ette saatettais ottaat maihin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rex slikket seg rundt munnen, i skuta så vi mannskap forberede hvalkjøtt for salg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rex nuoleskeli huulii, venheessä met näjimä ette ihmiset valmistelthiin valhaanlihhaa myynthiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Har dåkker kval nok?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Oonko teilä valasta nokko?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tell oss alle?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meile kaikile?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» undret mammas venninne da skuta klappet til kai, hun løftet håpefullt på bøttene sine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>» mamman tuttu ihmetteli ko venet tömätti prykhyyn, ja nosteli toivorikkhaasti ittensä pyttyi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Sku mene det ja», lød svaret fra skuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Pitäis kyllä olla», kuului venheestä vastaus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så fikk alle hval, og fremst i køen av folk som ønsket å avlevere sine baljer, bøtter og poser, der sto vi. Det var ei andektig stund;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin sitte kaikki saathiin valasta, ja met seisoima etumaisena ihmisraiđossa jokka kaikki haluthiin oijenttaat ittensä tamput, pytyt ja pussit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>avlevere bære-tingene våre inn over ripa, se kjøttet bli skåret opp og bøtter og baljer fylt til randen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>oijenttaat kantamavehkheet laiđan yli, nähđä kunka lihan leikathiin ja pytyt ja tamput täytethiin reunoi myöđen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg minnes at resten av folket på kaia sto i en sulten ring og så på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie muistan ette muut ihmiset seisothiin prykylä ringissä ja kattelthiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>under det bleke gatelyset minnes jeg ansiktene deres som gustne og stille grådige, som fra ei scene fra Hamsuns Sult.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pytyt käsissä, kalppeen katunävön alla, mie muistan heiđän muođot harmaajina, vähän ahnheina, niin ko net olis olheet Hamsunin Nälästä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først ble den røde plastbaljen vår fylt til randen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ensimäiseksi täytethiin meiđän punaisen plastitampun reunaa myöđen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med glinsende svarte lunser av førsteklasses biffkjøtt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kiilttäävän mustii möhkälheitä ensiklassista lihhaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så ble det tyngde i bøttene våre, før plastposene fikk noe å tenke på i form av mange mindre stykker med prima grytekjøtt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sitte meiđän pytyt saathiin painoo ennen ko plastipussit saathiin hunteeraamista ko niihin panthiin paljon pienii priiman patalihan palloi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rex ble bratt i nakken da et dugelig stykke kjøtt føk i bue over ripa og inn på kaia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rex kurkotti päätä ko kunnon kappelet lihhaa lensi kaaressa laiđan yli ja prykyle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han fanget biten i lufta så ingen andre skulle ta den.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se nappas palan ilmasta ette kukhaan muu ei kerkkeis siihen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da jeg og mamma trodde at nå hadde vi fått hvalkjøtt så det holdt, kom en av mannskapene bærende til ripa med et stort stykke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko met mamman kansa jo luulthiin ette olima saanheet valhaanlihhaa nokko, tuli yksi laivamies laiđale ison lihanpalan kansa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så tungt var kjøttstykket, at mannen ikke lenger var en lettmatros.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli niin painaava ette se mies ei kyllä ennää ollu mikhään ”lettmatros”, niin ko ruijaksi sanothaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Det hær gratiskjøttet», sa matrosen, «e tell han karen dær.»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Tämän lihan saatta ilman», matruusi sanoi. «Se oon tuole kaverille tuola.»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Matrosen nikket mot Rex.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Matruusi nyökätti Rexin suunthaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som straks dumpet ned på rompa, slikket seg rundt munnen og logret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joka heti istui maahan, nuoli huulii ja alkoi heiluttamhaan hänttää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Det e nåkka seigar det hær kjøttet», sa den snille sjømannen, «mæn det e godt førr det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Se oon vähäsen sitkeemppää tämä liha», sanoi siivo merimies, «mutta se kuitenki oon makkee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ja, førr han trivelige ulven dåkkers.»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siis tuole teiđän hauskale hukale.»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi takket og tok i mot, betalte og forlot trengselen på kaia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met kiitimä ja otima vasthaan, maksoima ja lähđimä prykyn ihmisahthauđesta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hjemover var farten en ganske annen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kotiapäin vauhti oli toisenlainen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opp de seige bakkene, vi led de største kvaler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vaivaloiset vastalheet, net olthiit raskhaimat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg med baljen i nevene, mamma skyvende på sparken med breddfulle bøtter og poser hengende fra styret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie tamppu käsissä, mamma työntämässä sparkkii täppitäyđet pytyt ja pussit henkkaamassa hantaakiista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På sparkesetet dette digre kjøttstykket som Rex fikk til odel og eie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sparkin istuimella se valtava valhaankappalet minkä Rex sai ittelensä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En enorm terning som fylte hele setet og dirret og dampet i den kalde lufta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Valtava arpanapula mikä täytti koko istuimen ja höyrys kylmässä ilmassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En og annen dråpe falt fra kjøttstykket, bak oss gikk Rex og spiste den røde snøen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lihapaloista tippuskeli pisaroita, ja Rex kulki meiđän perässä ja söi punaista lunta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette var vinteren 1979 eller var det 1980, og sånn blodig moro og matauk fikk ungene i Honningsvåg være med på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä oli talvela 1979 vain oliko se 1980, ja semmoisessa verisessä huvituksessa ja ruvanrunshauđessa saathin Vookin kläpit olla myötä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Resten av kvelden ringte det støtt og stadig i telefonen vår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lopun ilttaa meiđän telefooni ringas myöthäänsä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fortapte sjeler som bodde slik til at de manglet vår nærhet til havna og ryktebørsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kađotetut sielut jokka asuthiin meitä kauvempanna haminasta ja huhupörsistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Han e kåmmen ja?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Se oon täälä, häh?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kval’n?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Valas?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han e virkelig det?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oonko se tođesti tullu?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» sprakte det i andre enden, og mamma tørket blodet mot forkleet, grep tålmodig røret hver gang det ringte og svarte at jo da, hvalen var kommet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>» kuului toisesta päästä, ja mamma kuivas vertä vyöliinhaan, tarttui taas kärsivällisesti röörhiin ko se ringas, ja vastas ette joo vain, valas oli tullu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mamma skar de største kjøttstykkene i passelige biter, sparkstøttingen utenfor huset og ro i sjela nå som det igjen flødde i fryseren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mamma leikkeli issoimat lihanpalat passelhiin palhoin, sparkki talon ulkopuolela ja rauha sielussa nyt ko kylmäkaappi oli täysi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig gikk stekepanna for fullt, sprutet fett der hun stelte i stand middag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samala oli paistinpannu täyđessä piđossa ja truiskutti rassuuta siinä ko mamma oli laittamassa keskipäivää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Magerøya, visste vi, i kveld var navnet mindre treffende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ruijan nimi Magerøy ei sinä päivänä ollu oikkee nimi paikale.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fersk hvalbiff med kokt potet, kålstuing, brunsaus og tyttebær.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Veres valaspiffi ja keitetyt puteetit, kaalimuusi, pruunikastet ja puolat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et festmåltid og et evigvarende gastronomisk minne for en unge fra kysten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Juhlaruoka ja ikuisesti muistettava gastronoomilinen muisto merenrannan lapsele.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siden ble det støtt og stadig hval til middag, som oftest forstekt i panna og etterpå varmet i deilig brunsaus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jälkhiin saima ushein valasta keskipäiväksi, usheimitten pannussa paistettunna ja jälkhiin ihanassa pruunikastheessa lämmitettynä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kval’n, visste vi begge denne kvelden da siste pose var i fryseren og lokket vrangt å få lukket, i år var den kommet for å bli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Valas, met tiesimä sen kumpiki tuona iltana ko viiminen pussi oli kylmäkaapissa ja melkhein emmä saanheet kantta kiini, tänä vuona se oli tullu meiđän tykö ja pysyiski.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
