<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title> 
Utdanningsnivå i SUF - området
</title><genre code="science"/><author><unknown/></author><wordcount>3052</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Lene Antonsen" email="lene.antonsen@uit.no"/><multilingual/><origFileName>5.Utdanning_i_SUF.nob.doc</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="5.utdanning_i_suf.sme.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">5 Utdanning i SUF-området </em></p>
<p><em type="bold">Sammendrag </em></p>
<p><em type="italic">Utdanningsnivået blant befolkningen mellom 24 og 65 år i SUF-området (Sametingets område for bevilging av tilskudd) viser at det er flere som ikke har gjennomført videregående opplæring enn landsgjennomsnittet. På den annen side har kvinner i SUF-området en relativt høy andel som har fullført universitets- eller høgskoleutdanning. I spredtbygde strøk er andelen høyere enn landsgjennomsnittet, mens den er litt under i tettsteder. Blant menn i SUF-området er andelen av dem som har universitets- eller høgskoleutdanning, lavere enn landsgjennomsnittet, spesielt gjelder det på tettsteder. </em></p>
<p><em type="italic">Det er færre ungdommer i SUF-området som går direkte fra grunnskole over til folkehøgskole eller videregående skole, enn hva tilfellet er for elevene i resten av landet. </em></p>
<p><em type="italic">Gjennomstrømmingen i den videregående skolen viser også at færre fra SUF-området fullfører på normert tid og flere slutter. Det gjelder særlig blant guttene. Dette bildet er tydeligst på yrkesfaglig studieretning. Denne situasjonen har endret seg lite over tid. </em></p>
<p><em type="italic">Et interessant trekk er at den direkte overgangen fra videregående (studiekompetanse) til universitets- og høgskoleutdanning er høyere i SUF-området enn landsgjennomsnittet. Det er færre som fullfører videregående utdanning, men blant dem som fullfører, tyder tallene på at det er høy motivasjon for å ta universitets- eller høgskoleutdanning. </em></p>
<p><em type="bold">5.1 Innledning </em></p>
<p>Dette kapitlet er en videreføring av <span type="quote">”Kapittel 5 Utdanningsnivå i SUF-området - økende kjønnsforskjeller”</span> i Sámi logut mulitalit 1, 2008. Her videreføres det mest sentrale området som viser. Da utdanningsnivået i befolkningen er svært sentralt, viderføres dette også <span type="quote">“Samiske tall forteller 2”</span> . Utdanningsnivået betraktes i forhold til hele befolkningen over 16 år og befolkningen mellom 24 og 65 år. Denne siste inndelingen benyttes mye innenfor OECD og viser i hovedsak utdanningsnivået i den yrkesaktive befolkningen. Videre skal vi se nærmere på overgang fra grunnskole til folkehøgskole og videregående utdanning og den direkte overgangen fra videregående skole til universitet/høgskole.</p>
<p>Til sist i dette kapitlet ser vi nærmere på hvordan gjennomstrømmingen i den videregående skolen er i forhold til geografi, studieretning og kjønn.</p>
<p>Vi har valgt å se på utviklingen innenfor henholdsvis tett- og spredtbygde områder slik det defineres i den offisielle statistikken.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">5.2 Utdanningsnivået i 1994 og 2008 </em></p>
<p>Utdanningsnivået i hele befolkningen har økt betydelig fra 1994 til 2008, ved at det er færre med grunnskole som høyeste utdanningsnivå og flere som har utdanning på universitets- og høgskolenivå. Dette ser vi innenfor alle grupper vi studerer i dette kapitlet. Likeledes er utdanningsnivået høyere i tette bosetningsområder enn i spredte bosettingsområder både blant menn og kvinner. Utdanningsnivået viser fremdeles at menn i SUF-området ligger under landsgjennomsnittet og under de øvrige områder nord for Saltfjellet. Spesielt er denne forskjellen stor i tettsteder. Her har forskjellen økt fra 1994 til 2008 både i forhold til landsgjennomsnittet og sammenlignet med områdene nord for Saltfjellet. I SUF-områdene har også menn i spredte bosettingsområder lavest utdanningsnivå. Særlig er det mange som ikke har videregående utdanning, her ligger de nærmere 10 prosentpoeng under landsgjennomsnittet. Blant kvinner i yrkesaktiv alder (24 til 65 år) som bor i SUF-områder med spredt bosetning, er andelen med universitets- og høgskoleutdanning relativt høy. Totalt ligger den to prosentpoeng over landsgjennomsnittet. I tettsteder ligger kvinnenes tilsvarende andel noe lavere enn landsgjennomsnittet.</p>
<p>Mennene i SUF-området har et klart lavere utdanningsnivå enn befolkningen ellers. Andelen som har fullført universitets- og høgskole og som bor i tettsteder, er hele 10 prosentpoeng lavere enn snittet for befolkningen. I spredtbygde områder er forskjellen mindre, om lag 2 prosentpoeng.</p>
<p><em type="bold">Tabell 5.1 Høyeste fullførte utdanning for personer 16 år og over i SUF-området, tilsvarende geografiske områder nord for Saltfjellet og hele landet. Prosent. </em></p>
<p>Utdanningsnivå og geografi</p>
<p>Bosatte 1.1.1994 med utdanningsnivå 1.10.1993</p>
<p>Bosatte 1.1.2008 med utdanningsnivå 1.10.2007</p>
<p xml:lang="isl">Menn</p>
<p>Kvinner</p>
<p xml:lang="isl">Menn</p>
<p>Kvinner</p>
<p>Tett-sted</p>
<p>Spredt</p>
<p xml:lang="sme">bo-</p>
<p xml:lang="nno">setting</p>
<p>Tett-sted</p>
<p>Spredt</p>
<p xml:lang="sme">bo-</p>
<p xml:lang="nno">setting</p>
<p>Tett-sted</p>
<p>Spredt</p>
<p xml:lang="sme">bo-</p>
<p xml:lang="nno">setting</p>
<p>Tett-sted</p>
<p>Spredt</p>
<p xml:lang="sme">bo-</p>
<p xml:lang="nno">setting</p>
<p><em type="bold">Grunnskolenivå </em></p>
<p>Hele landet</p>
<p xml:lang="vep">31,7</p>
<p xml:lang="vep">44,2</p>
<p xml:lang="vep">39,3</p>
<p xml:lang="vep">48,2</p>
<p xml:lang="vep">28,1</p>
<p xml:lang="vep">36,2</p>
<p xml:lang="vep">30,5</p>
<p xml:lang="vep">36,4</p>
<p>SUF-område</p>
<p xml:lang="vep">42,0</p>
<p xml:lang="vep">54,6</p>
<p xml:lang="vep">46,8</p>
<p xml:lang="vep">59,5</p>
<p xml:lang="vep">37,1</p>
<p xml:lang="vep">47,0</p>
<p xml:lang="vep">36,6</p>
<p xml:lang="vep">47,0</p>
<p>Øvrige områder nord for Saltfjellet</p>
<p xml:lang="vep">34,3</p>
<p xml:lang="vep">51,0</p>
<p xml:lang="vep">42,4</p>
<p xml:lang="vep">59,2</p>
<p xml:lang="vep">31,5</p>
<p xml:lang="vep">41,9</p>
<p xml:lang="vep">33,6</p>
<p xml:lang="vep">44,6</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Videregåendeskolenivå </em></p>
<p>Hele landet</p>
<p xml:lang="vep">46,0</p>
<p xml:lang="vep">46,8</p>
<p xml:lang="vep">42,3</p>
<p xml:lang="vep">41,6</p>
<p xml:lang="vep">44,0</p>
<p xml:lang="vep">50,9</p>
<p xml:lang="vep">40,0</p>
<p xml:lang="vep">43,8</p>
<p>SUF-område</p>
<p xml:lang="vep">42,9</p>
<p xml:lang="vep">37,6</p>
<p xml:lang="vep">36,3</p>
<p xml:lang="vep">30,4</p>
<p xml:lang="vep">44,4</p>
<p xml:lang="vep">42,0</p>
<p xml:lang="vep">36,8</p>
<p xml:lang="vep">33,3</p>
<p>Øvrige områder nord for Saltfjellet</p>
<p xml:lang="vep">46,3</p>
<p xml:lang="vep">41,4</p>
<p xml:lang="vep">39,9</p>
<p xml:lang="vep">32,6</p>
<p xml:lang="vep">44,5</p>
<p xml:lang="vep">46,1</p>
<p xml:lang="vep">37,7</p>
<p xml:lang="vep">37,6</p>
<p><em type="bold">Universitets- og høgskolenivå </em></p>
<p>Hele landet</p>
<p xml:lang="vep">22,3</p>
<p xml:lang="vep">9,0</p>
<p xml:lang="vep">18,4</p>
<p xml:lang="vep">10,3</p>
<p xml:lang="vep">27,9</p>
<p xml:lang="vep">12,9</p>
<p xml:lang="vep">29,4</p>
<p xml:lang="vep">19,7</p>
<p>SUF-område</p>
<p xml:lang="vep">15,1</p>
<p xml:lang="vep">7,7</p>
<p xml:lang="vep">16,8</p>
<p xml:lang="vep">10,1</p>
<p xml:lang="vep">18,5</p>
<p xml:lang="vep">11,0</p>
<p xml:lang="vep">26,6</p>
<p xml:lang="vep">19,7</p>
<p>Øvrige områder nord for Saltfjellet</p>
<p xml:lang="vep">19,3</p>
<p xml:lang="vep">7,6</p>
<p xml:lang="vep">17,7</p>
<p xml:lang="vep">8,2</p>
<p xml:lang="vep">23,9</p>
<p xml:lang="vep">12,0</p>
<p xml:lang="vep">28,6</p>
<p xml:lang="vep">17,9</p>
<p><em type="bold">Tabell 5.2 Høyeste fullførte utdanning for personer 24-65 år i SUF-området, tilsvarende geografiske område nord for Saltfjellet og hele landet. Prosent. </em></p>
<p>Utdanningsnivå og geografi</p>
<p>Bosatte 1.1.1994 med utdanningsnivå 1.10.1993</p>
<p>Bosatte 1.1.2008 med utdanningsnivå 1.10.2007</p>
<p xml:lang="isl">Menn</p>
<p>Kvinner</p>
<p xml:lang="isl">Menn</p>
<p>Kvinner</p>
<p>Tett-sted</p>
<p>Spredt</p>
<p xml:lang="sme">bo-</p>
<p xml:lang="nno">setting</p>
<p>Tett-sted</p>
<p>Spredt</p>
<p xml:lang="sme">bo-</p>
<p xml:lang="nno">setting</p>
<p>Tett-sted</p>
<p>Spredt</p>
<p xml:lang="sme">bo-</p>
<p xml:lang="nno">setting</p>
<p>Tett-sted</p>
<p>Spredt</p>
<p xml:lang="sme">bo-</p>
<p xml:lang="nno">setting</p>
<p><em type="bold">Grunnskolenivå </em></p>
<p>Hele landet</p>
<p xml:lang="vep">25,6</p>
<p xml:lang="vep">37,0</p>
<p xml:lang="vep">31,1</p>
<p xml:lang="vep">39,0</p>
<p xml:lang="vep">20,3</p>
<p xml:lang="vep">26,3</p>
<p xml:lang="vep">20,9</p>
<p xml:lang="vep">25,4</p>
<p>SUF-område</p>
<p xml:lang="vep">35,8</p>
<p xml:lang="vep">47,6</p>
<p xml:lang="vep">37,1</p>
<p xml:lang="vep">50,0</p>
<p xml:lang="vep">27,9</p>
<p xml:lang="vep">37,6</p>
<p xml:lang="vep">23,4</p>
<p xml:lang="vep">31,9</p>
<p>Øvrige områder nord for Saltfjellet</p>
<p xml:lang="vep">27,9</p>
<p xml:lang="vep">42,6</p>
<p xml:lang="vep">30,8</p>
<p xml:lang="vep">37,8</p>
<p xml:lang="vep">22,4</p>
<p xml:lang="vep">31,4</p>
<p xml:lang="vep">21,8</p>
<p xml:lang="vep">29,9</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Videregåendeskolenivå </em></p>
<p>Hele landet</p>
<p xml:lang="vep">47,1</p>
<p xml:lang="vep">51,0</p>
<p xml:lang="vep">44,9</p>
<p xml:lang="vep">47,0</p>
<p xml:lang="vep">45,9</p>
<p xml:lang="vep">57,5</p>
<p xml:lang="vep">40,4</p>
<p xml:lang="vep">48,1</p>
<p>SUF-område</p>
<p xml:lang="vep">44,8</p>
<p xml:lang="vep">41,8</p>
<p xml:lang="vep">40,1</p>
<p xml:lang="vep">35,4</p>
<p xml:lang="vep">48,7</p>
<p xml:lang="vep">48,3</p>
<p xml:lang="vep">39,7</p>
<p xml:lang="vep">39,6</p>
<p>Øvrige områder nord for Saltfjellet</p>
<p xml:lang="vep">48,0</p>
<p xml:lang="vep">47,0</p>
<p xml:lang="vep">45,1</p>
<p xml:lang="vep">48,0</p>
<p xml:lang="vep">47,4</p>
<p xml:lang="vep">52,7</p>
<p xml:lang="vep">39,7</p>
<p xml:lang="vep">44,5</p>
<p><em type="bold">Universitets- og høgskolenivå </em></p>
<p>Hele landet</p>
<p xml:lang="vep">27,3</p>
<p xml:lang="vep">12,0</p>
<p xml:lang="vep">24,0</p>
<p xml:lang="vep">14,0</p>
<p xml:lang="vep">33,8</p>
<p xml:lang="vep">16,2</p>
<p xml:lang="vep">38,8</p>
<p xml:lang="vep">26,5</p>
<p>SUF-område</p>
<p xml:lang="vep">19,5</p>
<p xml:lang="vep">10,5</p>
<p xml:lang="vep">22,8</p>
<p xml:lang="vep">14,5</p>
<p xml:lang="vep">23,4</p>
<p xml:lang="vep">14,2</p>
<p xml:lang="vep">36,9</p>
<p xml:lang="vep">28,5</p>
<p>Øvrige områder nord for Saltfjellet</p>
<p xml:lang="vep">24,1</p>
<p xml:lang="vep">10,3</p>
<p xml:lang="vep">24,1</p>
<p xml:lang="vep">14,2</p>
<p xml:lang="vep">30,2</p>
<p xml:lang="vep">15,9</p>
<p xml:lang="vep">38,5</p>
<p xml:lang="vep">25,6</p>
<p>SSBs tettstedsdefinisjon</p>
<p>En hussamling skal registreres som et tettsted dersom det bor minst 200 personer der, og avstanden mellom husene skal normalt ikke overstige 50 meter. Det er tillatt med et skjønnsmessig avvik utover 50 meter mellom husene i områder som ikke skal eller kan bebygges. Dette kan for eksempel være parker, idrettsanlegg, industriområder eller naturlige hindringer som elver eller dyrkbare områder. Husklynger som naturlig hører med til tettstedet, tas med inntil en avstand på 400 meter fra tettstedskjernen. De inngår i tettstedet som en satellitt til selve tettstedskjernen.</p>
<p><em type="bold">5.3 Overgang fra grunnskole til folkehøgskole og videregående utdanning </em></p>
<p>Totalt går 97 prosent av elevene direkte fra grunnskole til folkehøgskole og videregående utdanning. Det gjelder begge kjønn og har vært stabilt i perioden 1994 til 2007. Det er en lavere overgang fra grunnskole til folkehøgskole eller videregående opplæring blant elever fra SUF-områdene.</p>
<p>Også elever fra øvrige områder nord for Saltfjellet har en lavere overgangsandel enn landsgjennomsnittet. Både jenter og spesielt gutter i SUF-området har lav direkte overgang til folkehøgskole eller videregående utdanning etter endt grunnskole. I 1994 og 2000 er det 10 prosent av guttene, og i 2007 er det 7 prosent både av guttene og jentene i SUF-området som ikke går direkte over til folkehøgskole eller videregående opplæring.</p>
<p><em type="bold">Tabell 5.3 Direkte overgang fra grunnskole til folkehøgskole og videregående utdanning 1994, 2000 og 2007. Prosent. </em></p>
<p>Kjønn og geografisk område</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">1994 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">2000 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">2007 </em></p>
<p><em type="bold">Hele landet </em></p>
<p xml:lang="vep">97</p>
<p xml:lang="vep">96</p>
<p xml:lang="vep">97</p>
<p>SUF-området</p>
<p xml:lang="vep">92</p>
<p xml:lang="vep">92</p>
<p xml:lang="vep">93</p>
<p>Ikke SUF nord for Saltfjellet</p>
<p xml:lang="vep">96</p>
<p xml:lang="vep">95</p>
<p xml:lang="vep">94</p>
<p><em type="bold">Menn, </em>hele landet </p>
<p xml:lang="vep">97</p>
<p xml:lang="vep">96</p>
<p xml:lang="vep">97</p>
<p>SUF-området</p>
<p xml:lang="vep">90</p>
<p xml:lang="vep">90</p>
<p xml:lang="vep">93</p>
<p>Ikke SUF nord for Saltfjellet</p>
<p xml:lang="vep">96</p>
<p xml:lang="vep">95</p>
<p xml:lang="vep">94</p>
<p><em type="bold">Kvinner, </em>hele landet </p>
<p xml:lang="vep">97</p>
<p xml:lang="vep">97</p>
<p xml:lang="vep">97</p>
<p>SUF-området</p>
<p xml:lang="vep">94</p>
<p xml:lang="vep">94</p>
<p xml:lang="vep">93</p>
<p>Ikke SUF nord for Saltfjellet</p>
<p xml:lang="vep">97</p>
<p xml:lang="vep">96</p>
<p xml:lang="vep">94</p>
<p>En naturlig forklaring på dette bildet kan være at i SUF-områdene er det en større andel av befolkningen som lever av primærnæringene, hvor det er enklere og mer vanlig etter endt grunnskole å gå direkte over i den aktuelle næringen.</p>
<p>[Author ID2: at</p>
<p>Det at det er prosentvis flere gutter i 2007 enn tidligere som går direkte over fra grunnskole til folkehøgskole eller videregående opplæring enn i tidligere år, kan ha en sammenheng med vanskeligere tider innen jordbruk og reindrift. Likevel er det fortsatt en høyere andel enn landsgjennomsnittet (4 prosentpoeng) som ikke går direkte fra grunnskole til videregående utdanning. Årsaken til dette er som tidligere nevnt antakelig en nærmere tilknytning til primærnæringene, avstand til de videregående skolene og en hybeltilværelse som eventuell skoleelev, og kanskje en noe mindre skolemotivasjon.</p>
<p>Her kan det være ønskelig med en videre oppfølging av hva disse ungdommene som ikke går direkte videre til folkehøgskole eller videregående utdanning, velger å gjøre, og hva som motiverer til valget.</p>
<p><em type="bold">5.4 Gjennomstrømning i den videregående opplæringen </em></p>
<p>Tallene i dette kapitlet er basert på gjennomstrømningstall utarbeidet i SSB. Utgangspunktet er elever som starter på grunnkurs for første gang på et gitt tidspunkt som følges gjennom den videregående opplæringen i fem år. Her følges elever som startet på grunnkurs i 1994 og 2002, fram til henholdsvis 1999 og 2007.</p>
<p>I underkant av 60 prosent fullfører videregående opplæring på normert tid. Det er små forskjeller mellom kullet som startet i 1994, sammenliknet med kullet som startet i 2002. Det er klart flere jenter enn gutter som fullfører på normert tid. I de aktuelle årene avsluttet henholdsvis 16 og 17 prosentpoeng flere jenter enn gutter innenfor normert tid. Etter fem år har nesten 70 prosent gjennomført videregående opplæring, 75 prosent av jentene og vel 60 prosent av guttene.</p>
<p>Av kullet som startet på grunnkurs i 2002, sluttet 18 prosent i den videregående- uten å ta eksamen, herav ca. 14 prosent av jentene og 22 prosent av guttene.</p>
<p>Det er færre i SUF-området som fullfører innen normert tid. Tallet for 1994-kullet var 46 prosent og bare 42 prosent for dem som startet på grunnkurs i 2002. Forskjellen mellom gutter og jenter er om lag som for landet for øvrig.</p>
<p>Det er langt flere elever i SUF-området som slutter i den videregående opplæringen underveis enn i landet for øvrig. Både i 1994 og 2002 utgjorde antall elever i SUF-området som sluttet, 10 prosentpoeng mer enn landsgjennomsnittet. Det var 2 prosentpoeng færre som sluttet i 2002 sammenlignet med antallet som sluttet i SUF-området i 1994, men sammenlignet med landsgjennomsnittet har det ikke vært noen bedring. Over en tredel av guttene i SUF-området slutter i den videregående opplæringen, noe som i 2002 var 12 prosentpoeng mer enn landsgjennomsnittet.</p>
<p><em type="bold">Tabell 5.4 Elever som startet på grunnkurs for første gang i 1994 og 2002, etter status for oppnådd nivå i videregående opplæring etter fem år. Kjønn og geografiske områder. Prosent. </em></p>
<p>Kjønn og geografisk område</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Skolestart 1994 </em></p>
<p xml:lang="fkv">Absolutte</p>
<p xml:lang="eng">Tall</p>
<p xml:lang="eng">Prosent</p>
<p xml:lang="est">I alt</p>
<p xml:lang="nno">Fullført på normert tid</p>
<p xml:lang="nno">Fullført på mer enn normert tid</p>
<p>Fortsatt i videre-gående opplæring</p>
<p>Gjennom-ført VKII eller gått opp til fagprøve, ikke bestått</p>
<p>Sluttet underveis</p>
<p><em type="bold">Hele landet </em></p>
<p xml:lang="vep">54356</p>
<p xml:lang="vep">58</p>
<p xml:lang="vep">10</p>
<p xml:lang="vep">20</p>
<p>SUF-området</p>
<p xml:lang="vep">673</p>
<p xml:lang="vep">46</p>
<p xml:lang="vep">10</p>
<p xml:lang="vep">30</p>
<p>Ikke SUF nord for Saltfjellet</p>
<p xml:lang="vep">4303</p>
<p xml:lang="vep">49</p>
<p xml:lang="vep">11</p>
<p xml:lang="vep">24</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Menn </em></p>
<p xml:lang="vep">27765</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p xml:lang="vep">10</p>
<p xml:lang="vep">26</p>
<p>SUF-området</p>
<p xml:lang="vep">329</p>
<p xml:lang="vep">40</p>
<p xml:lang="vep">36</p>
<p>Ikke SUF nord for Saltfjellet</p>
<p xml:lang="vep">2258</p>
<p xml:lang="vep">42</p>
<p xml:lang="vep">11</p>
<p xml:lang="vep">30</p>
<p><em type="bold">Kvinner </em></p>
<p xml:lang="vep">26591</p>
<p xml:lang="vep">66</p>
<p xml:lang="vep">10</p>
<p xml:lang="vep">14</p>
<p>SUF-området</p>
<p xml:lang="vep">344</p>
<p xml:lang="vep">51</p>
<p xml:lang="vep">13</p>
<p xml:lang="vep">24</p>
<p>Ikke SUF nord for Saltfjellet</p>
<p xml:lang="vep">2045</p>
<p xml:lang="vep">57</p>
<p xml:lang="vep">12</p>
<p xml:lang="vep">17</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Skolestart 2002 </em></p>
<p><em type="bold">Hele landet </em></p>
<p xml:lang="vep">54519</p>
<p xml:lang="vep">57</p>
<p xml:lang="vep">12</p>
<p xml:lang="vep">18</p>
<p>SUF-området</p>
<p xml:lang="vep">570</p>
<p xml:lang="vep">42</p>
<p xml:lang="vep">10</p>
<p xml:lang="vep">10</p>
<p xml:lang="vep">10</p>
<p xml:lang="vep">28</p>
<p>Ikke SUF nord for Saltfjellet</p>
<p xml:lang="vep">4125</p>
<p xml:lang="vep">46</p>
<p xml:lang="vep">13</p>
<p xml:lang="vep">23</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Menn </em></p>
<p xml:lang="vep">27996</p>
<p xml:lang="vep">48</p>
<p xml:lang="vep">14</p>
<p xml:lang="vep">22</p>
<p>SUF-området</p>
<p xml:lang="vep">290</p>
<p xml:lang="vep">37</p>
<p xml:lang="vep">12</p>
<p xml:lang="vep">34</p>
<p>Ikke SUF nord for Saltfjellet</p>
<p xml:lang="vep">2109</p>
<p xml:lang="vep">38</p>
<p xml:lang="vep">14</p>
<p xml:lang="vep">12</p>
<p xml:lang="vep">28</p>
<p><em type="bold">Kvinner </em></p>
<p xml:lang="vep">26523</p>
<p xml:lang="vep">65</p>
<p xml:lang="vep">14</p>
<p>SUF-området</p>
<p xml:lang="vep">280</p>
<p xml:lang="vep">46</p>
<p xml:lang="vep">12</p>
<p xml:lang="vep">11</p>
<p xml:lang="vep">22</p>
<p>Ikke SUF nord for Saltfjellet</p>
<p xml:lang="vep">2016</p>
<p xml:lang="vep">55</p>
<p xml:lang="vep">12</p>
<p xml:lang="vep">17</p>
<p><em type="bold">5.5 Gjennomføring av videregående utdanning etter valg av studieretning </em></p>
<p>Når det gjelder gjennomstrømmingen i den videregående utdanningen, er det stor forskjell på elever på allmennfaglig studieretning og yrkesfaglig studieretning. Denne forskjellen er uavhengig av geografisk område og kjønn. Av kullet som startet på grunnkurs i 2002, gjennomførte 76 prosent av elevene som gikk allmennfaglig studieretning innenfor normert tid, mens bare 39 prosent av elevene på yrkesfaglig studieretning fullførte. Av de elevene som startet i 2002, sluttet hele 36 prosent av elevene innen yrkesfaglig studieretning, mens 7 prosent av elevene gjorde det samme på allmennfaglig studieretning.</p>
<p>På landsbasis gjennomfører flere jenter enn gutter innenfor normert tid, og det er flere gutter enn jenter som slutter underveis. Dette gjelder begge studieretningene. Når man sammenligner elever opptatt i 1994 og 2002, virker det som om det er færre elever i 2002 som slutter, men at de benytter lengre tid på å gjennomføre skolegangen, og spesielt gjelder dette innen yrkesfaglig studieretning.</p>
<p>Nord for Saltfjellet er det færre elever som gjennomfører innenfor normert tid og flere enn landsgjennomsnittet som slutter på studier. Dette gjelder opptaksårene 1994 og 2002, i begge studieretningene og for både gutter og jenter.</p>
<p>For elever som startet i 2002 og var hjemmehørende i SUF-områdene, forsterker denne tendensen seg ytterlig. På allmennfaglig studieretning er det en større prosentvis andel av guttene enn av jentene som fullfører innenfor normert tid, men dette har nesten jevnet seg ut fem år etter oppstart. Men det er prosentvis flere gutter enn jenter som slutter både på allmennfaglig og yrkesfaglig studieretning.</p>
<p>På yrkesfaglig studieretning er det under en firedel av guttene og litt over en tredel av jentene som ble ferdige på normert tid. 44 prosent av guttene og 32 prosent av jentene som begynte i 2002, sluttet. Dette er færre enn blant elever som startet i 1994, der over 50 prosent av guttene og 40 prosent av jentene sluttet på skolen. Etter fem år i videregående skole for dem som startet i 2002 og var bosatt i SUF-områdene, har 47 prosent av jentene og 33 prosent av guttene fullført yrkesfaglig studieretning. Tallene for allmennfaglig studieretning er henholdsvis 70 prosent for jenter og 71 prosent for gutter.</p>
<p><em type="bold">Tabell 5.5a Elever som startet på grunnkurs for første gang i 1994, etter status for oppnådd nivå i videregående opplæring etter fem år. Studieretning, kjønn og geografiske områder. Prosent. </em></p>
<p>Studieretning, kjønn og geografisk område</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Skolestart 1994 </em></p>
<p xml:lang="fkv">Absolutte</p>
<p xml:lang="eng">tall</p>
<p xml:lang="eng">Prosent</p>
<p xml:lang="est">I alt</p>
<p xml:lang="nno">Fullført på normert tid</p>
<p xml:lang="nno">Fullført på mer enn normert tid</p>
<p>Fortsatt i videre-gående opplæring</p>
<p>Gjennom-ført VKII eller gått opp til fagprøve, ikke bestått</p>
<p>Sluttet underveis</p>
<p>Allmennfaglig studieretning</p>
<p><em type="bold">Hele landet </em></p>
<p xml:lang="vep">30568</p>
<p xml:lang="vep">74</p>
<p>SUF-området</p>
<p xml:lang="vep">347</p>
<p xml:lang="vep">62</p>
<p xml:lang="vep">11</p>
<p xml:lang="vep">13</p>
<p>Ikke SUF nord for Saltfjellet</p>
<p xml:lang="vep">2321</p>
<p xml:lang="vep">65</p>
<p xml:lang="vep">10</p>
<p xml:lang="vep">10</p>
<p xml:lang="vep">11</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Menn </em></p>
<p xml:lang="vep">14225</p>
<p xml:lang="vep">71</p>
<p>SUF-området</p>
<p xml:lang="vep">151</p>
<p xml:lang="vep">58</p>
<p xml:lang="vep">11</p>
<p xml:lang="vep">11</p>
<p xml:lang="vep">16</p>
<p>Ikke SUF nord for Saltfjellet</p>
<p xml:lang="vep">1092</p>
<p xml:lang="vep">63</p>
<p xml:lang="vep">10</p>
<p xml:lang="vep">11</p>
<p xml:lang="vep">12</p>
<p><em type="bold">Kvinner </em></p>
<p xml:lang="vep">16343</p>
<p xml:lang="vep">76</p>
<p>SUF-området</p>
<p xml:lang="vep">196</p>
<p xml:lang="vep">66</p>
<p xml:lang="vep">12</p>
<p xml:lang="vep">11</p>
<p>Ikke SUF nord for Saltfjellet</p>
<p xml:lang="vep">1229</p>
<p xml:lang="vep">67</p>
<p xml:lang="vep">11</p>
<p xml:lang="dan">Yrkesfaglige studieretninger</p>
<p><em type="bold">Hele landet </em></p>
<p xml:lang="vep">23788</p>
<p xml:lang="vep">38</p>
<p xml:lang="vep">13</p>
<p xml:lang="vep">36</p>
<p>SUF-området</p>
<p xml:lang="vep">326</p>
<p xml:lang="vep">28</p>
<p xml:lang="vep">10</p>
<p xml:lang="vep">11</p>
<p xml:lang="vep">47</p>
<p>Ikke SUF nord for Saltfjellet</p>
<p xml:lang="vep">1982</p>
<p xml:lang="vep">31</p>
<p xml:lang="vep">12</p>
<p xml:lang="vep">10</p>
<p xml:lang="vep">39</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Menn </em></p>
<p xml:lang="vep">13540</p>
<p xml:lang="vep">29</p>
<p xml:lang="vep">13</p>
<p xml:lang="vep">10</p>
<p xml:lang="vep">43</p>
<p>SUF-området</p>
<p xml:lang="vep">178</p>
<p xml:lang="vep">25</p>
<p xml:lang="vep">12</p>
<p xml:lang="vep">53</p>
<p>Ikke SUF nord for Saltfjellet</p>
<p xml:lang="vep">1166</p>
<p xml:lang="vep">24</p>
<p xml:lang="vep">12</p>
<p xml:lang="vep">11</p>
<p xml:lang="vep">47</p>
<p><em type="bold">Kvinner </em></p>
<p xml:lang="vep">10248</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p xml:lang="vep">13</p>
<p xml:lang="vep">25</p>
<p>SUF-området</p>
<p xml:lang="vep">148</p>
<p xml:lang="vep">32</p>
<p xml:lang="vep">14</p>
<p xml:lang="vep">40</p>
<p>Ikke SUF nord for Saltfjellet</p>
<p xml:lang="vep">816</p>
<p xml:lang="vep">43</p>
<p xml:lang="vep">13</p>
<p xml:lang="vep">10</p>
<p xml:lang="vep">28</p>
<p><em type="bold">Tabell 5.5b Elever som startet i grunnkurs for første gang i 2002, etter status for oppnådd nivå i videregående opplæring etter fem år. Studieretning, kjønn og geografiske områder. Prosent. </em></p>
<p>Studieretning, kjønn og geografisk område</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Skolestart 2002 </em></p>
<p xml:lang="fkv">Absolutte</p>
<p xml:lang="eng">tall</p>
<p xml:lang="eng">Prosent</p>
<p xml:lang="est">I alt</p>
<p xml:lang="nno">Fullført på normert tid</p>
<p xml:lang="nno">Fullført på mer enn normert tid</p>
<p>Fortsatt i videre-gående opplæring</p>
<p>Gjennom-ført VKII eller gått opp til fagprøve, ikke bestått</p>
<p>Sluttet underveis</p>
<p>Allmennfaglig studieretning</p>
<p><em type="bold">Hele landet </em></p>
<p xml:lang="vep">25767</p>
<p xml:lang="vep">76</p>
<p>SUF-området</p>
<p xml:lang="vep">241</p>
<p xml:lang="vep">61</p>
<p xml:lang="vep">10</p>
<p xml:lang="vep">11</p>
<p xml:lang="vep">14</p>
<p>Ikke SUF nord for Saltfjellet</p>
<p xml:lang="vep">1835</p>
<p xml:lang="vep">67</p>
<p xml:lang="vep">10</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Menn </em></p>
<p xml:lang="vep">12085</p>
<p xml:lang="vep">72</p>
<p>SUF-området</p>
<p xml:lang="vep">100</p>
<p xml:lang="vep">65</p>
<p xml:lang="vep">10</p>
<p xml:lang="vep">16</p>
<p>Ikke SUF nord for Saltfjellet</p>
<p xml:lang="vep">827</p>
<p xml:lang="vep">63</p>
<p xml:lang="vep">12</p>
<p xml:lang="vep">11</p>
<p><em type="bold">Kvinner </em></p>
<p xml:lang="vep">13682</p>
<p xml:lang="vep">80</p>
<p>SUF-området</p>
<p xml:lang="vep">141</p>
<p xml:lang="vep">58</p>
<p xml:lang="vep">12</p>
<p xml:lang="vep">12</p>
<p xml:lang="vep">12</p>
<p>Ikke SUF nord for Saltfjellet</p>
<p xml:lang="vep">1008</p>
<p xml:lang="vep">71</p>
<p xml:lang="vep">10</p>
<p xml:lang="dan">Yrkesfaglige studieretninger</p>
<p><em type="bold">Hele landet </em></p>
<p xml:lang="vep">28752</p>
<p xml:lang="vep">39</p>
<p xml:lang="vep">16</p>
<p xml:lang="vep">10</p>
<p xml:lang="vep">27</p>
<p>SUF-området</p>
<p xml:lang="vep">329</p>
<p xml:lang="vep">28</p>
<p xml:lang="vep">11</p>
<p xml:lang="vep">15</p>
<p xml:lang="vep">39</p>
<p>Ikke SUF nord for Saltfjellet</p>
<p xml:lang="vep">2290</p>
<p xml:lang="vep">29</p>
<p xml:lang="vep">16</p>
<p xml:lang="vep">13</p>
<p xml:lang="vep">33</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Menn </em></p>
<p xml:lang="vep">15911</p>
<p xml:lang="vep">31</p>
<p xml:lang="vep">19</p>
<p xml:lang="vep">12</p>
<p xml:lang="vep">32</p>
<p>SUF-området</p>
<p xml:lang="vep">190</p>
<p xml:lang="vep">23</p>
<p xml:lang="vep">10</p>
<p xml:lang="vep">16</p>
<p xml:lang="vep">44</p>
<p>Ikke SUF nord for Saltfjellet</p>
<p xml:lang="vep">1282</p>
<p xml:lang="vep">21</p>
<p xml:lang="vep">17</p>
<p xml:lang="vep">15</p>
<p xml:lang="vep">39</p>
<p><em type="bold">Kvinner </em></p>
<p xml:lang="vep">12841</p>
<p xml:lang="vep">49</p>
<p xml:lang="vep">12</p>
<p xml:lang="vep">22</p>
<p>SUF-området</p>
<p xml:lang="vep">139</p>
<p xml:lang="vep">35</p>
<p xml:lang="vep">12</p>
<p xml:lang="vep">12</p>
<p xml:lang="vep">10</p>
<p xml:lang="vep">32</p>
<p>Ikke SUF nord for Saltfjellet</p>
<p xml:lang="vep">1008</p>
<p xml:lang="vep">39</p>
<p xml:lang="vep">14</p>
<p xml:lang="vep">11</p>
<p xml:lang="vep">26</p>
<p><em type="bold">5.6 Direkte overgang fra videregående (studiekompetansegivende) skole til universitetsutdanning </em></p>
<p>Andelen som går direkte fra videregående skole (studiekompetanse) til universitets- eller høgskoleutdanning, var i 2007 38 prosent. Denne andelen har økt, men variert noe over tid. Det er først og fremst blant kvinner denne andelen har økt. I 2007 var den 42 prosent for kvinner og 31 prosent for menn.</p>
<p>Når det gjelder SUF-området, er tallmaterialet forholdsvis lite, noe som kan føre til større svingninger i tallene. For årene 1994, 2000 og 2007 viser tallene likevel en gradvis økning i andelen som går direkte over i høyere utdanning, og i 2007 er andelen 6 prosentpoeng over landsgjennomsnittet. Både menn og kvinner i SUF-området ligger over landsgjennomsnittet dette året.</p>
<p>En sammenligning av dem som har bestått videregående opplæring i 1994, med dem i 2007 innenfor SUF-området, viser at det er 67 færre personer som har studiekompetanse i 2007 enn i 1994. Dette har sammenheng med den generelle nedgangen i folketallet i SUF-området, men viser også problemet ungdommene i SUF-området har med å fullføre videregående opplæring i forhold til resten av landet.</p>
<p><em type="italic">Selv om tallene er små for SUF-området, og vi derfor bør tolke tallene med en viss forsiktighet, synes hovedbildet å være at det er færre som fullfører videregående utdanning i SUF-området, men blant dem som fullfører og som oppnår studiekompetanse, synes det å være høy motivasjon for å ta universitets- eller høgskoleutdanning. </em></p>
<p><em type="bold">Tabell 5.6 Direkte overgang fra videregående (studiekompetansegivende) til universitets- og høgskoleutdanning 1994, 2000 og 2007. Prosent </em></p>
<p>Kjønn og geografisk område</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">1994 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">2000 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">2007 </em></p>
<p><em type="bold">Hele landet </em></p>
<p xml:lang="vep">33</p>
<p xml:lang="vep">30</p>
<p xml:lang="vep">38</p>
<p>SUF-området</p>
<p xml:lang="vep">30</p>
<p xml:lang="vep">33</p>
<p xml:lang="vep">44</p>
<p>Ikke SUF nord for Saltfjellet</p>
<p xml:lang="vep">31</p>
<p xml:lang="vep">32</p>
<p xml:lang="vep">41</p>
<p><em type="bold">Menn, </em>hele landet </p>
<p xml:lang="vep">32</p>
<p xml:lang="vep">21</p>
<p xml:lang="vep">31</p>
<p>SUF-området</p>
<p xml:lang="vep">28</p>
<p xml:lang="vep">20</p>
<p xml:lang="vep">41</p>
<p>Ikke SUF nord for Saltfjellet</p>
<p xml:lang="vep">24</p>
<p xml:lang="vep">20</p>
<p xml:lang="vep">31</p>
<p><em type="bold">Kvinner, </em>hele landet </p>
<p xml:lang="vep">34</p>
<p xml:lang="vep">36</p>
<p xml:lang="vep">42</p>
<p>SUF-området</p>
<p xml:lang="vep">30</p>
<p xml:lang="vep">41</p>
<p xml:lang="vep">46</p>
<p>Ikke SUF nord for Saltfjellet</p>
<p xml:lang="vep">35</p>
<p xml:lang="vep">40</p>
<p xml:lang="vep">48</p>
<p><em type="bold">Tabell 5.7 Direkte overgang fra videregående (studiekompetansegivende) til universitets- og høgskoleutdanning 1994, 2000 og 2007. Absolutte tall </em></p>
<p>Kjønn og geografisk område</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">1994 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">2000 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">2007 </em></p>
<p>Bestått</p>
<p xml:lang="sme">vgo</p>
<p>I høyere</p>
<p xml:lang="swe">utd</p>
<p>Bestått</p>
<p xml:lang="sme">vgo</p>
<p>I høyere</p>
<p xml:lang="swe">utd</p>
<p>Bestått</p>
<p xml:lang="sme">vgo</p>
<p>I høyere</p>
<p xml:lang="swe">utd</p>
<p><em type="bold">Hele landet </em></p>
<p xml:lang="vep">34729</p>
<p xml:lang="vep">11446</p>
<p xml:lang="vep">30677</p>
<p xml:lang="vep">9264</p>
<p xml:lang="vep">34974</p>
<p xml:lang="vep">13289</p>
<p>SUF-området</p>
<p xml:lang="vep">352</p>
<p xml:lang="vep">104</p>
<p xml:lang="vep">271</p>
<p xml:lang="vep">89</p>
<p xml:lang="vep">285</p>
<p xml:lang="vep">126</p>
<p>Ikke SUF nord for Saltfjellet</p>
<p xml:lang="vep">2489</p>
<p xml:lang="vep">762</p>
<p xml:lang="vep">2068</p>
<p xml:lang="vep">662</p>
<p xml:lang="vep">2259</p>
<p xml:lang="vep">930</p>
<p><em type="bold">Menn, </em>hele landet </p>
<p xml:lang="vep">14748</p>
<p xml:lang="vep">4698</p>
<p xml:lang="vep">11880</p>
<p xml:lang="vep">2451</p>
<p xml:lang="vep">14146</p>
<p xml:lang="vep">4452</p>
<p>SUF-området</p>
<p xml:lang="vep">124</p>
<p xml:lang="vep">35</p>
<p xml:lang="vep">104</p>
<p xml:lang="vep">21</p>
<p xml:lang="vep">96</p>
<p xml:lang="vep">39</p>
<p>Ikke SUF nord for Saltfjellet</p>
<p xml:lang="vep">1048</p>
<p xml:lang="vep">252</p>
<p xml:lang="vep">865</p>
<p xml:lang="vep">176</p>
<p xml:lang="vep">927</p>
<p xml:lang="vep">290</p>
<p><em type="bold">Kvinner, </em>hele landet </p>
<p xml:lang="vep">19899</p>
<p xml:lang="vep">6737</p>
<p xml:lang="vep">18797</p>
<p xml:lang="vep">6813</p>
<p xml:lang="vep">20828</p>
<p xml:lang="vep">8837</p>
<p>SUF-området</p>
<p xml:lang="vep">228</p>
<p xml:lang="vep">69</p>
<p xml:lang="vep">167</p>
<p xml:lang="vep">68</p>
<p xml:lang="vep">189</p>
<p xml:lang="vep">87</p>
<p>Ikke SUF nord for Saltfjellet</p>
<p xml:lang="vep">1441</p>
<p xml:lang="vep">510</p>
<p xml:lang="vep">1203</p>
<p xml:lang="vep">486</p>
<p xml:lang="vep">1332</p>
<p xml:lang="vep">640</p>
<p>Tabell 5.6 og 5.7 viser bare prosent og antall som begynner på universitets- og høgskoleutdanning, direkte etter videregående (studiekompetansegivende) skole. Det neste som det i den forbindelse ville vært interessant å se på, er oppstarten og gjennomstrømningen i den høyere utdanningen, relatert til type utdanning, kjønn og geografiske områder.</p>
<p>Referanser:</p>
<p xml:lang="sme">Kvernmo, Siv E. (red.) (2003): <em type="italic">Nuorra Sámi /Ung i Sápmi </em>. Sámi dearvvasvuodadutkanguovddás </p>
<p xml:lang="nno">Statistisk sentralbyrå: <em type="italic">Samisk statistikk 2008 </em></p>
<p xml:lang="nno">Statistisk sentralbyrå: <em type="italic">http://www.ssb.no/samer/ </em></p>
<p>Statistisk sentralbyrå (2006): <em type="italic">Samisk statistikk 2006/ Sámi statistihkka 2006 </em>. Oslo-Kongsvinger. </p>
<p>Statistisk sentralbyrå (2008): <em type="italic">Samisk statistikk 2008/ Sámi statistihkka 2008 </em>. Oslo-Kongsvinger. </p>
</body></document>