<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">planprogram_samfunnsdel_2014-.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2014-2026 Samfunnsdel Vedtatt planprogram</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soejkesjeprogramme tjïeltensoejkesjasse 2014-2026 Siebriedahkedajve</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommuneplanens samfunnsdel...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjïeltesoejkesjen siebriedahkedajve...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.1 Organisering...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>2.1 Øørneme...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.2 Medvirkning...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>2.2 Sinsitniem viehkesadtedh...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.1. Kommunal planstrategi...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>3.1. Tjïelten soejkesjebarkoe...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.2. Andre lokal føringer /dokumenter...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>3.2. Jeatjah byjreske bihkedimmieh/byjjes paehperh...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.3. Behov for utredninger...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>3.3. Daerpies salketimmijste...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Røyrvik kommunestyre vedtok i sak 70/2012 Kommunal planstrategi for Røyrvik kommune 2012- 2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raarvihken tjïelteståvroe lij aamhtesisnie 70/2012 soejkesjevuekiem Raarvihken tjïeltese boelhkesne 2012-2015 nænnoestamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er oppstart på en revidering av samfunnsdelen lagt til 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aalkoe jarkoestehtiemistie siebriedahkedajveste lea bïejesovveme jaapan 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjeldende samfunnsdel ble vedtatt av kommunestyret 5. februar i 1998 i sak 7/98.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate sibriedahkedajve goevten 5. b. 1998 tjïelteståvrosne aamhtesne 7/98 nænnoestovvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Planen gjaldt for perioden 1998-2009 og hadde som hovedmål å opprettholde og videreutvikle Røyrvik kommune som selvstendig, levedyktig, trygg og attraktiv kommune for befolkning og næringsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soejkesje lij boelhkesne 1998-2009 jïh åejvieulmine Raarvihken tjïeltem vaarjelidh jïh øøvtiedidh, guktie fassedihks, jielijes, jearsoes jïh populære tjïelte dejtie mah desnie årroeminie jïh jieliemidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette som følge av at Røyrvik-samfunnet møtte nye utfordringer i forbindelse med nedleggelse av gruvedrifta i 1998.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate dan tïjjen gosse jïjnjh haestemh Raarvihkesne goh jïenemehaevtieindustrije steanadi jaepien 1998.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Planprogrammet lå til offentlig ettersyn i perioden 15.januar til 26. februar 2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Meehtih 15.01 raejeste - 26.02.14 raajan byjjes soejkesjeprogrammem vaaksjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innspill ble sendt til Røyrvik kommune, 7898 Limingen eller postmottak@royrvik.kommune.no.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Meehtih lahtestimmieh Raarvihken tjïeltese sedtedh, 7898 Lyjmede jallh postmottak@royrvik.kommune.no.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kom inn 4 høringsuttalelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Njielje lahtestimmieh dåastoejimh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For alle kommunale planer som kan påvirke samfunn og miljø skal det utarbeides et planprogram, dette gjelder blant annet kommuneplaner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkh tjïelten soejkesjidie mij maahta siebriedahkem jïh byjresem gukt `akt dijpedh edtja soejkesjeprogrammem utnedh, vg. goh tjïelten soejkesjh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Planprogrammet skal gjøre rede for formålet med planarbeidet, planprosessen og opplegg for medvirkning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soejkesjeprograamme edtja soejkesjebarkoen ulmiem bïhkedidh, bïhkedidh guktie soejkesjebarkojne barkedh jïh guktie sinsitniem viehkesadtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslaget til planprogram skal sendes på høring og legges ut til offentlig ettersyn i minst seks uker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raerie soejkesjeprogrammese edtja govlehtallemasse sedtedh jïh byjjes vaaksjoemasse sedtedh, vaenemes govhte våhkoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Plan- og bygningsloven §§ 4-1 og 11-13)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>(soejkesje- jïh bigkemelaake §§ 4-1 jïh 11-13)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommuneplanens samfunnsdel</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjïeltesoejkesjen siebriedahkedajve</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Definisjon fra Plan- og bygningsloven § 11-2:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bïhkedimmie Soejkesje- jïh bigkemelaake §11-2:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommuneplanens samfunnsdel skal ta stilling til langsiktige utfordringer, mål og strategier for kommunesamfunnet som helhet og kommunen som organisasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjïeltesoejkesjen siebriedahkestuhtjem edtja tjïeltesiebriedahken jïh tjïelte goh organisasjovne haestemh, ulmieh jïh vuekieh krøøhkestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den bør innholde en beskrivelse og vurdering av alternative strategier for utviklingen i kommunen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjuara bïhkedimmiem jïh vierhtiedimmiem vuekijste mij tjïelten øøvtiedimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommuneplanens samfunnsdel skal være grunnlag for sektorenes planer og virksomhet i kommunen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjïeltesoejkesjen sibriedahkedajve edtja maadtoe goevtesen soejkesjidie jïh tjïelten vierhkide årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den skal gi retningslinjer for hvordan kommunens egne mål og strategier skal gjennomføres i kommunal virksomhet og ved medvirkning fra andre offentlige organer og private.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Edtja buerkiestimmieh vedtedh guktie tjïelte edtja altese ulmie jïh vuekieh tjïelten vierhkesne darjodh jïh moenedimmieh jeatjah byjjes orgaanijste jïh privaatijste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunedelplaner for temaer eller virksomhetsområder skal ha en handlingsdel som angir hvordan planen skal følges opp de fire påfølgende år eller mer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjïeltebieliesoejkesjh aamhtesidie jallh vierhkiedajvh edtja darjomeåesiem utnedh mij vuesehte guktie dam soejkesjem fulkedh dah njieljie båetije jaepieh jallh jienebh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Handlingsdelen skal revideres årlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fïerhten jaepien edtja darjomeåesiem jarkoestehtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommuneplanens samfunnsdel skal legge til rette for en ønsket utvikling i kommunen med utgangspunkt i Røyrvik sine fortrinn og muligheter (jf bakgrunn og problemstilling).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjïeltesoejkesjen sibriedahkedajve edtja darjodh guktie nuepie tjïeltem øøvtiedidh, Raarvihken miereste jïh altese nuepieh (vuartesjh duekieh jïh dåeriesmoere).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet skal oppdatere samfunnsdelen siden sist planen ble utarbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoe edtja siebriedahkedajvem jeatjahtehtedh daan mearan dïhte soejkesje dorjesovvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommuneplanens samfunnsdel skal hensynstas i alle delplaner/sektorplaner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjïeltesoejkesjen siebriedahkedajve edtja gaajhkine bieliesoejkesjinie/ sektovresoejkesjinie krööhkesovvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.1 Organisering</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>2.1 Øørneme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunestyret</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjïelten ståvroe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunestyret skal sluttbehandle kommuneplanens samfunnsdel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjïelten ståvroe edtja tjïeltesoejkesjen siebriedahkebæhtam gïetedalledh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg vil de være en sentral premissgiver for planarbeidet og være et viktig fora for innspill og diskusjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine edtjieh sjïekevedtije so ejkesjebarkose årrodh jïh sijjie årrodh gusnie maehtieh lahtestidh jïh digkiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formannskap</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjïelten åejvieladtjeraerie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formannskapet skal fastsette planprogrammet, samt legge forslag til kommuneplan ut til offentlig ettersyn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjïelten åejvieladtjeraerie edtja soejkesjeprogrammem meehtedh jïh raeride tjieltesoejkesje byjjes vaaksjoemasse sedtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formannskapet fungerer som planutvalg og politisk styringsgruppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjïelten åejvieladtjeraerie lea soejkesjemoenehtse jïh politihken stuvremedåehkie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formannskapet vil få alle saker knyttet til kommuneplanarbeidet til løpende behandling, debatt eller orientering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjïelten åejvieladtjeraerie gaajhkh tjïeltesoejkesjebarkoen aamhtesidie dallahmasten gïetedallemasse, digkiedimmese jïh bïhkedimmese sedtesåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ledergruppen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åejviedåehkie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ledergruppen vil fungere som administrativ styringsgruppe og har ansvaret for administrativ organisering, prosess og ressursbruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åejviedåehkie sæjhta goh reereme stuvremedåehkine årrodh jïh dam dïedtem reereme öörnemistie, barkojste jïh vierhtienuhtjemistie åtna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ledergruppen tar inn aktuelle ressurspersoner for organisasjonen ved behov i planarbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis daerpies dennie soejkesjebarkosne barkijh utnedh maahta åejviedåehkie sjiehteles barkijh organisasjovnese skeeptedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.2 Medvirkning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>2.2 Sinsitniem viehkesadtedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil være viktig med en åpen prosess og medvirkning fra innbyggere og samarbeidsinstanser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjhta vihkeles årrodh gaahpode barkoe jïh guktie voenen årrojh jïh ektiebarkijeinstitusjovnh nuepiem utnieh sinsitniem vïehkesadtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Muligheter for medvirkning beskrives nedenfor:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nuepieh moenedidh vuelegåbpoe tjåådtje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Offentlig ettersyn: Planprogram og forslag til kommuneplan vil bli sendt på høring og lagt ut til offentlig ettersyn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Byjjes vaaksjome: soejkesjeprogramme jïh raerieh tjïeltesoejkesjimmese goltelimmeste sedtesåvva jïh byjjes vaaksjoemasse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjon på nett: Kommuneplanarbeidet på nett vil bli prioritert og informasjon vil bli lagt ut på kommunen hjemmeside, www.royrvik.kommune.no.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bïevnesh gaskeviermesne: Tjïeltesoejkesjebarkoe gaskeviermesne diedtesåvva jïh gaajhkh bïevnesh tjïelten hiejmiesæjrose bïejesåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Treff/møter med etablerte fora: Allerede etablerte fora i kommunen vil bli brukt for å få gode innspill. Dette være seg grendelag, næringsforeninger, etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjåanghkoeh tjåanghkoesijjine: Tjåanghkoesijjie tjïeltesne nuhtjesåvva guktie nøødtedh lahtestidh, goh jielemesiebrieh, jj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dialogmøter: Plan- og bygningsloven har bestemmelser om samrådsplikt med nabokommuner, fylkeskommunen og regional stat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaskestalleme tjåanghkoeh: Soejkesje- jïh bigkemelaakesne njoelkedassh tjuara kraannatjïelti gujmie, fylhketjïelti jïh regijonaale reereminie gaskestalledh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Behovet for dialogmøter vil bli vurdert underveis i prosessen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkesne vuejnebe mejtie lea daerpies gaskestallemetjåanghkoeh utnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Politisk prosess: Planprogram og kommunedelplan vil behandles politisk i Formannskap før det legges ut til offentlig ettersyn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Politihkebarkoe: Soejkesjeprogramme jïh tjïeltebieliesoejkesje politihkeles Tjïelten åejvieladtjeraerie gïetedalla åvtelen byjjes vaaksjoemasse sedtesåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barn og unges representant: Barn og unges representant i plansaker vil være sentral i prosessen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maanaj jïh noeri saadthalmetje: Maanaj jïh noeri saadthalmetje sæjhta soejkesjeaamhtsine jarngesne årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg vil Eldre- og funksjonshemmedes råd være sentral i prosessen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seamma aejkien Voeres jïh funksjonshemmedi raerie jarngesne dennie barkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utarbeidelse av planprogram er hjemlet i plan- og bygningslovens § 4-1 og 11-13.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soejkesjeprogrammem darjodh laaksetsiehkesne soejkesje- jïh bigkemelaaken §4-1 jïh 11-13 tjåådtje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommuneplanen er hjemlet i kapittel 11. Kommuneplanarbeidet skal bygge på de til enhver tid gjeldende føringer og rammer, og være oppdatert i forhold til nye lover, ny nasjonal og regional politikk, samt mer konkrete retningslinjer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjïeltesoejkesje laaketsiehkesne tjåådtje kap.11. Tjïeltesoejkesjebarkoe edtja dejtie daaletje mieride jïh njoelkedasside goeredh jïh orrestehtedh dej orre laaki mietie, orre nasjonaale jïh regijonaale politihkem fulkedh, jïh joekehth njoelkedassh fulkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommuneplanarbeidet må videre bygge på og forsterke egen igangsatt utvikling, lokale rammer og være oppdatert i forhold til nye større planer kommunen har vedtatt eller er i gang med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjïeltesoejkesjebarkoe tjuara vijriegobpe jïjtjh övtiedimmiem styngkedh, byjreske mierieh jïh fulkedh dej jeatjah stoerre soejkesjh tjïelte nænnoestamme jallh mejnie ussjedin aelkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I vedtatt planstrategi for Røyrvik kommune er de nasjonale føringene tatt inn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soejkesjebarkoe mij lea nænnoestamme Raarvihken tjïeltesne lea dah nasjonaale bïhkedimmieh meatan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er det lovverk, stortingsmeldinger og rikspolitiske retningslinjer som må tas hensyn til i arbeidet med kommuneplanens samfunnsdel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine lea laakh, stoerredigkiebïevnesh, rihkepolitihkes njoelkedassh mah tjuara krööhkesovvedh dennie tjïeltesoejkesjen sibriedahkedajvesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regionale føringer bygger på de nasjonale føringene og vil bli tatt med inn i arbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Regijonaalh bïhkedimmieh dej nasjonaale bïhkedimmiej bigkesåvva jïh meatan dennie barkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.1. Kommunal planstrategi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>3.1. Tjïelten soejkesjebarkoe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunal planstrategi vil være grunnlagsdokument for kommuneplanarbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjïelten soejkesjebarkoe sæjhta maadth byjjespaehpere tjïeltesoejkesjebarkoste årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Planstrategi for Røyrvik kommune 2012-2015 ble vedtatt 29.11.2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>29.11.12 soejkesjebarkoe Raarvihken tjïeltese 2012-2015 nænnoestamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I planstrategien er det særlig lagt vekt på områdene Befolkningsutvikling, Samferdsel og infrastruktur, Klima og energi, Natur, Kulturmiljø og landskap, og Helse, Livskvalitet og Oppvekstmiljø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soejkesjebarkosne dajvh goh almehøvtiedimmie, ektiedimmiefeeledimmie jïh infratseegkeme, Klima jïh energije, eatneme, kultuvrebyjrese jïh dajve, jïh healsoe, jielemekvaliteete jïh byjjenimmiebyjrese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I planstrategien er det nevnt spesielt ett område som bør inn i samfunnsdelen og dette er Kulturminneplan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soejkesjebarkosne akte joekoen dajve mij neebnesåvva mij byøreme daan siebredahkedajvese åadtjodh, jïh dïhte lea Kultuvremojhtesesoejkesje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.2. Andre lokal føringer /dokumenter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>3.2. Jeatjah byjreske bihkedimmieh/byjjes paehperh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> For Røyrvik sentrum vil Reguleringsplan for Røyrvik sentrum vedtatt i 2009 og Stedsutviklingsplan for Røyrvik sentrum vedtatt i 2008 være sentrale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg> Raarvihken jarngese sæjhta Reguleringesoejkesje Raarvihken jarngese mij jaepien 2009 nænnostovvi jïh Sijjieøvtiedimmiesoejkesje Raarvihken jarngese mij jaepien 2008</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> Analyse av Indre Namdal utarbeidet av SINTEF, hvor demografi, arbeidsmarked, geografi, utdanningsnivå og næring er tatt inn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg> SINTEF lea gïehtjedimmiem Indre Namdaleste dorjeme, tsiehkieh goh demografije, barkoesijjieh, geografije, ööhpehtimmiedaltese jïh jielemh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kan være et nyttig grunnlagsdokument.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta vihkeles maadthpaehpere årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> Energi og klimaplan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg> Energije jïh klimasoejkesje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> Kommunedelplan for idrett, friluftsliv og fysisk aktivitet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg> Tjïelten bieliesoejkesje, goh saavreme, ålkoebiejjie, jïh fysihken darjomh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> ROS-analyser for vannforsyning og avløp</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg> RHJ(ROS)- gïehtjedimmieh tjaetsieskeeptemistie jïh krööptijste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.3. Behov for utredninger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>3.3. Daerpies salketimmijste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tema som bør vurderes:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aamhtesh mah daerpies gïehtjedidh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> Befolkningsutvikling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg> Almetjh-øøvtiedimmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> Samferdsel og infrastruktur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg> Fealadimmie jïh Infra-tseegkeme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> Klima og energi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg> Klima jïh energije</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> Natur, kulturmiljø og landskap</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg> Eatneme jïh kultuvrebyjrese</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> Helse, livskvalitet og oppvekstmiljø</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg> Healsoe, buerievoete jieliemisnie jïh byjjenimmiebyjrese</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>"Ei levende fjellbygd" benyttes i dag av Røyrvik kommune som en visjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>«Jielijes tjahkevoene» lea Raarvihken tjïelten vuajnoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med kommuneplanarbeidet i 1998 ble det vedtatt et overordnet mål og 3 hovedmål/strategier med flere delmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dennie tjïelten soejkesjebarkesne jaepien 1998 golme åejvieulmieh jïh jïjnjebh bielie ulmieh nænnoestin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse vil bli tatt opp til vurdering i arbeidet med kommuneplanens samfunnsdel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daelie daejtie gïehtjedibie dennie barkesne tjïelten soejkesje siebredahkedajvesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I arbeidet vil det bli tatt utgangspunkt i de temaene fra planstrategien:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daennie barkesne aamhtesidie soejkesjebarkeste gïehtjedibie:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> Befolkningsutvikling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg> Almetje-øøvtiedimmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> Samferdsel og infrastruktur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg> Fealadimmie jïh infratseegkeme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> Klima og energi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg> Klima jïh energije</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> Natur, kulturmiljø og landskap</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg> Eatneme jïh kultuvrebyjrese</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> Helse, livskvalitet og oppvekstmiljø</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg> Healsoe, buerievoete jieliemisnie jïh byjjenimmiebyjrese</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturminneplan vil bli et eget tema i samfunnsdelen, jfr planstrategien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kultuvremojhtesesoejkesje jïjtje aamhtese siebredahkedajvesne sjædta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I løpet av planprosessen vil det bli foretatt en overordnet ROS-analyse som skal gi bakgrunn for handlingsplanen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daennie soejkesjebarkosne dle ROS-gïehtjedimmie mij lea dahkoesoejkesjen våaroe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prioritering av tema vil bli foretatt i selve planprosessen og ikke i planprogrammet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soejkesjebarkosne vuejnebe magkeresh aamhtesinie voestemes aelkebe jïh ij dennie soejkesjeprogrammesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle tjenesteområdene til kommunen blir med som tema i kommuneplanen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkh barkoedajvh tjïeltese aamhtesinie tjieltesjoejkesne sjædta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Handlingsdelen er en konklusjon på hvordan målene i samfunnsdelen skal følges opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prosessebarkoe lea akte konklusjovne guktie dejtie ulmide siebredahkedajvesne fulkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Handlingsdelen skal gjenspeiles i budsjett- og økonomiplanen, og skal rulleres årlig i forbindelse med budsjettbehandlingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prosessedajve edtja budsjedte- jïh økonomijesoejkesjisnie aaj dåeriedidh, jïh edtja fïerhten jaepien budsjedtegïetedalleminie jarkoestehtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aktivitet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Darjomh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utarbeidelse av prosjektplan og utkast til planprogram</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoe prosjektesoejkesjimmeste jïh raeriestimmie soejkesjeprogrammese</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedtak om oppstart og planprogram</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nænnoestimmie aalkoen bïjre jïh soejkesjeprogrammeste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Visjon og hovedstrategier</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuajnoe jïh åejviebarkoeh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utarbeidelse av forslag av plan og gjennomføring av dialogmøter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soejkesjen raeriej gujmie barkedh jïh gaskestallemetjåanghkoeh utnedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folkemøte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ålmatjåanghkoe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedta fokusområder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fokusedajvh nænnoestidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utarbeide endelig forslag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raeriej gujmie barkedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Offentlig ettersyn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Byjjes vaaksjome</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1. gangs behandling politisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>1. aejkien politihken gïetedalleme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sluttbehandling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Minngie-gietedalleme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennomføringsplanen er en tentativ, og endres behov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate soejkesje lea tentatijve jïh maahta jarkoestehtedh jis daerpies.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
