<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">arets_kulturprisvinner.ved_utdeling_2010_nob.doc.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alf Nilsen-Børsskog</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi kultur-bálkkašumi vuoiti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alf ble født i 1928 og ble forfatter i høy alder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alf riegádii jagi 1928 ja álggii čállin alla agis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har nå utgitt 3 diktsamlinger og 2 romaner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea dál almmuhan 3 diktačoakkáldaga ja 2 romána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han sitter på manus til 5 romaner, den tredje av dem er på tur utgitt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sus leat mánus at 5 románii, goalmmáda lea almmuheamen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han sammenlignes med Hamsun, Moberg og andre store nordiske forfattere, samt forfattere på europeisk nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su buohtastahttet čálliiguin nu go Hamsun, Moberg ja eará stuorra davviriikkalaš čálliiguin, ja maiddái eurohpálaš čálliiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han er nordmann, men skriver på et språk de fleste i Norge ikke forstår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>S on lea norgalaš, muhto čállá gillii maid eatnašat Norggas eai ádde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likevel kan han leses av millioner av mennesker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liikká sáhttet millijovnnat lohkat su čállosiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med sine bøker har Alf vært med på å styrke det kvenske i vår trekulturellhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjjiidisguin lea Alf nannen kveana giela min golmmakultuvrratvuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har også vært med på å bevare vår særegenhet som utgjør sjela i Porsanger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea maid leamaš mielde seailluheamen min earáliiggásvuođa mii lea Porsá ŋ ggu siellu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han er en kulturbærer og skatt vi i Porsanger er stolte av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea kulturguoddi ja ráhkkásan geainna mii Porsá ŋ ggus čevllohallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En verdi vinner av kulturprisen 2010</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolaš 2010 ' kulturbálkkašumi vuoiti</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
