<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Landbruksplan</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><publChannel><publication><publisher>Kautokeino kommune</publisher></publication></publChannel><wordcount>12511</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><origFileName>1.doc</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="1_2.doc"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate  1.9 ; file-specific xsl  $Revision: 1.5 $; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">1.0 INNLEDNING </em></p>
<p>Formålet med denne landbruksplanen er å få til en diskusjon om jordbrukets framtid i Kautokeino kommune. Gjennom å fremme konkrete forslag til utvikling og satsingsområder vil vi under diskusjonen kunne få nye forslag som kan være bedre enn de som allerede er foreslått. Det viktige i denne prosessen er å bruke dette dokumentet som et utgangspunkt for en politisk landbruksdebatt i kommunen som bør ha to klare linjer. Det ene er å bestemme seg for hva kommunen skal satse på. Skal kommunen satse på økt spesialisert produksjon av melk og innføre spesialisert produksjon av gris eller skal kommunen satse på mangfoldet. Er politikerne oppsatt på å la det tradisjonelle samiske landbruket få en sjanse i moderne tid eller ser de på dette som museumsgjenstanden Dette er den ene linjen debatten må gjennomføre en diskusjon på.</p>
<p>Det andre politikerne må bli enige om under diskusjon er hvor mye kommunen er villig til å satse av penger for å utvikle landbruket. Å vedlikeholde og utbygge koster penger. Er politikerne i Kautokeino villig til å satse 5 - 10 millioner kroner på jordbruket i kommunen over en 5 - 10 -års periode? Det kan ikke understrekes sterkt nok at satsning innen primærmæringer som jordbruk og hagebruk er meget kapitalkrevende og det betinger store overføringer fra stat og kommune. Går vi tilbake til perioden 1973 til 1983 var det en sterk satsing på nybygging i landbraket. Omkring 50% av alle melkeproduksjonsbrukene i Finnmark ble fornyet i den perioden. Mange av disse bygningene er nå nedslitte så det trengs en meget stor satsing fra det offentliges side for både å pusse opp eksisterende gårdsbruk samt gi rom for nyinvesteringer. Da det fra sentrale myndigheters side , for tiden er en heller lunken holdning til satsing i jordbruket vil det være nødvendig at kommunen går inn med mye kapital. Innledningsvis må det derfor tydeliggjøres så sterkt som det går an at uten politisk vilje til å bruke økonomiske virkemidler fra kommunens side til satsing på jordbruket i Kautokeino er det ikke mulig å utvikle jordbruket i kommunen.</p>
<p>En satsing som foreslått i denne planen vil også føre med seg økt arbeid for kommunen med rettledning, utarbeiding av planer, oppfølging av den enkelte næringsutøver. Når landbruksplanen er vedtatt så vil den måtte være veiledende for hvordan det skal satses på landbruket i kommunen. Hvis kommunen vedtar en stor satsing , så må kommunen samtidig se på om kapasiteten for veiledningstjenesten er i samsvar med de mål kommunen setter seg.</p>
<p>For at vi skal skjønne hva vi snakker om av næringstilpasning har vi i denne planen brukt ordet <em type="italic">landbruk </em>som fellesbetegnelse på jordbruk, hagebruk, skogbruk og utmark. Reindriften er også en del av landbruket men den vil ikke bli behandlet i denne planen. Jordbruk er betegnelsen for husdyrproduksjon av alle slag og grasproduksjon. Hagebruk er betegnelsen for molteproduksjon, jordbærproduksjon, grønnsakproduksjon og all produksjon i drivhus. Skogbruk er betegnelsen for </p>
<p>alt uttak av trevirke . Utmark er betegnelsen for all virksomhet innen bærplukking i utmark, jakt og innlandsfiske.</p>
<p><em type="bold">2.0 RAMMER FOR LANDBRUKSPLANEN </em></p>
<p><em type="bold">2.1 ILO-konvensjon nr 169 om urbefolkninger og stammefolk i selvstendige stater </em></p>
<p>Den utviklingen i jordbruket som har skjedd de siste 20-30 årene og den politikken det nå legges opp til fra myndighetenes side er i ferd med å ta knekken på det samiske landbruket både ved kysten og i innlandet. Hvis vi går bare 30 år tilbake i historien så var det over 100 selvstendige gårdsbruk i Kautokeino kommune. Nå nærmer det seg raskt ned mot 20-tallet og en tradisjonsrik og veltilpasset næringsgren er i ferd med å forsvinne fra det samiske området. Dette er såpass alvorlig at vi nå må komme i dialog med myndighetene om hva slags premisser som skal legges til grunn for å bevare det samiske jordbruket. Som vi vet har det samiske landbruket i Kautokeino bestått av fehold, innlandsfiske, jakt, snekkervirksomhet og bærsanking. Nærmere beskrivelse av dette følger i kapittel 2. Det som nå må understrekes med bred penn er at det samiske landbruk er en del av grunnlaget for å vedlikeholde og utvikle kulturen for den samiske befolkning. Gjennom å slutte seg til ILO-</p>
<p>konvensjonen om urbefolkninger har de norske myndigheter innrømmet den samiske befolkning i Norge urbefolkningsstatus.</p>
<p>Artikkel 23 i ILO-konvensjonen om urbefolkningen sier følgende.</p>
<p><em type="italic">"1. </em><em type="italic">Håndverk, bygde- og lokalt basert virksomhet, naturalhusholdning og tradisjonell virksomhet for vedkommende folk, som jakt, fiske, fangst og sanking skal anerkjennes som viktige faktorer for å opprettholde deres kultur, økonomiske bæreevne og utvikling. Når </em><em type="italic">det </em><em type="italic">er aktuelt skal myndighetene sikre at slik virksomhet blir styrket og fremmet med deltaking av disse folk" </em></p>
<p><em type="italic">2. Når vedkommende folk ber om det , skal rimelig faglig og økonomisk bistand skaffes til veie hvis det er mulig. Det skal tas hensyn til disse folks tradisjonelle teknologi og </em><em type="italic">kulturelle </em><em type="italic">særtrekk, foruten </em><em type="italic">til </em><em type="italic">bærekraftig og rettferdig utvikling." </em></p>
<p>Dette er en konvensjon som Norge ratifiserte den 20.juni 1990 og som myndighetene er forpliktet t å ta hensyn til. Derfor er det viktig at en landbruksplan for Kautokeino kommune tar tilstrekkelig hensyn til de rammer ILO-konvensjonen setter for myndighetenes ansvar for urbefolkningen og tradisjonell næringsutøvelse. Viktig er det også at de sentrale myndigheter stadig påminnes det ansvaret de har etter ILO-konvensjonen. Dette betyr også at det, med bakgrunn i ILO-konvensjonen, må kunne forlanges at jordbruksavtalen i sitt tilskuddsgrunnlag gir rom for å utvikle det tradisjonelle samiske jordbruket, også det som vi har i Kautokeino. Hvis ikke dette kan skje over jordbruksavtalen bør det diskuteres om Sametinget kan få overført midler i større grad for å stimulere det tradisjonelle samiske landbruket for at dette skal være et levende grunnlag for den samiske kulturen.</p>
<p><em type="bold">2.2. Samisk jordbruksplan </em></p>
<p>Den samiske jordbruksplanen, som er laget for Sametinget, ble ferdig høsten 1995 og har følgende hovedmålsetting:</p>
<p><em type="italic">"Utvikle </em><em type="italic">Sametinget til en </em><em type="italic">landbrukspolitisk </em><em type="italic">aktør og utforme en landbrukspolitikk for samiske </em><em type="italic">områder der </em><em type="italic">rammevilkårene </em><em type="italic">for næringen også er basert på nasjonale samepolitiske målsettinger </em><em type="italic">og folkerettslige og </em><em type="italic">internrettslige forpliktelser" </em></p>
<p>Utvalget har også skissert fire delmål som lyder:</p>
<p><em type="italic">1. </em><em type="italic">bedre Iønnsomheten i jordbruket ved </em><em type="italic">å redusere kostnadsnivå og utnytte de naturgitte fortrinn bedre. </em></p>
<list><p type="listitem">Synliggjøring av kombinasjonstilpasningenes betydning og bedring av rammevilkårene.</p>
<p type="listitem">Utvikle nye næringer som et tillegg til tradisjonell jordbruksproduksjon</p>
<p type="listitem">Større lokal innflytelse over forvaltning av utmarksressursene.</p>
</list><p>For å nå hovedmålet og delmålene har utvalget foreslått 3 strategier for Sametingets fremtidige arbeid med jordbruksspørsmål:</p>
<p><em type="italic">1.Utvikling av en </em><em type="italic">landbrukspolitisk </em><em type="italic">sone for samiske områder </em></p>
<p><em type="italic">2.Sametinget som aktor i jordbruksforhandlingene- innflytelse </em><em type="italic">over fastsettelsen av de </em><em type="italic">årlige </em><em type="italic">rammevilkår for </em><em type="italic">næringen. </em></p>
<p><em type="italic">3.Sametinget </em><em type="italic">utvikler og gjennomfører </em><em type="italic">en </em><em type="italic">egen </em><em type="italic">landbrukspolitikk </em></p>
<p>Hvis en ser dette i sammenheng med de føringer ILo-konvensjonen trekker opp bør det være grunnlag for en tilskuddsordning over statsbudsjettet, spesielt beregnet på samisk landbruk. La det imidlertid være presisert at <span type="quote">"samisk landbruk"</span> da blir en tilpasningsform som selvsagt kan drives av alle folkeslag. Det viktige i denne sammenhengen er nemlig å fa utarbeid regler som gjør den samiske tradisjonelle jordbrukstilpasning bedriftsøkonomisk lønnsom. Det betyr at den kompetansen som finnes blant de som driver jordbruk med samisk bakgrunn, blir belønnet.</p>
<p><em type="bold">2.3. Jordbruksavtalen </em></p>
<p>Jordbruksavtalen er den vik <em type="italic">ti </em>gste premisslever <em type="italic">an </em>dør for utvikling av jordbruket. I den senere <em type="italic">ti </em>d h <em type="italic">ar </em>avtalen dreid mer bort fra tilskudd til ulike husdyrproduksjoner og over på mere kulturlandskapsproduksjoner. Dette er sær <em type="italic">li </em>g av hensyn til EØS-avtalen Der heter det at en ikke kan støtte de enkelte produksjoner direkte. Det betyr at tilskudd til kumelkproduksjon og tilskudd til sau mer og mer har blitt erstattet med produksjonsnøytrale tilskudd som kulturlandskapstilskudd og arealtilskudd. Dette har både positive og negative sider. Den positive er at den enkelte gårdbruker har flere valg i sin tilpasning avhengig av de lokale forhold. </p>
<p>Det negative er at de som lever av jordbruk vil få mindre tilgang til oppdyrket jordbruksareal gjennom leiekontrakter. Dette fordi t <em type="italic">il </em>skuddene t <em type="italic">il </em>areal nå er <em type="italic">så </em>stort at det dekker utgifter <em type="italic">ti </em>l gjødsling og høsting av arealet <em type="italic">på </em>den enkelte gård slik at eieren selv kan f eks produsere rundballer og selge dette til bønder med grovforavhengige produksjoner. Det vi derfor frykter i framtida er at gårdeierne selv vil høste sine gårder og selge foret til de aktive bøndene Dette vil uvilkårlig måtte føre til større fórkostnader for bøndene. </p>
<p>En annen negativ virkning som følge av bestemmelser i jordbruksavtalen kan være at bønder får en meget gunstig pris for salg av sine melkekvoter. Denne prisen er ikke bestemt ut fra hva markedet er villig til å betale men bestemt fra sentralt hold. Denne prisen er såpass høg at det er attraktivt å selge men mindre attraktivt å kjøpe.. En slik høg pris fører automatisk til at flere selger og det vil også for jordbruket i Kautokeino kunne få store negative <em type="italic">virkninger. </em>I jordbruksavtalen inngått i 1998 er det nå kommet inn en bestemmelse om at kumelkekvoter som blir solgt fra gårdbrukere først <em type="italic">skal t </em><em type="italic">il </em><em type="italic">bys </em><em type="italic">an </em><em type="italic">dre </em><em type="italic">gårdbrukere i samme </em><em type="italic">ko </em><em type="italic">mm </em><em type="italic">une. </em><em type="italic">For </em>å sikre <em type="italic">kvotene i Kautokeino kommune </em><em type="italic">bør </em><em type="italic">det derfor legges opp til en sterk subsidiering fra kommunens side til bønder som </em><em type="italic">ønsker å </em><em type="italic">kjøpe kvoter. </em>Dermed kan det være en meget stor mulighet for å beholde melkeproduksjonen i ko <em type="italic">mm </em>unen på samme nivå som før og kanskje økes hvis det gis gunstige vilkår fra kommunes side. </p>
<p><em type="bold">2.4. Kommuneplan for Kautokeino </em></p>
<p>Kommunen har en strategisk næringsplan for perioden 1997-2001. Denne planen har ingen visjoner eller mål som er spesielt rettet mot jordbruket i kommunen. En regner med at jordbruksplanen vil bli en naturlig del av framtidig kommuneplan og strategisk næringsplan for kommunen.</p>
<p><em type="bold">2.5. Finnmark fylkes fylkesplan </em></p>
<p>Fylkesplanen, som gjelder for <em type="italic">perioden </em>1996-1999 h <em type="italic">ar </em>følgende konklusjon for landb <em type="italic">ru </em>ksnæringa: </p>
<p><em type="italic">"Det må gjennom informasjon, opplæring og økonomiske virkemidler stimuleres til produksjon av </em></p>
<p><em type="italic">landbruksprodukter fylket ikke er selvforsynt med som egg, grønnsaker </em><em type="italic">og kjøtt av sau, </em><em type="italic">svin og storfe. Gjennom bygdeutviklingsprogrammet må det stimuleres til etablering av virksomhet som gir bygdene flere </em><em type="italic">bein å s </em><em type="italic">tå på" </em></p>
<p><em type="bold">2.6. Finnmark fylkes landbruksplan </em></p>
<p>Det er ikke utarbeidet landbruksplan av nyere dato for Finnmark fylke.</p>
<p><em type="bold">2.7. Strategisk næringsplan for Finnmark 1998-2001 </em></p>
<p>I denne planen, hvor det er listet opp 30 ulike tiltak er det dessverre ikke ett eneste som omhandler landbruket.</p>
<p><em type="bold">2.8. </em><em type="bold">Strategisk bygdeutviklingsplan for Finnmark </em><em type="bold">1998-2001 </em></p>
<p>Denne planen er meget viktig for utviklingen av bygdene generelt og landbruket spesielt. Det kan derfor være nødvendig at politikerne i Kautokeino kjenner innholdet i denne planen og lar den være et viktig vedlegg til landbruksplanen for kommunen.</p>
<p>Målsettingene i denne planen er følgende:</p>
<p><em type="italic">1. </em><em type="italic">Utvikle gården til en markedsorientert næringsbase innen tradisjonell og ny næring. </em></p>
<p><em type="italic">2. Utvikle entrepenørskap og nettverk tilknytta landbruket og nye næringer. </em></p>
<p><em type="italic">3. Øke forbrukerkontakt og samfunnskontakt generelt og mot barn og </em><em type="italic">unge </em><em type="italic">spesielt. </em></p>
<p><em type="italic">4. Utvikle en helhetlig bygdepolitikk og sikre rammebetingelser som gir utviklingsmuligheter. </em></p>
<p>Når det gjelder tradisjonelle produksjoner innen landbruket er de på fylkesnivå i gang med følgende</p>
<p>prosjekter som også har interesse for Kautokeino kommune.</p>
<p><em type="italic">Økt kjøttproduksjon </em></p>
<p>Målet er å øke produksjon av svinekjøtt og storfekjøtt i Finnmark. Begge disse produksjonene egner seg for Kautokeino.</p>
<p>Gjennom en tre-årsperiode har det vært arbeidet med å få i gang svinekjøttproduksjon i kommunen. I starten var det 5-6 personer som var interessert. I dag er det fremdeles to personer som ønsker å komme i gang og det bør derfor fra kommunens side legges til rette for de to etableringene. Når det gjelder produksjon av storfekjøtt er denne en produksjons som egner seg i eldre driftsbygninger og er lønnsom selv om det må kjøpes inn kalver for å produsere kjøttet. </p>
<p>- <em type="italic">Opp med </em><em type="italic">sauen. </em></p>
<p>Her ønsker fylket å bidra til en bedre økonomi i saueholdet</p>
<p><em type="italic">Potet i nord </em></p>
<p>Ønsket er å øke produksjonen av matpotet og settepotet i Nord-Norge.</p>
<p>Denne har sannsynligvis mindre aktualitet i Kautokeino</p>
<p><em type="italic">Urter </em></p>
<p>Her ønsker fylket å motivere og skolere urtedyrkere i fylket.</p>
<p><em type="italic">Norsk Gårdsmat i Finnmark </em></p>
<p>Fylket ønsker at det videreforedles og selges mat direkte fra gården. Her finnes det absolutt et potensiale for gårdsbrukene i Kautokeino hvor en kan reklamere for mat fra vidda.</p>
<p><em type="bold">3.0. EN HISTORISK BESKRIVELSE AV LANDBRUKET I KAUTOKEINO </em></p>
<p><em type="bold">3.1. Innledning </em></p>
<p>Samisk kultur var i utgangspunktet en jakt- og fangst kultur, med andre ord en veidekultur. Arkeologiske utgravninger viser at samene var bærere av denne veidekulturen. Før 1700-tallet var Kautokeino-samfunnet et ensidig veidesamfunn. Både jordbruket i Kautokeino og reindriften utviklet seg fra veidekulturen. Mens reindriften utviklet seg til en monokultur, utviklet jordbruket seg frem til 1960 til en typisk kombinasjonsnæring med høg grad av selvforsyning. Det var utmarksressursene som utgjorde en stor del av kontantinntektene, mens jordbruksdelen utgjorde naturalhusholdningen.</p>
<p>På 1750-tallet ble innbyggere fra <span type="quote">"Tome Lappmarch"</span>, som ville bosette seg i Kautokeino og Aviovarre distrikter for å begynne med fedrift, tilbudt 20 års skattefrihet. Dette førte til en innvandring av finsktalende bønder som slo seg ned i Kautokeino. De ble pionerer i jordbruket (Nilsen og Dahl 1992). De kom med kunnskap om fedrift og landbruk, mens samene hadde kunnskap om å leve av jakt og fangst. Det skjedde da en sammensmelting mellom disse to kulturene, og etter hvert ble <span type="quote">"innvandrerne"</span> assimilert i det samiske samfunnet og oppfattet seg selv som samer (op. cit.). De fastboende samer ble på samisk betegnet som dalon. Dalon drev med husdyrhold og de utnyttet utmarkas ressurser som fisk, vilt, bær og utmarksslåtter, og i stor utstrekning drev de og temmet rein for bruk innen transport av ulike slag. Denne måten å tilpasse seg innenfor et område er i seg selv ganske rasjonelt. Her er det mange ressurser, men alle ressursene er begrenset og gir ikke nok inntekt på årsbasis. Derfor må det tenkes allsidighet. Dessverre har ikke denne formen for tilpasning blitt belønnet av sentrale myndigheter. Som i resten av landet har denne kombinasjonsformen i stor grad blitt erstattet av et ensidig jordbruk basert på envareproduksjon. Uten å gå dypere inn i problematikken bør det imidlertid nevnes at det å kunne leve av ensidig melkeproduksjon på de begrensede jordressurser som finnes, hovedsakelig er basen på import av kraftfor.</p>
<p>3.2. Tilpasningen i jordbruket fram til 1960.</p>
<p>Kautokeino kommune var fram til 1960 et samfunn organisert rundt høstingen av det som naturen produserte og noe dyrkingsjord. Nilsen (1994) deler den dominerende samiske befolkningen inn i to grupper som begge utnytter eng, beite, skog, bær- og fiskeforekomster. Disse to gruppene er reindriftssamene (sabmelažžat) og de fastboende (dálon). Jordbukstellinga i 1959 viser at det var 123 bruk <em type="italic">over 5 </em>dekar i drift og ca. 195 familier som drev reindrift (Nilsen 1994). </p>
<p>De fastboende som var knyttet til et gårdsbruk, hadde en allsidig tilpasning. I følge jordbrukstellinga fra 1959 var det bare 1 av 123 aktive gardbrukere som levde ene og alene av jordbruket. 37 personer opplyste at de hadde jordbruket som hovednæring, mens de resterende 85 hadde det som attåtnæring. Hans Olav Nilsen (1982) beskriver jordbruket i Masi i 1960 slik:</p>
<p><em type="italic">"De fleste reindriffsamer lever bare av sin reinflokk. Bortsett fra litt rypefangst, molteplukking </em><em type="italic">og det turistene kaster av seg om sommeren, har de ingen biinntekter. Hos de fastboende er </em><em type="italic">det annerledes fordi jorden alene ikke har kunnet gi den nødvendige inntekt. De har måttet ha </em><em type="italic">inntekter </em><em type="italic">ved </em><em type="italic">side av. Kjøpmann Nils </em><em type="italic">Mathis </em><em type="italic">Turi </em><em type="italic">uttrykte det i sin </em><em type="italic">tid </em><em type="italic">slik (1960): "1 Masi </em><em type="italic">lever de fleste av biintekter” </em>. </p>
<p>Denne uttalelsen fra Nils Mathis Turi rommer et interessant perspektiv. Han ser at summen av mange små næringer kan bli en helårig gesjeft. For spesialister er dette en uting. Dette fordi opplæringssystemet i alle fagskoler har basert seg på spesialisering. De blir opplært til å se sektor for sektor. Lønnsomheten for den enkelte sektor sees isolert og all planlegging går ut på å se hvordan en sektor kan gi fulltidssysselsetting for en familie. Dette bryter med den tradisjonelle samiske tankegang hvor jordbruket ble kombinert med utnyttelse av utmarksressurser. Høstinga av ressursene på den måten som ble drevet på, må kunne betegnes som bærekraftig fordi det blei tatt hensyn til ressursgrunnlaget. Det ble i løpet av året høstet på mange slags ressurser, og ikke satset på utnyttelse av bare en ressurs. Dette var en helhetstenking som ga stor fleksibilitet. Det ble også tatt hensyn til ressurssituasjonen. Dersom en ressurs ble hardt beskattet, var det mulig å flytte høstingsinnsatsen på en annen ressurs. Jordbruket ble ikke drevet ensidig og intensivt, men hadde </p>
<p>En form som en i dag vil kalle økologisk bærekraftig. Som tidligere nevnt, var det i følge Jordbrukstellingen, i 1959 bare 1 av 123 aktive gårdbrukere som hadde jordbruk som eneste yrke. Det vitner om en aktiv utnyttelse og høsting av andre tilgjengelige ressurser. I en debatt om rettighetene til utmarksområdene er dette viktige ting å være klar over. Før vei, bil og snøscooter kom var det høgst</p>
<p>sannsynlig at dalonfolket, som da var den gruppen som drev jordbork i kombinasjon med utmarka, var den gruppen som høstet mest av utmarka i Kautokeino. Fisking på sommeren i vannene og høsting av moltebæra om høsten var det naturlig at de som var inne på vidda om sommeren og høsten, utnyttet. Reineieren hadde nok med å samle flokken for flytting inn mot vinterbeitet og høstet sannsynligvis molteressursene i sitt nærområde på tur inn mot vinterbeitet. I en debatt om retten til land og vann er dette momenter som det er grunn til å se nærmere på. Den tilpasningen som var i jordbruket fram til omkring 1960 ble betraktet som et jordbruk drevet under svært primitive forhold (Hans Olaf Nilsen 1982). Fjøsgammer og tømmerfjøs var vanlig. Besetningen var vanligvis 2-3 kyr av en liten rase som ble kalt Fjellrasen. I tillegg hadde de 2-3 ungdyr, 4-5 sauer og enkelte hadde noen få geiter. All melka, som ikke ble konsumert, ble brukt til produksjon av smør, ost og gomme. I tidligere tider ble også sauene melka og gårdbrukerne laga så ost av melken. Høsting av gras til inneforinga foregikk på utmarkslåtter. I tillegg høstet de lav, mose og bjørkeris til nødfór. Når det gjelder tilleggsnæring til selve gårdsdrifta var den mangfoldig. De fleste dalon hadde som nevnt tidligere, noen reinsdyr og deriblant en del kjørerein. Disse brukte de til leietransport av varer, skyss og postkjøring. Dette ga ei tilleggsinntekt og skaffet kontantinntekter til husholdet. Mange var også snekkerkyndige, og tok i perioder arbeid som bygningssnekkere. Ferskvannsfisk var en viktig kontantinntektskilde. Fisken ble saltet på stedet og transportert til bygda på vinterføre. Fangsten ble nyttet både til matauk, solgt til Finland og på lokale markeder i Norge. I tillegg var rypefangst og moltebærplukking en viktig kilde som kontantinntekt. Moltebærene på vidda hadde dalon så å si for seg sjøl fordi flyttsamene var ved kysten i den tida moltebæra ble moden. Imidlertid var både snarefangst og moltehøsten ganske variabel, og ingen kunne basere sitt livsopphold på dette. Men disse virksomhetene kunne enkelte år gi store inntekter og dermed styrke den øvrige drift. Som vi ser av dette så er det viktig å få synliggjort fleksibiliteten i tilpassinga. Rypefangst og molteplukking kunne år om annet gi meget godet kontantinntekter, men det ville være galemannsfære å basere sine levekår bare på disse ressursene. Men hvis vi ser husholdsøkonomisk på det så var tilpasningen slik at gårdsbruket og ferskvannsfiske ga nødtørftig grunnlag for et liv hvor en ikke svalt i hjel, men ikke noe mere. Akkurat som fiskerbondens barn vokste opp på sildgrynsuppa og saltvannsfisk av ulike slag så var nok hovedretten for mange dalonbarn kokt, saltet og stekt sik. Når en så i gode år kunne høste moltebær og ryper så ga dette mulighet for <span type="quote">"velstandsøkning"</span>.</p>
<p>Vi ser altså her at i et naturlig tilpasset system, uten inngripen fra statens side, har utøverne tilpasset seg til en effektiv og bærekraftig utnytting av de stedlige ressursene. Det vi videre ser er, at når staten kom kraftig inn på jordbrukssida med ulike tilskudd så erstattet på mange måter dette</p>
<p>tilskuddet kontantinntektene fra rypene og multene. Når det i dag diskuteres rett til land og vann så viser tilpasningen til dalonfolket at de i mye større grad enn reindriftssamene utnyttet vidda. Særlig gjelder dette sommer og høst med de viktige ressursene som fisk og moltebær. Før bilen kom var det nesten umulig, og i hvert fall lite tilrådelig for reindrifssamen å forlate flokken ved kysten for å dra inn til vidda og plukke moltebær.</p>
<p>3.3. Fra daton til melkebonde - jordbruket fra 1960 og fram til i dag</p>
<p>Fra 1960 begynte det <em type="italic">en ny </em>tidsæra for jordbruket. Hele Nord-Norge var preget av denne utvikling, ei utvikling som også Kautokeino fikk del i. Det ser ut som om at 1960 er et år som markerer endringen i jordbrukstilpassinga også i Kautokeino. </p>
<p>Tabell 3.3.1: Utviklingen i antall bruk i Nordland, Troms og Finnmark over 5 dekar. (Kilde. Jordbrukstellingene 1949,1959,1969,1979, Statistisk Årbok 1988 og 1996)</p>
<p>Ar</p>
<p>Nordland</p>
<p>Troms</p>
<p>Finnmark</p>
<p>Totalt</p>
<p>%.</p>
<p>Endring</p>
<p>1949</p>
<p>23 495</p>
<p>13 158</p>
<p>4 899</p>
<p>41 552</p>
<p>1959</p>
<p>21 721</p>
<p>13 006</p>
<p>4 756</p>
<p>39 483</p>
<p>5%</p>
<p>1969</p>
<p>14 153</p>
<p>8 855</p>
<p>3 040</p>
<p>26 048</p>
<p>34%</p>
<p>1979</p>
<p>9 640</p>
<p>5 350</p>
<p>1 851</p>
<p>16 841</p>
<p>35%</p>
<p>1988</p>
<p>5316</p>
<p>3061</p>
<p>616</p>
<p>9813</p>
<p>42 %</p>
<p>1996</p>
<p>4587</p>
<p>2494</p>
<p>748</p>
<p>7829</p>
<p>20 %</p>
<p>Av tallene kan en lese at rasjonaliseringa starta omkring 1960. Mens nedgangen fra 1949 til 1959 bare var på 5 %, skjøt nedgangen fart i perioden 1959-69 og har siden ligget på 30-40 % pr. 10 år. Fra 1960 er det at omstillingen i jordbruket kommer. Jordbruksavtalen har nå virket noen år og den bevisste allokeringen av økonomiske ressurser til jordbruket har fått gårdbrukeren til å tilpasse seg etter dette. Økt lønnsomhet gjennom jordbruksavtalen ved investeringstilskudd, økte</p>
<p>Nydyrkingstilskudd og subsidier på melk og kjøtt gir gårdbrukeren store muligheter til å investere i den nye teknikken som kommer.</p>
<p>Herredsagronomene var entusiastiske, og ønsket at <span type="quote">"deres område skulle bli det beste i landet"</span>. Så allerede omkring 1960 var storstilte nydyrkingsprogram satt i gang og den tradisjonelle bruk av teiger og utmarksslåtter forsvant. Bruk av kraftfór som følge av en ny kurase var på full vei inn. Det var på 60-tallet insemineringa kom i gang. Det førte til at den nord-norske rasen som Målselvfe, Nordlandsfe og Fjellrasen, ble byttet mot NRF-kua. I årene 1966-67 ble det kjøpt inn ca 40 drektige NRF-kuer til kommunen og kombinert med kunstig sædoverføring økte tallet på NRF-dyr ganske fort.( Nilsen 1982). Hovedsakelig ble det importert kviger fra Trøndelags-fylkene og det sentrale Østlandsområdet.</p>
<p>Også på det maskinelle siden skjedde det ei utvikling. Det ble mer vanlig med traktor og maskinelt produksjonsutstyr. Ut på 70-tallet ble det bygd opp nye driftsbygninger, og dette var en helt ny type bygninger der høylåven var byttet ut med silo. Samtidig som disse nyvinningene i jordbruket fant sted, skjedde det ei spesialisering av driftsmåte . Investeringer ble foretatt med tanke på ensidig melkeproduksjon enten det gjaldt ku eller geit. I perioden 1973 til 1982 ble ca. halvparten av eksisterende melkeproduksjonsbruk fornyet gjennom store investeringer. Når det gjaldt bruk med sau var fornyingen bare 2,5 %. Bruk med to eller flere produksjoner forekom i nybygging av driftsbygninger bare sporadisk (Kilde: Lånetilsagn Era Statens Landbruksbank 1973-82). Det ble i denne perioden lagt et solid grunnlag for envareproduksjon. Tidlig på 70-tallet ble det ikke lagt begrensinger på antall melkekyr den enkelte gårdbruker kunne ha. Dette kom først midt på 70-tallet. Men utgangspunktet var og er fortsatt at driftsbygninger skal bygges for 15-20 årskyr, og ikke for en allsidig utnytting av gardens ressurser og muligheter til å kombinere jordbruk med annen ressursutnytting. Den entusiasme som fantes i jordbruket på 1960-tallet var først og fremst et resultat av engasjerte herredsagronomer som så det som en livsoppgave å skape et bærekraftig. Høyverdig jordbruk i Nord-Norge.</p>
<p>På 1950-tallet kom en ivrig og engasjert herredsagronom til Kautokeino, og han tok sin oppgave alvorlig. Det første ha gjorde var å få fart på nydyrkinga. I perioden fra 1957 til 1960 ble det dyrket opp vel 2000 dekar med mark i kommunen. I 1959 ble det bare dette ene året oppdyrket 555 dekar i kommunen. Før den store nydyrkinga startet var det bare 500 dekar dyrket areal i hele kommunen. Moderniseringen var ei bevisst satsing fra myndighetens side for å skape et moderne jordbruk også i Kautokeino. Utover 1960-tallet skjedde det en del nyutvikling både på husdyrsiden og de teknologiske mulighetene. Dette tok også Kautokeinos gårdbrukere nytte av. Med skifte av kurase skjedde det en øking i bruk av kraftfór. Mens en på 60-tallet fikk ca.6 liter melk pr. innsatt f.e. kraftfór, så var dette redusert til omkring 3 liter midt på 70-tallet.</p>
<p>Denne utviklingen er også Kautokeino kommune en del av. Vi ser altså at i løpet av 15 år skjer det ei utvikling i landsdelen hvor det ble;</p>
<p>-innført ny kurase</p>
<p>-øking av bruk av kraftfór</p>
<p>-overgang fra høy til silo</p>
<p>-mekanisering i form av traktor og melkemaskin</p>
<p>-overgang fra utmarksbeite til kulturbeite</p>
<p>-slutt på bruk av utmarksteiger</p>
<p>I Kautokeino ble landbruket mer mekanisert, spesialisert og effektivisert. Den enkelte gårdbruker foretok investeringer som satte han i gjeld. Det førte til at han ble tvunget til å drive slik at han måtte skaffe store inntekter til husholdet for å klare de økonomiske forpliktelsene. Det skjedde følgelig en markert nedgang i bruk av utmarka. Ressursene ble satt inn på jordbruksdrifta. Jordbruket hadde endret seg fra et jordbruk preget av sjølforsyning til det landbruksøkonomene ville kalle et pengejordbruk. Den positive siden ved dette var en klar velstandsøkning for jordbruksfamiliene samtidig som mekaniseringen førte til mindre fysisk slit som igjen førte til at unge mennesker så det likt å overta brukene. Dette krevde imidlertid mye mer areal pr bruk slik at det måne bli færre enheter med en slik omlegging. Situasjonene i dag er at det er få gårder som er i drift. Det er 26 bruk i drift i 1996 mot 123 i 1959.</p>
<p>Dette er dagens situasjon på godt og vondt og det er denne situasjonen vi må ta utgangspunkt i. Spørsmålet vi da må stille oss er: Hvordan skal vi kunne øke sysselsettinga i landbruket ved å finne nye måter å utnytte ressursene samtidig som vi sikrer levevilkår for de gårdbrukerne som i dag finner sitt livsopphold næringen?</p>
<p>Nå ligger utmarka så å si <span type="quote">"brakk"</span> i forhold til før. Det er ressurser som ikke blir utnyttet som representerer en stor samfunnsøkonomisk verdi. Disse ressursene har tidligere alltid blitt</p>
<p>Utnyttet i kombinasjon med jordbruket. Utmarksressurser er svært sesongpreget, og kan ikke - utnyttes ensidig. De må forsatt den dag i dag utnyttes i kombinasjon med annen næring. Jordbruk og reindrift vil være naturlige primæmæringer for en slik kombinasjonsmulighet. Hvorfor jordbruk</p>
<p>Og reindrift passer godt som kombinasjonsnæring er at disse næringene i arbeidsintensivitet varierer fra sesong til sesong i likhet med utmarksressursene. Kanskje ressursene som fisk, bær og fugl vil kunne få en høgere utnyttelsesgrad dersom kombinasjonsnæringer ble ytterlig stimulert</p>
<p>Myndighetene har ønsket seg et eneyrkepreget landbruk og fått det. Derfor har ensidig og kapitalkrevende drift blitt stimulert. På 1970-tallet sa agronomene at nå går det den riktige veien, og de så positivt på at flere la om drifta etter myndighetenes <span type="quote">"idealmodell"</span>. Men i mange strøk i Norge, og spesielt her nord, passet ikke denne <span type="quote">"modellen"</span> det naturlige klima og den tradisjonelle drivemåtene. Brukene var mindre enn gjennomsnittet på landsbasis og baserte drifta på kombinasjon med fiske, skog, utmark eller andre inntektsmuligheter. Gårdene var ikke i seg selv stor nok til å bli ensidige melkeleverandører. De som iverksatte landbruksmyndighetens politikk har ikke vært klar over den lokale tilpassinga. Dette har ført til at landbruket i Kautokeino utviklet seg bort fra en tradisjonell tilpasning på tross av de rike lokale utmarksressursene. Med andre ord har utviklingen i landbruket ikke helt passet naturgrunnlaget i Kautokeino. Men nå ser flere og flere viktigheten av igjen å satse på primærnæringene som kombinasjonsnæringer. Utnyttelse av jord, vann og viddas ressurser i kombinasjon som ei næring ville være positivt for kommunen både fra et verdiskapnings- og sysselsettingsøyemed. Men samtidig må vi ikke glemme de som har satset på en stor melkeproduksjon. De er og skal være en del av det framtidige jordbruket i Kautokeino. I tillegg bør det nå utvikles nye, bærekraftige variasjoner av jordbruket i Kautokeino basert på tradisjoner og det totale naturgrunnlaget som finnes i kommunen.</p>
<p>For avslutningsvis å billedliggjøre den utvikling som fant sted fra 1960, vil vi nå beskrive et jordbrukshushold fortalt av en av sønnene i husholdet på 1950-tallet:</p>
<p><em type="italic">'Midt på 1950-tallet bestod husholdet av far 75 år og mor 60 år, tre sønner på h. h. v. 15, 21 og 24 år og ei datter på 22 år. Alle barna bodde heime og var ugift. På gården hadde de 2 kyr, noen ungdyr og en hest. De produserte smør og gomme som de byttet mot reinkjøtt. Familien hadde 50 rein i flokken til et av barna som dreiv reindrift. </em></p>
<p><em type="italic">Foruten gardsbruket dreiv de et utstrakt fiske på vannene. Nøtene ble transportert til vanna på vinterføre. Fisket foregikk fra litt før St. hans og i ca. 3-4 uker. Det var viktig å fiske før sennagresset vokste og gjorde fisket vanskelig. Det var i hovedsak sik de fisket. Fangsten ble tilberedt og saltet på stedet. Fisken ble </em></p>
<p><em type="italic">lagt i tønner og oppbevart i jordgamme til det ble frost og mulig å transportere fisken til bygds. </em></p>
<p><em type="italic">Det ble også plukket molte til eget bruk og litt for salg. Rypene som ble fanget ble solgt for å få kontantinntekter . De plukket også en del lav til fór til kjørereinene og som nødfòr til dyra. Sennagress ble sanket, tørket og solgt til reineiere. På slutten av 1950-åra døde faren, og en av sønnene overtok gården. Han giftet seg, og det unge ekteparet tok til å bygge opp gården. </em></p>
<p><em type="italic">Veien til Alta kom på midten av 1960-tallet. Smør- og gommeproduksjon ble det slutt på som følge av at melka ble levert direkte til meieriet. </em></p>
<p><em type="italic">På gården kjøpte de i 1965 traktor. I 1970 utvidet de fjøset fra 5 til 8 melkekyr, og de investerte samtidig i en ny melkemaskin. I 1970 anskaffet de seg snøscooter. I 1978 bygget de silo og kjøpte forhøster. De kvittet seg også med gårdsoksen, og tok i bruk kunstig sædoverføring. De anskaffet seg terrenggående motorsykkel i 1983 og silotransporter i 1984. Fra de overtok på begynnelsen av 1960 og frem til 1990 har de bygd opp bruket til </em><em type="italic">1,4 </em><em type="italic">årsverk. </em></p>
<p><em type="italic">I dag har de lagt ned melkeproduksjonen fordi det kom strenge miljøkrav. Det </em></p>
<p><em type="italic">var miljøtiltak som krevde </em><em type="italic">200 </em><em type="italic">000,- i nye investeringer og det så de seg ikke råd til. Et gårdsbruk med 1,4 årsverk blir altså nedlagt som følge av miljøkrav som for gårdbrukeren er umulig å finansiere men som for samfunnet ville vært en billig investering for å bevare 1,4 årsverk. På gården driver de fortsatt med sau. Molteressursene utnytter familien i dag som før, men de fisker bare til eget bruk" </em></p>
<p>Med denne korte beskrivelsen får vi et inntrykk av den utvikling som har funnet sted de siste 30 åra. Familien utnyttet tidligere de ressurser som var til stede, og skaffet seg kontantinntekt fra utmarka. I tillegg hadde de nære relasjoner til reindrifta. Det skjedde også en byttehandel mellom produkter fra gårdsdrifta og reindrifta. Noe som nå er borte.</p>
<p>Dette kapitlet er tatt med for at en skal ha den historiske ballast inne når en ser på dagens situasjon. Om en mener at mye kunne vært gjort annerledes så er det umulig å skru klokka tilbake. Det som imidlertid vil være mulig er å se hvordan en med dagens teknologi kan utnytte de ressursene som ligger der. Det lille poenget i dette er at en har prioritert et jordbruk basert</p>
<p>På envareproduksjon ved at en bar gitt statlige tilskudd til bestemte produksjoner. I Kautokeino er det ressurser som kan utnyttes men som ikke har vært prioritert fra statens</p>
<p>side. Ved at en kunne fått f eks en næringskombinasjonsavtale med hjelp til investering for utnytte utmarksressursene kunne den gamle samiske kombinasjonsnæringen i kommunen få nytt liv og gi økt verdiskapning og stabile arbeidsplasser.</p>
<p>4.0 BESKRIVELSE AV RESSURSGRUNNLAGET 4.1. Naturressurser og areal</p>
<p>Kautokeino er landets største kommune på 9687 km2. Av dette er 620 km2 produktive fiskevann (Dahl og Nilsen 1992), 6,2 km2 er jordbruksareal (Jordbrukstellinga 1989) og 1924 km2 er løvskog (Generalplan 1977-88).</p>
<p>4.2. Jordbruksarealer i drift</p>
<p>I dette avsnittet vil det bli sett på hvordan jordbruksareal i drift har endret seg fra 1959 og frem til i dag.</p>
<p>Tabell:4.2.1 Endring av totalt jordbruksareal i drift og fulldyrka areal fra 1959 til 1995. (Kilde: Landbrukstellinger og beregninger foretatt av Landbrukskontoret i Kautokeino).</p>
<p>Antall</p>
<p>Jordbruks</p>
<p>Endring</p>
<p>Fulldyrka</p>
<p>Endring</p>
<p>areal totalt</p>
<p>Areal</p>
<p>1959</p>
<p>3576</p>
<p>2508</p>
<p>1969</p>
<p>2725</p>
<p>-851</p>
<p>2666</p>
<p>158</p>
<p>1979</p>
<p>3082</p>
<p>357</p>
<p>2478</p>
<p>-188</p>
<p>1989</p>
<p>3830</p>
<p>748</p>
<p>3683</p>
<p>1205</p>
<p>1997</p>
<p>3740</p>
<p>-90</p>
<p>3369</p>
<p>-314</p>
<p>Endringen i jordbruksareal i drift og fulldyrket areal kommer frem i tabellen over. Den viser at fra 1959 til 1969 ble jordbruksarealet redusert med 851 dekar, mens fulldyrka areal økte. Det kan ha en sammenheng med at det ble slutt på utmarksteiger o.l, og den jorda som var ble</p>
<p>Tatt vare på i tråd med datidens landbrukspolitikk. I tiåret etter ble fulldyrket areal noe redusert, men allerede neste tiår har fulldyrket areal økt med 1205 dekar. Det kan tyde på at det skjedde ei nydyrking. De siste 8 åra har fulldyrket areal blitt redusert.</p>
<p>Det var i 1989 ca 3800 dekar jordbruksareal i drift i kommunen, og av dette var 3683 dekar fulldyrket. Sommeren 1997 var situasjonen at 3369 dekar av arealet i drift var fulldyrket, og det totale jordbruksareal i drift var 3740 dekar. På de siste 8 åra har fulldyrket areal gått noe tilbake, dvs. redusert med 314 dekar. I det totale jordbruksareal i drift inngår beite, grønnfor og fulldyrket jord. Av et totalt jordbruksareal i kommunen på 6184 dekar var 2334 dekar ikke i drift i 1989 (Kilde: Landbrukstelling 1989). Det vil med andre ord si at omtrent 40 % av jordbruksarealet i kommunene ikke er i drift. I følge kriteriene for registrering som Jordbrukstellingen for 1989 setter, blir et jordbruksareal definert <em type="italic">som: </em><em type="italic">Fulldyrka jord og overflatedyrka jord som er i drift, eller som uten nybrottsliknende arbeid kan bli tatt i bruk som jordbruksareal. Naturen som blir høstet, kulturbeite og beitemark som er gjødsla (behøver ikke å være fullstendig ryddet) regnes </em><em type="italic">også </em><em type="italic">som jordbruksareal </em>Denne definisjonen må nødvendigvis vise at potensialet for Kautokeino kommunes landbruksareal er stort. Det skal være mulig med enkle midler og relativ liten innsats å ra et langt større areal i drift. Dette vil vi komme tilbake til under handlingsplanen til slutt i denne utredningen. Hvis den unytta jorda kan tas i bruk vil den være interessant særlig som beite. </p>
<p>Det kan være interessant å se på hvordan jordbruksareal i drift fordeler seg på bruksstørrelse, og hvordan denne utviklingen har vært siden 1959. I en slik tabell vil de endringer som har skjedd i landbruket komme frem. Myndighetenes politikk, der målet var envareprodukjson og heltidsbruk, slo ut i praksis og førte til ei bruksendring og reduksjon av antall bruk.</p>
<p>Tabell: 4.2.2. Jordbruksareal i drift fordelt på størrelse og antall driftsenheter. (Kilde: Landbrukstellinger og beregninger fra Landbrukskontoret i Kautokeino.)</p>
<p>Jordbruksareal i drift</p>
<p>1959</p>
<p>1969</p>
<p>1979</p>
<p>1989</p>
<p>1997</p>
<p>0—4,9da</p>
<p>5,0 — 19,9 da</p>
<p>52</p>
<p>10</p>
<p>20,0 - 49,9 da</p>
<p>55</p>
<p>43</p>
<p>14</p>
<p>10</p>
<p>50,0 — 99,9 da</p>
<p>15</p>
<p>15</p>
<p>18</p>
<p>100,0—199,9da</p>
<p>10</p>
<p>14</p>
<p>14</p>
<p>200,0 — 299,9 da</p>
<p>Middel størrelse</p>
<p>29</p>
<p>40</p>
<p>66</p>
<p>109</p>
<p>130</p>
<p>ANTALL BRUK</p>
<p>128</p>
<p>70</p>
<p>48</p>
<p>35</p>
<p>26 1</p>
<p>Tabellen viser at antall bruk med jordbruksareal i drift har gått sterkt tilbake siden 1959. Som en kuriositet kan en vise til at i 1959 var det 128 bruk med et gjennomsnittsareal på 29 dekar mens det i 2995 var motsatt, nemlig 28 bruk med 137 dekar areal i gjennomsnitt slik at sum areal i bruk er temmelig konstant. For hvert tiår har gjennomsnittlig bruksstørrelse økt. Tabellen viser at den største økningen i bruksstørrelse har skjedd de siste 15 åra.</p>
<p>Vi ser av tabellen at bruk under 50 dekar ble redusert kraftig frem til 1979. Fra 1979 til 1989 var det bruk i størrelsesgruppen over, dvs. mellom 50-100 dekar, som hadde den største reduksjonen. Antall bruk ble redusert med 72 % i denne størrelsesgruppen. Helt frem til dette tiåret hadde imidlertid bruk i denne gruppen holdt seg meget stabil.</p>
<p>Det er tydelig at politikken om større og effektive bruk har virket. I 1979 skjer det en markert økning i bruk over 100 dekar. Økningen er på hele 90 %. 11989 er det første gang at det blir registrert bruk over 200 da i kommunene. Det er også interessant å merke seg at siden 1989 og from til 1. juli 1997 er det 9 driftsenheter som er gått ut av statistikken. Den største avgangen var også her blant de minste brukene. To bruk over 200 dekar har også gått ut av drift. Nedlegginga av større bruk kan skyldes statens innstramming av subsidiene. I en kommune som Kautokeino, med sitt spesielle ressursgrunnlag, kan ikke et moderne jordbruk opprettholdes uten store subsidier.</p>
<p>Den fremtidige planleggingen av ressursbruk i Kautokeino er å se hva slags jordbruk som vil være mest økonomisk solid uansett statlig overføringspolitikk.</p>
<p>4.3 Kautokeinos jordbrukseiendommer</p>
<p>Det vil nå bli gitt en oversikt over antall registrerte jordbrukseiendommer i kommunen. I 1979</p>
<p>var det 102 jordbrukseiendommer over 5 dekar i kommunen, mens 1989 har antallet jordbrukseiendommer økt til 143. Dette antallet er meget høyt i forhold til hva som er i drift i 1989. Det er derfor viktig å stille spørsmål med denne registreringen. Det høye antallet jordbrukseiendommer kan kanskje skyldes forskjellige kriterier for registrering av jordbrukseiendommer fra år til år, feilkilder i grunnmaterialet eller lokale forklaringer som det</p>
<p>er vanskelig å ha oversikt over. Vi tar likevel med registrerte jordbrukseiendommer for å synliggjøre et mulig potensiale.</p>
<p>Dette er eiendommer som i statistikken er registrert som jordbrukseiendom. Det vil med andre ord si at det er jordbruksareal som er lett å ta i bruk. I følge de krav til registrering vil en eiendom med gjengrodd areal ikke være registrert som jordbruksareal.</p>
<p>Fordelingen på størrelse er gitt i tabellen nedenfor.</p>
<p>Tabell: 4.3.1. Antall jordbrukseiendommer fordelt på størrelsesgruppe. (Kilde: Landbrukstelling 1989)</p>
<p>Dekar</p>
<p>1979</p>
<p>1989</p>
<p>5-19</p>
<p>15</p>
<p>49</p>
<p>20-49</p>
<p>46</p>
<p>59</p>
<p>50-99</p>
<p>34</p>
<p>20</p>
<p>100-199</p>
<p>14</p>
<p>200-299</p>
<p>Totalt</p>
<p>102</p>
<p>143</p>
<p>I løpet av de 10 åra fra 1979 til 1989 har det kommet til 31 jordbrukseiendommer. Av forrige tabell fremgår det at det har blitt 13 færre bruk i drift dette tiåret. Samtidig har altså antall jordbrukseiendommer økt i samme periode. Vi ser at innenfor hver størrelsesgruppe har antall eiendommer økt på disse åra. Det er bare for bruk med jordbruksareal mellom 50 og 100 dekar at vi finner en nedgang.</p>
<p>Dessverre er ikke kriteriene for registrering av landbrukseiendommer de samme i 1989 og 1959. Derfor kan det ikke bli foretatt ei sammenlikning mellom antall jordbrukseiendommer i disse åra. I 1959 ble bare eiendommer i drift registrert og ikke, som i 1989, i tillegg jordbrukseiendommer som ikke er i drift. Det vil si eiendommer med minst 5 dekar jordbruksareal. Men en kan anta, med ikke for stor feilmargin, at de fleste jordbrukseiendommer var i drift i 1959. Det må da ha kommet til mange eiendommer med mer enn 5 dekar jordbruksjord etter denne tid. Det er i hovedsak snakk om små eiendommer. Omtrent 110 av 143 eiendommene har mindre enn 50 dekar jordbruksareal.</p>
<p>Av disse 143 eiendommene i 1989 er noen helt eller delvis ute av drift, mens andre eiendommer blir leid bort. Det er 32 eiendommer som leier bort jordbruksareal. 13 leier bort under 50 % av sitt jordbruksareal. 9 leier bort mellom 50-90% av jordbruksarealet, mens 10 eiendommer leier bort mer enn 90 % av arealet. Det totale areal som er bortleid i kommunen er 660 dekar i 1989. (Av det totale</p>
<p>jordbruksareal er 3190 dekar i drift hos eier då..) I 1979 var 677 dekar av jordbruksarealet leid areal (Nilsen 1982). Det betyr at leid jordbruksareal i kommunen har holdt seg stabilt fra 1979 og frem til 1989. med andre ord blitt flere eiendommer som leier ut jord, men areal utleid jord har holdt seg stabilt. Av de 143 eiendommene var 102 delvis eller helt ute av drift i 1989. 9 eiendommer har mindre enn 50 % av jordbruksarealet ute av drift. 14 eiendommer har mellom 50 og 90 % ute av drift. Mens 79 eiendommer har mer enn 90 % ute av drift, og må sies å være helt ute av drift.</p>
<p>5.0. HUSDYRHOLDET I KOMMUNEN</p>
<p>De klimatiske forholdene i Kautokeino kommune legger store begrensinger på hva slags type produksjoner basert på naturressursene som kan drives. Først og fremst er det ulike former for husdyrproduksjon som vil være det viktigste. Dessuten kan det være klima for dyrking av moltebær og kanskje jordbær. Dyrking av potet og grønnsaksdyrking uten bruk av plast er ikke å anbefale ut over eget forbruk.</p>
<p>Ku med mindre innslag av sau har vært de dominerende husdyrslag. Gjennomsnittbesetningen bestod før 1959 av 2-4 kuer og noen sauer. Geiter og høns var det lite av.</p>
<p>Tabell: 5.1. Utviklinga i husdyrtall fra 1959 til 1995 i kommunen. *inkl. ammekyr. (Kilde: Jordbrukstelling, Nilsen 1982 og Landbrukskontorets beregninger.)</p>
<p>Kyr</p>
<p>Storfe</p>
<p>i alt</p>
<p>sau</p>
<p>Geit</p>
<p>Høns</p>
<p>1959</p>
<p>205</p>
<p>416</p>
<p>275</p>
<p>23</p>
<p>106</p>
<p>1969</p>
<p>194</p>
<p>356</p>
<p>288</p>
<p>86</p>
<p>1979</p>
<p>191</p>
<p>392</p>
<p>534</p>
<p>30</p>
<p>1989</p>
<p>198</p>
<p>403</p>
<p>371</p>
<p>22</p>
<p>1997</p>
<p>179</p>
<p>349</p>
<p>178</p>
<p>Etter tabell 5.1 har kutallet holdt seg noenlunde stabilt i kommunen fram til 1989 mens det har hatt en urovekkende nedgang de siste 8 årene. Sauetallet økte fra 1969 til 1979, gikk ned fram til 1989 og har blitt over halvert fra 1989 til 1997! Geit og høns har forsvunnet helt fra husdyrkartet i Kautokeino. Utviklingen i antall kyr på hvert bruk har også endret seg drastisk. I 1969 var det 194 melkekyr fordelt på 65 bruk i kommunen, og disse produserte 400 000 kg melk. I 1979 var det 191 melkekyr fordelt på 28 bruk som produserte 770 000 kg melk. I 1989 var det 198 melkekyr fordelt på 19 driftsenheter. I siste telling, som er juli 1997 er det 179 melkekyr fordelt på 16 bruk.</p>
<p>Gjennomsnittlig antall melkekyr på hver gård har altså endret seg siden 1969. Den gang var det 3 kyr på hver gård. I 1979 var gjennomsnittstallet 7 kyr. I 1989 var det gjennomsnittlig 10,4 kyr pr. bruk og sommeren 1997 var det 11,2 melkekyr i gjennomsnitt. ( Kilder: Nilsen 1982, Landbrukstelling 1989 og Lanbrukskontorets beregninger). Gjennomsnittlig antall kyr pr. driftsenhet med husdyr økte mye fra 1969 til 1979. Men også i tiåret som fulgte ble det flere kyr pr. bruk samtidig som antall bruk ble redusert. Den samme tendensen som har funnet sted fra 1969 til 1989, er også tilfelle etter 1989.</p>
<p>I 1989 var det i Kautokeino kommune 31 av totalt 35 driftsenheter som drev en eller annen form for jordbruk som drev med husdyr. 19 av disse hadde kyr. I 1997 er det 16 bruk som driver med melkeproduksjon og 7 enheter med saukjøttproduksjon.. På 8 år har 3 driftsenheter sluttet med melkekyr, mens nedgangen i saukjøttproduksjon, fra 11 til 7 er nesten katastrofal. Fortsetter denne nedgangen er det bare et tidsspørsmål når saudriften har opphørt i kommunen.</p>
<p>6.0. STRUKTURELLE TREKK VED LANDBRUKET</p>
<p>RUKET</p>
<p>6.1 Jordbruket som levevei</p>
<p>I Kautokeino kommune har det vært en stor endring i betydningen av jordbruket for det enkelte bruk. Av tabellen nedenfor ser vi at i 1959 var det bare en person som hadde jordbruk som eneste yrke. Det vil si at mer enn 90 % av inntekta kom fra jordbruket. I 1979 var det 20 personer i kommunene som hadde jordbruket som eneste levevei, mens i 1989 var det 5 færre som var eneyrkeutøvere. Mellom 1969 og 1979 skjedde det ei omvelting i jordbruket i kommunen. Flere drivere gikk over til eneyrke, og siden 1979 er omlag halvparten eneyrkedrivere.</p>
<p>Det er viktig å legge merke til at det totale antall drivere har gått dramatisk ned siden 1959. I 1959 hadde 70 % av utøverne jordbruket som binæring eller attåtnæring. Binæring vil si at under 50 % av inntekta kommer fra jordbruket. I 1979 og 1989 er det omlag 50 % som har jordbruk som binæring. Det er fortsatt mange som driver med tilleggsnæringer ved siden av jordbruket. Det stemmer godt overens med strukturen ellers i Nord-Norge Det finnes relativt få som driver med rundt ett årsverk, eller i gruppen hovedyrke. De som driver med kyr og melkeproduksjon kan forventes å være i eneyrke, mens de fleste sauebønder har det som binæring. I prosjektet <span type="quote">"Samiske næringers plass i samfunnsplanleggingen"</span> (Dieđot nr 5 1985, Nordisk Samisk Institutt, viste undersøkelser i fem kommuner at halvparten av gårdbrukerne hadde over 1 årsverk og det var vesentlig på melkeproduksjon og halvparten hadde under ett halvt årsverk og det var i saukjøttproduksjon. Denne tendensen ser vi også i Kautokeino. Nå skal det imidlertid legges til at hvis en ikke bare ser på selve brukerne, men på hele husholdet, er det nå en klar økning i antall inntektskilder ved at f eks en av ektefellene, da som oftest kona, har lønnet arbeid og skaffer kontantinntektene. Med dagens lønnsomhet i jordbruket er det vanskelig å få inntekter til to personer av selve driften. Derfor er andre inntektskilder viktige for å opprettholde jordbruksdriften.</p>
<p>Tabell. 6.1.1. Brukere fordelt på jordbruksenheten som levevei fra 1959. til 1989. (Kilde: Landbrukstellinger)</p>
<p>Antall</p>
<p>Eneste yrke</p>
<p>Hovedyrke</p>
<p>Binæring</p>
<p>1959</p>
<p>37</p>
<p>77</p>
<p>1969</p>
<p>28</p>
<p>36</p>
<p>1979</p>
<p>20</p>
<p>24</p>
<p>1989</p>
<p>15</p>
<p>18</p>
<p>6.2. Alderssammensetning og kjønnsfordeling</p>
<p>Det er flest menn som driver landbruket i Kautokeino. I 1989 var det 35 personlige brukere. Av disse var det 27 menn. De hadde en gjennomsnittsalder på 48 år. De resterende 8 var kvinner. De var 60 år i gjennomsnitt. Ingen av kvinnene var gifte, men 6 hadde vært gift tidligere. På grunn av den høye alderen kan det tyde på at noen kvinner har overtatt bruket etter sin avdøde mann.</p>
<p>I 1997 var antallet personlige brukere sunket til 26. Derav 22 menn og 4 kvinner med en gjennomsnittsalder på hhv. 50 og 61 år I tabellen nedenfor kommer utviklingen i aldersfordelingen from fra 1969 og frem til 1997.</p>
<p>Tabell 6.2.1 Gjennomsnittlig alder på personlige brukere i Kautokeino i 1969, 1979, og 1995. (Landbrukstelling og Landbrukskontorets registreringer).</p>
<p>Årstall</p>
<p>Menn</p>
<p>Alder</p>
<p>Kvinner</p>
<p>Alder</p>
<p>1969</p>
<p>55</p>
<p>1979</p>
<p>56</p>
<p>57</p>
<p>1989</p>
<p>48</p>
<p>60</p>
<p>1997</p>
<p>5l</p>
<p>67</p>
<p>Av tabellen ser vi at gjennomsnittsalderen har økt for kvinner i disse årene, og at deres alder er 16 år mer enn mennenes. Gjennomsnittsalderen for menn økte fra 1969 til 1979, men har siden gått ned til 1989 for så å øke igjen fram til 1997. I 1979 hadde menn og kvinner den samme gjennomsnittsalderen, men siden den tid har kvinnelige drivere blitt eldre og menn yngre. Dette bekrefter det som var nevnt innledningsvis, om at kvinnene tar over brukene når det ikke er yngre krefter tilstede.</p>
<p><em type="bold">7.0 UTMARKSRESSURSENE </em></p>
<p>Som beskrevet ovenfor så har jordbruket i Kautokeino hatt sterke innslag av høsting av de rike utmarksressursene i kommunen.</p>
<p>Beregninger som er gjort i forbindelse med <em type="italic">Utviklingsprogram for Utmarksnæring i Finnmark </em>(FFD:6/86) gir oss følgende tabell for hele Finnmark fylke: </p>
<p>Ressurs</p>
<p>Registrert</p>
<p>omsetning</p>
<p>1981-84</p>
<p>Tilgjengelig for</p>
<p>næringen</p>
<p>Totalt</p>
<p>produksjons</p>
<p>potensiale</p>
<p>Framtidig</p>
<p>omsetning</p>
<p>Omsetnings-</p>
<p>verdi i 1000 kr</p>
<p>Innlandsfiske</p>
<p>30 tonn</p>
<p>200 tonn</p>
<p>1000 tonn'.</p>
<p>200 tonn</p>
<p>Kr</p>
<p>2.000</p>
<p>Ryper</p>
<p>5000 stk</p>
<p>80.000stk</p>
<p>5.000stk</p>
<p>kr</p>
<p>125</p>
<p>Molter</p>
<p>30 tonn</p>
<p>300 tonn</p>
<p>500-1000 tn j</p>
<p>50 tonn</p>
<p>Kr</p>
<p>2.500</p>
<p>Sum</p>
<p>Kr</p>
<p>4.625</p>
<p>Tabellen er et utdrag fra selve utredningen og gjelder altså hele Finnmark fylke</p>
<p>Hvis vi forsøker å beregne hvor stor del som er tilgjengelig for næringsmessig utnyttelse i Kautokeino kommune har vi valgt å ta utgangspunkt i den samme rapporten. I rapporten står det at det er ca 2150 m2 ferskvann i fylket og av dette ligger ca 700 m2 i Kautokeino kommune. Det betyr at ca 1/3 av potensiale finnes i kommunen. Med en total tilgang på 200 tonn i hele fylket betyr det at det kan høstes ca 70 tonn fisk i Kautokeino kommune. Når det gjelder ryper vil vi ikke gå inn på noe kvalifisert gjetting da tallene er meget usikre. I utredningen er moltene i Kautokeino spesielt nevnt og det er beregnet et potensiale i Kautokeino på ca 240 tonn som normalt kan høstes (side 18)</p>
<p>Førstehåndsverdien av fisk og molter som kan høstes vil da være med en fiskepris på 10 kroner pr kg og en moltepris på 40 kroner pr kg til sammen gi en verdi på ca 10 millioner kroner. Grunnen til at det ikke utnyttes fullt ut kan være mange. En del er å finne i lønnsomheten i forhold til andre næringer. Det kan også ligge begrensninger i redskapstyper og effektive høstingsmetoder. Noe kan ligge på muligheter for å få solgt varene og det kan også være at det er få mennesker som har kompetanse på området. Skal det være mulig å tå økt uttak av utmarksressursene så må alle flaskehalser gjennomgås med tanke på å få opp lønnsomheten slik at vi kan få varige deltidsarbeidsplasser innen denne næringen. I en startfase er det også helt nødvendig at det offentlige går tungt inn med økonomiske</p>
<p>Virkemidler både som tilskudd til investering og til drift. I en senere fase bør tilskudd til drift utgå. Staten er nødt til å gå tungt inn med midler i mottaksapparat og distribusjonsapparat. Dette må ses på som et ledd i en utvikling av distriktene og det må bygges opp organisasjoner for den omsetning som av staten blir pålagt en distriktspolitisk oppgave. Videre må det i en overgangsperiode, for å oppnå bedriftsøkonomisk lønnsomhet, gis støtte til de ulike produktene hvis ikke dette strider mot de nye EØS-direktiver.</p>
<p>Hvis vi videre tenker oss at utmarksnæringer ikke skal være heltidsyrker, men kanskje inngå som en av flere næringer i en total næringstilpasning, så må det også planlegges ut fra hvilke andre næringer som dette kan kombineres med.</p>
<p><em type="bold">8.0. SKOGBRUKET </em></p>
<p>( Etter notat fra skogbrukssjef Tor Håvard Sund, Alta) Innledning</p>
<p>Skogressursene i Kautokeino kommune bør behandles med forsiktighet og utnyttelsen av skogen bør skje etter en nøye gjennomarbeidet plan. På grunn av høyden over havet, klimaet og jordsmonnets beskaffenhet kan store uttak av skog kunne føre til negative endringer både for klimaet og for jordsmonnet. Imidlertid er det områder som klart kan nyttes bedre enn de gjøres i dag og anvendelsen av skogen kan settes opp i følgende strekpunkter:</p>
<p>Bedre ressursutnyttelse av bjørkeskogen</p>
<p>Skape leskog</p>
<p>Bevare skog som vern mot erosjon, skred, frost etc Avgrense bruken til følgende grupper:</p>
<list><p type="listitem">Ved til boliger i Kautokeino</p>
<p type="listitem">Ved til hytter i Kautokeino</p>
<p type="listitem">Ved som tas ut i næringsformål av folk i Kautokeino Status i dag</p>
</list><p>Kommunens areal totalt: 9704 km2</p>
<p>Totalt skogkledt 1601 km2 Ca 1,5 mill m' stående masse</p>
<p>Grunneier: Statsskog eier i hovedsak det meste av arealet og noen få private grunneiere. Anarjohka nasjonalpark, skog vernet etter naturvernloven. Noen båndlagte områder langs Alta-Kautokeinovassdraget.</p>
<p><em type="italic">Vanlig bjørk (betula pubescensl er det dominerende treslaget og har en omløpstid på 70-80 år. </em><em type="italic">For </em><em type="italic">øvrig </em><em type="italic">vokser </em><em type="italic">det </em><em type="italic">også </em><em type="italic">osp, or, vier, </em><em type="italic">og </em><em type="italic">og </em><em type="italic">furua </em><em type="italic">i </em><em type="italic">kommunen </em><em type="italic">og </em><em type="italic">av </em><em type="italic">disse </em><em type="italic">treslagene </em><em type="italic">anbefales </em><em type="italic">det at osp, or og furu bør få stå i fred, og utnytte de øvrige skoleslag Mange av disse treslagene </em><em type="italic">finner vi langs Kautokeinoelva og furua finner vi i hovedsak i de sørøstlige deler av kommunen. </em></p>
<p>Skog av en viss størrelse</p>
<p>Av de ulike typer av skog er det følgende skogstyper ut fra bunnvegetasjonen (som indikerer frodigheten) som representerer en viss størrelse:</p>
<p>Skogstype</p>
<p>Størrelse</p>
<p>Masse pr daa</p>
<p>Tot masse</p>
<p>Blåbærbjørkkeskog</p>
<p>219.000 daa</p>
<p>1,5 m3</p>
<p>328.500 m3</p>
<p>Engbjørkeskog</p>
<p>78.000 du</p>
<p>3,0 m3</p>
<p>234.000 m3</p>
<p>Barskog furu/bjørk</p>
<p>298.000 daa</p>
<p>2,0 m'</p>
<p>596.000 m3</p>
<p>Lyngfuruskog</p>
<p>136.000 daa</p>
<p>3,0 m3</p>
<p>408.000 m3</p>
<p>Sum</p>
<p>1.481.000 du</p>
<p>1.566.500 m3</p>
<p>Furuskogen er i nasjonalparken og kan derfor ikke utnyttes så det blir de ca 300.000 dekar av bjørkeskog som vil danne grunnlaget for skogsdrift i kommunen.</p>
<p>Dagens hogst og hogstformer</p>
<p>I dag foregår det ved tildeling av teiger og veiledning av vedutviserne Isak N. K. Hætta i Kautokeino og Klemet J. 0. Hætta i Masi. Vedutvisningen skjer i praksis stort sett etter folks ønsker.</p>
<p>All skog i kommunen er vernet etter skogbrukslovens § 32 som omhandler verneskog. Det betyr at skog som har dårlige foryngelsesforhold, liten vekst eller tjener som vern for annen skog, dyrket jord, vern mot skred, ras, elvflom, skadeflom, sandflukt eller liknende har betegnelsen verneskog. Skogoppsynet er da satt til å godkjenne avvirkningsregler etter § 33 i den samme lov. Derfor er det viktig at større uttak av skog i kommunen må skje etter nøye faglige vurderinger.</p>
<p>Skogens produksjon i det nyttbare området i dag</p>
<p>Skogstype</p>
<p>m3/daa/år</p>
<p>daa</p>
<p>Sum produksjon</p>
<p>Blåbærbjørkeskog</p>
<p>0,04-0,05</p>
<p>219.000</p>
<p>9000 m3/år</p>
<p>Engbjørkeskog</p>
<p>0,06-0,07</p>
<p>78.000</p>
<p>5000 m3/år</p>
<p>Sum produksjon</p>
<p>14.000 m3/år</p>
<p>Av dette skulle det være mulig med et reelt uttak på omkring 7000 m3 /år.</p>
<p>Vedbehov</p>
<p>Husstander:</p>
<p>Kautokeino 565</p>
<p>Masi 175</p>
<p>Mieron 154</p>
<p>Suolovuobmi 1</p>
<p>Sum husstander 915</p>
<p>Antall hytter 337</p>
<p>Hvis hver husstand bruker 3 favn ved og hver hytte 1 favn vil dette gi et forbruk på 3082 favner ved. Hver favn er 2,4 m3 som da gir totalt behov for 7396 m3 ved pr år. I dag tas det ut 1/5 del av dette.</p>
<p><em type="bold">Skogens verdi </em></p>
<p>Verdien av skogen vil være helt avhengig av hva den skal nyttes til. Solgt som brennved</p>
<p>vil den kunne betales med 750 kr pr m3. Solgt til Troms treforedling oppnås det en pris på 240 kr/m3 og rotpris 25 kr / m3. Med et brennvedbehov bare i Kautokeino lågt anslått til 7000 m3 som er beregnet å kunne tas ut vil alt kunne omsettes som brennved. Det gir en totalverdi med 750 kr pr. m3 på 5,25 millioner kroner.</p>
<p><em type="bold">Skogen som arbeidsplass </em></p>
<p>Normalt sett regnes det på et årsverk ca 350 m3 for å hogge, kjøre fram og kappe veden til forbruker. Det vil da bli 20 årsverk av den massen som tenkes ut og hvis dette fordeles med gjennomsnitt 0,3 årsverk pr utøver da i kombinasjon med andre næringer vil 60-70 næringsdrivende innen f eks jordbruk, utmark og reindrift ha dette som tilleggsnæring.</p>
<p><em type="bold">9.0 </em><em type="bold">HVA SLAGS MULIGHETER FINNES INNEN LANDBRUKET </em></p>
<p><em type="bold">9.1. Tradisjonelt jordbruk </em></p>
<p>Ut fra klimatiske forhold er det ikke rom for produksjon av annet enn gras på den dyrkede marka. Potet og grønnsaker på friland uten til eget bruk, har neppe noen mulighet til å gi årvisse, lønnsomme avlinger. Det vi dermed star igjen med av tradisjonelt jordbruk i</p>
<p>kommunen er melkeproduksjon, og det blir da her bare snakk om kumelkproduksjon. Når det gjelder saukjøttproduksjonen så har den en stor ulempe i store deler av kommunen på grunn av klimaet og naturen. Det fører til relativ dårlige sommerbeiter og den store mengden av mygg og knott om sommeren er til meget stor plage for sauene i utmarksbeite. Derfor bør det ikke satses på sau i Kautokeino i områder hvor en ikke kan komme i kystnære områder på sommerbeite.</p>
<p>Hvis en regner med at det totale arealet som kan brukes til høsting av grovfór ligger på rundt 6000 dekar er det, med 15 dekar pr kuenhet, rom for totalt 400 kuenheter. I dag er det under</p>
<p>200 så det ligger et potensiale på det dobbelte. Det er i dag ca 500 sau i kommunen og dette reduserer ressursene for kyrne slik at en realistisk ikke kan regne med at det er ressurser for mer enn 300 kuenheter i kommunen. Med de nye muligheter med omsettelige kvoter bør det være et mål for kommunen å få økt kutallet fra rundt 200 til 300 kuenheter.</p>
<p>En annen mulighet for å utnytte grasproduksjonen og spesielt eldre driftsbygninger er</p>
<p>Produksjon av storfekjøtt. Mesteparten av kalvene i Finnmark i dag selges til andre fylker for kjøttproduksjon. La det imidlertid være sagt at denne utvidelsen ikke bare behøver å komme ved nyetablering. Den kanskje billigste måten å øke melkeproduksjonen er å utbygge eksisterende melkeproduksjonsbruk. Dette er viktig av to grunner. Det ene er å sikre de eksiterende arbeidsplasser i jordbruket ved at de med under 10 melkekyr gis muligheten til å utvide til 15 melkekyr. Det andre viktige poenget i å utvide er at en da automatisk får økt vedlikehold på disse gårdene ved en nyrestaurering. Vi bør også være opptatt av at alle brukene i drift stimuleres gjennom økonomiske virkemidler til å foreta et større vedlikehold. Generelt i jordbruket de siste 15 årene har det vært såpass liten lønnsomhet i jordbruket at vedlikeholdet har vært forsømt. Skal en klare å få rekruttering til jordbruket er det viktig at det som skal overtas er i noenlunde bra forfatning. Videre bør det tenkes på å gi økonomi til fellestiltak. Kravet til fritid er større blant dagens ungdom enn blant de som går mot pensjonsalderen. Ved at 4-5 bønder etablerer en felles sæter for sommermelking vil den</p>
<p>enkelte gårdbruker kunne få både 4 og 5 ukers fritid om sommeren. Tanken om felles drift om sommeren bør derfor tas opp som et konkret tiltak utvikling av jordbruket i kommunen.</p>
<p><em type="bold">9.2. Utmarksnæringene i en moderne drakt </em></p>
<p>Som nevnt i forrige kapittel så er det et stort potensiale i utmarksressursene. Vi har altså regnet ut at det ligger et potensiale med en førstehåndsverdi på ca IO millioner kroner. Hvis vi sammenlikner med melkeproduksjonen på 400 kyr med 7000 kg melk pr ku så gir dette en førstehåndsverdi , ikke medregnet statlige subsidier på ca IO millioner kroner. Det forteller noe om størrelsen på utmarksgodene. Verdien av reinkjøttproduksjonen i kommunen ligger omkring 30 millioner kroner i førstehåndsverdi. Den utnytter jo også naturressurser utenfor kommunens grenser. Hvis vi da ser disse tre næringene sammen og forsøker å se mulighetene i den tradisjonelle kombinasjonen jordbruk/utmark eller reindrift/utmark så ser en at dette har et meget stort potensiale.</p>
<p><em type="bold">9.3. Nye næringer </em></p>
<p><em type="bold">9.3.1. Kraftforkrevende produksjoner </em></p>
<p>Kraftforbaserte næringer som eggproduksjon og svinekjøttproduksjon er i andre deler av landet å regne som tradisjonelle mens en i Kautokeino bør se på dem som nye næringer. Det burde være de samme muligheter for gardbrukere i Kautokeino som ellers i landet å produsere både egg og svinekjøtt. Eggproduksjon er i dag såpass lite lønnsom at det av den grunn ikke bør satses på hvis en ikke satser på stordrift og helst over 5000 verpehøner pr bruk. Nar det gjelder svinekjøttproduksjon er det ennå rom for produksjon her i landsdelen. Nevnes bør også at en i produksjon av svinefor kan blande inn en del fiskeavfall noe som kan gjøre denne produksjonen spesielt interessant i Masi hvor en har et ferskfiskmottak og dermed kan nytte avfallet fra dette. Hvis det ikke skulle være noen som har meget spesielle interesser for eggproduksjon vil en anbefale at det ikke satses spesielt på denne produksjonen.</p>
<p>1. For svinekjøttproduksjon bør det satses på å få bygd opp mint to svinebruk med 35 purker og 700 slaktegris i hvert svinebruk.</p>
<p><em type="bold">9.3.2. Kjøttproduksjon, storfe </em></p>
<p>Dagens situasjon er at mesteparten av spekalven eksporteres til Troms fylke for oppforing. Med 200 kyr i kommunen blir det ca 200 kalver pr år. Med en fornyelse på 1/3 vil det være ca 130 kalver som kan fores opp til 200 kg slaktevekt. Det gir 26000 kg kjøtt og med en pris på 40 kroner pr kg har det en førstehåndsomsetning på rundt 1 million kroner. Denne produksjonen egner seg godt i de driftsbygningene rundt om i kommunen som i dag ikke er i bruk og kan utmerket godt foregå i Kautokeino.</p>
<p><em type="bold">9.3.3. Moltebærproduksjon </em></p>
<p>Forsøksgården Holt i Troms mener at de nå er kommet så pass langt i forskningen på moltebær at det burde være mulig å starte kommersiell dyrking av moltebær. For å få dette i gang burde kommunen kjøpe inn molteplanter og dele disse gratis ut til personer som ønsker å sette i gang dyrking av moltebær. Forutsetning for å få molteplanter er at det kan dokumenteres at dette går inn som en naturlig del i en tilpasning basert på utnytting av naturressursene.</p>
<p><em type="bold">9.3.4. Honningproduksjon </em></p>
<p>Forsøk har vist at biene <em type="italic">ikke </em>er til noen hjelp for å øke produksjon av moltebær. Imidlertid er det fullt mulig å drive honningproduksjon uten tanke på at den skal være til nytte for andre produksjoner. Det vi imidlertid ikke vet er om det kan gi en spesiell smak på honningen hvor biene har stor tilgang til å suge nektar fra molteblomstene. Da en ikke vet noe om hvordan biene vil tilpasse seg klimaet i kommunen burde kommunen gjøre et forsøk for egne midler for å få mer erfaring før en går ut med reklame om å starte denne type produksjon. </p>
<p><em type="bold">9.3.5. Drivhusproduksjon hele året </em></p>
<p>Kautokeino har flere soldager enn de fleste andre områdene nordpå. Med unntak av de kaldeste månedene hvor sola er borte burde det være store muligheter til å ha produksjon i drivhus her også vinterstid. Produksjoner som etterspørres vinterstid er ferske jordbær og ferske salater. Hotellene rundt i Finnmark er spesielt interessert i ferske varer. Blant annet til dekorasjon av middagstallerkener vil jordbær betales med en pris om ligger opp mot det 3-dobbelte av hva en betaler for jordbær om sommeren</p>
<p><em type="bold">9.3.6. Utnyttelse av skogressursene </em></p>
<p>Skogbruk er ikke noen ny næring, men i denne sammenhengen er den ny. Med over 5 millioner i førstehåndsverdi representerer skogen en viktig ressurs sammen med de øvrige naturressursene i kommunen..</p>
<p>For øvrig gis det tilskudd til drift av skog og kort summert er dette.</p>
<p>Ordinære statlige midler til skogkultur</p>
<p>BU-tilskudd til drift i skogen, tynning m.v.</p>
<p>SUF-midler til foredling av skogen som tilskudd til kjøp av vedmaskin, minisagbruk etc Skogsveger, er tilskuddsberettiget</p>
<p>I tillegg til dette bør kommunen yte tilskudd til drift i skogen for å få til drift.</p>
<p><em type="bold">10.0 HANDLINGSPLAN FOR UTVIKLING AV LANDBRUKET I KAUTOKEINO </em></p>
<p><em type="bold">10.1. Konkrete oppgaver for kommunen </em></p>
<p><em type="bold">10.1.1 Innledning </em></p>
<p>I dette kapitlet skal vi forsøke å konkretisere de utbyggingstiltak som kan være aktuelle for å utvikle landbruket i kommunen. For at politikerne skal kunne få reelle valg er det satt opp antydninger om hva de enkelte tiltak vil koste for kommunen å være med på. I utredningen tar vi ikke stilling til om tiltakene skal gjennomføres. Det vi imidlertid tror er at skal vi kunne beholde jordbruket i kommunen på dagens nivå så kreves det økonomisk deltakelse også fra kommunens side. For den enkelte yrkesutøver i landbruket finnes det uten tvil en grense for hvor mye kapitalutgifter som kan forsvares.</p>
<p><em type="bold">10.1.2. Satsing innen det tradisjonelle jordbruket </em></p>
<p>Med den nedgangen i bruk de siste årene er situasjonen kritisk for det tradisjonelle jordbruket i kommunen. Det er ingen nyrekruttering så gjennomsnittsalderen øker stadig. Derfor kan det være på sin plass å vurdere konkrete tiltak innen tradisjonelt jordbruk for å beholde de arbeidsplassene som er der. De tiltak som politikerne bør vurdere nærmere er:</p>
<p>Støtte til innkjøp av melkekvote</p>
<p>Støtte til kjøttproduksjon på storfe</p>
<p>Stette til bygging fellesseter</p>
<p>Støtte til vedlikehold og utvidelse av eksisterende driftsbygninger</p>
<p>a) Støtte til innkjøp av melkekvoter </p>
<p>Forrige år kostet kjøp av melkekvoter kr 5,50 pr liter melk Dette har flere landbruksøkonomer regnet at det ikke er lønnsomhet i dette kjøpet for etter 10 år. Derfor har da også interessen for kjøp av melkekvoter på de minste brukene ikke vært så stor.</p>
<p>I dag leveres det ca 1,2 mill liter melk fra kommunen. Vanligvis kan gårdbrukere få kjøpt inntil 10 % av sin egen totalkvote. Det betyr at til kommunen kan det kjøpes inn 120.000 liter melk i 1998. Med en pris på kr 5,50 pr liter utgjør dette 660.000 kroner. Hvis kommunen gikk inn med et tilskott på 4 kroner pr liter vil kunne føre til en kostnad for kommunen på 480.000 kroner.</p>
<p>b) Støtte til kjøttproduksjon på storfe</p>
<p>Som nevnt tidligere ser det ut til at spedkalvene selges ut av distriktet, særlig til Troms fylke. Ved å produsere kjøtt på ungdyr hvor kalven på 30 kg blir okse på 150 kg er brutto verdiproduksjon femdoblet. For å tå i gang større kjøttproduksjon i kommunen vil det være gunstig at kommunen ga tilskudd til innkjøp av spedkalver de første årene. Med en pris på ca 1000 kroner pr kalv og med 130 kalver som kan selges internt i kommunen vil det koste kommunen 130.000 kroner å kjøpe opp og gi kalvene til folk som vil forsøke å starte kjøttproduksjon.</p>
<p>c) Støtte til bygging av fellesseter</p>
<p>De erfaringer som en kan høste av fellesdrift om sommeren ved såkalt fellesseter er udelt</p>
<p>positive. De viktigste fordelene som pekes på fra de som er med i slike fellestiltak er:</p>
<p>-fri fra fjøsstellet i lange perioder om sommeren</p>
<p>-mulighet til å få vasket og tørket driftsbygningen på gården slik at det blir mindre med bakterier og et bedre vintermiljø for kyrne</p>
<p>-faglig utbytte av å være i kontakt med andre gårdbrukere på denne måten</p>
<p>I tillegg er det viktig å være klar over at etter de nye forskriftene skal også melkekyr ha <span type="quote">"ferie"</span> minst 8 uker pr år. Det betyr at i framtida så er det ikke tillatt å drive nullbeiting. De dispensasjoner som enkelte gårdbrukere har i dag vil ikke kunne påregnes å kunne bli evigvarende.</p>
<p>Med 16 aktive melkeprodusenter og med 4 melkeprodusenter pr fellesanlegg er det maksimalt behov for 4 anlegg i kommunen. Med 180 melkekyr og med 3 dekar beite pr melkeku er det behov for ca 600 dekar dyrket sommerbeite i kommunen. Det forutsettes at det finnes 600 dekar dyrkbart areal i et område slik at fellessetrene kan ligge like ved siden av hverandre for å spare en del kostnader blant annet til røkterbolig.</p>
<p>Et grovt kostnadsoverslag vil gi følgende totalkostnad:</p>
<p>Dyrking av 600 dekar beite á 2.500 kroner 1.500.000</p>
<p>Bygging av 4 melkeinnretninger á 500.000 2.000.000</p>
<p>Bygging av 4 leskur á 100.000 400.000</p>
<p>Bygging av en røkterbolig <em type="italic">700.000 </em></p>
<p>Sum kostnader 4.600.000</p>
<p>Antydning til mulighet for finansiering:</p>
<p>Tilskott fra BU-fondet til investering, maks 30 % av bygningene 900.000</p>
<p>Rente- og avdragsfritt lån, maks 40 % av resterende til bygg 880.000</p>
<p>Egeninnsats, nydyrking 500.000</p>
<p>Rentebærende lån 1.200.000</p>
<p>Kommunalt tilskott 1.100.000</p>
<p>Det kommunale tilskottet er da et engangstilskott . Når det gjelder tilskott fra BU så kan hver deltaker få inn til 180.000 kroner i investeringsstøtte, begrenset oppad til 30 % av kostnadsoverslaget. Det betyr at disse 16 gårdbrukerne maksimalt kan ta ut 2.880.000 i tilskott, men dette begrenses i dette tilfelle av 30 %-regelen slik at de dermed bare får ut 900.000 eller 56.000 pr gårdbruker. Det betyr at de ennå har 130.000 kroner å kunne ta ut til investering i bygninger på heimgården. Når det gjelder rentefritt lån så kan hver gårdbruker få opp til 480.000 kroner, men her begrenses det av 40 % av kostnadene når tilskottet er trukket fra. Dermed blir det bare 880.000 kroner å kunne ta ut til dette prosjektet. For hver fellesdrift er kostnadene 1.150.000 kroner og det betinger da et tilskott fra kommunen pr drift på rundt 300.000 kroner.</p>
<p>Flaskehalsene i dette vil for det første være muligheten til å finne egnede arealer til oppdyrking og for det andre om gårdbrukerne er interessert. Hvis kalkulasjonen er i nærheten av de virkelige kostnadene synes investeringene som må gjøres fra kommunen og gårdbrukerne å være lønnsomme.</p>
<p>d) Støtte til vedlikehold og utvidelse </p>
<p>De fleste gårdsbruk trenger enten renovering av eksisterende driftsbygning eller utvidelse for større produksjon. Vanligvis regner en med 1,5 % pr år i vedlikehold av driftsbygningene. Med en kostnad på rundt 2 millioner kroner pr driftsbygning og 16 bygninger i drift på melkeproduksjon vil det være behov for ca 500.000 kroner pr år til gårdsbrukene i kommunen til de som driver melkeproduksjon. Med tilskott og rentefritt lån hhv. 30 % og 40 % vil det være en rest på 210.000 kroner som må dekkes opp med lån og egeninnsats av den enkelt gårdbruker. Det kunne da være naturlig at kommunen gikk inn med et stimuleringstilskudd på 100.000 kroner på slike renoveringer pr år. Hvis vi antar at det også er behov for renovering av de bruk som enten dr iver med sau eller vil starte kjøttproduksjon på storfe kunne det kanskje være fornuftig å doble fondet til renovering i driftsbygninger i jordbruket til 200.000 kroner pr år.</p>
<p><em type="bold">e) Innføre tilskudd til generasjonsskifte. </em></p>
<p><em type="bold">10.1.3. Utmarksnæringene </em></p>
<p>Selv om vi kan skilte med store verdier i utmarka bør en mane til forsiktig optimisme hva angår</p>
<p>Mulighetene til å ta ut de verdier som er tilgjengelige. Imidlertid legges det allerede i dag ned ressurser for å utvikle utmarksnæringene blant annet med tanke på å kultivere en del vatn for å få bedre produksjon av fisk. Det er nesten ikke mulig å beregne hva slags kostnader som vil komme med satsing på utmarksnæringer så her er det bare å starte ut fra kvalifisert gjetting og se hvordan det utvikler seg. Det som kan diskuteres er om det er fornuftig å gå inn med årlig støtte til drift eller om det bør begrenses til investeringsstøtte, forsøksvirksomhet og tilrettelegging for bedre produksjon. Skulle en komme med anbefalinger vil det ikke være riktig å gå inn med støtte til drift mens støtte til investering, forsøk og tilrettelegging kan gi arbeidsplasser som i framtida vil kunne klare seg selv. I utgangspunktet vil en foreslå at det avsettes 100.000 kroner årlig til dette formålet.</p>
<p><em type="bold">10.1.4. Nye næringer </em></p>
<p><em type="bold">10.1.4.1 Forsøksnæringer </em></p>
<p>Honningproduksjon, moltekultivering, drivhusproduksjon er næringer som er i sin spede begynnelse og det er vanskelig å ha noen formening om hvor store de kan bli. Derfor må det være riktig at kommunen selv bærer en del av de økonomiske belastninger for å prøve ut om dette kan være noe å satse på i framtida.</p>
<p>Her kan det være nødvendig med en del tilskott til opplæring og til innkjøp av f eks bikuber. En bikube med alt utstyr koster i dag ca 2.500 kroner. I tillegg kommer engangsinvesteringer på om lag 2.500 kroner. Hvis en oppnår en produksjon på 20-30 kg pr år og med en pris på 100 kr pr kg vil investeringene være inntjent i løpet av relativt få år. Vi vet ikke om dette går i Kautokeino, så derfor er det nødvendig med noen forsøk før en går ut med anbefalinger om permanent drift.</p>
<p>Et fond på 50.000 kroner hvor det er mulig å søke støtte til molte- og honningproduksjon kan foreløpig virke fornuftig.</p>
<p><em type="bold">10.1.4.2. Svinekjettproduksjon </em></p>
<p>Det har i lang tid vært arbeidet med å få i gang svinekjøttproduksjon i kommunen. Etter nærmere 4 år er det to interessenter igjen som fortsatt ønsker å prøve seg som svineoppdrettere I utgangspunktet var det 6 personer som meldte sin interesse. At så mange faller fra er ikke unaturlig da svinekjøttproduksjon både er en arbeidskrevende produksjon med lite fritid og små marginer fra fortjeneste til tap. Imidlertid viser det seg at det kan bli svært lønnsomt for dem som får det til. Siden det er to interessenter som fortsatt er interessert i å starte bør kommunen vurdere muligheten til å få realisert planene for svinekjøttproduksjon.</p>
<p>Fra BU-fondet er det mulig å oppnå 660.000 i tilskott og rente- og avdragsfritt lån. Skal svinekjøttproduksjonen kunne realiseres er det nødvendig at kommunen går inn med tilsvarende beløp i tilskott og rente- og avdragsfritt lån. Eller aller helst går inn med et beløp som egenandel i finansieringsplanen.</p>
<p><em type="bold">10.1.5. Skogbruksproduksjon </em></p>
<p>I denne fase, før vi har fått nærmere vurdert skogspotensialet fra faglig hold er det ikke noen grunn til å investere i tilskott til skogsdrift.</p>
<p>10.1.6. Bygdeturisme</p>
<p>Jordbruket i kombinasjon med reiseliv som eksempelvis</p>
<p>- besøksgårder</p>
<p>- servering av samisk bondegårdsmat</p>
<p>- overnatting</p>
<p>kan være viktig tilleggsinntekt.</p>
<p>Derfor er det viktig at forholdene tilrettelegges både til myke og fysiske investeringer.</p>
<p>Sæterdrift og bygdeturisme skal ikke etableres slik at det skader reinbeiteland og /eller blir til hinder for reindrifta.</p>
<p>Ved utnyttelse av skogsressurser skal det ikke tillates bygging av skogsveier.</p>
<p><em type="bold">10.2. FORSLAG TIL VIRKE </em><em type="bold">VIRKEMIDDELBRUK </em></p>
<p>Jordbruket spiller en viktig rolle i bevaring av samisk kultur. Bruken av økonomiske virkemidler innen jordbruk i de samiske områdene må derfor ses i sammenheng med myndighetenes arbeid for å sikre rammebetingelser for bevaring av kulturen. Samisk jordbruk er i stor grad basert på ulike kombinasjonstilpasninger. Derfor må rammevilkårene for kombinasjonstilpasningene bli bedre for å utnytte lokale ressurser på best mulig måte.</p>
<p><em type="bold">Forslag til størrelse på økonomiske virkemidler. </em></p>
<p><em type="bold">Prosjekt </em></p>
<p><em type="bold">1999 </em></p>
<p><em type="bold">2000 </em></p>
<p><em type="bold">2001 </em></p>
<p><em type="bold">2002 </em></p>
<p><em type="bold">2003 </em></p>
<p><em type="bold">Sum </em></p>
<p>Støtte til kvotekjøp</p>
<p>480 000</p>
<p>480 000</p>
<p>480 000</p>
<p>480 000</p>
<p>480 000</p>
<p>2 400 000</p>
<p>Støtte til kjøttprod.</p>
<p>130 000</p>
<p>130 000</p>
<p>130 000</p>
<p>130 000</p>
<p>130 000</p>
<p>650 000</p>
<p>Støtte, fellesseter</p>
<p>550 000</p>
<p>550 000</p>
<p>550 000</p>
<p>550 000</p>
<p>2 200 000</p>
<p>Støtte, vedlikehold</p>
<p>200 000</p>
<p>200 000</p>
<p>200 000</p>
<p>200 000</p>
<p>200 000</p>
<p>1 000 000</p>
<p>Støtte, utmark</p>
<p>100 000</p>
<p>100 000</p>
<p>100 000</p>
<p>100 000</p>
<p>100 000</p>
<p>500 000</p>
<p>Støtte, molte/honning</p>
<p>50 000</p>
<p>50 000</p>
<p>50 000</p>
<p>50 000</p>
<p>50 000</p>
<p>250 000</p>
<p>Støtte, svinekjøtt</p>
<p>1 000 000</p>
<p>1 000 000</p>
<p>2 000 000</p>
<p>SUM</p>
<p>2 510 000</p>
<p>2 510 000</p>
<p>1 510 000</p>
<p>1 510 000</p>
<p>960 000</p>
<p>9 000 000</p>
<p>Med grove anslag er det nødvendig å satse 9.000.000 kroner på landbruket i kommunen de neste 5 årene. Den største satsingen vil være de to første årene.</p>
<p>Hva betyr det så for kommunen å satse dette?</p>
<p>Støtte til kvotekjøp med 4 kroner pr liter vil tilsvare ca 75 melkekyr og med 15 kyr for å få seg en rimelig inntekt er det 5 arbeidsplasser. Støtte til kjøttproduksjon gir neppe mer enn 2 årsverk men vil være en god tilleggsnæring til annet yrke og dermed sikre bosettinga på gårdene. Støtte til fellesseter er et velferdsgode men vil være med å sikre de 16 gårdsbruk som allerede er i drift. Støtte til svinekjøttproduksjon vil sannsynligvis gi 4 arbeidsplasser i kommunen.</p>
<p>Sett på en annen måte, hvor landbruket i kommunen er i en bølgedal med lite rekruttering og relativ stor avgang kan dette være en satsing som er nødvendig for å opprettholde landbruket i kommunen. Satsing over en 5-årsperiode kan være grunnlaget for å bevare sysselsettingen i landbruket for lang tid framover. Det som imidlertid må understrekes er at satses det ikke i dag er det stor sannsynlighet for at landbruket i kommunen vil være borte i løpet av de neste 15 år.</p>
<p><em type="bold">Kommunestyrets behandling: </em></p>
<p><em type="bold">Kommunestyrets vedtak: </em></p>
<p>Kautokeino kommunestyre vedtar Forslaget til landbruksplanen for Kautokeino kommune, datert juli 1998, som kommunens landbruksplan. Utgiftene til gjennomføring av planen innarbeides i budsjettet ved rullering av kommunes økonomiplan.</p>
<p>Etablering av jordbruksfondet med regelverk taes opp som egen sak i kommunestyre. <em type="bold">Nytt pkt. 10.1.6 Bygdeturisme. </em></p>
<p>Jordbruk i kombinasjon med reiseliv som eksempelvis</p>
<p>-besøksgårder</p>
<p>-servering av samiske bondegårdsmat</p>
<p>-overnatting</p>
<p>Kan være en viktig tilleggsinntekt.</p>
<p>Derfor er det viktig at forholdene tilrettelegges både til myke og fysiske investeringer. (er innarbeidet i planen)</p>
<p>Den historiske bakgrunn for Kautokeinos landbruksplan bør i størst mulig grad referere til den forskning som er gjort lokalt. Det er av særlig betydning for det ventede rettsgrunnlag som kan bli et resultat av statsmyndighetenes kommende behandling av seneste innstilling fra Samerettsutvalget. Alt landbruk i kommunen bør i denne sammenheng ses under ett.</p>
<p>Tilleggspunkt under tiltak; Politikkerne bør vurdere pkt. 10.1.2 innføre tilskudd til generasjosnsskifte. (er innarbeidet i planen)</p>
<p>Kautokeino kommune går inn for å si opp EØS-avtalen. Dette ut fra at EØS-avtalen setter krav og betingelser som er vanskelige og umulige å følge for tradisjonelle næringer. EØS-avtalen vanskelig og umuliggjør tradisjonell næringsutøvelse og småskaladrift.</p>
<p>Ny innledende tekst pkt. 10.2</p>
<p>Jordbruket spiller en viktig rolle i bevaring av samisk kultur.</p>
<p>Bruken av økonomiske virkemidler innen jordbruk i de samiske Områdene må derfor ses i sammenheng med myndighetenes arbeid for å Sikre rammebetingelser for bevaring av kulturen. Samisk jordbruk er i stor Grad basert på ulike kombinasjoner, defor må rammevilkårere for kombinasjonstilpasningene bli bedre for å utnytte lokale ressurser på best mulig måte.</p>
<p>(er innarbeidet i planen)</p>
<p>Ny avsnitt etter pkt. 10.1.6 om sæterdrift og bygdeturisme.</p>
<p>Sæterdrift og bygdeturisme skal ikke etableres slik at det skader reinbeiteland og /eller er til hinder for reindrifta. Ved utnyttelse av skogsressurser skal det ikke tillates bygging av skogsveier. (er innarbeidet i planen)</p>
<p>- 43 -</p>
<p>Landbruksplan for Kautokeino</p>
<p>Vedtatt: Kommunestyret 24. juni 19999, sak nr 31/99.</p>
</body></document>
