<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Arbeidsmiljøutvalget 2003 – 2007</title><genre code="admin"/><author><person firstname="Berit Solveig" lastname="Bals" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><year>2004</year><publChannel><publication><publisher>Kautokeino kommune</publisher></publication></publChannel><wordcount>973</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><origFileName>AMU_sakspapirer_09.02.04.doc</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate  1.9 ; file-specific xsl  $Revision: 1.5 $; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Arbeidsmiljøutvalget 2003 - 2007</p>
<p><em type="bold">MØTEINNKALLING </em></p>
<p><em type="bold">Utvalg: </em>Arbeidsmiljøutvalg  </p>
<p><em type="bold">Møtested: </em>Møterommet på teknisk etat </p>
<p><em type="bold">Møtedato: </em>09.02.2004 <em type="bold">Tid: </em>12:00 </p>
<p><em type="bold">SAKSLISTE </em></p>
<p><em type="bold">Saksnr. Tittel </em></p>
<p>0002/04 <em type="bold">Valg av leder i arbeidsmiljøutvalget 2003 - 2007. </em>0003/04 <em type="bold">Møteplan - arbeidsmiljøutvalg og personalstyret 2004. </em>0004/04 <em type="bold">Sykefraværsstatistikken 2003. </em>0005/04 <em type="bold">Årsrapport verne- og miljøarbeid 2003. </em></p>
<p>Referater</p>
<p>Eventuelt</p>
<p>Eventuelt forfall meldes snarest til tlf. 78 48 71 34, slik at varamedlem kan innkalles.</p>
<p>Kautokeino, 02.02.04</p>
<p>Anne-Marie Gaino</p>
<p>plan- og org.sjef</p>
<p>Kopi av innkallingen sendes:</p>
<p><em type="bold">Pr. post: </em>Samtlige 1. varamedlemmer til orientering, revisjonen, Finnmark Bedriftshelse AS. </p>
<p><em type="bold">Intern post: </em>Ordfører, (alle kk-brukere - henter saksdokumenter på O-disk) </p>
<p><em type="bold">Over e-post </em>: Politikere som har e-post adresse. </p>
<p>Saksnr.: Utvalg Møtedato</p>
<p>0001/04 Personalstyret 09.02.2004 </p>
<p>0002/04 Arbeidsmiljøutvalg 09.02.2004 </p>
<p>Saksbehandler: Karin M. Hætta Arkiv: 033 &amp;30</p>
<p>Arkivsaksnr.: 04/00137</p>
<p><em type="bold">VALG AV LEDER I ARBEIDSMILJØUTVALGET 2003 - 2007 </em></p>
<p>Det vises til:</p>
<p>- Arbeidsmiljøloven (aml.) § 23, samt forskrift nr. 321</p>
<p>- tidligere praksis i AMU</p>
<p>Saksfremlegg:</p>
<p>Arbeidsmiljøutvalget skal selv velge sin leder. Lederen skal vekselvis velges blant arbeidstakers repr. og arbeidsgivers repr.</p>
<p>Tidligere har valget vært gjeldende for 2 år om gangen. Valgperioden er for 4 år og det har innebært at arb.giver siden har hatt leder 2 år og arb.taker siden har hatt leder 2 år. De siste 2 årene i forrige valgperiode var det arbeidsgiversiden som hadde leder: Julie Eira.</p>
<p>Det er opp til AMU å velge om de vil fortsette samme praksis. Men uansett hvordan man velger å gjøre bør valg av leder fordeles likt mellom begge sider i valgperioden. Ihht til tidligere praksis vil det være mest naturlig at leder velges blant arbeidstakers representanter for perioden november 2003 - november 2005.</p>
<p>Forslag til vedtak: </p>
<p>Arbeidsmiljøutvalget velger leder for perioden november 2003 - november 2005.</p>
<p>Leder velges blant arbeidstaker representantene i AMU.</p>
<p>Leder for perioden er: ……………………………………</p>
<p>Saksnr.: Utvalg Møtedato</p>
<p>0003/04 Arbeidsmiljøutvalg 09.02.2004 </p>
<p>0002/04 Personalstyret 09.02.2004 </p>
<p>Saksbehandler: Berit Solveig Bals Arkiv: 033 &amp;30</p>
<p>Arkivsaksnr.: 04/00134</p>
<p><em type="bold">MØTEPLAN - AMU OG PERSONALSTYRET 2004 </em></p>
<p>Det vises til:</p>
<list><p type="listitem">Oversikt over møteprogram for kommunestyret.</p>
</list><p>Saksfremlegg:</p>
<p>Personalstyret og arbeidsmiljøutvalgets møter legges til samme dager av praktiske og økonomiske grunner.</p>
<p>Arbeidsmiljøutvalgets møtedatoer fastsettes med bakgrunn i sykefraværsstatistikkene som skal legges frem etter hvert kvartal, samt omtrent en måned før kommunestyremøtene hvis det er saker hvor arbeidsmiljøutvalget skal gi sin uttalelse.</p>
<p>Eventuelle behov for ekstra møter må vurderes av rådmann og utvalgsledere hvis spesielle behov dukker opp i løpet av året.</p>
<p>Kommunestyret har møter: 25. mars, 17. juni og 16. desember</p>
<p>Følgende møtedatoer foreslås:</p>
<p>Tirsdag 9. mars 2004</p>
<p>Tirsdag 25. mai 2004</p>
<p>Tirsdag 24. august 2004</p>
<p>Tirsdag 7. desember 2004 </p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Arbeidsmiljøutvalget vedtar møteprogram for 2004 som følger:</p>
<p>Tirsdag 9. mars 2004</p>
<p>Tirsdag 25. mai 2004</p>
<p>Tirsdag 24. august 2004</p>
<p>Tirsdag 7. desember 2004</p>
<p>Saksnr.: Utvalg Møtedato</p>
<p>0006/03 Arbeidsmiljøutvalg 11.06.2003 </p>
<p>0004/04 Arbeidsmiljøutvalg 09.02.2004 </p>
<p>Saksbehandler: Anne-Marie Gaino Arkiv: 461</p>
<p>Arkivsaksnr.: 03/01088</p>
<p><em type="bold">SYKEFRAVÆRSSTATISTIKK 2003 </em></p>
<p>Det vises til:</p>
<list><p type="listitem">vedlagt sykefraværsstatistikk 4. kvartal 2003 og hele 2003</p>
<p type="listitem">kommentarer fra etatssjefene</p>
</list><p>Saksfremlegg:</p>
<p>4. kvartal:</p>
<p>Sykefraværet for 4. kvartal 2003 er 10,2%, i 2002 var den på 13,42%. Dette er en betydelig reduksjon. Langtidsfraværet utgjør halvparten av sykefraværet. Innføring av utvidet rett til bruk av egenmeldinger har ikke ført til økt bruk av egenmeldinger. Etatsjefene har skrevet kommentarer vedr. sykefraværet i etatene.</p>
<p>2003:</p>
<p>Sykefraværet for hele 2003 er 12,25%, i 2002 var den 12,85%, en reduksjon på 0,6%.</p>
<p>Fraværet tilsvarer 27,94 årsverk, mot 29,53 årsverk i 2002. Arbeidsgiverperidoen som er på 16 dager utgjør 13,50 årsverk mot 14,55 årsverk i 2002.</p>
<p>Anbefalt gjennomsnittlig kostnad pr. sykefraværsdag i Norge er fremdeles omtrent</p>
<p>kr. 1.700,-. Med utgangspunkt i dette har det totale sykefraværet i 2003 en kostnad på</p>
<p>kr. 11 162 540,-.</p>
<p>Arbeidsgiverperioden vil ihht dette ha en kostnad på kr. 5 395 800,-.</p>
<p>Det totale sykefraværet for kommunen er svakt synkende. Det er vanskelig å si noe konkret om hva dette skyldes. Kommunen har inngått en avtale om <span type="quote">”inkluderende arbeidsliv”</span> med Trygdeetatens arbeidslivssenter. <span type="quote">”Inkluderende arbeidsliv”</span> er sentralt innført for å få sykefravært på landsbasis til å synke.</p>
<p>Vi viser for øvrig til etatssjefenes kommentarer. </p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Arbeidsmiljøutvalget tar sykefraværsstatistikken for 4. kvartal 2003 og hele 2003 til etterretning.</p>
<p>Saksnr.: Utvalg Møtedato</p>
<p>0005/04 Arbeidsmiljøutvalg 09.02.2004 </p>
<p>Saksbehandler: Karin M. Hætta Arkiv: 401</p>
<p>Arkivsaksnr.: 04/00136</p>
<p><em type="bold">ÅRSRAPPORT VERNE- OG MILJØARBEID 2003 - </em></p>
<p>Det vises til:</p>
<p>- Arbeidsmiljøloven (aml.) § 24, pkt. 5</p>
<p>- Arbeidstilsynets brosjyre: Vernetjenesten, best. Nr. 383</p>
<p>./. - AMU's årsrapport 2003</p>
<p>Saksfremlegg:</p>
<p>Arbeidsmiljøutvalget skal hvert år avgi en årsrapport om sin virksomhet til virksomhetens styrende organer, arbeidstakerorganisasjonene og Arbeidstilsynet, jfr. aml. § 24.</p>
<p>Årsrapporten ble tidligere fylt ut på et standard skjema fra Arbeidstilsynet. Fra og med 2001 ble der en endring og årsrapporten skulle inneholde en del faste opplysninger ihht forskrift nr. 383 sine bestemmelser. Rapporten skulle oppbevares ved bedriften og fremlegges Arbeidstilsynet ved forespørsel. I siste utgave av forskrift med best.nr 383 er disse faste opplysningene om årsrapportens innhold tatt ut, og det fremgår kun at direktoratet for Arbeidstilsynet skal gi nærmere regler om årsrapportens innhold og utforming. Vi kan ikke se å ha mottatt slike regler for 2003 og vil derfor utforme rapporten slik den ble skrevet for 2002. Det er for øvrig sendtd en forespørsel til Arbeidstilsynet om det er gitt noen direktiver for hva årsrapporten for 2003 skal inneholde.</p>
<p>AMU skal behandle og vedta sin årsrapport. Rapporten skal så refereres til virksomhetens styrende organer som vil være kommunestyret.</p>
<p>Forslag til vedtak: </p>
<p>Årsrapport for arbeidsmiljøutvalget i Kautokeino kommune for 2003 vedtas.</p>
<p>Årsrapporten refereres for kommunestyret, jfr. aml. § 24 pkt. 5.</p>
<p>Besøksadresse: Postadresse: Telefon (sentralbord <em type="bold">) </em>: 78 48 71 00 </p>
<p>Servicetorget Bredbuktnesveien 6 Telefon (saksbeh.) 78 48 71 34</p>
<p>Bredbuktnesveien 6 9520 KAUTOKEINO Telefaks: 78 48 71 99</p>
<p>KAUTOKEINO E-postadresse: e-post@kautokeino.kommune.no</p>
<p><em type="bold">Sak 0002/04 </em></p>
<p>Side 3 av 6</p>
<p><em type="bold">AMU-sak 0002/04 </em></p>
<p>Side 2 av 6</p>
<p><em type="bold">Sak 0003/04 </em></p>
<p>Side 4 av 6</p>
<p><em type="bold">AMU-sak 0003/04 </em></p>
<p>Side 3 av 6</p>
<p><em type="bold">Sak 0004/04 </em></p>
<p>Side 5 av 6</p>
<p><em type="bold">AMU-sak 0004/04 </em></p>
<p>Side 4 av 6</p>
<p><em type="bold">Sak 0005/04 </em></p>
<p>Side 8 av 6</p>
<p><em type="bold">AMU-sak 0005/04 </em></p>
<p>Side 6 av 6</p>
</body></document>
