<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>Formannskapsmedlemmer</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="Berit Solveig" lastname="Bals" sex="f" born="" nationality="nor"/>
    </author>
    <year>2003</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Kautokeino kommune</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>1295</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/>
    <origFileName>Fsk_sakspapirer_01.09.03.doc</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate  1.9 ; file-specific xsl  $Revision: 1.5 $; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Formannskapsmedlemmer</p>
    <p>MØTEINNKALLING </p>
    <p>Utvalg: Formannskapet  </p>
    <p>Møtested: Møterommet på teknisk etat </p>
    <p>Møtedato: 01.09.2003 Tid: 09:00 </p>
    <p>SAKSLISTE </p>
    <p>Saksnr. Tittel </p>
    <p>0041/03 REGNSKAPET FOR 2. TERTIAL 2003 0042/03 TO-NIVÅ MODELL - POLITISK ORGANISERING 0043/03 BUSS OG BOTILBUD FOR ELEVENE VED DE SAMISKE </p>
    <p>VIDEREGÅENDE SKOLENE 0044/03 PRIORITETSFRAVIKELSE, Unntatt offentlighet §6 </p>
    <p>Eventuelt</p>
    <p>Referater</p>
    <p>Eventuelt forfall meldes snarest til tlf. 78 48 71 34, slik at varamedlem kan innkalles.</p>
    <p>Kautokeino, 26.08.03</p>
    <p>Jan Ole Buljo</p>
    <p>ordfører</p>
    <p>Kopi: Formannskapets 1. varamedlemmer, rådmann, oppslag, etatene/kontorene,</p>
    <p>politiske partier, media, eldrerådsleder, kontrollutvalget og revisjonen.</p>
    <p>Saksnr.: Utvalg Møtedato</p>
    <p>0041/03 Formannskapet 01.09.2003 </p>
    <p>/ Ovdagoddi </p>
    <p>Saksbehandler: Berit Anne Hætta Arkiv: 212</p>
    <p>Arkivsaksnr.: 03/01504</p>
    <p>Utskrift sendes:</p>
    <list>
      <p type="listitem">Økonomiavdelingen,</p>
      <p type="listitem">Revisjonen</p>
    </list>
    <p>REGNSKAPET FOR 2. TERTIAL 2003 </p>
    <p>Det vises til:</p>
    <p>./. Regnskapet for 2. tertial 2003 </p>
    <p>./. Hovedutvalgenes behandling </p>
    <p>Saksfremlegg:</p>
    <p>Det er tatt med posteringer t.o.m. 26. august.</p>
    <p>Regnskapet viser at driftsutgiftene er på kr 96 496', som er kr 7 457' mer enn gjennomsnittsbudsjettet for perioden.</p>
    <p>Lønnsutgiftene viser merforbruk på kr 2 128', og sosiale utgifter viser mindreforbruk på</p>
    <p>kr 1 814'. Kjøp av varer og tjenester i egen tjenesteproduksjon har merforbruk på kr 4 941'. Kjøp av varer og tjenester som erstatter egne tjenesteproduksjon har merforbruk på kr 1 104'. Overføringer viser kr 922' i merforbruk.</p>
    <p>Driftsinntektene viser totalt kr 103 217', som er kr 1 059' mer enn gjennomsnittsbudsjettet for perioden. Rammetilskuddet viser mindreinntekt på kr 1 830' og skatteinntektene viser mindreinntekt på kr 503'. Overføringer med krav til motytelse viser merinntekt på kr 3 152' og Andre overføringer viser merinntekt på kr 2 576'.</p>
    <p>Renteinntektene blir bokført på slutten av året.</p>
    <p>Renteutgiftene er utgiftsført med kr 2 794', gjennomsnittsbudsjettet for perioden er på</p>
    <p>Kr 5 015', en besparelse på kr 2 221'.</p>
    <p>Låneavdrag er utgiftsført med kr 2 809', budsjettet for perioden er på kr 3 739', en besparelse på kr 930'.</p>
    <p>Vurdering:</p>
    <p>Denne regnskapsbehandlingen blir annerledes enn det som er vanlig. Nå skal regnskapet for 2. tertial kun behandles i formannskapet. Regnskapet måtte tas ut en uke tidligere enn det som var planen. Det medfører at regnskapet ikke er så à jour som det ellers ville vært. Man må derfor være obs på at resultatet er noe bedre enn det som er reelt.</p>
    <p>Budsjettet som ble behandlet i kommunestyret i juni måned, er ikke lagt inn i regnskapssystemet. Vi opererer derfor med et budsjett som er i balanse.</p>
    <p>Som vi har erfart fra tidligere år, viser regnskapet for 2. tertial et resultat som er mer positivt enn det endelige resultatet ved årsslutt. Regnskapet for 1. tertial gir derimot et mer negativt inntrykk. Dette kommer av at refusjonene blir utbetalt for det meste to ganger i året, i juni og desember. De tilskuddene som er inntektsført pr.d.d. blir benyttet utover høsten. Det kan også være inntekter som ikke blir benyttet i år, men blir avsatt i fond i forbindelse med årsoppgjøret.</p>
    <p>Likviditeten har igjen hatt en liten forverring i forhold til samme periode i fjor. Da var de mest likvide midlene kr 844' mer enn i år. (Inkl. fondsmidler og lånemidler). De mest likvide midlene er kr 11 750' mer enn kortsiktig gjeld.</p>
    <p>Korrigerer man for fond og ubrukte lån, er kommunens mest likvide midler på kr 4 605'.</p>
    <p>I år er det budsjettert med kr 4 168' til likviditetsavsetning. Vi har dessverre sett tidligere at denne avsetningen har kommunen ikke vært i stand til å realisere.</p>
    <p>Forslag til vedtak:</p>
    <p>Regnskapet for 2. tertial 2003 tas til etterretning.</p>
    <p>Saksnr.: Utvalg Møtedato</p>
    <p>0004/03 Arbeidsmiljøutvalg 01.04.2003 </p>
    <p>0004/03 Bargobiraslávdegoddi 01.04.2003 </p>
    <p>0003/03 Personalstyret 01.04.2003 </p>
    <p>0003/03 Peršonalstivra 01.04.2003 </p>
    <p>0009/03 Formannskapets innstillingsmøte 08.04.2003 </p>
    <p>0009/03 Ovdagotti mearrádusevttohančoahkkin 08.04.2003 </p>
    <p>0022/03 Formannskapets innstillingsmøte 23.04.2003 </p>
    <p>0022/03 Ovdagotti mearrádusevttohančoahkkin 23.04.2003 </p>
    <p>0009/03 Suohkanstivra 24.04.2003 </p>
    <p>0009/03 Kommunestyre 24.04.2003 </p>
    <p>0003/03 Teknisk styre 15.04.2003 </p>
    <p>0041/03 Ovdagoddi 01.09.2003 </p>
    <p>0042/03 Formannskapet 01.09.2003 </p>
    <p>Saksbehandler: Odd Torvald Keskitalo Arkiv: 034</p>
    <p>Arkivsaksnr.: 03/00506</p>
    <p>Utskrift sendes:</p>
    <p>TO-NIVÅ MODELL - POLITISK ORGANISERING </p>
    <p>Det vises til:</p>
    <p>- kommunestyrets vedtak i sak 34/02 og sak 09/03.</p>
    <p>- ./. notater om arbeidsutvalgets forslag til organisering i resultatenheter og stab/støtte.</p>
    <p>Saksfremlegg:</p>
    <p>En forutsetning for iverksettingen av den organisatoriske endringen til to-nivå modell, er som det framgår i kommunestyresak 34 at hovedutvalgene legges ned fra 1. november. Arbeidsutvalget som har utredet prinsippene for hvordan resultatenhetene skal inndeles har sluttført sitt arbeid. Det gjenstår en del mindre justeringer på plasseringen av enkelttjenester samt at rådmannen fastsetter hvem som skal være ledere for de resultatenhetene i ny modell.</p>
    <p>Saken står nå slik at det er kommunestyret som selv skal vedta den politiske organiseringen.</p>
    <p>Rådmannen ser det som vanskelig å endelig tilsette resultatenhetslederne og sjefsnivået før den politiske strukturen er endelig fastsatt for den nye valgperioden. Det kan jo tenkes at det nye kommunestyret velger å opprettholde hovedutvalgene. Og konsekvensen av det igjen blir at det da må foretas en ny vurdering av om det da lengre har noen hensikt å innføre flat struktur i den administrative organiseringen.</p>
    <p>Den logiske sammenhengen mellom administrativ og politisk organisering slik det praktiseres i vår kommune vil ikke lengre være tilstede. Det gir en ny situasjon og andre forutsetninger for to-nivå modellen enn det man har lagt til grunn og som man da heller ikke har utredet. Dermed vil også en eventuell endring av lederfunksjonene og stab / støtte funksjonen før man vet den politiske organiseringen kunne bli bortkastet arbeid og med unødige frustrasjoner.</p>
    <p>Rådmannen tilrår at man avventer hvilken politisk organisering kommunestyret vedtar før man eventuelt gjennomfører den siste delen av arbeidet med overgang til to-nivå modellen.</p>
    <p>Forslag til vedtak:</p>
    <p>Formannskapet stiller i bero det videre arbeid med omorganisering til resultatenhetsmodellen inntil det nye kommunestyret har vedtatt den politiske organiseringen for kommende valgperiode.</p>
    <p>Saksnr.: Utvalg Møtedato</p>
    <p>0043/03 Formannskapet 01.09.2003 </p>
    <p>0042/03 Ovdagoddi 01.09.2003 </p>
    <p>Saksbehandler: Kjetil Bjørn Arkiv: B35</p>
    <p>Arkivsaksnr.: 03/01474</p>
    <p>Utskrift sendes: Styret for de samiske videregående skoler </p>
    <p>Finnmark Fylkeskommune, SND og Sametinget </p>
    <p>BUSS OG BOTILBUD FOR ELEVENE VED DE SAMISKE VIDEREGÅENDE SKOLENE. </p>
    <p>Det vises til: Tidligere vedtak fsk. vedr. denne saken</p>
    <p>Vedtak i styret for de samiske videregående skoler om bussforbindelse mellom Kautokeino og Karasjok.</p>
    <p>Saksfremlegg:</p>
    <p>Styret for de samisk videregående skoler ber i et brev Karasjok og Kautokeino kommune om politisk engasjement for å styrke bussforbindelse mellom Kautokeino og Karasjok.</p>
    <p>Kautokeino kommune har ved flere anledninger engasjert seg i denne saken uten å få gjennomslag for et bedre tilbud. Sist ble dette gjort i form av en invitasjon til møte om temaet i et brev av 30.08.02. Verken Fylkesordføreren i Finnmark eller Sametingetspresidenten kunne delta på dette møtet.</p>
    <p>Styret ber også om støtte for å styrke botilbudet for elevene ved de samisk videregående skoler, men ber i sitt vedtak om at skolene konkretiserer sitt behov. Kautokeino kommeune vil derfor komme tilbake til dette spørsmålet, men det må ikke foreligge tvil om kommunen vil støtte et bedre botilbud for elvene i de 2 kommunene.</p>
    <p>Brannen ved Norliandia Kautokeino Turisthotell har forverret situasjonen ved et dårlig busstilbud. Kautokeino har et stort konferansemarked og et stort reiselivsmarked spesielt basert på vinteropplevelser. I vinter vil overnattingstilbudet være for lite, spesielt i påsken og om våren. Dette vil skape problemer for turister og konferansedeltakere å komme til og fra Kautokeino, og redusere inntektene for de bedrifter i Kautokeino som er knyttet opp mot turisme. Det er derfor et rimelig krav at Finnmark Fylkeskommune, SND og Sametinget setter inn ekstra virkemidler for å styrke transporttilbudet til/fra Kautokeino.</p>
    <p>Forslag til vedtak:</p>
    <p>Kautokeino kommune slutter seg til vedtaket i Styret for de samiske videregående skoler i sak 40.03 om et bedre busstilbud mellom Karasjok og Kautokeino, og krever videre at Finnmark Fylkeskommune, SND og Sametinget setter inn ekstra virkemidler for å styrke bussforbindelsen til og fra Kautokeino.</p>
    <p>Besøksadresse: Postadresse: Telefon (sentralbord ) : 78 48 71 00 </p>
    <p>Servicetorget Bredbuktnesveien 6 Telefon (saksbeh.) 78 48 71 34</p>
    <p>Bredbuktnesveien 6 9520 KAUTOKEINO Telefaks: 78 48 71 99</p>
    <p>KAUTOKEINO E-postadresse: e-post@kautokeino.kommune.no</p>
    <p>Sak 0041/03 </p>
    <p>Side 3 av 7</p>
    <p>FSK-sak 0041/03 </p>
    <p>Side 2 av 7</p>
    <p>Sak 0042/03 </p>
    <p>Side 5 av 7</p>
    <p>FSK-sak 0042/03 </p>
    <p>Side 4 av 7</p>
  </body>
</document>
