<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2009</year><publChannel><publication><publisher>Kautokeino kommune</publisher></publication></publChannel><wordcount>2696</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Márjá Eira" email="marja.eira@uit.no"/><origFileName>http://www.kautokeino.kommune.no/Finnmark/Kautokeino/kautokeinok.nsf/Attachments/D5EFDE51D6AA0E8641257728004AC8AE/$FILE/KST+protokoll+08.10.09.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="suohkanstivra081009.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 48460 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p><em type="bold">Kommunestyret </em></p>
<p><em type="bold">Møtested: </em>Les-bygg <em type="bold">Møtedato: </em>08.10.09 </p>
<p><em type="bold">Tid: </em>kl. 09:00 – 13:30 </p>
<p><em type="bold">Til stede på møtet: </em>Kommunestyre medlemmer for valgperioden 2007 – 2011. <em type="bold">JSL: </em>Anders Samuelsen Buljo Per Andersen Bæhr Berit Marie P. E. Eira Hans Ole N. Eira Mikkel Per M. Bongo <em type="bold">V </em>: Anton Dahl Leif Isak Eide Nilut </p>
<p><em type="bold">SáB </em>: Klemet Erland Hætta Anne Gro Gaup Ole Henrik Magga Mikkel Aslak Logje <em type="bold">SP </em>: Jan Ole M. Buljo Isak Mathis Buljo <em type="bold">H: </em>Kurt Are Hætta </p>
<p><em type="bold">GDL: </em>Hans Isak Olsen Isak Mathis O. Hætta Ellen Anete Hætta <em type="bold">AP: </em>Per Nils Saari <em type="bold">FrP: </em>Nils Mathis O. Hætta </p>
<p><em type="bold">Forfall: Medlemmer: </em>Nils Mathis O. Hætta (FrP) Kurt Are Hætta (H) Ole Henrik Magga (SáB) Mikkel Aslak Logje (SáB) Berit Marie P. E. Eira (JSL) Hans Isak Olsen (GDL) </p>
<p><em type="bold">Vararepresentant: </em>Svein Ole Sandvik (FrP) Ingen vararepr. Ellen J. Sara Eira (SáB) Johan Henrik Buljo (SáB) Ingen vararepr. Inger Lise Singer (GDL) </p>
<p><em type="bold">Andre som var tilstedet på møtet: Rådmann </em>: Odd Keskitalo <em type="bold">Ass. rådmann: </em>Anne-Marie Gaino <em type="bold">Sekretær: </em>Berit Solveig Bals </p>
<p><em type="bold">Tolk </em>: Kirsten Ellen Marie Hætta <em type="bold">Tolk: </em>Mikkel Magnus Utsi </p>
<p><em type="bold">Behandlede saker: </em>26/09 – 35/09 <em type="bold">UNDERSKRIFTER: </em>Vi stadfester med underskriftene våre at møteboka er i samsvar med det som ble vedtatt på møtet. <em type="bold">_____________________ __________________ ______________________ </em></p>
<p>Klemet Erland Hætta (SáB)</p>
<p>Per A. Bæhr (JSL) Ellen Anete Hætta (GDL)</p>
<p>Ordfører <em type="bold">Kopi av møteprotokollen sendes: </em></p>
<p>Kommunestyret + 1. varamedlemmer, VEFIK IKS, kontrollutvalget + 1. varamedlem, eldrerådet + personlige varamedlem, rådmann, ass.rådmann, media.</p>
<p><em type="bold">MØTEPROTOKOLL </em></p>
<p><em type="bold">Utvalg </em></p>
<p><em type="bold">Møtedato </em></p>
<p>Kommunestyret 08.10.09</p>
<p>Kommunestyret holdt møte den 08.10.09 på Les-bygg. Innkalling var sendt skriftlig med kopi til 1. varamedlem. Møtet var kunngjort i Altaposten og Ávvir og ved oppslag ved servicetorget i Kautokeino og Máze. <em type="bold">Navneopprop: </em>Ordfører foretok navneopprop. <em type="bold">Godkjennelse av innkallingen: </em>Innkallingen ble enstemmig godkjent. Møtet er lovlig satt. <em type="bold">Godkjennelse av sakslisten: </em>Sakslista ble enstemmig godkjent med følgende merknader: Sak 28/09 Innspill til Regional samferdselsplan for Finnmark 2010–13, utgår. Formannskapet avgir høringsuttalelse i møte 16.10.09, kl. 09:00. Sak 31/09 og 32/09 behandles etter sak 33/09. <em type="bold">Valg av protokollunderskrivere: </em>Per A. Bæhr (JSL) og Ellen Anete Hætta (GDL) ble sammen med ordfører Klemet Erland Hætta (SáB) valgt til å underskrive protokollen. <em type="bold">Praktisk informasjon: </em>Kommunestyret fikk omvisning på Diehtosiida kl. 12:15. Etterpå spiste kommunestyret lunsj på kafeen på Diehtosiida. <em type="bold">TV-aksjon 2009: </em>Ordfører oppfordret kommunestyremedlemmer til å bli bøssebærere til årets TV-aksjon som arr. søndag 18. oktober 2009. Leder i TV-aksjonskomiteen i Kautokeino er Anton Dahl. De som vil bli bøssebærer kan ta kontakt med lederen eller servicetorget. </p>
<p><em type="bold">SAKSLISTE </em></p>
<p><em type="bold">Saksnr: Innhold: </em></p>
<p>PS 26/09 <em type="bold">2. tertialregnskap 2009. </em></p>
<p>PS 27/09 <em type="bold">Budsjettregulering. </em></p>
<p>PS 28/09 <em type="bold">Innspill til Regional samferdselsplan for Finnmark 2010-13. </em></p>
<p>PS 29/09 <em type="bold">Valg av medlemmer til skolenes samarbeidsutvalg. </em></p>
<p>PS 30/09 <em type="bold">Reguleringsplan for gang- og sykkelveg langs Bredbuktnesveien – egengodkjenning – ny behandling </em>. </p>
<p>PS 31/09 <em type="bold">Søknad om skjenkebevilling til Studentsamskipnaden i indre Finnmark på kantinen til vitenskapsbygget i Kautokeino. </em></p>
<p>PS 32/09 <em type="bold">Søknad fra Oves varesenter AS om utvidet salgsbevilling for alkoholholdige drikker gruppe 1 med inntil 4,75 volumprosent alkoholinnhold. </em></p>
<p>PS 33/09 <em type="bold">LHL Bygg-boligene i Kautokeino og omdanning til borettslag. </em></p>
<p>PS 34/09 <em type="bold">Søknad fra Coop Finnmark BA om godkjenning av ny stedfortreder for skjenkebestyrer for salgsbevilling for alkoholholdige drikke klasse 1. Coop Marked Kautokeino. </em></p>
<p>PS 35/09 <em type="bold">Søknad fra Hætta Pedersen AS (Rema 1000) ved Geir Pedersen om utvidet salgsbevilling for alkoholholdige drikker gruppe 1 med inntil 4,75 volumprosent alkoholinnhold. 2. TERTIALREGNSKAP 2009. </em></p>
<p><em type="bold">Forslag til vedtak: </em></p>
<p>Regnskapet for 2. tertial tas til etterretning.</p>
<p><em type="bold">Formannskapets innstilling, enst.: </em></p>
<p>Regnskapet for 2. tertial tas til etterretning.</p>
<p><em type="bold">Kommunestyrets behandling: </em></p>
<p>Ellen J. Sara Eira (SaB) er inhabil i saken da hun er rektor/enhetsleder ved Kautokeino ungdomsskole, jfr. Kommunelovens § 40. Tilleggsforlsag fra ordfører Klemet Erland Hætta (SaB): Kommunestyret gir formannskapet fullmakt til å iverksette tiltak for å få til et tilfredsstillende innfordringsarbeid i kommunen. Tilleggsforslag fra ordfører ble enstemmig vedtatt. Ordfører fremmet formannskapets innstilling til vedtak. Formannskapets innstilling ble enstemmig vedtatt.</p>
<p><em type="bold">Kommunestyrets vedtak, enst.: </em></p>
<p>Kommunestyret gir formannskapet fullmakt til å iverksette tiltak for å få til et tilfredsstillende innfordringsarbeid i kommunen. Regnskapet for 2. tertial tas til etterretning.</p>
<p><em type="bold">PS 27/09 </em></p>
<p><em type="bold">Arkivsaksnr. 2009/151. Arkiv: 153. </em></p>
<p><em type="bold">BUDSJETTREGULERING - oktober 2009 </em></p>
<p><em type="bold">Forslag til vedtak: </em></p>
<p>Det gjøres følgende økninger i rammene: Driftsbudsjettet: Ramme 3; IT-avd kr. 500 000</p>
<p>Ramme 4;Kautokeino ungdomsskole kr. 200 000</p>
<p>Ramme 5; Kautokeino sykehjem kr. 400 000</p>
<p>Ramme 5; Hjemmetjenesten kr 600 000</p>
<p>Ramme 7; oppussing Ajagohpi kr. 300 000</p>
<p>Sum kr. 2 000 000; belastes disposisjonsfondet.</p>
<p>Ramme 7; Utvidelse Maze barnehage kr. 300 000 Ombygging av Malin-gården kr. 220 000 kr. 520 000 Sum kr. 920 000; belastes disposisjonsfondet.</p>
<p><em type="bold">Formannskapets innstilling, enst.: </em></p>
<p>Det gjøres følgende økninger i rammene: Driftsbudsjettet: Ramme 1: Formannskapet kr. 300 000</p>
<p>Ramme 3; IT-avd kr. 500 000</p>
<p>Ramme 5; Kautokeino sykehjem kr. 400 000</p>
<p>Ramme 5; Hjemmetjenesten kr 600 000</p>
<p>Ramme 7; oppussing Ajagohpi kr. 300 000</p>
<p>Sum kr. 2 100 000; belastes disposisjonsfondet.</p>
<p>Investeringsbudsjettet: Ramme 6; vannrensenanlegg kr. 500 000</p>
<p>Ramme 7; Utvidelse Maze barnehage kr. 300 000 Ombygging av Malin-gården kr. 220 000 kr. 520 000 Sum kr. 1 020 000; belastes disposisjonsfondet.</p>
<p><em type="bold">Kommunestyrets behandling: </em></p>
<p>Ordfører fremmet formannskapets innstilling. Formannskapets innstilling ble enstemmig vedtatt.</p>
<p><em type="bold">Kommunestyrets vedtak, enst.: </em></p>
<p>Det gjøres følgende økninger i rammene: Driftsbudsjettet: Ramme 1: Formannskapet kr. 300 000</p>
<p>Ramme 3; IT-avd kr. 500 000</p>
<p>Ramme 5; Kautokeino sykehjem kr. 400 000</p>
<p>Ramme 5; Hjemmetjenesten kr 600 000</p>
<p>Ramme 7; oppussing Ajagohpi kr. 300 000</p>
<p>Sum kr. 2 100 000; belastes disposisjonsfondet.</p>
<p>Investeringsbudsjettet: Ramme 6; vannrensenanlegg kr. 500 000</p>
<p>Ramme 7; Utvidelse Maze barnehage kr. 300 000 Ombygging av Malin-gården kr. 220 000 kr. 520 000 Sum kr. 1 020 000; belastes disposisjonsfondet.</p>
<p><em type="bold">Arkivsaksnr. 2009/652. Arkiv: 130. </em></p>
<p><em type="bold">INNSPILL TIL REGIONAL SAMFERDSELSPLAN FOR FINNMARK 2010 – 2013. Formannskapets behandling: </em>Formannskapet avgir innstilling på et senere møte. </p>
<p><em type="bold">Kommunestyrets vedtak, enst.: </em></p>
<p>Saken utgår. Formannskapet avgir høringsuttalelse i møte 16.10.09, kl. 09:00.</p>
<p><em type="bold">PS 29/09 </em></p>
<p><em type="bold">Arkivsaksnr. 2009/627. Arkiv: 033. </em></p>
<p><em type="bold">VALG AV MEDLEMMER TIL SKOLENES SAMARBEIDSUTVALG. </em></p>
<p><em type="bold">Forslag til vedtak: </em></p>
<p>Som kommunens representant i samarbeidsutvalget velges: Ved <em type="bold">Kautokeino barneskole: ……………………………………. </em>Vararepresentanter: 1. ……………………………………… 2. ……………………………………… </p>
<p>Ved <em type="bold">Kautokeino ungdomsskole </em>: ………………………………….. Vararepresentanter: 1. ……………………………………… 2. ……………………………………… </p>
<p>Ved <em type="bold">Lahpoluoppal skole </em>: …………………………………………. Vararepresentanter: 1. ……………………………………… 2. ……………………………………… </p>
<p>Ved <em type="bold">Maze skole </em>: ……………………………………………………. Vararepresentanter: 1. ……………………………………… 2. ……………………………………… </p>
<p><em type="bold">Formannskapets behandling: </em>Formannskapet avgir ikke innstilling. </p>
<p><em type="bold">Kommunestyrets behandling: </em></p>
<p>Forslag fra Isak Mathis Buljo (SP): Som kommunens representant i samarbeidsutvalget velges: Ved <em type="bold">Kautokeino barneskole: </em></p>
<p><em type="bold">Inga J. Eira </em></p>
<p>Vararepresentanter: 1. Anne Gro Gaup 2. Ann Synnøve Steinfjell.</p>
<p>Ved <em type="bold">Kautokeino ungdomsskole </em>: </p>
<p><em type="bold">Inger Lise Singer </em></p>
<p>Vararepresentanter: 1. Anders Lango. 2. Mikkel N. N. Eira</p>
<p>Ved <em type="bold">Lahpoluoppal skole </em>: </p>
<p><em type="bold">Mikkel Aslak Logje. </em></p>
<p>Vararepresentanter: 1. 2.</p>
<p>Ved <em type="bold">Maze skole </em>: </p>
<p><em type="bold">Hans Ole Eira </em></p>
<p>Vararepresentanter: 1. 2.</p>
<p>Forslag fra Anton Dahl (V): Ordfører får fullmakt til å oppnevne vararepresentanter til Láhpoluoppal skole og Máze skole. Forslag fra Isak Mathis Buljo ble enstemmig vedtatt. Forslag fra Anton Dahl ble enstemmig vedtatt. </p>
<p><em type="bold">Kommunestyrets vedtak, enst.: </em></p>
<p>Som kommunens representant i samarbeidsutvalget velges: Ved <em type="bold">Kautokeino barneskole: </em></p>
<p><em type="bold">Inga J. Eira </em></p>
<p>Vararepresentanter: 1. Anne Gro Gaup 2. Ann Synnøve Steinfjell.</p>
<p>Ved <em type="bold">Kautokeino ungdomsskole </em>: </p>
<p><em type="bold">Inger Lise Singer </em></p>
<p>Vararepresentanter: 1. Anders Lango. 2. Mikkel N. N. Eira</p>
<p>Ved <em type="bold">Lahpoluoppal skole </em>: </p>
<p><em type="bold">Mikkel Aslak Logje. </em></p>
<p>Vararepresentanter: 1. 2.</p>
<p>Ved <em type="bold">Maze skole </em>: </p>
<p><em type="bold">Hans Ole Eira </em></p>
<p>Vararepresentanter: 1. 2.</p>
<p>Ordfører får fullmakt til å oppnevne vararepresentanter til Láhpoluoppal skole og Máze skole.</p>
<p><em type="bold">REGULERINGSPLAN - GANG- OG SYKKELVEG LANGS BREDBUKTNESVEIEN - EGENGODKJENNING - NY BEHANDLING. </em></p>
<p><em type="bold">Forslag til vedtak: </em></p>
<p>Kommunestyret viser til § 27-2 i plan- og bygningsloven og vedtar å egengodkjenne reguleringsplan for gang- og sykkelveg langs Bredbuktnesvegen, med tilhørende bestemmelser. <em type="bold">Landbruksnemndas uttalelse: </em>Landbruksnemnda beklager at reguleringsplanen går utover dyrket jord. Men samfunnsinteressene er av stor betydning p.g.a. trafikksikkerhetsgrunner, nærområde til skolen der barn ferdes med mer. Landbruksnemnda går derfor ikke imot regulering til gang- og sykkelbane her. Saken går videre til Planutvalget for videre behandling. <em type="bold">Planutvalgets vedtak, enst.: </em>Planutvalgets viser til § 27-2 i plan- og bygningsloven og legger fram reguleringsplan for gang- og sykkelveg langs Bredbuktnesvegen til kommunestyret for egengodkjenning. </p>
<p><em type="bold">Formannskapets innstilling, enst.: </em></p>
<p>Kommunestyret viser til § 27-2 i plan- og bygningsloven og vedtar å egengodkjenne reguleringsplan for gang- og sykkelveg langs Bredbuktnesvegen, med tilhørende bestemmelser.</p>
<p><em type="bold">Kommunestyrets behandling: </em></p>
<p>Ordfører fremmet formannskapets innstilling til vedtak. Formannskapets innstilling ble enstemmig vedtatt.</p>
<p><em type="bold">Kommunestyrets vedtak, enst.: </em></p>
<p>Kommunestyret viser til § 27-2 i plan- og bygningsloven og vedtar å egengodkjenne reguleringsplan for gang- og sykkelveg langs Bredbuktnesvegen, med tilhørende bestemmelser. <em type="bold">PS 31/09 </em></p>
<p><em type="bold">Arkivsaksnr. 2009/598. Arkiv: U63 </em></p>
<p><em type="bold">SØKNAD OM SKJENKEBEVILLING TIL STUDENTSAMSKIPNADEN I INDRE FINNMARK PÅ KANTINEN TIL VITENSKAPSBYGGET I KAUTOKEINO. </em></p>
<p><em type="bold">Forslag til vedtak: </em></p>
<p>Studentsamskipnaden i Indre Finnmark ved direktør Ole Anders Skum innvilges skjenkebevilling for øl og vin samt brennevin ved lukkede arrangement på kantinen og i møterom på Vitenskapsbygget. Jan Magne Hestvik godkjennes som skjenkestyrer og Direktør Ole Anders Skum som stedsfortreder med det forbehold at kunnskapsprøven er bestått. </p>
<p><em type="bold">Formannskapets innstilling, enst.: </em></p>
<p>Studentsamskipnaden i Indre Finnmark ved direktør Ole Anders Skum innvilges skjenkebevilling for øl og vin samt brennevin ved lukkede arrangement på kantinen og i møterom på Vitenskapsbygget. Jan Magne Hestvik godkjennes som skjenkestyrer og Direktør Ole Anders Skum som stedsfortreder med det forbehold at kunnskapsprøven er bestått. <em type="bold">BEGRUNNELSE: </em>Siden det skal legges vekt på alkoholpolitiske hensyn, er det viktig å vurdere om innvilging av bevilling til Studentsamskipnaden ved Vitenskapsbygget i Kautokeino vil gi utvidet tilgang på alkohol. Alle undersøkelser og forskning viser entydig at større tilgang medfører større forbruk totalt. Kommunen har ikke noen gang før mottatt søknad om skjenkebevilling til Studentsamskipnaden i Kautokeino og en slik bevilling vil dermed bli en utvidelse av nåværende tilbud. Vitenskapsbygget er en vesentlig forbedring av servicetilbudet i bygda og rommer svært mange arbeidsplasser. Det søkes bare om bevilling til lukkede arrangement i kantinen og møterom. Det er svært vanlig i Kautokeino å arrangere store lukkede arrangement ved Buletjavri og nå også i det siste på Bakteharji og hvor det ofte gis tillatelse til å servere alkohol. Siden bevillingen gis til lukkede arrangement, forutsettes det at dette ikke er noen generell bevilling i åpningstiden på kantina, men til et fåtalls anledninger. <em type="bold">Kommunestyrets behandling: </em>Isak Mathis O. Hætta (GDL) ble enstemmig erklært inhabil da han har salgs- og serveringsløyve på Kautokeino Villmarkssenter. </p>
<p><em type="bold">Arkivsaksnr. 2008/158. Arkiv U63. </em></p>
<p><em type="bold">SØKNAD FRA OVE`S VARESENTER AS OM UTVIDET SALGSBEVILLING FOR ALKOHOLHOLDIGE DRIKKER GRUPPE 1 MED INNTIL 4,75 VOLUMPROSENT ALKOHOLINNHOLD. </em></p>
<p><em type="bold">Forslag til vedtak: </em></p>
<p>Oves Varesenter AS ved Ove Olsen Hætta innvilges utvidet salgsbevilling i Kautokeino fra kl. 09.00 til kl.20.00 på hverdager og kl.09.00 til kl. 18.00 på dager før søn- og helligdager i Kautokeino for alkoholholdige drikker gruppe 1, med inntil 4,7 volumprosent alkohol. </p>
<p><em type="bold">Formannskapets innstilling, enst.: </em></p>
<p>Ove`s varesenter AS v/Ove Olsen Hætta innvilges utvidet salgsbevilling for alkoholholdige drikker gruppe 1, med inntil 4,7 volumprosent alkohol, fra kl. 10:00 til 20:00 på hverdager og kl. 10:00 til 18:00 på dager før søn- og helligdager. Bevillingen gjelder til 30.06.2012. Over Aleksander Hætta godkjennes som stedfortreder med det forbehold at kunnskapsprøven er bestått. <em type="bold">Kommunestyrets behandling: </em>Isak Mathis O. Hætta (GDL) ble enstemmig erklært inhabil da han har salgs- og serveringsløyve på Kautokeino Villmarkssenter. Ordfører fremmet formannskapets innstilling til vedtak. Formannskapet innstilling ble enstemmig vedtatt mot 1 stemme. <em type="bold">Kommunestyrets vedtak, mot 1 stemme: </em>Ove`s varesenter AS v/Ove Olsen Hætta innvilges utvidet salgsbevilling for alkoholholdige drikker gruppe 1, med inntil 4,7 volumprosent alkohol, fra kl. 10:00 til 20:00 på hverdager og kl. 10:00 til 18:00 på dager før søn- og helligdager. Bevillingen gjelder til 30.06.2012. Over Aleksander Hætta godkjennes som stedfortreder med det forbehold at kunnskapsprøven er bestått. </p>
<p><em type="bold">LHL BYGG-BOLIGENE I KAUTOKEINO OG OMDANNING TIL BORETTSLAG. </em></p>
<p><em type="bold">Forslag til vedtak: </em></p>
<p>Kautokeino kommune selger gnr 3, bnr 267 og gnr 3, bnr 269 til Borettslaget Kautokeino for kr. 1 554 000. Rådmannen gis fullmakt til å erverve andel nr 9 og 10 i det stiftede borettslaget for en samlet innskuddssum på kr. 777 000. Andel nr 9 og 10 selges videre til beboere eller andre interesserte for minimum kr. 388 500 pr andel.</p>
<p><em type="bold">Formannskapets innstilling, enst.: </em></p>
<p>Kautokeino kommune selger gnr 3, bnr 267 og gnr 3, bnr 269 til Borettslaget Kautokeino for kr. 1 554 000. Rådmannen gis fullmakt til å erverve andel nr 9 og 10 i det stiftede borettslaget for en samlet innskuddssum på kr. 777 000. Andel nr 9 og 10 selges videre til beboere eller andre interesserte for minimum kr. 388 500 pr andel. <em type="bold">Kommunestyrets behandling: </em>Ordfører fremmet formannskapets innstilling til vedtak. Formannskapets innstilling ble enstemmig vedtatt. <em type="bold">Kommunestyrets vedtak, enst.: </em>Kautokeino kommune selger gnr 3, bnr 267 og gnr 3, bnr 269 til Borettslaget Kautokeino for kr. 1 554 000. Rådmannen gis fullmakt til å erverve andel nr 9 og 10 i det stiftede borettslaget for en samlet innskuddssum på kr. 777 000. Andel nr 9 og 10 selges videre til beboere eller andre interesserte for minimum kr. 388 500 pr andel. </p>
<p><em type="bold">SØKNAD FRA COOP FINNMARK BA OM GODKJENNING AV NY STEDFORTREDER FOR SKJENKEBESTYRER FOR SALGSBEVILLING FOR ALKOHOLHOLDIGE DRIKKE KLASSE 1. COOP MARKED KAUTOKEINO. </em></p>
<p><em type="bold">Forslag til vedtak: </em></p>
<p>Elise O Hætta f. 22.12.73 godkjennes som stedfortreder for styrer ved Coop Finnmark BA for salg av alkoholholdige drikker gruppe 1, med inntil 4,7 volumprosent alkohol. <em type="bold">BEGRUNNELSE: </em>Det er ikke noe å utsette på den utpekte stedfortreder i forhold til å være stedfortredende styrer. </p>
<p><em type="bold">Formannskapets innstilling, enst.: </em></p>
<p>Elise O Hætta f. 22.12.73 godkjennes som stedfortreder for styrer ved Coop Finnmark BA for salg av alkoholholdige drikker gruppe 1, med inntil 4,7 volumprosent alkohol, med forbehold om bestått kunnskapsprøve. <em type="bold">BEGRUNNELSE: </em>Det er ikke noe å utsette på den utpekte stedfortreder i forhold til å være stedfortredende styrer. <em type="bold">Kommunestyrets behandling: </em>Ordfører fremmet formannskapets innstilling til vedtak. Formannskapets innstilling ble vedtatt mot 1 stemme. <em type="bold">Kommunestyrets vedtak, mot 1 stemme: </em>Elise O Hætta f. 22.12.73 godkjennes som stedfortreder for styrer ved Coop Finnmark BA for salg av alkoholholdige drikker gruppe 1, med inntil 4,7 volumprosent alkohol, med forbehold om bestått kunnskapsprøve. <em type="bold">BEGRUNNELSE: </em>Det er ikke noe å utsette på den utpekte stedfortreder i forhold til å være stedfortredende styrer. </p>
<p><em type="bold">SØKNAD FRA HÆTTA PEDERSEN AS (REMA 1000) VED GEIR PEDERSEN OM UTVIDET SALGSBEVILLING FOR ALKOHOLHOLDIGE DRIKKER GRUPPE 1 MED INNTIL 4,75 VOLUMPROSENT ALKOHOLINNHOLD. </em></p>
<p><em type="bold">Forslag til vedtak: </em></p>
<p>Hætta Pedersen AS som driftsselskap for Rema 1000 ved Geir Pedersen innvilges utvidet salgsbevilling i Kautokeino fra kl. 09.00 til kl.20.00 på hverdager og kl.09.00 til kl. 18.00 på dager før søn- og helligdager i Kautokeino for alkoholholdige drikker gruppe 1, med inntil 4,7 volumprosent alkohol. Som styrer godkjennes: Geir Pedersen Som stedfortredende styrer godkjennes: Bente Hætta <em type="bold">BEGRUNNELSE: </em>Det skal legges vekt på alkoholpolitiske hensyn i henhold til Alkoholloven. Beliggenheten til søkers butikk er ikke midt i sentrum og ikke i nærheten av skolene og dermed heller ikke svært synlig for utsatte grupper slik som barn, ungdom og personer med alkoholproblemer. Et argument som ofte dukker opp under behandlingen av bevillingssøknader er konkurransemessige hensyn og hensynet til å unngå forskjellsbehandling. Under merknader til loven sies det at kommunen kan fritt foreta et valg av søkere og ut fra <span type="quote">”små forskjeller”</span> og dermed forskjellsbehandle. Det som er viktig er at valget blir begrunnet. Tidligere eier av Rema 1000 og Coops butikk har fått utvidet bevilling slik som Hætta Pedersen AS ved Rema 1000 søker om. Et avslag vil dermed gi forskjellsbehandling da konkurrenten er nettopp Coop som har slik bevilling og Remas butikk er den butikken som plasseringsmessig vanskelig kan gi argumenter for avslag vurdert opp mot konkurransehensyn. </p>
<p><em type="bold">Formannskapets innstilling, enst.: </em>1. Etter søknad datert 31.08.09 gis bevilling for salg av alkoholholdige drikker gruppe 1 med inntil 4,75 % til Hætta Pedersen as som driftsselskap for Rema 1000. 2. I samsvar med søknaden settes salgstiden til mandag - fredag kl. 08:00 – 20:00 og fra kl.08:00 – 18:00 på dager før søn- og helligdager, unntatt dagen før Kristi himmelfartsdag. </p>
<p><em type="bold">Kommunestyrets behandling: </em>Tilleggsforslag fra Jan Ole Buljo (SP) til pkt. 1: Bevillingen gjelder til 30.06.2012. Tilleggsforslag fra Ellen Anette Hætta (GDL) til pkt. 2: Åpningstiden fra kl. 09:00. Ordfører fremmet formannskapets innstilling til vedtak. = ble vedtatt mot 1 stemme. </p>
<p>Forslag fra Jan Ole Buljo (SP) = ble vedtatt mot 1 stemme.</p>
<p>Formannskapets innstilling pkt. 2 = ble vedtatt mot 6 stemmer.</p>
<p>Forslag fra Ellen Anete Hætta (GDL) = falt mot 6 stemmer.</p>
<p><em type="bold">Kommunestyrets vedtak: </em>1. Etter søknad datert 31.08.09 gis bevilling for salg av alkoholholdige drikker gruppe 1 med inntil 4,75 % til Hætta Pedersen as som driftsselskap for Rema 1000. Bevillingen gjelder til 30.06.2012. 2. I samsvar med søknaden settes salgstiden til mandag - fredag kl. 08:00 – 20:00 og fra kl.08:00 -18:00 på dager før søn- og helligdager, unntatt dagen før Kristi himmelfartsdag. </p>
</body></document>
