<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">3_gjennomstromning_i_videregaende_opplaering.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3 Gjennomstrømning i videregående opplæring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3 Joatkkaskuvla oahpu čađaheapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tom Granseth, seniorrådgiver Statistisk sentralbyrå</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tom Granseth, seniorráđđeaddi Statistihkalaš guovddášdoaimmahat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammendrag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkáigeassu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Omtrent 7 av 10 elever fullfører videregående opplæring innen 5 år fra de startet i videregående for første gang, 6 prosent er fortsatt i utdanning, og 23 prosent oppnår ikke vitnemål/fagbrev eller slutter underveis (frafall) i femårsperioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sullii 7 oahppi 10 oahppis čađahit joatkkaskuvlla oahpu viđa jagis dan rájes go vuohččan álget joatkkaskuvlii, 6 proseanta leat ain oahpus, ja 23 proseanta eai oaččo duođaštusa/fágareivve dahje heitet gaskan (heaitin) viđa jagi áigodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frafallet er betydelig høyere i de yrkesfaglige utdanningsprogrammene enn i de studieforberedende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnofágalaš oahppoprográmmain heitet mearkkašahtti eanet go studeremii-ráhkkanahtti oahppoprográmmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frafallet er også høyere for elever bosatt i de samiske bosettingsområder enn ellers i landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi ássanguovlluin heitet eanet oahppit gaskan oahpu gaccadettiin go muđui riikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke uten videre slik at de som faller fra i videregående opplæring, er økonomisk inaktive.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat nu ahte sii geat heitet joatkkaskuvllas eai leat ekonomalaččat aktiivvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om lag 2 av 3 som har falt fra i videregående opplæring, er i arbeid etter en viss tid, noe som også støttes i andre studier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sullii 2 oahppi 3 oahppis geat leat heaitán/eai álgán joatkkaskuvlla ohppui, leat bargagoahtán dađistaga, dan čájehit maiddái eará guorahallamat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andelen som får arbeid er noe høyere i nord enn i sør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassi geat ožžot barggu lea stuorit davvin go lulde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er geografiske forskjeller i hvilke bransjer som «velges».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat geográfalaš erohusat makkár bargosurggiid “válljejit”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne artikkelen utdyper dette nærmere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát artihkal čiekŋuda dan dárkileappot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.1 Innhold</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.1 Sisdoallu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statistisk sentralbyrå utarbeider årlig statistikk over gjennomstrømning i videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Statistihkalaš guovddášdoaimmahat ráhkada jahkásaččat statistihka joatkkaskuvlla oahpu čađaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den viser hvor mange av elevene som fullfører videregående opplæring i løpet av fem år etter at de startet i videregående opplæring for første gang, og hvor mange som ikke fullfører eller som ikke består eksamen/fagprøve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat čájeha galle oahppi čađahit joatkkaskuvla oahpu viđa jagi sisa dan rájes go leat álgán ohppui vuohččan, ja man gallis eai leat čađahan oahpu dahje geat eai ceavzze eksámena/fágareivve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statistikken angir også hvor stor andel av kullet som fullfører eller ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Statistihkka čájeha maiddái man stuora oassi jahkejoavkkuin čađaha dahje ii čađat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statistikken viser at frafallet er høyest i de tre nordligste fylkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Statistihkka čájeha ahte golmma davimus fylkkas heitet eanemusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne artikkelen presenteres statistikk for videregående opplæring etter annet geografisk nivå enn elevens bostedsfylke (ved 16 års alder).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán artihkkalis ovdanbuktit statistihka joatkkaskuvla oahpus eará geográfalaš dásis go ohppiid ássanfylkka mielde (go leat 16 jagi).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Områdene er det samiske bosettingsområdet i Nordland, Troms og Finnmark, (i det videre kalt STN-området), øvrige Nord-Norge nord for Saltfjellet (Øvrige nord) og resten av landet (Sør- og Midt-Norge).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás leat guovllut sámi ássanguovllut Nordlánddas, Romssas ja Finnmárkkus, (maid viidásit gohčodit SED-guovlun), muđui Davvi-Norga davábealde Sáltoduoddara (Muđui davvin) ja eará guovllut riikkas (Lulli- ja Gaska-Norga).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Myndighetene har fokus på frafall i videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eiseválddiin lea fokus joatkkaskuvlla oahpu heaitimii gaskan skuvlaváccidettiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I kapittel 3.2 er omtalt noen av de viktigste tiltakene myndighetene har satt i verk for å redusere frafallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kapihtal 3.2 ovdanbuktá muhtun deháleamos doaibmabijuid maid eiseválddit leat bidjat doibmii unnidit heaitima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I kapittel 3.3 presenteres tall for gjennomstrømning i videregående opplæring, både status per i dag og utvikling de siste årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kapihttalis 3.3 ovdanbuktit loguid joatkkaskuvla oahpu čađaheamis, sihke stáhtusis dál ja maŋemus jagiid rievdamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En har sammenlignet frafallet etter elevens kjønn, utdanningsprogram, grunnskolepoeng og foreldrenes utdanningsnivå, områdene i mellom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das leat maiddái buohtastahttán heaitin loguid golmma guovllus sohkabeliid, oahppoprográmmaid, vuođđoskuvlapoeaŋŋaid ja váhnemiid oahppodásiid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Datakilde er nasjonal utdanningsdatabase (NUDB), som bl.a.er basert på data fra fylkeskommunenes administrative datasystem for inntak til videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáldu dáhtaide lea nasjonal utdanningsbase (NUDB), mas earret eará leat dieđut fylkasuohkaniid hálddahuslaš dáhtavuogádagas joatkkaskuvla oahpu sisváldimiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er de som falt fra i videregående opplæring, i jobb og i så fall hvilke næringer er de sysselsatt i?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat go sii geat heite/eai álgán joatkkaskuvla ohppui barggus ja jus leat makkár ealáhusas leat sii barggus?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I kapittel 3.4 belyses dette nærmere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kapihttalis 3.4 geahččat dan dárkileappot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Datakilder her er befolkningsregisteret, den individbaserte sysselsettingsstatistikken i SSB samt NUDB.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa leat dáhtagáldun álbmotregisttar, SSB ja NUDB indiviidavuođuštuvvon bargostatistihkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NUDB har opplysninger om den enkelte persons tidspunkter for påbegynt/avsluttede utdanninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NUDB leat dieđut áiggiin goas ovttaskas olbmot leat álgán/loahpahan oahpuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse tidspunkter gjør det bl.a. mulig å finne ut hvem som aldri fullførte videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat áiggit dahket ea.ea. vejolažžan iskat gii ii goassege čađahan joatkkaskuvla oahpu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I kapittel 3.5 er det trukket hovedkonklusjoner, samt gitt noen forslag til videre analyse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kapihttalis 3.5 leat váldokonklušuvnnat, ja maiddái evttohusat viidásit analysai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I artikkelen er det flere steder benyttet betegnelsen elevkullet 2008. Elevkullet 2008 betyr elever som begynte i videregående opplæring for første gang høsten 2008. Overgangen fra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Artihkkalis leat máŋgga sajis geavahan doahpaga ohppiidjoavku 2008. Ohppiidjoavku 2008 mearkkaša oahppit geat álge joatkkaskuvla ohppui vuohččan 2008 čavčča.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reform94 til Kunnskapsløftet fra og med høsten 2006, medførte en viss endring i terminologi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdadusat Reforbma 94 rájes Máhttoloktemii 2006 čavčča, mielddisbukte maiddái eará terminologiija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begrepet «studieretning» endret navn til «utdanningsprogram».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaba «oahpposuorgi/studieretning» rievddai «oahppoprográmman/utdanningsprogram».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begrepet «allmennfag» endret navn til «studieforberedende».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaba «dábálašfága/allmennfag» rievddai namman «studeremii- ráhkkanahtti/studieforberedende».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne artikkelen brukes Kunnskapsløftets terminologi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán artihkkalis geavahit Máhttoloktema terminologiija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.2 Myndighetenes satsing på videregående opplæring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.2 Eiseválddiid joatkkaskuvla oahpahusa vuoruheapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Myndighetene har satt fokus på frafall i videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eiseválddiin lea dál fokus ohppiide geat heitet joatkkaskuvla oahpus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom sin utdanningspolitikk vil de forsterke de beste sidene ved det norske samfunnet og svare på de viktigste utfordringene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahuspolitihka bokte áigot nannet buoremus beliid norgga servodagas ja dustet deháleamos hástalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å sikre alle et godt opplæringstilbud er en nøkkel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihkkarastit buohkaide buori oahpahusfálaldaga lea guovddáš ášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rammene for dagens utdanningspolitikk er nedfelt i Meld. St. 20 (2012-2013) «På rett vei».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáláš oahpahuspolitihka rámmat leat čállon Dieđ. St. 20 (2012-2013) «På rett vei».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høy gjennomstrømning i videregående opplæring er nødvendig for å møte behovene i framtidens arbeidsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alla čađaheapmi joatkkaskuvla oahpus lea dárbbašlaš boahtteáiggi bargoeallima dárbbuid dustemii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Myndighetene har iverksatt en rekke tiltak, med det konkrete målet om å øke andelen som har fullført og bestått videregående opplæring til 75 prosent innen 2015. Kunnskapsdepartementet er innforstått med at ikke alle igangsatte tiltak har virket etter hensikten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eiseválddit leat bidjan johtui muhtun doaibmabijuid mihtuin oažžut 75 proseanta čađahit ja oažžut dohkkehuvvot joatkkaskuvla oahpahusa ovdal 2015. Oahpahusdepartemeanta diehtá ahte eai visot doaibmabijut mat leat biddjon johtui lea seamma bures lihkostuvvan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De videregående skolene har gjennomført mange ulike tiltak, noen mer vellykkede enn andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joatkkaskuvllat leat čađahan máŋggaid iešguđetlágan doaibmabijuid, muhtumat eanet lihkostuvvan go earát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å identifisere hvilke tiltak som har effekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš identifiseret makkár doaibmabijut leat beaktilat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkeskommunene har derfor etablert en ordning med utveksling av erfaring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkasuohkanat leat danne ásahan ortnega man bokte juogadit vásáhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av større nasjonale satsinger kan nevnes:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Namuhit dás muhtun stuorit nationála vuoruhemiid:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ny GIV fra 2010 er et prosjekt med vekt på intensivopplæring i lesing, skriving og regning for elever med svakest faglig nivå på tiende trinn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ny GIV prošeakta jagi 2010, das lei deaddu intensiivaoahpahus lohkamis, čállimis ja rehkenastimis ohppiide geain lea logat luohkás fágalaš dássi vuolemusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet varte til 2013 og er nå avsluttet, men videreføres som «Program for bedre gjennomføring i videregående opplæring».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta bisttii 2013 rádjái ja lea dál loahpahuvvon, muhto lea joatkán namain «Program for bedre gjennomføring i videregående opplæring».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapsdepartementet nedsatte i januar 2006 en arbeidsgruppe med mandat til bl.a. å identifisere årsakene til at elever ikke fullfører videregående opplæring, og til å vurdere målrettede tiltak som kan bedre gjennomføringen;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusdepartemeanta nammadii ođđajagimánus 2006:s bargojoavkku mas lei mandáhtta ea.ea. identifiseret sivaid manne oahppit eai čađat joatkkaskuvla oahpu, ja árvvoštallat mihtolaš doaibmabijuid mat sáhttet buoridahttit čađaheami;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble foreslått spesielle tiltak bl.a. overfor minoritetsspråklige elever, herunder samiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ea.ea. lei das deattuheapmi doaibmabijuin minoritehtagielat ohppiide, dan vuolis maiddái sámegielagiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høsten 2006 ble Kunnskapsløftet innført.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2005 čavčča sisafievrriduvvui Máhttolokten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det avløste Reform94.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat bođii Reforbma94 sadjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I videregående oppæring medførte denne reformen en rekke endringer, både med ny struktur og nye lærerplaner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joatkkaskuvla ohppui mielddisbuvttii dát reforbma muhtun rievdadusaid, sihke ođđa struktuvrra ja ođđa oahppoplánain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reformen medførte også nye måter å drive den norske skolen på, med større mangfold med hensyn til valg av løsninger og arbeidsmåter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Reforbma mielddisbuvtti maiddái ođđa vugiid doaimmahit norgga skuvlla, máŋggabealálaččabut čovdosiiguin ja bargovugiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vekslingsmodellen er en fleksibel opplæringsmodell med stor grad av veksling mellom opplæring i skole og opplæring i bedrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vekslingsmodell/lotnolasmodealla lea geabbilis oahppomodealla skuvllas ja oahpahusas fitnodagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vekslingsmodellen er et alternativ til den tradisjonelle hovedmodellen med 2 år i skole og 2 år i lærebedrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lotnolasmodealla lea molssaeaktu árbevirolaš váldomodellii mas lea 2 jagi skuvllas ja 2 jagi oahppofitnodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En målsetting med vekslingsmodellen er å skape mest mulig relevans i opplæringen fram til fagbrev gjennom ønskede lærefag, med redusert frafall som resultat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttu lotnolasmodeallain lea oččodit relevánttamus oahpahusa fágareivve ollašuhttima rádjái sávahahtti oahppofágaid bokte, man boađusin fas galggašii leat unnidit heaitinlogu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En viktig forutsetning er at modellen er forankret i næringslivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehálaš eaktu modellii lea čanastat ealáhussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes ulike tilskuddsordninger til virksomheter som tar inn lærlinger og lærekandidater, bl.a. en særskilt tilskuddsordning som har som mål om å stimulere virksomheter til å gi lærlinger og lærekandidater med spesielle behov, muligheten til å oppnå fagutdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat iešguđetlágan doarjjaortnegat fitnodagaide mat váldet oahpahalliid ja oahppokandidáhtaid, ea.ea. sierra doarjjaortnet mainna lea mihttun stimuleret ásahusaid addit oahpahalliide ja oahppokandidáhtaide geain leat erenoamáš dárbbut, vejolašvuođa háhkat fágaoahpu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.3 Gjennomstrømning i videregående opplæring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.3 Čađaheapmi joatkkaskuvla oahpus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.3.1 Innledning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.3.1 Álggahus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av de 62787 elevene som startet videregående opplæring for første gang høsten 2009, fullførte 70,8 prosent av elevene innen 5 år etter skolestart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dain 62787 ohppiin geat álge joatkkaskuvla ohppui vuohččan 2009 čavčča, čađahedje 70,8 proseanta ohppiin 5 jagi sisa dan rájes go álge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg var 5,7 prosent av elevene fortsatt i opplæring etter denne perioden, mens 23,6 prosent av elevene hadde falt fra, enten ved at eleven hadde sluttet eller ikke bestått eksamen eller fagprøve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin ledje 5,7 proseanta ohppiin ain oahpus dan áigodaga maŋŋil, ja 23,6 proseanta ohppiin ledje heaitán oahpus, juogo ledje oahppit heaitán ieža dahje eai lean ceavzán eksámenis dahje fágareivves.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fokus i denne artikkelen er de elever som falt fra i videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán artihkkalis lea fokus ohppiide geat leat heaitán joatkkaskuvla oahpus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Figur 3.1 viser fordelingen for de ulike fullføringsgradene, for våre tre områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Figuvra 3.1 čájeha iešguđetge čađahanmuttuid, mo dat juohkásit min golmma guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er verdt å merke seg at årsaken til det høye frafallet for våre to nordlige områder rett og slett er at elevene slutter underveis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea mearkkašahtti ahte čilgehus dasa go guovtti davimus guovllus lea alla lohku sis geat heitet joatkkaskuvla oahpus, dat ahte oahppit heitet gaskan oahpo gaccadettiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andelen elever som ikke har bestått eksamen eller fagprøve er om lag lik i alle tre områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassi ohppiin geat eai leat ceavzán eksámena dahje fágareivve lea sullii seamma buot golmma guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Figur 3.2 viser at elever i STN-området, og elever i Øvrige nord har høyere frafall i videregående opplæring enn elever bosatt i Sør- og Midt-Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Figuvra 3.2 čájeha ahte ohppiin SED-guovllus, ja ohppiin Muđui davvin lea alit heaitin lohku joatkkaskuvla oahpus go ohppiin ássanguovllus Lulli- ja Gaska-Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frafallet i startkullet 2009 var 23,0 prosent i Sør- og Midt-Norge, mens det var 29,2 prosent i Øvrige nord og 33,5 prosent i STN-området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohppiidjoavkkus geat álge 2009 lei heaitin lohku 23,0 proseanta Lulli- ja Gaska-Norggas, ja 29,2 proseanta Muđui davvin ja 33,5 proseanta SED-guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.3.2 Frafall etter utdanningsprogram</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.3.2 Heaitin oahppoprográmmaid ektui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SSBs gjennomstrømningsstatistikk viser at elevene på studieforberedende utdanningsprogram har et betydelig lavere frafall enn elevene på yrkesfag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SSB čađahanstatistihkka čájeha ahte ohppiin studeremii-ráhkkanahtti oahppoprográmmas lea heaitin lohku mearkkašahtti vuollelis go heaitin lohku fidnofágalaš oahppoprográmmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder i alle deler av landet og også i våre tre områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat guoská buot guovlluide riikkas ja maiddái min golmma guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For elevkullet med oppstart høsten 2009, var frafallet 20,7 prosent for elever bosatt i STNområdet og som gikk på studieforberedende utdanningsprogram.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohppiidjoavkkus geat álge 2009 čavčča, lei heaitin 20,7 proseanta ohppiide geat orrot SED- guovllus ja geat vázze studeremii-ráhkkanahtti oahppoprográmma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For elevene på yrkesfag var frafallet 42,9 prosent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnofágalaš ohppiid heaitin lei 42,9 proseanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andelene i Øvrige Nord er 17,5 prosent på studieforberedende og 39,2 prosent på yrkesfag, se figur 3.2.1 nedenfor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassi Muđui davvin lea 17,5 proseanta studeremii-ráhkkanahttimis ja 39,2 proseanta fidnofágalaš oahpuin, geahča figuvra 3.2.1 vuollelis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Figur 3.5 viser hvordan frafallet på studieforberedende utdanningsprogram har utviklet seg de siste årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Figuvra 3.5 čájeha mo heaitin studeremii-ráhkkanahtti oahppoprográmmas lea rievdan maŋemus jagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I STN-området er frafallet på studieforberedende utdanningsprogram redusert fra 29,7 prosent for 2000-kullet til 20,7 prosent for startkullet i 2009. Utover det, er det vanskelig å finne en tydelig trend.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SED-guovllus lea heaitin studeremii-ráhkkanahtti oahppoprográmmas njiedjan 29,7 proseanttas jagi 2000 ohppiidjoavkkus 20,7 prosentii ohppiidjovkui geat álge 2009 jagis. Earret dan lea váttis oaidnit čielga treanddaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frafallet har vært lavere for enkelte år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun jagiid lea heaitin lohku leamaš unnit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både i 2001, 2005 og 2007 var frafallet på under 20 prosent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke jagiid 2001, 2005 ja 2007 lei heaitin lohku vuolábealde 20 proseanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som tidligere nevnt, er det få elever i STN-området, og dermed kan det prosentvise frafallet variere mye fra år til år, noe tallene viser tydelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu go ovdalis namuhuvvon, de leat unnán oahppit SED-guovllus, ja de sáhttet proseanttaid mielde heaitin logut rievddadit ollu jagis jahkái, dan čájehit logut čielgasit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Øvrige nord er frafallet på studieforberedende redusert, fra 22,3 prosent i 2000 til dagens nivå på 17,5 prosent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui davvin lea heaitin lohku studeremii-ráhkkanahtti suorggis niedjan 22,3 proseanta jagi 2000 rájes dálážii 17,5 prosentii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En legger for øvrig merke til en ganske markant økning i frafallet for siste årskull.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maiddái oalle stuora lassáneapmi maŋemus jagi ohppiidjoavkku heaitin logus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Sør- og Midt-Norge gikk frafallet ned fra 2000 til 2004. Etter det har frafallet vært stabilt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lulli- ja Gaska-Norggas njiejai heaitin lohku 2000 rájes 2004 rádjái. Dan maŋŋil leat heaitin logut leamaš dássedat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.3.3 Frafall etter kjønn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.3.3 Heaitin sohkabeliid ektui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jentenes frafall i videregående opplæring har tradisjonelt vært en god del lavere enn guttas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nieiddaid heaitin joatkkaskuvlaoahpus lea leamaš árbevirolaččat oalle ollu unnit go bártniid heaitin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Figur 3.3.1 viser gjelder den kjønnsmessige forskjellen for våre tre områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Figuvra 3.3.1 čájeha sohkabeliid gaskkas erohusa min golmma guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For startkullet 2009, var det 7,4 prosentpoengs forskjell i jentenes favør i Sør- og Midt-Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lulli- ja Gaska- Norggas, ohppiidjoavkkus geat álge 2009:s, lei 7,4 proseantapoeaŋŋa erohus nieiddaide buorrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Øvrige nord var forskjellen nesten 10 prosentpoeng, mens i STN-området var forskjellen 6,9 prosentpoeng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui davvin lei erohus measta 10 proseantapoeaŋŋa, SED-guovllus lei erohus 6,9 proseantapoeaŋŋa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Figurene 3.8 og 3.9 viser hvordan frafallet for gutter og jenter har utviklet seg siden 2000. Frafallet for guttene bosatt i STN-området økte til og med 2005-kullet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Figuvrrat 3.8 ja 3.9 čájehit mo heaitin lohku lea rievdan jagi 2000 rájes bártniid ja nieiddaid ektui. Heaitin lohku bártniide geat orrot SED-guovllus lassánii vel jagi 2005-ohppiidjoavkkuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter det ble trenden snudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan maŋŋil treanda jorggihii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra startkullet 2006 er frafallet redusert fra 48,0 prosent til 37,0 prosent for 2008kullet, dog men en svak økning fra 2008 til 2009-kullet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2006 ohppiidjoavkku rájes njiejai heaitin lohku 48,0 proseanttas 37,0 prosentii ohppiidjovkui geat álge 2008:s, muhto lei gal veaháš lassáneapmi fas jagi 2008 ohppiidjoavkkus 2009 ohppiidjovkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I de to andre områdene har frafallet til guttene utviklet seg svakt positivt i perioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan guovtti eará guovllus lea bártniid heaitin lohku áigodagas rievdan veaháš positiiva guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Øvrige nord er dagens nivå det laveste på 2000-tallet, mens for Sør- og Midt-Norges del økte derimot frafallet noe fra 2008 til 2009-kullet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovllus Muđui davvin lea dálaš dássi vuolemusas mii lea leamaš olles 2000-logus. Lulli- ja Gaska-Norgii lassánii heaitin lohku veaháš 2008 ohppiidjoavkkus 2009 ohppiidjovkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nivået for 2009-kullet er likevel det nest laveste på 2000-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohku 2009 ohppiidjovkui lea goitge vuolemusas olles 2000-logus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.3.4 Frafall etter grunnskolepoeng</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.3.4 Heaitin vuođđoskuvlapoeaŋŋaidektui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er klar sammenheng mellom resultatene oppnådd i grunnskolen og frafallet i videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea čielga oktavuohta dan gaskkas makkár bohtosat leat vuođđoskuvllas ja heaitin joatkkaskuvla oahpus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vises med all tydelighet i figur 3.10 Ikke overraskende er frafallet lavest for elevgruppen med best karakterer fra grunnskolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan oaidná čielgasit figuvrras 3.10. Ii leat hirpmástuhtti ahte heaitin lohku lea unnimus ohppiidjovkui geain leat buoremus árvosánit vuođđoskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever fra startkullet i 2009 som hadde mindre enn 25 grunnskolepoeng, hadde et frafall på 71 til 75 prosent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit geat álge jagi 2009 geain lei unnit go 25 vuođđoskuvlapoeaŋŋa, lei heaitin lohku 71 proseanttas gitta 75 prosentii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På den annen side, elever som oppnådde 50 poeng eller mer fra grunnskolen, hadde et frafall på i størrelsesorden 2 til 5 prosent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppi dáfus, ohppiin geat ožžo 50 poeaŋŋa dahje eanet vuođđoskuvllas, lei heaitin lohku 2 gitta 5 proseanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med unntak av elevgruppene med henholdsvis lavest og høyest grunnskolepoeng, var frafallet i STN-området høyere enn i de to andre områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret ohppiin geain lei unnimus dahje eanemus vuođđoskuvlapoeaŋŋa, de lei heaitin lohku SED- guovllus alit go dan guovtti eará guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva årsaken til det er, er ikke godt å si, annet enn at det er relativt få elever i STN-området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dasa lea sivvan, ii leat buorre dadjat, eará go ahte leat relatiivvalaččat oalle unnán oahppit SED-guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv få elevers frafall gir store prosentvise utslag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái moatti oahppi heaitin addá stuora erohusa proseanttaid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fordelt på 7 «karaktergrupper» blir derfor tallene veldig små.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nugo leat juohkán 7 «árvosátnejovkui» de šaddet logut hui smávvát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I gruppen elever med mindre enn 25 grunnskolepoeng var det for eksempel bare 29 elever bosatt i STNområdet i startkullet 2009.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavkkus mas leat vuollil 25 vuođđoskuvlapoeaŋŋa leat ovdamearka dihte dušše 29 oahppi geat orrot SED-guovllus 2009 ohppiidjoavkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.3.5 Frafall etter foreldrenes utdanningsnivå</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.3.5 Heaitin váhnemiid oahppodási ektui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også klar sammenheng mellom frafall i videregående opplæring og foreldrenes utdanningsnivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maiddái čielga oktavuohta joatkkaskuvla heaitima ja váhnemiid oahppodási gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Figur 3.5.1 viser at elever der begge foreldrene har grunnskole som høyeste utdanning, falt over halvparten fra i videregående opplæring, i de to nordligste områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Figuvra 3.5.1 čájeha ahte oahppit geain goappaš váhnemiin lea vuođđoskuvla alimus oahppun, leat badjel bealli heaitán joatkkaskuvla oahpus guovtti davimus guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Sør- og Midt-Norge var frafallet lavere, 44,2 prosent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lulli- ja Gaska- Norggas lei heaitin unnit, 44,2 proseanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever, der minst en av foreldrene har utdanning fra høyskole eller universitet på høyere nivå, har vanligvis et lavere frafall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohppiin geain unnimus nuppi váhnemis lea oahppu allaskuvllas dahje universitehtas alit dásis, lea dábálaččat unnit heaitinlohku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For siste elevkull var frafallet i STN-området på 15,2 prosent, 16,6 prosent i Øvrige nord og 10,1 prosent i Sør- og Midt-Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋemus jagi ohppiidjovkui lei heaitin SED-guovllus 15,2 proseanta, 16,6 proseanta Muđui davvin ja 10,1 proseanta Lulli- ja Gaska-Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.4 Hva gjør de som falt ut av videregående opplæring?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.4 Maid barget sii geat leat heaitán joatkkaskuvla oahpus?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.4.1 Innledning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.4.1 Álggahus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har personer som falt fra i videregående opplæring de siste årene, noen tilknytning til arbeidslivet?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leago sis geat leat heaitán joatkkaskuvla oahpus maŋemus jagiid, makkárge čatnašupmi bargoeallimii?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis de er i arbeid, hvilken bransje er de i så fall sysselsatt i?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus sii leat barggus, makkár suorggis de leat barggus?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er det geografiske, kjønnsmessige og aldersmessige forskjeller når det gjelder frafall næring de er sysselsatt i?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat go geográfalaš, sohkabeali dahje agi mielde erohusat dan ektui makkár suorggis leat barggus?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse spørsmålene er forsøkt besvart i dette kapitlet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieid gažaldagaid leat geahččalan vástidit dán kapihttalis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De som falt utenfor arbeidslivet, de økonomisk inaktive, er ikke omtalt her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii geat eai leat bargoeallimis, geat leat ekonomalaččat inaktiivvat, eai leat mielde dás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en del forskjeller i frafallet omtalt i dette kapitlet og frafallet omtalt i kapittel 2. Tallene i dette kapitlet omfatter også personer som aldri begynte på videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat oalle ollu erohusat heaitimis dán kapihttalis ja heaitimis nugo leat čállán 2. kapihttalis. Logut dán kapihttalis siskkildit maiddái olbmuid geat eai goassege álgán joatkkaskuvla ohppui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennomstrømningsstatistikken gjelder kun elever som begynte på videregående opplæring for første gang respektive høst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čađahanstatistihkka gusto dušše ohppiide geat álge joatkkaskuvla ohppui vuohččan guhtege čavčča.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennomstrømningsstatistikken gir elevens status for fullføring etter 5 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čađahanstatistihkka čájeha ohppiid stáhtusa čađaheami ektui maŋŋil 5 jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever som «fortsatt i utdanning etter 5 år» kan dermed enten ha fullført utdanningen eller ha sluttet etter at femårs perioden er utløpt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit geat ain leat oahpus maŋŋil 5 jagi sáhttet danne juogo čađahan oahpu dahje heaitán maŋŋil 5 jagi áigodaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statusen for disse elevene er dermed ikke kjent i gjennomstrømningsstatistikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid ohppiid stáhtus ii leat danne dihtosis čađahanstatistihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frafallet i dette kapitlet har derimot ingen tidshorisont på 5 år og endelig status på fullføringen er kjent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heaitin lohku dán kapihttalis ii čatnas 5 jahkái ja loahpalaš dilli čađaheami ektui lea dihtosis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I gjennomstrømningsstatistikken gjelder elevens bosted ved 16 års alder, i praksis ved start i videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čađahanstatistihkka guoská oahppi ássanguvlui go leat 16 jagi, mii mearkkaša dalle go sii álge joatkkaskuvla ohppui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dette kapitlet er dagens bostedsområde nyttet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán kapihttalis geavahit sin dáláš ássanguovllu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En sammenligning områdene i mellom, vanskeliggjøres idet personer kan ha flyttet siden start i videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne šaddá váttisin buohtastahttit ássanguovlluid ektui, go oahppit sáhttet fárren dan rájes go álge joatkkaskuvla ohppui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Datakilde NUDB, har opplysninger om alle personers start- og avslutningstidspunkter for de ulike trinn i utdanningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Datagáldus NUDB leat dieđut buot olbmuid álgin- ja loahpahanáiggiin iešguđetge dási oahpuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På grunn av mangelfulle opplysninger om utdanning før 1974, er populasjonen avgrenset til aldersgruppen 19 til 49 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sivas go váilot dieđut oahpu birra ovdal 1974, danne lea populašuvdna ráddjejuvvon ahkejovkui 19 gitta 49 jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frafallet, som dette kapitlet handler om, er personer som aldri avsluttet videregående.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heaitin/ii álgán lohku, mii dán kapihttalis geavahuvvo, lea olbmuin geat eai goassege loahpahan joatkkaskuvlla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er enten:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat leat juogo:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1. personer som aldri begynte på videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1. Olbmot geat eai goasse álgán joatkkaskuvla ohppui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse har ikke registrert dato for start i videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sis ii leat registrerejuvvon dáhton ahte leat álgán joatkkaskuvla ohppui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis i tillegg dato for avsluttet videregående og dato start på høyere utdanning også mangler, regnes personen som «aldri begynt på videregående».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dasa lassin váilu dáhton goas leat loahpahan joatkkaskuvlla ja dat dáhton goas leat álgán alit ohppui, de rehkenastit dan olbmo «ii goassege álgán joatkkaskuvlii».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>eller</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dahje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2. personer som begynte, men som aldri fullførte videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. Olbmot geat álge, muhto geat eai goassege čađahan joatkkaskuvla oahpu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse har dato for start på videregående før 2009, og mangler dato for avsluttet videregående og i tillegg også mangler dato for start på universitet/høyskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sis lea dáhton goas álge joatkkaskuvlii ovdal 2009, muhto váilu dáhton goas leat loahpahan joatkkaskuvlla ja dasa lassin váilu maiddái dáhton universitehta/allaskuvla álgimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personer som startet i videregående opplæring i 2009 eller senere og som mangler dato for avsluttet videregående, er mest trolig fortsatt i utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot geat álge joatkkaskuvla ohppui jagi 2009 dahje maŋŋil ja geain váilu dáhton ahte leat loahpahan joatkkaskuvlla, dáidet jáhku mielde ain oahpus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse er ikke regnet som frafalt og er ikke med i den videre i analysen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii eai leat rehkenaston heaitán ja eaige leat mielde dás viidásit analysas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.4.2 Frafall</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.4.2 Heaitin/váilevaš álgin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Per 1. januar 2014 var befolkningen i STN-området i aldersgruppen 19-49 år 20579 personer. En av tre av disse, 33,1 prosent, har aldri fullførte videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđajagimánu 1. beaivvi 2014 lei olmmošlohku SED-guovllus ahkejoavkkus 19-49 jagi 20579. Okta golmmas dain, 33,2 proseanta, eai leat goassege čađahan joatkkaskuvla oahpu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er et vesentlig høyere frafall enn i de to andre områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea mearkkašahtti alit lohku go guovtti eará guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Øvrige nord var frafallet på 26,3 prosent, mens i Sør- og Midt-Norge er tilsvarende tall 23,9 prosent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovllus Muđui davvin lei lohku 26,3 proseanta, ja Lulli-ja Gaska-Norggas lei vástideaddji lohku 23,9 proseanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til tross for forskjellene omtalt ovenfor, ser frafallet for øvrig ut til å samsvare med frafallet omtalt i kapittel 2. Figur 4.12 viser hvordan frafallet i videregående opplæring fordeler seg på kjønn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko leat badjelis namuhuvvon erohusat, de orrot heaitin logut muđui seammaláganat go heaitin nugo boahtá ovdan 2. kapihttalis. Figuvra 3.12 čájeha mo heaitin/váilevaš álgin joatkkaskuvla oahpus juohkása sohkabeliid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frafallet er høyest i STN-området, med 38 prosent for menn og 27 prosent for kvinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heaitin lea alimus SED-guovllus, muhto 38 proseanta dievdduide ja 27 proseanta nissoniidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er et betydelig høyere frafall enn i de to andre områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea mearkkašahtti ollu alit heaitin go guovtti eará guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Figuren viser ellers at frafallet i Sør- og Midt-Norge er 2 prosentpoeng lavere for kvinner enn for menn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Figuvra čájeha muđui ahte heaitin/váilevaš álgin Lulli- ja Gaska-Norggas lea 2 proseantapoeaŋŋa vuollelis nissoniidda go dievdduide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I STN-området er denne kjønnsforskjellen på 11 prosentpoeng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SED-guovllus lea dát sohkabealerohus 11 proseantapoeaŋŋa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Figur 4.13 viser hvordan frafallet er fordelt på aldersgrupper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Figuvra 4.13 čájeha mo heaitin/váilevaš álgin lea juohkásan ahkejoavkkuid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bortsett fra Øvrige nord, er frafallet høyest i aldersgruppen 35 til 49 år (eldre).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret guovllus Muđui davvin, lea heaitin/váilevaš álgin lohku eanemus ahkejoavkkus 35 gitta 49 jagi (boarráseabbo).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er personer som startet i videregående opplæring en eller annen gang i perioden 1982 til 1996.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das leat olbmot geat álge joatkkaskuvla ohppui muhtumin áigodagas 1982- 1996.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I STN-området falt 38 prosent av de eldre, fra i videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SED-guovllus 38 proseanta boarráseappuin heite/eai álgán joatkkaskuvla ohppui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I aldersgruppen 1934 år (yngre) er frafallet 29 prosent, altså en forskjell på 9 prosentpoeng i de yngres favør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ahkejoavkkus 19-34 jagi (nuorabut) lea heaitin/váilvaš álgin 29 proseanta, nappo lea erohus 9 proseantapoeaŋŋa nuorabut jovkui buorrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Sør- og Midt-Norge er denne forskjellen på 2 prosentpoeng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lulli- ja Gaska-Norggas lea dát erohus 2 proseantapoeaŋŋa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Øvrige nord har, som nevnt, de eldre lavest frafall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovllus Muđui davvin lea dát erohus 2 proseantapoeaŋŋa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er det rimelig å tenke seg at de eldre, som altså falt fra i videregående opplæring for mange år siden, i større grad har fått seg jobb enn de yngre som «nylig» har falt fra i videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea go vejolaš jurddašit ahte dat boarráseappot, geat gárte eret joatkkaskuvla oahpus ollu jagiid áigi, eanetmuddui leat ožžon barggu go dat nuorabut geat «aitto» leat gártan eret joatkkaskuvla oahpus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Svaret på det er at tiden spiller på lag med de jobbsøkende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vástádus dasa lea ahte áigi čuollá bargoohcciid beali.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tabell 3.2 viser at sysselsettingsandelen for de eldre som mangler videregående opplæring, er noen prosentpoeng høyere enn blant de yngre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tabealla 3.2 čájeha ahte barggolašvuođaoassi boarrásiid gaskkas geain ii leat joatkkaskuvla oahppu, lea moadde proseantapoeaŋŋa alit go daid nuorabuid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For de yngre er andelen 60 til 66 prosent, mens for de eldre er denne andelen 68 til 70 prosent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorabuid oassi lea 60 gitta 66 proseanta, muhto daid boarrásiid oassi lei 68 gitta 70 proseanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette aldersmessige forholdet gjelder i alle tre områdene med noe varierende forskjell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ahke gaskavuohta lea seamma buot guovlluin dušše veaháš erohusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I STN-området, der flest har fått seg arbeid, er forskjellen mellom aldersgruppene minst, 2,8 prosentpoeng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SED-guovllus gos eanemusat leat ožžon barggu, lea unnimus erohus ahkejoavkkuid gaskkas 2,8 proseantapoeaŋŋa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Sør- og Midt-Norge er forskjellen større, 7,3 prosentpoeng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lulli- ja Gaska-Norggas lea erohus stuorit, 7,3 proseantapoeaŋŋa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.4.3 Hva jobber de med?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.4.3 Makkár suorggis sii barget?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvilke bransjer jobber de i, de som mangler videregående opplæring?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Makkár suorggis barget sii geain ii leat joatkkaskuvla oahppu?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tabell 4.4.1 gir detaljerte tall for hvilke næringer de arbeider i, de som mangler videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tabealla 4.4.1 čájeha dárkilis loguiguin makkár ealáhusain sii barget, geain váilu joatkkaskuvla oahppu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tallene er fordelt etter område og kjønn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Logut leat juhkkon guovllu ja sohkabeali ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tabellen viser at kvinner er sysselsatt i andre bransjer enn menn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tabeallas oaidnit ahte nissonat leat barggus eará surggiin go dievddut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tabellen viser også at det er visse geografiske forskjeller i «bransjevalg».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tabealla čájeha maiddái ahte leat dihto geográfalaš erohusat «suorgeválljemis».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er fire næringer som går igjen, og om lag 55 prosent av personene er sysselsatt i en av disse næringene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njeallje ealáhusa leat máŋgga sajis, ja sullii 55 proseanta olbmuin leat barggus ovttas dain ealáhusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nesten 1 av 5 er sysselsatt innen varehandel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Measta 1 olmmoš juohke 5 olbmos lea barggus Gálvogávppašeami suorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Varehandel er på topp både i Sør- og Midt-Norge og i Øvrige nord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gálvogávppašeapmi lea bajimusas sihke Lulli- ja Gaska-Norggas ja Muđui davvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I STN-området er det derimot to andre næringer som er mer representert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SED- guovllus leat baicca guokte eará ealáhusa main leat stuorit logut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Sør- og Midt-Norge er helsesektoren den nest mest vanlige bransjen, mens i STNområdet er helsesektoren oftest representert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lulli- ja Gaska-Norggas lea dearvvašvuođasektor nubbin dábálaččamus suorgi, ja SED- guovllus lea dearvvašvuođasektor dávjjimus bargu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I helsesektoren er det klare kjønnsmessige forskjeller.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođasektoris leat čielga erohusat sohkabeliid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andelen kvinner, som «velger» denne sektoren er seks ganger så stor som for menn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassi nissonolbmuin geat «válljejit» dán sektora lea guđa geardde stuorit go dievdduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andelen menn som arbeider i helsesektoren er i underkant av 7 prosent i begge områdene i nord og 5 prosent i Sør- og Midt-Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassi dievddut geat barget dearvvašvuođasektoris lea vuollel 7 proseanta goappaš guovlluin davvin ja 5 proseanta Lulli- ja Gaska-Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bygg og anlegg og Industri er ofte representerte bransjer for de som mangler videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Huksen ja rusttet ja Industriija leat dávjá ovddastuvvon bargosuorggit daidda geain váilu joatkkaskuvla oahppu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse to bransjene er mer typisk for menn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guokte suorggi leat dábálaččat dievdduide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om lag 18 prosent av mennene er sysselsatt innen bygg og anlegg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sullii 18 proseanta dievdduin leat barggus huksen ja rusttet suorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kun 2 prosent av kvinnene jobber i denne bransjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dušše 2 proseanta nissoniin barget dan suorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andelene er om lag like for alle tre områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassi lea sullii seamma buot golmma guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jordbruk, skogbruk og fiske er den nest oftest «valgte» næring i STN-området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanadoallu, vuovdedoallu ja guolásteapmi lea ealáhus maid nubbin dávjjimus «válljejit» SED-guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne næringen er mer sjeldent «valgt» i Øvrige nord og i Sør- og Midt-Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán ealáhusa «válljejit» hárvebut Muđui davvin ja Lulli- ja Gaska-Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>18,5 prosent av mennene i STN-området og kun 3,8 prosent av kvinnene er sysselsatt innen jordbruk, skogbruk og fiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SED-guovllus leat 18,5 proseanta dievdduin ja dušše 3,8 proseanta nissoniin barggus eanadoalus, vuovdedoalus ja guolásteamis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.5 Konklusjon og forslag til videre analyser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.5 Konklušuvdna ja evttohus viidásit analysai</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.5.1 Konklusjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.5.1 Konklušuvdna</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kapittel 3.3 viser at</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kapihtal 3.3 čájeha ahte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>frafallet er høyere i STN-området enn i de to andre områdene, både etter elevens kjønn og utdanningsprogram.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heaitin lea stuorit SED-guovllus go guovtti eará guovllus, sihke ohppiid sohkabeali ja oahppoprográmma ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For alle tre områder gjelder at frafallet blant gutter og frafallet i yrkesfag er noe redusert de siste årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot golmma guvlui gusto ahte heaitin bártniid gaskkas ja heaitin fitnofágalaš oahppoprográmmain lea veaháš njiedjan maŋemus jagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frafallet blant jenter og blant elever på studieforberedende utdanningsprogram er om lag uendret i perioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heaitin nieiddaid gaskkas ja ohppiin studeremii-ráhkkanahtti oahppoprográmmas ii leat báljo rievdan áigodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vises i kapittel 3.4 at</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kapihtal 3.4 čájeha ahte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>om lag 2 av 3 personer uten videregående opplæring, er i arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sullii 2 olbmo 3 olbmos geain ii leat joatkkaskuvla oahppu, lea bargu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andelen som er sysselsatte er noe større i STN-området enn i de to andre områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassi geat leat barggus lea stuorit SED-guovllus go dan guovtti eará guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Varehandel, helsesektoren, bygg og anlegg samt industri er ofte «valgte» næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gálvogávppašeapmi, dearvvašvuođasektor, huksen ja rusttet ja industriija leat dávjá «válljejuvvon» ealáhusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I STN-området er primærnæringen betydelig mer vanlig enn i de to andre områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SED-guovllus leat vuođđoealáhusat mearkkašuhtti dábálaččabut go dan guovtti eará guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er til dels store kjønnsmessige forskjeller i «bransjevalg».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sohkabeliid «bargosuorggiválljemis» lea oalle stuora erohus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvinner arbeider i større grad i omsorgsyrker, samtidig som menn i langt større grad arbeider innen bygg og anlegg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nissonat barget dávjjibut fuolahusbargguin, seammás go dievddut barget dávjjibut huksen ja rusttet suorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse kjønnsmessige forskjeller gjelder for alle tre områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát sohkabeale erohusat leat buot golmma guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.5.2 Forslag til videre analyser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.5.2 Árvalusat viidásit analysaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I kapittel 3.4 vises at jordbruk, skogbruk og fiske er ofte representerte næringer for personer bosatt i STN-området og som mangler videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kapihtal 3.4 čájeha ahte eanadoallu, vuovdedoallu ja guolástus leat dávjá ealáhussan olbmuide geat ásset SED-guovllus ja geain váilu joatkkaskuvla oahppu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Primærnæring har imidlertid mange næringsundergrupper som kanskje ikke er like relevante i alle deler av landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđoealáhusain leat máŋga vuolit ealáhusjoavkku maid ii soaitte vejolaš doaimmahit buot osiin riikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En kunne identifisere mer relevante undergruppene for primærnæringene for STN-området og lage tilsvarende sammenligninger med to andre områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhtášii identifiseret eanet vuolitealáhusaid mat leat SED-guovllu vuođđoealáhusain ja ráhkadit vástideaddji buohtastahttimiid dainna guvttiin eará guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne artikkelen er det presentert tall for arbeidstilknytning for de som har falt fra i videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán artihkkalis leat ovdanbuktán loguid sin bargočatnašumis geat leat heaitán joatkkaskuvla oahpus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Analysen kunne videreføres ved å gi sammenlignbare tall for arbeidstilknytning for personer som har avsluttet videregående og for personer som har avsluttet universitets- eller høyskole utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Analysa sáhtášii joatkit nu ahte háhká loguid maiguin sáhttá buohtastahttit bargočatnašumi olbmuiguin geat leat čađahan joatkkaskuvlla ja olbmuiguin geat leat čađahan universitehta- dahje allaskuvla oahpu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor stor er andelen sysselsatte og hvilke næringer jobber disse personene i?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man stuora oassi leat barggus ja makkár ealáhusain barget dat olbmot?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frafallet i videregående opplæring er noe lavere i de store byene enn ellers i landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heaitin joatkkaskuvla oahpus lea veaháš vuollelis stuora gávpogiin go muđui riikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I motsetning til Øvrige nord og Sør- og Midt-Norge, mangler STN-området store byer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SED- guovllus eai leat stuora gávpogat, muhto guovlluin Muđui davvin ja Lulli- ja Gaska-Norggas gal leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En kunne på det grunnlag undersøke om årsaken til forskjellene i frafallet i videregående opplæring beskrevet i kapittel 3, rett og slett er forekomsten av byer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhtášii dan vuođul guorahallat lea go sivvan erohusaide mat leat joatkkaskuvla heaitimis nugo oaidnit 3. kapihttalis, njuolgut dat ahte gos leat ja eai leat gávpogat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
