<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Klara Klok: Trøbbel i familien</title><genre code="news"/><author><unknown/></author><publChannel><publication><publisher>http://www.klara-klok.no/wips/440185332/caseId/859713681/</publisher></publication></publChannel><wordcount>936</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>nob-002-klaraklok_familytrouble.correct.txt.xsl</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32948 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><errorort correct="Hei sann" errorinfo="interj,cmp">﻿Heisann</errorort>! Dette blir sikkert en forferdelig lang og vanskelig <errorort correct="spørsmålstekst" errorinfo="noun">spørsmåltekst</errorort>, men jeg får vel bare hoppe i det.</p>
<p>(<errorsyn correct="Først litt praktiske opplysninger" errorinfo="adv,redun">Først litt praktiske opplysninger først</errorsyn> (slik at jeg kan få best mulig svar!): Jeg er en jente på 16, som bor hos min far. Faren og moren min er skilt, og jeg har <errorort correct="til sammen" errorinfo="adv,cmp">tilsammen</errorort> 6 søsken. Søsteren min på 18 er litt på begge plassene, sånn ca <errorortreal correct="annenhver" errorinfo="pron,nosplit">annen hver</errorortreal> uke, mens 3 av <errorort correct="halvsøsknene" errorinfo="noun,doubsyl">halvsøskene</errorort> mine hos moren min, og 2 av <errorort correct="halvsøsknene" errorinfo="noun,doubsyl">halvsøskene</errorort> mine <errorortreal correct="annenhver" errorinfo="pron,nosplit">annen hver</errorortreal> uke hos far (veksler på å bo hos <errorortreal correct="eks-stemoren" errorinfo="noun,comps">eks stemoren</errorortreal> min)).</p>
<p>Det har seg sånn, at jeg har lenge vurdert å kontakte barnevernet... Jeg får rett og slett ikke omsorg, føler meg ikke... elsket? Jeg aner ikke hvordan jeg skal si det, men faren min bryr seg rett og slett ikke om meg. Han snakker aldri med meg om det ikke er nødvendig, ignorerer meg og kjefter. Han sier at jeg ikke ORKER å hjelpe til hjemme, men uansett hvor mye og hardt jeg prøver så er det aldri godt nok, eller så gjør jeg det <errorsyn correct="på feil måte" errorinfo="art,redun">på en feil måte</errorsyn> slik at han bare blir sint og sender meg bort.</p>
<p>Så jeg har rett og slett gitt opp. Noen dager <errorlex correct="tenker jeg for meg selv" errorinfo="prep,w">tenker jeg til meg selv</errorlex>; 'nå skal jeg ordne opp hele forholdet mellom meg og far og hjelpe til så mye jeg kan, <errorsyn correct="snakke med han" errorinfo="adv,redun">snakke sammen med han</errorsyn>, lage middag og gjøre han glad!'. Fungerer det? Nei. Jeg vet at alle foreldre er glad i barna sine på en eller annen måte. <errorsyn correct="Jeg har bare vanskelig for å tro" errorinfo="adj,w">Jeg har det bare svært med å tro</errorsyn> at det finnes noe... noe annet enn sinne i den mannen. I det siste har jeg blitt ganske redd for at det er noe galt med han mentalt. At han knekker sammen innvendig etter <errorort correct="skilsmissen" errorinfo="noun,onec">skillsmissen</errorort> med <errorortreal correct="eks-stemoren" errorinfo="noun,comps">eks stemoren</errorortreal> min, og ikke klarer å leve som singel lengre. Ikke vet jeg, jeg vet bare at han er helt... <errorort correct="annerledes" errorinfo="nosilent">annderledes</errorort> nå.</p>
<p>Så over til min mor. Det har alltid vært noe mellom meg og min mor. Hun og jeg er egentlig ganske like, så jeg vet ikke hvorfor jeg ... ikke liker henne. Først av alt, hun røyker. Jeg <errorlex correct="simpelthen" errorinfo="adv,w">simpelt talt</errorlex> hater det, bare tanken får meg til å grøsse. Tenk deg å bo under samme tak som en storrøyker når <errormorphsyn correct="minstemann er bare ett år gammel" errorinfo="num,spred,x,x,x">minstemann er bare et år gammel</errormorphsyn>? Så uansett hvor mye <errormorphsyn correct="faren min ignorerer meg" errorinfo="verb,fin,prs,imprt,mode">faren min ignorer meg</errormorphsyn>, nekter jeg å flytte tilbake til min mor.</p>
<p>En annen ting som er helt jævlig i huset til min mor, er stefaren min. Jeg er rett og slett livredd for han. Han har et <errorort correct="høyt" errorinfo="adj,vow">høøøøyt</errorort> temperament, og klikker stort sett hele tiden. Han har sine måter som <errorsyn correct="ting skal gjøres på" errorinfo="pcle,missing">ting skal gjøres</errorsyn>, og hvis det er noe feil i systemet hans går det helt rundt for han. Han skriker, slår og ødelegger ting. Fire spisebordstoler er ødelagt. <errorsyn correct="FIRE! Knust i biter!" errorinfo="verb,cap">FIRE! knust i biter!</errorsyn> Vaskemaskinen er ødelagt etter at han slo til den. En MURVEGG som er på kjøkkenet er det hull i, og <errormorphsyn correct="dekket til av speil" errorinfo="noun,syll,noun,verb">dekket til av speiler</errormorphsyn>. Han skal ha skallet til mor når hun klaget over noe han gjorde. Det er bare noen av tingene han har ødelagt, <errorsyn correct="men det verste er" errorinfo="art,missing">men verste er</errorsyn> de tre <errorort correct="halvsøsknene" errorinfo="noun,doubsyl">halvsøskene</errorort> mine. Han ene har <errorort correct="ADHD" errorinfo="prop,cap">adhd</errorort>, og han andre er autist. Så når begge to, både autisten og stefaren min krangler sammen er jeg redd stefaren min kan bli voldelig mot... ja alle? Slik har han vært så lenge jeg kan huske. Men så er det jo en god side med han da, han er morsom når han ikke er sint. Men det er <errormorphsyn correct="det eneste positive" errorinfo="dem,spred,x,x,agr">den eneste positive</errormorphsyn> med han, klarer ikke skrape frem mer. Så nå forstår du kanskje hvorfor jeg holder meg unna det huset?</p>
<p>Så er det meg. Jeg tror jeg lider av depresjoner, eller noe sånt, etter at eksen min gjorde det slutt etter tre fantastiske <errorort correct="måneder" errorinfo="noun,typo">måndeder</errorort> der han .. ja. <errorsyn correct="Forholdet var veldig tett" errorinfo="noun,cap">forholdet var veldig tett</errorsyn> for å si det sånn, og å oppleve at alt det gode bare forsvant så fort plutselig en dag, var vondt. At en som ikke lengre holdt rundt meg om natta, ingen som støttet meg lengre, ingen som elsket meg lengre...</p>
<p>Så mistet jeg bestevenninnen min også, nå nylig. Finnes egentlig ikke ord for hvor fælt det var. At hun plutselig ikke <errorsyn correct="var der for å" errorinfo="prep,w">var der til å</errorsyn> snakke sammen når jeg virkelig trengte det. For jeg har ingen jeg kan snakke sammen med så tett som bestevenninnen min.</p>
<p>Nå prøver jeg bare å se fram til å begynne på <errorort correct="videregående" errorinfo="noun,comps">vidergående</errorort> der jeg får møte nye mennesker og få prøve ut nye ting. Jeg vil ikke tenke på det som skjer hjemme lengre! Men jeg kan ikke slutte å tenke på det, for jeg har mine <errorort correct="mistanker" errorinfo="noun,onec">misstanker</errorort> om at faren min <errorlex correct="snart hiver meg ut av huset" errorinfo="prep,w">snart hiver meg ut fra huset</errorlex>.</p>
<p>Så nå sitter jeg her. Tankene tar overhånd og jeg aner virkelig ikke hva som kommer til å skje videre. Jeg tenker at barnevernet har <errorort correct="langt" errorinfo="adj,vow">laaaangt</errorort> flere barn som fortjener mer hjelp enn meg. Barn som har foreldre som slår dem, <errorsyn correct="er alkoholikere eller liknende" errorinfo="conj,w">er alkoholikere er liknende</errorsyn>. Det er bare <errorsyn correct="at jeg ikke vet hva" errorinfo="adv,wo">at jeg vet ikke hva</errorsyn> jeg skal gjøre lengre. Jeg kan jo ikke akkurat legge meg ned for å dø heller, det er bare.. føler meg så alene her, nå som jeg ikke har flere igjen.</p>
<p xml:lang="nno">Innsendt av jente 16 år</p>
</body></document>
