<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Norsk forsvarsdebatt</title><genre code="news"/><author><unknown/></author><publChannel><publication><publisher>http://vgd.no/samfunn/forsvar/tema/1438653/tittel/norks-forsvarspolitikk</publisher></publication></publChannel><wordcount>234</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>nob-004-forsvarsdebatt.correct.txt.xsl</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32948 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><errormorphsyn correct="Norske politikere bør starte med å være litt mer ydmyke" errorinfo="adj,vow,plural,singular">Norske politikere bør starte med å være litt mer ydmyk</errormorphsyn> og legge ideologier til side når <errorsyn correct="det gjelder norsk forsvarspolitikk" errorinfo="adj,x">det gjelder Norsk forsvarspolitikk</errorsyn>. Jeg sikter nå til SV's utsagn om at det muligens blir <errorort correct="færre" errorinfo="adj,">ferre</errorort> fly enn først antatt og FRP's krav om å få studere alle dokumenter til minste detalj.</p>
<p>Det er en stadig økende <errorort correct="misnøye" errorinfo="noun,onec">missnøye</errorort> med hvordan forsvaret blir behandlet og hvor lite bevilgninger det får.</p>
<p>Forsvarspolitikk er også <errorort correct="samfunns-" errorinfo="noun">samfunds</errorort> og <errorsyn correct="sosialpolitikk" errorinfo="noun,cmp">sosial politikk</errorsyn> og ingen politisk ideologi skal stå i veien for <errorort correct="Norges" errorinfo="prop,cap">norges</errorort> sikkerhet.</p>
<p>Den stadige nedbyggingen, mangel på penger og politikere som legger nesen sin oppi hva slags utstyr forsvaret trenger eller ikke er kommet til det punktet hvor vi som befolkning bør si at nok er nok. At vi vil ha et forsvar som faktisk gjør oss trygge.</p>
<p>At halve militæret sitter <errorsyn correct="på lager" errorinfo="noun,redup">på lager lager</errorsyn> og ligger i havn er helt uakseptabelt.</p>
<p>Jeg skammer meg over alle som sitter i regjering og på <errorort correct="Stortinget" errorinfo="prop,cap">stortinget</errorort> og deres totale mangel på politiske baller til å gjøre det som er rett <errorort correct="isteden" errorinfo="adv,con">istede</errorort> for å gjøre det som er mest populært i media og for å få velgere. Det er slik man ødelegger et land.</p>
<p>Hva er deres mening?</p>
<p>PS. Media burde få dette på dagsorden <errorort correct="isteden" errorinfo="adv,con">istede</errorort> for å skrive om at en eller <errorort correct="annen" errorinfo="adv,typo">anne</errorort> kjendis mistet trusa si i et tv-program (hint VG!).</p>
</body></document>
