<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Disputas - cand. polit. Mikkel Nils M. Sara | Samisk Høgskole</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>277</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://samas.no/nb/a/disputas-cand-polit-mikkel-nils-m-sara</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="disputas-cand-polit-mikkel-nils-m-sara.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="disputas-cand-polit-mikkel-nils-m-sara.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="sme">Disputas</p>
<p xml:lang="nno">16. november,</p>
<p xml:lang="koi">13:15</p>
<p xml:lang="nno">til</p>
<p xml:lang="koi">17:00</p>
<p type="title">Disputas - cand. polit. Mikkel Nils M. Sara</p>
<p xml:lang="sme">Mikkel Nils Sara. Govven: Johan Isak Siri.</p>
<p>UiT Norges arktiske universitet arrangerer ekstern disputas i auditoriet på Diehtosiida, Sámi allaskuvla, måndag 16. november 2015. Cand. polit. Mikkel Nils M. Sara holder prøveforelesning kl 11:15-12:00, og han vil offentlig forsvare avhandlingen <span type="quote">“Siida ja siiddastallan / Å være en siida – om forholdet mellom siidatradisjoner og videreføringen av siidasystemet / Being siida – on the relationship between siida tradition and continuation of the siida system”</span> kl 13:15 samme dag.</p>
<p>Føljande tekst finnes om disputasen på UiT:s hjemmeside, https://uit.no/tavla/artikkel/439813/disputas_-_cand_polit_mikkel_nils_m...</p>
<p>Cand. polit Mikkel Nils M. Sara disputerer for ph.d. –graden i humaniora og samfunnsvitenskap, studieretning samfunnsplanlegging og kulturforståelse, og vil offentlig forsvare avhandlingen:</p>
<p><span type="quote">“Siida ja siiddastallan / Å være en siida – om forholdet mellom siidatradisjoner og videreføringen av siidasystemet / Being siida – on the relationship between siida tradition and continuation of the siida system”</span></p>
<p xml:lang="dan">Bedømmelseskomité:</p>
<p>Professor, ph.d., David Anderson, University of Aberdeen (førsteopponent)</p>
<p>Direktør, fil.dr., Åsa Nordin Jonsson, LAPONIA, (andreopponent)</p>
<p>Professor, dr.philos., Tone Bleie, UiT Norges arktiske universitet (leder av komiteen)</p>
<p xml:lang="dan">Disputasleder:</p>
<p>Instituttleder Marcus Buck, ved Institutt for sosiologi, statsvitenskap og samfunnsplanlegging, UiT Norges arktiske universitet</p>
<p>Prøveforelesning over oppgitt emne holdes den 16. november kl. 11:15, samme sted:</p>
<p xml:lang="eng">“To assert that all of scientific practice is irreducible incompatible with indigenous models and practices demonstrates a selective reading of a vast and diverse literature and indicates a certain contradiction in the thesis. Focus more theoretically on the aspects of social theory and anthropology that allow for a contingent and relativistic understanding of social/ecological institutions like the siida"</p>
<p>Sámi allaskuvla har skrivit en nyhetssak om disputasen:  http://samas.no/se/a/nakkahalla-siiddastallanarbevieruid-birra</p>
</body></document>
