<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>SÁM Nordsamisk i praktisk læringssituasjon - innføringsstudium 2. del | Samisk Høgskole</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>177</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://samas.no/nb/studier/sam-nordsamisk-i-praktisk-laeringssituasjon-innforingsstudium-2-del</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="sam-introductory-sami-language-practical-situation-part-ii.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="sam-nordsamisk-i-praktisk-laeringssituasjon-innforingsstudium-2-del-sam-davvisamegiella.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Begynnerkurs i samisk</p>
<p type="title">SÁM Nordsamisk i praktisk læringssituasjon - innføringsstudium 2. del</p>
<list><p type="listitem">Undervisningsspråk: Nordsamisk</p>
<p type="listitem">Studiested: Samisk høgskole</p>
<p type="listitem">15 studiepoeng</p>
<p type="listitem" xml:lang="sma">Semesterplan</p>
</list><p>Studiet er en videreføring av Nordsamisk i praktisk læringssituasjon - innføringsstudium 1. del.</p>
<list><p type="listitem">Kursavgift: 1200,- materialavgift og 400,- semesteravgift</p>
<p type="listitem">Mulighet for stipendstøtte fra Sametinget. Mer info finner du her .</p>
</list><p>Studiet vektlegger kommunikasjon og interaksjon mellom studentene på samisk. Studentene får øvelse gjennom kommunikasjon i forskjellige situasjoner i daglig livet. Nye ord, snakke og skriveøvelser og språkøvelser tilpasses etter emner. Alle emner inneholder muntlige arbeidsoppgaver, rollespill og enkle tekster.</p>
<p>Studiet inneholder også dags- og overnattings ekskursjoner. Studiet avsluttes med muntlig presentasjon av prosjektarbeid.</p>
<p xml:lang="nno">Studiet er på samme nivå som Europeisk språkportfolio A3-A4 (Davvin 3 og 4)</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Videreutdanning: </em></p>
<p>Etter dette studiet kan man fortsette med semesteremne i nordsamisk. Med fullføring av semesteremne i nordsamisk oppfyller man språkkravet til de fleste grunnstudier ved Samisk høgskole.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Jobbmuligheter: </em></p>
<p>Skal du jobbe i områder som ligger i det samiske forvaltningsområdet, kan det kreves at du kan samisk. Derfor kan dette studiet passe for dem som forbereder seg til jobb i samiske områder.</p>
</body></document>