<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>SER Árbediehtu / Tradisjonell kunnskap | Samisk Høgskole</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>232</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://samas.no/nb/studier/ser-arbediehtu-tradisjonell-kunnskap</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="ser-arbediehtu-tradisjonell-kunnskap.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>BA - Enkeltemne</p>
    <p type="title">SER Árbediehtu / Tradisjonell kunnskap</p>
    <list>
      <p type="listitem">Undervisningsspråk: Nordsamisk, Norsk og Engelsk - - med språklige tilpasninger og eventuell tolkning.</p>
      <p type="listitem">Studiested: Samlingsbasert, kombinert med nettundervisning</p>
      <p type="listitem" xml:lang="nno">30 studiepoeng på deltid</p>
      <p type="listitem">
        <em type="italic">Samlingsplan høsten 2017 </em>
      </p>
    </list>
    <p>
      <em type="italic">Har du lyst å lære hvordan arbeide med temaer knyttet til tradisjonell kunnskap? Du bør du begynne på dette studiet! </em>
    </p>
    <p xml:lang="nno">
      <em type="italic">Innhold </em>
    </p>
    <p>Studiet er et deltids studium med samlinger som kombineres med nettundervisning. Undervisningsspråket er samisk/norsk/engelsk med språklig tilpasninger og eventuell tolkning.</p>
    <p>Studieenhetene <span type="quote">«Tradisjonell kunnskap; teori, metode og tradisjonell kunnskap som grunnlag for forvaltning av ressurser»</span> skal gi en grunnleggende innføring om tradisjonell kunnskap generelt og samisk tradisjonell kunnskap spesielt, og om verdien av denne både i dag i fremtiden. Det legges vekt på faglige tilnærminger til denne kunnskapen, herunder dokumentasjonsmetoder, og hvordan tradisjonell kunnskap kan være med på å bidra til styrking av lokalsamfunn og urfolks næringer. Et langsiktig mål er at tradisjonell kunnskap skal være dokumentert, slik at den kan inngå i grunnlaget for offentlige beslutningsprosesser. Målgruppa er forvaltere, lærere og andre med interesse for tradisjonell kunnskap.</p>
    <p>Dette er en formell utdanning i dokumentasjon og formidling av tradisjonell kunnskap, og er et resultat av Árbediehtu-prosjektet Studiet består av 2 deler, og er bygget opp som følger:</p>
    <p>Del 1: Teoretisk tilnærming til tradisjonell kunnskap og metoder for dokumentering og formidling av tradisjonell kunnskap, 15 studiepoeng.</p>
    <p>Del 2: Tradisjonell kunnskap som grunnlag for forvaltning av ressurs i nordområdene, 15 studiepoeng</p>
  </body>
</document>
