<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Statlig styring og tradisjonell økologisk kunnskap i forvaltning av reindriften | Samisk Høgskole</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>272</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://samas.no/nb/a/statlig-styring-og-tradisjonell-okologisk-kunnskap-i-forvaltning-av-reindriften</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="stahta-stivren-ja-arbevirolas-ekologalas-mahttu-boazodoallohalddaseamis.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="sme">mai 20. beaivi 2016</p>
<p type="title">Statlig styring og tradisjonell økologisk kunnskap i forvaltning av reindriften</p>
<p type="title">Reindriftens tradisjonelle økologiske kunnskap og egen forvaltning blir lite tatt med i ulike styringsprosesser som påvirker næringen.</p>
<p>PhD kandidat Ellen Inga Turi forsvaret sin doktograd <span type="quote">”statlig styring og tradisjonell økologisk kunnskap i forvaltning av reindriften”</span> idag ved Umeå Universitet. Fakultetsopponent var professor Dietrich Soyez ved institutt for geografi ved universitetet i Køln, Tyskland. Avhandlingen er en del av forskningsprosjektet IPY EALÁT. Dette prosjektet har vært koordinert fra Samisk høgskole og UArctic EALAT institutt ved Internasjonalt Reindriftssenter side i Kautokeino/Guovdageaidnu. Prosjektets fokus har vært på reindriften tradisjonskunnskaper og klimaendringer. Arbeidet med avhandlingen er finansiert av Spare Bank EN Nord-Norges fond for forskning, Reindriftens Utviklingsfond, Nordisk Ministerråd, og Norges Forskningsråd.</p>
<p>Forskingen er gjort i Vest-Finnmark reinbeiteområde i Norge og Nenets reinbeiteområde i Jamal, Øst-Sibir som er de største reinbeiteområdene i verden, både når det gjelder antall mennesker og rein. I disse områdene er det visse likheter, men også store forskjeller hva angår for eksempel politisk organisering og styringssystem.</p>
<p>Resultater fra Ellen Inga Turi forskning viser at selv om myndigheter i sine høringsprosesser ofte inkluderer reindriftas egen organiseringsenhet, siida, bruker de ikke reindriftas tradisjonell kunnskap som grunnlag for vedtak og styring. Forklaringen på dette er at styringsprinsippene er formalisert slik at det det verken er rom for andre typer kunnskapsgrunnlag enn den vestlige forskningskunnskapen, eller andre organiseringsmodeller enn den hierarkiske eller flertalls styringen.</p>
<p>I forvaltningen av reindrifta trenger man en helhetlig strategi for hvordan tradisjonell kunnskap skal danne grunnlag for styringsprosessene fordi det i forvaltningen ikke er tilstrekkelig å bruke medbestemmelse og ordinære høringsprosesser.</p>
<p type="title">Mer informasjon</p>
<p xml:lang="nno">Ellen Inga Turi, tlf. +4740746996</p>
</body></document>
