<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>631</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>/Users/aili/Desktop/NRK Kvääni työ annonsi.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="fkv" location="nrk_kvaani_tyo_annonsi.odt"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">NRK Kvääni hakkee uutta työntekijää </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">NRK lujittaa tarjousta kvääniile/norjansuomalaisile, ja tarvittee sinua kuka saattaa löytäät ja laittaat net tärkeät histuuriat meän nasjunaalisen minoriteetin ympäri ja eestä. </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Met tarjoamma yhen fastan stillingin yhele reportterile kuka tekkee työtä meän nettisivun kans, nrk.no/kvensk. Nettisivula oon sekä artikkelit, äänet ja videot kvääniksi ja norjaksi. </em></p>
<list><p type="listitem" xml:lang="fkv"><em type="italic">Luje tämän annonsin norjaksi (lenkit) </em></p>
</list><p xml:lang="fin"><em type="italic">Työtehtävät </em></p>
<list><p type="listitem" xml:lang="fkv">Nostaat esile uutisia ja muita hyviä histuurioita mikkä oon publikumile interessantit ja mikkä laittava agendan.</p>
</list><p type="title" xml:lang="kal">Kvalifikasuunit</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="fin">Relevantti koulutus eli kokemus oon toivottu, mutta tämä ei ole vaatimus</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Pittää saattaat puhuat ja kans mielelä kirjottaat kvääniä. Jos saatat suomen kieltä, saatama kans ottaat sen huomihoon.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Pittää tunteat hyvin kväänin/norjansuomalaisten kulttuuria ja samfynnielämää</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Pittää saattaat uutisjournalistikkia, eriliikasesti mobiililla, netissä ja sosiaalisissa meedioissa (annama opetusta jos oon tarvet)</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Se oon etu jos sinula oon kokemus video ja -kuvaredigeeringin kans</p>
</list><p type="title" xml:lang="fin">Persunalliset ominaisuuet</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="fkv"><span>Työtelet ittenäisesti, mutta olet kans hyvä tekemhään yhtheistyötä, ja kehittäät ideoita yhtheistyössä muitten kans </span></p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Sinula oon kyky löytäät uutisia ja hyviä histuurioita, ja muistela nämät jännittävälä tavala</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Motiveerattu, engasjeerattu ja olet myötä luomassa hyvvää työmiljöötä</p>
</list><p type="title" xml:lang="fkv">Met tarjoamma</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="fkv">Saat työtelä asioitten kans mikkä laittava jäljen ja lujittava kväänitten/norjansuomalaisten kieltä, kulttuuria ja identiteettiä</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Journalistikin ja teknikin opetusta jos siihen oon tarvet.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Meän työmiljöössä saatat oppiat paljon, ja sinula oon flinkit ja mukavat kollegat</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Työpaikka Tromssassa, Alattiossa eli Vesisaaressa</p>
</list><p xml:lang="fkv"><em type="italic">NRK Kväänin ympäri </em>Tämä oon NRKn jokapäivälinen tarjous kvääniile/norjansuomalaisile, mikä oon yksi Norjan minoriteettiroikista. Meän työ oon laittaat sisälystä kvääniväkeä varten, ja jakkaat tietoa ja informasuunia muile norjalaisen samfynnin ihmisille. </p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">NRKn ympäri </em>NRK pittää lujittaat demokratiaa,  kovota ja engasjeerata kaikkia Norjan asujia. Meän perusarvot oon aukinaisuus, rohkeus ja luotettavuus. Niin ette menestyisimmä laajan lähätysmeediatehtävän kans, tarvittemma työntekijöitä keilä oon erilaisia kokemuksia ja tavuksia. </p>
<p xml:lang="fkv">NRK nouattaa Julkisuuslain määräyksiä oikeuesta kattoat hakemuslistoja. Jos hakijalla ei ole halu tähän, hän häytyy sanoat miksi. Jos tätä toivetta ei hyväksytä, hakijalle tullee tästä tieto, ja hän saapi mahollisuuen vettäät takasin oman hakemuksen.</p>
<p><em type="italic">NRK Kvääni/Kvensk søker ny medarbeider </em></p>
<p><em type="italic">NRK styrker sitt tilbud til kvener/norskfinner, og trenger deg som kan ﬁnne og lage de viktige historiene om og for vår nasjonale minoritet. </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Vi skal ansette en reporter i fast stilling for å jobbe med vårt tilbud nrk.no/kvensk. Nettsiden har både artikler, lyd og video på kvensk og norsk. </em></p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno"><em type="italic">Les denne annonsen på kvensk </em><em type="italic">(lenke) </em></p>
</list><p type="title" xml:lang="nno">Arbeidsoppgaver</p>
<list><p type="listitem">Jobbe fram nyheter og andre gode historier som treffer publikum og setter dagsorden</p>
</list><p type="title" xml:lang="vep">Kvalifikasjoner</p>
<list><p type="listitem">Relevant utdanning eller erfaring er ønskelig, men ikke et krav</p>
<p type="listitem">Kunne snakke og gjerne skrive kvensk. Finsk vil også kunne vurderes.</p>
<p type="listitem">God kjennskap til kvensk/norskfinsk kultur og samfunnsliv</p>
<p type="listitem">Beherske nyhetsjournalistikk, spesielt på mobil, nett og sosiale medier (opplæring kan gis)</p>
<p type="listitem">Det er en fordel om du har erfaring med video- og bilderedigering</p>
</list><p type="title">Personlige egenskaper</p>
<list><p type="listitem">Kunne jobbe selvstendig, men også være god til å samarbeide og utvikle ideer i samarbeid med andre</p>
<p type="listitem">Teft for nyheter og gode historier, og kunne fortelle dem på en spennende måte</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Motivert, engasjert og kunne bidra til et godt arbeidsmiljø</p>
</list><p type="title">Vi tilbyr</p>
<list><p type="listitem">Å jobbe med saker som setter spor og styrker kvensk/norskfinsk språk, kultur og identitet</p>
<p type="listitem">Opplæring i journalistikk og teknikk dersom det er behov for dette.</p>
<p type="listitem">Å jobbe i et lærende arbeidsmiljø med dyktige og hyggelige kolleger</p>
<p type="listitem">Arbeidsted i Tromsø, Alta eller Vadsø</p>
</list><p><em type="italic">Om NRK Kvääni/NRK Kvensk </em>Dette er NRKs daglige tilbud til den norske minoriteten kvener/norskfinner. Oppdraget er å lage innhold til den kvenske befolkningen, og bidra til kunnskap og informasjon til resten av det norske samfunnet. </p>
<p><em type="italic">Om NRK: </em>NRK skal styrke demokratiet, samle og engasjere alle som bor i Norge. Våre grunnleggende verdier er åpen, modig og troverdig. For å lykkes med det omfattende allmennkringkasteroppdraget vi har fått, trenger vi medarbeidere med forskjellig erfaring og bakgrunn. </p>
<p>NRK er omfattet av Offentlighetslovens bestemmelser om rett til innsyn i søkerlister. Søker må begrunne eventuelt ønske om unntak. Dersom unntak ikke blir akseptert, vil søker varsles og eventuelt ha mulighet til å trekke sin søknad.</p>
</body></document>
