<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>483</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <origFileName>http://www.vaajma.com/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/Tidningen_Vaajma/Nr_4_2013.pdf</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sma" location="nr_4_2013.pdf"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p><em type="bold">Tove Mette Jåma Wigdahl.                    </em>Foto: Naina Helén Jåma Wigdahl </p>
    <p>røyrVik</p>
    <p><em type="bold">røyrvik kommune ble innlemmet i språkforvaltningsområdet for samisk språk 1. januar i år, og samtidig ble det sørsamiske språksenteret gïeleaernie opprettet. Tove mette jåma wigdahl er ansatt som leder i 100 % stilling og er å finne på kommunehuset i røyrvik. mål for gïeleaernie er å bidra til bevissthet, bevaring og utvikling av sørsamisk språk gjennom aktiviteter, dokumentasjon og synliggjøring.</em> </p>
    <p>Navnet Gïeleaernie er satt sammen av to ord, gïele og aernie, som henholdsvis betyr språk og arnested, i overført betydning så er Gïleaernie - et arnested for sørsamisk språk og kultur. 20.  juni  ble  Gïeleaernie  i  Røyrvik  offisielt  åpnet  av  representant for  Sametingsrådet,  Ellinor  Marita Jåma  og  ordfører  i  Røyrvik,  Arnt Mickelsen.</p>
    <p><em type="bold">i dag er</em> det to prosjektstillinger </p>
    <p>under Gïeleaernie. Det arbeides med å  lage  en  ordbok  for  helseansatte. passe i brystlomma, og brukes i de daglige gjøremål i møte med samiske brukere på omsorgssenteret. Det andre prosjektet er Gïele våarhkoe, der sørsamiske ord og utrykk samles  inn  og  dokumenteres  fra dialektområdet  i  Røyrvik.  Et  særdeles viktig arbeid for å bevare det sørsamiske  språket.  I  august  kom språkkonsulenten,  Maidi  Persson Steinfjell og språklærer i sørsamisk, Maili Anita Jåma også på plass. Følg med på alt spennende som skjer hos Gïeleaernie og i Røyrvik, ved å gå inn og like vår facebook<em type="bold">Vår logo</em> er inspirert av en vi</p>
    <p>ser/ viejhkie som tidligere har vært i bruk i Røyrvik, og som har tilhørt ei runebomme/ gievrie. * Den er laget av reinshorn med innskårne sider, hvor det er festet løv i sølv i små messingkjeder. Noen av løvene mangler, og de er trolig blitt brukt til andre ting. Det var vanlig at de ble gitt som offergaver. Sofie Jomafjeld ga viseren til Etnografisk museum i 1910, som ”skriver sig fra Jomafjeld  i  Tronæs  sogn,  Namdalen.” I dag finnes den på Norsk Folkemuseum. Alderen på viseren er ukjent, men den er helt sikkert brukt på 1800-tallet og kanskje tidligere.</p>
    <p><em type="bold">ságaT</em> skriver 27.3.2004 s 14 om </p>
    <p>samer i Tinn: ”I  1890  flyttet  sørsameparet  Jakob og Kristine Jåmafjell fra Grong i Nord-Trøndelag til Tinn i Telemark for å jobbe som reingjetere i områdets  første  tamreinflokk.  Ekteparet viseren,  Sofie  Jomafjeld,  var  født i  Grong  1883  (Den  gang  tilhørte Røyrvik Nordre Grong), og flyttet til Tinn i 1895 og døde i 1958. Logoen  knytter  oss  kulturelt  til fortiden og våre forfedre i Røyrvik, og samtidig er den et symbol som viser vei for oss i dagens arbeid og fremtid. Fortid og fremtid er knyttet sammen i vår logo, viejhkie.</p>
    <p>*Runebommen var sjamanens redskap for å komme i kontakt med åndeverdenen, ved å slå på runebommen med en hammer av horn. Han brukte også en viser. Dette var en gjenstand som han la oppå tromma. Når han joiket og slo på tromma danset denne viseren mellom symbolene, og ut fra viserens bevegelser kunne sjamanen lese sine spådommer.</p>
    <p><em type="bold">Tove mette jåma wigdah</em> </p>
  </body>
</document>
