<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>481</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><origFileName>http://www.vaajma.com/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/Tidningen_Vaajma/Nr_4_2013.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="nr_4_2013.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Navnet Gïeleaernie er satt sammen av to ord, gïele og aernie, som hen-holdsvis betyr språk og arnested, i overført betydning så er Gïleaernie - et arnested for sørsamisk språk og kultur.20. juni ble Gïeleaernie i Røyr-vik offisielt åpnet av representant for Sametingsrådet, Ellinor Marita</p>
<p>Jåma og ordfører i Røyrvik, Arnt</p>
<p>Mickelsen. <em type="bold">i dag er </em>det to prosjektstillinger under Gïeleaernie. Det arbeides med å lage en ordbok for helseansatte. passe i brystlomma, og brukes i de daglige gjøremål i møte med samis-ke brukere på omsorgssenteret. </p>
<p>Det andre prosjektet er Gïele våar-hkoe, der sørsamiske ord og utrykk samles inn og dokumenteres fra dialektområdet i Røyrvik. Et sær-deles viktig arbeid for å bevare det sørsamiske språket. I august kom språkkonsulenten, Maidi Persson</p>
<p>Steinfjell og språklærer i sørsamisk,</p>
<p>Maili Anita Jåma også på plass.</p>
<p>Følg med på alt spennende som skjer hos Gïeleaernie og i Røyrvik, ved å gå inn og like vår facebook-</p>
<p><em type="bold">Vår logo </em>er inspirert av en vi-ser/ viejhkie som tidligere har vært i bruk i Røyrvik, og som har tilhørt ei runebomme/ gievrie. * </p>
<p>Den er laget av reinshorn med inn-skårne sider, hvor det er festet løv i sølv i små messingkjeder. Noen av løvene mangler, og de er trolig blitt brukt til andre ting. Det var vanlig at de ble gitt som offergaver. Sofie</p>
<p>Jomafjeld ga viseren til Etnografisk museum i 1910, som ”skriver sig fra</p>
<p>Jomafjeld i Tronæs sogn, Namda-len.”</p>
<p>I dag finnes den på Norsk Folke-museum. Alderen på viseren er uk-jent, men den er helt sikkert brukt på 1800-tallet og kanskje tidligere. <em type="bold">ságaT </em>skriver 27.3.2004 s 14 om samer i Tinn: ”I 1890 flyttet sørsameparet Ja-kob og Kristine Jåmafjell fra Grong i Nord-Trøndelag til Tinn i Telemark for å jobbe som reingjetere i områ-dets første tamreinflokk. Ekteparet viseren, Sofie Jomafjeld, var født i Grong 1883 (Den gang tilhørte </p>
<p>Røyrvik Nordre Grong), og flyttet til</p>
<p>Tinn i 1895 og døde i 1958.</p>
<p>Logoen knytter oss kulturelt til fortiden og våre forfedre i Røyrvik, og samtidig er den et symbol som viser vei for oss i dagens arbeid og fremtid.</p>
<p>Fortid og fremtid er knyttet sam-men i vår logo, viejhkie.*Runebommen var sjamanens red-skap for å komme i kontakt med ånde-verdenen, ved å slå på runebommen med en hammer av horn. Han brukte også en viser. Dette var en gjenstand som han la oppå tromma. Når han joiket og slo på tromma danset denne viseren mellom symbolene, og ut fra viserens bevegelser kunne sjamanen lese sine spådommer.</p>
<p><em type="bold">Tove mette jåma wigdah </em>røyrVik <em type="bold">røyrvik kommune ble innlemmet i språkforvalt-ningsområdet for samisk språk 1. januar i år, og samtidig ble det sørsamiske språksenteret gïe-leaernie opprettet. Tove mette jåma wigdahl er ansatt som leder i 100 % stilling og er å finne på kommunehuset i røyrvik. mål for gïeleaernie er å bidra til bevissthet, bevaring og utvikling av sørsa-misk språk gjennom aktiviteter, dokumentasjon og synliggjøring. </em></p>
<p><em type="bold">Tove Mette Jåma Wigdahl. </em></p>
<p>Foto: Naina Helén Jåma Wigdahl </p>
</body></document>
