<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Språksentrenes voksenopplæring</title><genre code="science"/><author><unknown/></author><wordcount>4918</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>http://samilogutmuitalit.no/sites/default/files/publications/5._spraksentervoksenopplaring.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="5_giellaguovddaziid_ravesolbmuid.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold"> Språksentrenes voksenopplæring </em></p>
<p><em type="bold">Lene Antonsen,</em> cand.philol. og forsker ved Institutt for språkvitenskap ved UiT Norges </p>
<p>arktiske universitet.</p>
<p><em type="italic">Sammendrag:  </em></p>
<p><em type="italic">Språksentrene i Norge tilbyr kompetansegivende samiskkurs hvor studenter kan ta eksamen ved </em></p>
<p><em type="italic">Samisk høgskole eller UiT Norges arktiske universitet. De siste årene har disse kursene utgjort en stor del av den totale studiepoengproduksjonen i samisk språk i Norge. I artikkelen ser man </em></p>
<p><em type="italic">på tidligere og nyere modeller for samarbeid mellom språksenter og utdanningsinstitusjoner på </em></p>
<p><em type="italic">høyere  nivå,  og  på  statistikk  over  antall  kurs,  studenter  og  studiepoeng  for  perioden  2009–</em> </p>
<p><em type="italic">2014. Videre ser man på finansering og andre problemstillinger ved slikt samarbeid. </em></p>
<p><em type="bold">5.1  Innledning </em></p>
<p>For alle språksentrene i Norge som får årlig driftstøtte fra Sametinget, er språkkurs for voksne en  viktig  del  av  virksomheten.  Etterhvert  har  de  fleste  språksentrene  lagt  mer  vekt  på kompetansegivende  kurs,  og  disse  kursene  har  også  blitt  en  del  av  det  desentraliserte utdanningstilbudet i  samisk  i  Norge. Dette gjør det  aktuelt  å se  nærmere på disse kursene:  På hvilke på nivå er kursene, hvordan blir de organisert og finansiert? Denne artikkelen fokuserer på  perioden  2009–2014,  men  inneholder  også  opplysninger  fra  tidligere  år  for  å  vise forskjellige  modeller  for  samarbeid  mellom  utdanningsinstitusjoner  på  høyere  nivå  og språksentre. Språksentrenes årsrapporter er lagt til grunn der hvor det ikke er nevnt annen kilde.</p>
<p><em type="bold">5.2 Samiske språksentre i Norge </em></p>
<p>I  kommunene  utafor  kjerneområdet  for  samiske  språk  er  det  et  problem  at  det  er  få samisktalende  i  den  yrkesaktive  generasjonen.  Dermed  er  det  ikke  nok  personer  med samiskkompetanse  til  å  fylle  stillinger  i  skole,  barnehager  og  helsevesen.  To  år  etter iverksettigen at Samelovens språkregler, blei de første to språksentrene etablert, og det var i de to  kommunene  hvor  samisk  språk  sto  svakest  innafor  forvaltningsområdet  for  samisk  språk, Porsanger og Kåfjord. Etterhvert er det blitt etablert språksentre i mange flere kommuner, også utafor  forvaltningsområdet.  Men  det  er  ennå  ikke  etablert  språksentre  i  de  samiske kjerneområdene,  Karasjok  og  Kautokeino,  hvor  det  ikke  har  vært  like  stort  behov  for  slik virksomhet.  Slik  speiler  etableringa  av  språksentre  den  språklige  situasjonen  i  de  forskjellige kommunene. Rapporten <span type="quote">"Evaluering av samiske språksentre"</span> (Nygaard et. al. 2012) gir et godt og detaljert bilde av språksentrenes organisering og virksomhet. Språksentrene har kommet til på grunn av lokale initiativ, men Sametinget har tatt initiativ til et formelt nettverk mellom språksentrene, og siden 2007 har sentrene hatt erfaringsutveksling på årlige  samlinger,  hvor  også  Sametinget  deltar.  I  2014  fikk  tretten  språksentre  grunnstøtte  fra Sametinget. Disse er med i tabell 5.1, sammen med opplysninger om i hvilken kommune de er lokalisert, og om de er innenfor eller utenfor forvaltningsområdet</p>
<p><em type="bold">5.3 Samiskopplæring for voksne </em></p>
<p>Språksentrene tilpasser sin virksomhet til lokale behov, og de fleste sentrene har satset mye på å  arrangere  samiskkurs  for  voksne.  Språksentrene  har  også  fokusert  mye  på  didaktikk,  og  er viktige arenaer for å prøve ut nye og alternative metoder. Deres styrke har vært å dra nytte av samisktalende  i  lokalmiljøet,  og  de  står  friere  enn  skoleverket  til  å  bruke  samisktalende  som ikke har formell kompetanse i samisk. Noen  språksentre  har  hentet  inspirasjon  fra  utlandet.  Samisk  høgskoles  tilbud  i  1994  om studietur til Wales og kurs om kommunikativ metode var en viktig del av grunnlaget for at de to første samiske språksentrene blei starta. Språksentrene har de siste årene igjen vist interesse</p>
<p>for  Wales  hvor  senteret  i  Lavangen  har  vært  for  å  se  hvordan  ansatte  i  barnehagene  lærer språket  delvis  på  kurs  og  delvis  på  arbeidsplassen.  Samme  språksenter  har  vært  i  Israel  for  å lære om Ulpan-metoden som har vært brukt for å revitalisere hebraisk.  Andre  språksenter  har  selv  utviklet  didaktiske  metoder  som  blir  eksportert  til  utlandet. Kursmateriell  og  metoder  fra  språksentrene  i  Porsanger  og  Kåfjord  blei  i  2009–10  delt  med studenter  i  Lovozero  i  Russland.  Studentene  deltok  på  kurs  i  regi  av  Samisk  høgskole  om overføring av kildinsamisk. Senteret i Nesseby har utviklet et språkkurs basert på kognitiv teori og  metode  for  dem  som  har  samisk  som  passivt  språk,  men  som  har  en  barriere  for  å  bruke språket  lokalmiljøet  sitt.  Slike  kurs  er  holdt  i  Sverige  og  kursboka  <span type="quote">"Tar  språket  mitt  tilbake"</span> blei gitt ut på svensk i 2013. Boka skal i 2015 også gis ut på engelsk i Canada i samarbeid med en organisasjon i British Columbia.  Senteret  i  Tysfjord  har  laget  kursbøker  for  lulesamisk,  med  serien <em type="italic">Sámásta</em>.  Språksenteret  i Røros  har  utviklet  læremidler  på  internett,  grammatikkprogrammene <em type="italic">Oahpa-åarjel</em>,  ordboka </p>
<p><em type="italic">Nedtedigibaakoeh</em>  og  ord-appen <em type="italic">Gïelese</em>,  sammen  med  UiT  Norges  arktiske  universitet. </p>
<p>Språksentrene  henter  også  inspirasjon  hos  hverandre,  og  noen  språksentre  legger  ut  eget undervisningsmateriale på internett slik at også andre kan dra nytte av det.</p>
<p><em type="bold">5.3.1 Ikke kompetansegivende kurs </em></p>
<p>De fleste samiskkursene  er beregnet  for kursdeltakere uten særlige forkunnskaper, men det  er også  tilbud  om  kurs  for  samisktalende  som  ønsker  å  lære  å  lese  og  skrive  samisk.  Mange  av kursene blir skreddersydd for spesielle brukergrupper. Dette  gjelder for eksempel lesekurs for eldre,  kurs  for  foreldre  med  barn  med  samisk  på  skolen,  eller  for  personer  som  egentlig  kan mye samisk, men som trenger å få sjøltillit til å bruke språket aktivt sjøl. Kursene avholdes på dagtid,  på  kveldstid,  som  intensivkurs  eller  spredt  over  lengre  perioder.  Språksenteret  i Tysfjord har også arrangert et kurs over 7–8 måneder som AMO-kurs, i samarbeid med ASVO (Nygaard et. al. 2012: 24). Kursene som er nevnt her, er så forskjellige at de er vanskelig å sammenlikne dem. Alle slike kurs er viktige for å styrke bruken av samisk språk lokalt og i kommunal virksomhet. Selv om noen av språksentrene også har satset på større kurs hvor deltakerne i en periode leser samisk på full tid, er de fleste kursene beregnet på kursdeltakere som følger dem ved siden av jobb og familie.  Flere  språksentre  arrangerer  språkbadkurs,  vanligvis  på  sommeren.  Språksenteret  i  Porsanger startet  opp  med  slike  kurs,  og  etterhvert  blei  slike  kurs  også  arrangert  av  andre  språksentre. Kursene har hatt forskjellig omfang, de første årene var vanlig lengde tre eller to uker, mens de seinere årene er det vanligere med språkbadkurs som varer ei u</p>
<p><em type="bold">5.3.2 Kompetansegivende kurs </em></p>
<p>Etterhvert har kompetansegivende kurs blitt mer sentrale i språksentrenes virksomhet. De første årene  tok  noen  kursdeltakere  grunnskoleeksamen  i  samisk,  men  enda  oftere  blei  kursene tilpassa  læreplanene  på  videregående  skole  slik  at  deltakerne  kunne  ta  privatisteksamen  for samisk som C-språk ved en videregående skole i nærheten. Men det finnes mange eksempler på at språksentre på forskjellig måte har samarbeidet med Samisk høgskole og UiT for at personer lokalt skal kunne både få opplæring og formell kompetanse i samisk, ikke minst når det gjelder samisk  semesteremne  (se  tabell  5.2).  Flere  modeller  for  slikt  samarbeid  er  beskrevet  under kapittel 5.4. Siden  2003  har  det  vært  mulig  å  ta  kompetansegivende  eksamen  i  nordsamisk  også  på begynnernivå  ved  UiT,  og  ved  Samisk  høgskole  fra  2008.  Dette  har  åpnet  muligheter  for språksentrene å tilpasse sine ordinære kurs slik at deltakerne kan ta eksamen med studiepoeng. Fra  2009  har  det  vært  en  større  satsing  gjennom  det  5-årige  voksenopplæringsprogrammet  i regi av Samisk høgskole. Det er også mulig å ta kompetansegivende begynnerkurs i sørsamisk (se  tabell  5.2),  men  for  lulesamisk  finnes  bare  kursene  Lulesamisk  1–3  for  studenter  som allerede har grunnleggende kunnskaper i språket.</p>
<p><em type="bold">5.4 Modeller for samarbeid med universitet og høgskole </em></p>
<p>Flere modeller har vært prøvd i samarbeidet mellom språksentrene og høgskole og universitet. I noen  tilfeller  er  det  språksenteret  som  er  ansvarlige  for  undervisninga,  i  andre  tilfeller  er fungerer  språksenteret  som  en  støttespiller  til  undervisninga  som  gis  av  universitet  eller høgskole, ofte ved hjelp av lyd-bilde-studio.</p>
<p><em type="bold">5.4.1 I regi av universitet eller høgskole </em></p>
<p>For  å  bedre  rekrutteringa  til  samisk  lærerutdanning  gjorde  Samisk  høgskole  et  forsøk  med  å desentralisere  det  første  året  av  lærerutdanninga  til  Kåfjord  og  Tana,  samtidig  som  samisk semesteremne  blei  lagt  inn  i  studieprogrammet  for  lærerutdanninga.  Høsten  1997  blei  det arrangert  samisk  semesteremne  i  Kåfjord  med  18  studenter,  og  våren  1998  blei  tilbudet  fulgt opp  med  Samisk  1  (10  vekttall),  som  er  et  kurs  på  morsmålsnivå,  og  ca.  12  studenter  fulgte dette.  I  Kåfjord  var  det  da  allerede  etablert  et  språksenter  som  hjalp  til  med  rekruttering  til kursene. Senteret arrangerte også et tre-ukers språkbadkurs i forkant av oppstarten høsten 1997 (Antonsen  &amp;  Johansen  2013).  Sjøl  om  det  bare  var  noen  får  studenter  som  fortsatte  på lærerutdanninga,  var  dette  et  veldig  viktig  tiltak  som  ga  ringvirkninger  i  et  par  tiår  etterpå. Mange  av  studentene  skaffet  seg  pedagogisk  utdanning  på  andre  måter  og  blei  viktige ressurspersoner  i  samiskundervisninga  både  i  grunnskolen  og  videregående  skole  i  NordTroms. Noen studenter gikk inn i andre viktige kommunale stillinger.  UiT  ga  i  1998–99  tilbud  om  samisksemesteremne  (20  vekttall)  i  Lakselv.  Også  studenter  fra Tana fulgte studiet via lyd-bilde-studio i samarbeid med språksenteret i Porsanger.  Både  UiT  og  Samisk  høgskole  har  samarbeidet  med  språksentre  om  å  overføre  ordinær undervisning  fra  campus  til  språksenteret  via  lyd-bilde-studio.  Tre  ganger  i  perioden  2005– 2007  fulgte  studenter  i  Kåfjord  SAM-100 som  fulltidsstudium  med  lyd-bilde-overføring  fra UiT.  Den  siste  gangen  blei  tilbudet  gitt  samtidig  til  studenter  ved  språksenteret  i  Tana. (Antonsen  2007;  Antonsen  &amp;  Johansen  2013).  Skoleåret  2011–12  fulgte  studenter  på  Evenes og i Kåfjord den ordinære undervisninga i samisk semesteremne ved Samisk høgskole.  Felles for disse samarbeidene var at  språksentrene  fulgte opp studentene med støtteundervisning, og kurse</p>
<p>over  helger,  og  dessuten  studiereise  til  Karasjok  og  Kautokeino  for  universitetsstudenter  og kursdeltakere på egne kurs.  Språksenteret i Snåsa har også vært en viktig støtte for Høgskolen i Nord-Trøndelag (HiNT) på flere måter. De både gir en del undervisning når studiet i regi av HiNT har samlinger på Snåsa, og  de  gir  leksehjelp  til  studenter.  Dessuten  satte  senteret  i  2013  i  gang  et  program  hvor  de etablerte kontakt mellom studenter og samisktalende som skal fungere som språklige mentorer for  dem,  og  som  også  skal  praktisere  muntlig  samisk  med  studentene.  Språkbadkursene  på sommeren  som  flere  språksentre  arrangerer,  er  også  et  komplement  til  den  ordinære undervisninga for at studentene skal få mer muntlig trening i samisk.</p>
<p><em type="bold">5.4.2 I egen regi med eksamen ved universitet eller høgskole </em></p>
<p>I dette kapittelet skal vi se nærmere på kurs hvor språksenteret selv gir undervisning, men hvor kursdeltakerne kan ta eksamen ved høgskole eller universitet. Slikt samarbeid startet for 15 år siden  ved  at  språksenteret  i  Kåfjord  i  1999–2000  og  2002–2003  ga  tilbud  om  samisk semesteremne,  som  samlingsbasert  med  halv  hastighet  og  med  eksamen  ved  UiT. Undervisninga  blei  gitt  av  egne  ansatte,  men  med  universitetet  som  faglig  veileder.  Dette tilbudet  blei  til  en  stor  grad  finansiert  fra  Samisk  studieforbund  (SOL)  via  <span type="quote">"Støtte  til studieringer på høgere nivå"</span>.  Etterhvert tok  det  slutt på  denne typen  øremerkede bevilgninger over statsbudsjettet til studieorganisasjoner. Språksenteret  i  Kåfjord  har  hatt  liknende  samarbeid  også  med  Samisk  høgskole.  Skoleåret 2004–05  blei  det  gitt  tilbud  om  <span type="quote">"Samisk  og  duodji"</span>  med  30  studiepoeng  over  ett  år. Språksenteret  og  Kåfjord  kommune  finansierte  undervisninga  og  eksamen.  (Antonsen  &amp; Johansen 2013). Dette studiet blei også gitt i Nesseby 2003–04 i samarbeid med språksenteret der (Nesseby e-poster). Da UiT i 2003 starta opp med samiskkurs med studiepoeng på begynnernivå, benyttet senteret i Kåfjord anledningen og tilpasset sine kurs slik at deres kursdeltakerne kunne bli godkjent for å ta eksamen ved UiT i Tromsø. Det var likevel ikke så mange studenter som tok eksamen hvert år fordi søknadsfristen til universitet var i slutten av semesteret før kurset startet opp, og det var for  tidlig  for  de  fleste  kursdeltakerne,  blant  annet  var  det  ofte  ikke  klart  om  de  hadde  fått permisjon fra arbeidsplassen. I Handlingsplanen for samiske språk 2009 blei Sametingets satsing med 7,9 millioner kroner til et  5-årig  voksenopplæringsprogram  lansert  (Nygaard  et.  al.  2012:  68).  Programmet  var hovedsakelig finansiert  med avsetninger fra Samefolkets fond (Sametingets strategier 2015). I planen får språksentrene en viktig funksjon som tilbydere av språkkurs for voksne i samarbeid med  Samisk  høgskole.  Gjennom  denne  satsingen  tilpasset  flere  språksentre  sine  språkkursene til SAAL 1 og 2, hver på 15 studiepoeng (se tabell 5.2). Avlagt eksamen gir mulighet til å gå videre på semesteremne i samisk ved Samisk høgskole. Språksentrene fikk ca. 64.000 kr i støtte til lærerutgifter for hvert kurs, og Samisk høgskole ga faglig oppfølging og arrangerte eksamen. I tillegg arrangerte Samisk høgskole et 30-poengs metodikkurs for lærere (5-årig programmets rapport). Språksentrene i nordsamisk område var under voksenopplæringsprogrammet til og med 2011. Fra 2012 blei midlene brukt til kurs i sørsamisk område. Flere nordsamiske språksentre innledet da samarbeid med UiT. Universitetet hadde på dette tidspunktet startet opp med et prosjekt for å  lage  moduler  med  lærestoff  og  interaktive  oppgaver  på  internett  for  samisk  som fremmedspråk.  Slike  internettmoduler  gjorde  det  lettere  for  språksentrene  å  samarbeide  med universitetet.  UiT  godkjenner  studentene  og  arran</p>
<p>Som vi ser fra tabellene 5.3 og 5.4 så har stadig flere språksentre benyttet seg av mulighetene for samarbeid med Samisk høgskole og UiT, og de siste tre årene har språksentrene tilsammen arrangert 11 kurs hvert år. Språksenteret i Kåfjord har vært mest aktiv og arrangert hele 10 kurs i  perioden,  fulgt  av  språksentrene  i  Alta  og  i  Porsanger  som  har  arrangert  8  kurs  hver.  De  to siste årene er det bare språksentrene i Alta og Røros som har fortsatt samarbeidet med Samisk Høgskole, mens de andre språksentrene har samarbeidet med UiT.  Muligheta  til  å  kunne  ta  eksamen  med  studiepoeng  beskrives  i  mange  av  språksentrenes rapporter  som  en  viktig  faktor  for  å  øke  rekruttering  til  kursene.  Unntaket  er  språksenteret  i Evenes, som ikke har arrangert kompetansegivende kurs de to siste årene fordi kursdeltakerne ikke  ønsker  å  fokusere  så  mye  på  grammatikk,  men  heller  ønsker  flere  kurs  med  fokus  på muntlig kommunikasjon (Evenes e-post). Også språksentrene i Tromsø og Lavangen forteller at ikke alle kursdeltakerne ønsker å ta eksamen med studiepoeng. Språksenteret i Tysfjord har ikke arrangert kompetansegivende kurs, og det har heller ikke har vært  kompetansegivende  kurs  i  lulesamisk  på  begynnernivå.  Men  språksenteret  ønsker  å samarbeide med Universitetet i Nordland om å at <em type="italic">Sámásta</em>-kursene skal kunne gi studiepoeng (Tysfjord rapporter 2012). Språksenteret opplever at interessen for å delta på kursene er laber, slik som situasjonen er i dag (Tysfjord rapporter 2013). Spesielt på kurs i samarbeid med UiT er det mange av dem som har gjennomført kurset, som ikke  har  tatt  eksamen.  Delvis  er  årsaken  at  ikke  alle  deltakerne  har  brydd  seg  om  å  få studiepoeng,  men  en  viktig  årsak  er  også  universitetets  strenge  tidsfrister  for  å  søke  seg  som student,  se mer om  dette i  kapittel  5.3.3.  Det  kommer ikke fram  av alle  rapportene om  det  er kvinner  eller  menn  som  tar  kursene,  men  de  tilfellene  dette  nevnes,  gir  en  klar  overvekt  av kvinnelige deltakere. Det  er  verdt  å  merke  seg  at  språksenteret  i  Tromsø  har  arrangert  kurs,  selv  om  UiT  har kurstilbud på campus. Språksenteret har i større grad enn universitetet gitt kurs på kveldstid og i  helger,  og  har  dermed  vært  et  viktig  tillegg  til  universitetets  ordinære  tilbud.  Etter  fusjonen med Høgskolen i Finnmark i 2013 har UiT nå campus i Alta, men det er ennå ikke gitt tilbud om samiskkurs her. Det vil si at språksenteret er eneste tilbyder kompetansegivende kurs i Alta. Språksenteret  i  Røros  er  det  eneste  språksenteret  utafor  nordsamisk  område  som  arrangerer kompetansegivende kurs, og de har deltatt i voksenopplæringsprogrammet til Samisk høgskole, istedenfor å samarbeide med HiNT. </p>
<p>I tabell 5.4 er det tatt med bare studenter som har tatt eksamen, og kursene er fordelt etter nivå. Hvis  man  studerer  på  full  tid,  kan  man  ta  både  begynnerkurs  og  fortsettelseskurs  som  første semester.  Semesteremne  vil  utgjøre  hele  det  andre  semesteret.  Som  det  går  fram  av  tabellen, arrangeres  det  atskillig  flere  kurs  på  helt  begynnernivå  enn  på  fortsettelsesnivå,  selv  om fortsettelseskursene  ofte  er  mindre  av  omfang  enn  begynnerkursene.  Hele  58  %  av studiepoengene  avlegges  på  begynnerkursene.  For  2014  er  det  en  kraftig  nedgang  i  antall studenter som tar eksamen på fortsettelseskurs, men det kan være tilfeldig svingning i tallene. I årene  2011–2013  blei  det  sammenlagt  produsert  mer  enn  1000  studiepoeng  hvert  år  på  kurs arrangert  av  språksentrene.  Dette  er  mye  sammenliknet  med  total  studiepoengproduksjon  i samisk  ved  høgskoler  og  universiteter  i  Norge,  som  var  2290  for  året  2011,  og  2669  for  året 2012 (Johansen 2013: 83).</p>
<p>Hvis målet er at kursdeltakerne skal kunne nok samisk til å bruke språket i jobben, er ikke ett semesters stu</p>
<p><em type="bold">5.4.3 Problemstillinger ved samarbeid med høgskole/universitet </em></p>
<p>Samisk  høgskole  og  UiT  sine  tilbud  har  mange  likheter,  sjøl  om  kursene  er  forskjellige. Høgskolens  SAAL  1  og  2-kurs  vektlegger  muntlig  bruk  av  språket,  og  begge  kursene  har muntlig eksamen med bestått/ikke-bestått og gir 15 studiepoeng. UiT fokuserer i større grad på at  kursene  skal  gi  grunnlag  for  videre  studier,  og  det  er  eksamen  med  bokstavkarakterer. Begynnerkurset  SAM-1031  gir  20  studiepoeng  og  avsluttes  med  både  muntlig  og  skriftlig eksamen. Begge institusjonene har gitt tilbud om kurs eller workshops til språksenterlærerne. Samisk høgskole fikk bevilget midler fra Sametingets 5-årig voksenopplæringsprogram og har dermed hatt ressurser til å ansette en koordinator til samarbeidet med språksentrene. En del av midlene  blei  brukt  til  å  delfinansiere  kursene  som  språksentrene  holdt.  UiT  har  ikke  hatt øremerkede  midler  til  samarbeidet  med  språksentrene,  men  har  i  hele  perioden  tatt  inn kursdeltakerne som studenter på lik linje med de ordinære studentene. Dette er en billig og en forutsigbar  løsning  fordi  universitetet  planlegger  kurs  i  et  langt  perspektiv  og  avholder  dem nærmest  uansett  hvor  mange  studenter  som  begynner  på  kursene.  Men  løsningen  er  også  lite fleksibel  fordi  det  betyr  samtidig  at  kursdeltakerne  og  språksentrene  må  forholde  seg  til universitetssystemets  ordinære  tidsfrister,  og  det  finnes  heller  ingen  egen  koordinator. Deltakerne har måttet søke seg som studenter i slutten av semesteret før kurset har startet opp, og  språksentrene  har  også  måttet  melde  inn  kursene  innafor  tidsfrister  for  at  eksamen  skal kunne  avholdes.  Deltakerne  må  på  like  linje  med  ordinære  studenter  dokumentere  generell studiekompetanse  eller  søke  om  å  få  godkjent  realkompetanse.  Ikke  alle  kursdeltakere  har rukket  å  gjøre  dette,  eller  de  har  vært  for  unge  til  det,  slik  at  på  flere  kurs  er  det  under halvparten  av  deltakerne  som  tar  eksamen.  Forskrift  til  opptak  til  høyere  utdanning  gir institusjonene  mulighet  til  å  fastsette  regler  for  å  gjøre  unntak  til  krav  om  generell studiekompetanse for studenter på begynnerkurs i samisk og samisk semesteremne, men UiT har ikke benyttet seg av denne muligheten. Et anna problem er at hvis studenten kommer fra et land  utafor  Norden,  må  vedkommende  dokumentere  spesielle  tester  i  norsk.  Språksentrene opplever  at  lista  er  lavere  for  å  bli  godkjent  som  student  ved  Samisk  høgskole  enn  ved  UiT. (Telefonsamtale  med  Lars-Joar  Halonen  ved  språksenteret  i  Lavangen,  Kåfjord  e-poster,  Alta e-poster.)  Det er flere viktige betingelser som skal på plass for å gi et kompetansegivende kurs i regi av språksenteret.  Det  må  være  nok  deltakere  til  kursene,  men  flere  av  årsrapportene  fra språksentrene  fremhever  at  kompetansegivende  kurs  gir  økt  rekruttering  til  kursene.  Det  har stort  sett  ikke  vært  så  stort  problem  å  finne  interesserte,  men  utfordringa  for kompetansegivende kurs er for deltakere å finne tid til å følge opp studiet. Delvis har dette vært løst  med  permisjon  med  lønn  fra  jobben,  noen  studenter  har  nytt  godt  av  fylkesmannens studiehjemler.  Fra  2005  har  det  vært  mulig  å  søke  om  stipend  fra  Sametinget  (Sametinget  epost)  og  kompetansegivende  kurs  gir  også  mulighet  for  å  få  støtte  fra  Statens  lånekasse  for utdanning.  Der  hvor  språksentrene  samarbeider  nært  med  kommunene,  har  man  kunnet koordinere permisjoner fra kommunale stillinger med kurstilbudet. Språksenteret må også ha lærer med riktig kompetanse for å undervise ved samiskkurs. I Tana har man løst dette ved å samarbeide om kursene med senteret i Nesseby. Andre språksentre har opplevd å måtte avlyse kurs på grunn av manglende lærer.  Kursene må o</p>
<p>etter SAAL 1 og 2. Det er foreslått å i større grad tilpasse innholdet av SAAL-kursene mot det som  kreves  for  å  begynne  på  semesteremne.  Et  annen  mulig  løsning  vil  være  å  tilby  et  kurs SAAL 3 mellom begynnerkursene og semesteremnet. (5-årig-programmets rapport: 21.)</p>
<p><em type="bold">5.4.4 Finansiering av kurs </em></p>
<p>Språksentrenes  virksomhet  finansieres  delvis  av  fast  driftstilskudd  og  delvis  av prosjektfinansiering. Alle språksentrene som er nevnt i denne artikkelen får et grunntilskudd fra Sametinget, og summen er lik for alle språksentrene. Det faste grunntilskuddet skal brukes til basisaktiviteter, planlegging av faste aktiviteter, tilrettelegging av tiltak og metoder som passer eget  arbeidsfelt/region  (Sametingets  strategier  2015).  Grunntilskuddet  blei  innført  i  2001,  og avløste da prosjektstøtta som måtte søkes for hvert år. Tilskuddet har vært økt i takt med den generelle lønns- og prisutviklinga fra 400.000 kr. til 852.000 kr. i 2014 (Nygaard et. al. 2012: 7; Sametingets  strategier  2015).  På  grunnlag  av  samarbeidsavtaler  mellom  fylkeskommuner  og Sametinget  gis  det  også  et  fylkeskommunalt bidrag.  Troms  fylkeskommune var først  ute med denne  ordninga  i  2005.  De  fylkeskommunale  tilskuddene  varierer,  både  utfra  hvilket  fylket språksenteret er i, og utfra praksisen til hvert enkel fylkeskommune, da noen fylkeskommuner vurderer hvert enkelt språksenters behov og oppgaver.  Innafor  forvaltningsområdet  får  de  samiske  språksentrene  kommunal  støtte  bevilget  av tospråklighetstilskuddet  for  å  betjene  kommunen,  bortsett  fra  i  Nesseby  og  Tysfjord.  Også Tromsø og Røros kommuner gir betydelig kommunal  støtte.  Dette gir språksentrene mulighet til å ha flere fast ansatte, og ikke minst ha samisklærer som en del av den faste bemanninga. De andre kommunene utafor språkområdet er i en annen situasjon, og er i større grad avhengig av annen finansiering i tillegg.  Kompetansegivende  kurs  er  dyre  fordi  de  krever  mange  lærertimer,  vanligvis  150–200  timer. Stort  sett  krever  ikke  språksentrene  betaling  fra  deltakerne,  annet  enn  eventuelt  symbolske egenandeler.  For  å  kunne  tilby  et  kompetansegivende  kurs  må  språksenteret  enten  ha  egne ansatte med riktig kompetanse og nok tidsressurser, eller man kan engasjere en ekstern lærer til å gi  undervisning. Språksentrene  fikk 64.000 kr for hvert  SAAL-kurs  (15 vekttall)  i  støtte  fra Samisk høgskole via 5-årig-programmet. Da Samisk høgskole ikke lenger ga økonomisk støttet til  voksenopplæringskurs  i  det  nordsamiske  området,  tok  språksentrene  dette  opp  med Sametinget.  Resultatet  blei  at  fra  2013  har  Sametinget  bevilget  støtte  til  språkkurs  gjennom Sametingets  ordning  med  aktivitetstilskudd.  Tilskuddet  skal  brukes  til  aktiviteter  som synliggjør,  fremmer  og  utvikler  språkbruk  og  språkopplæring  (Sametingets  strategier  2015; Rasmussen 2013), og disse midlene har vært viktige for at det har vært arrangert så mange kurs som  tabellene  5.3  og  5.4  viser.  Det  hadde  vært  ønskelig  å  kunne  vise  til  statistikk  over  hvor store  beløp  som  er  bevilget  til  kompetansegivende  kurs,  men  Sametinget  har  ikke  gjort  en systematisk registrering av dette. Men eksempelvis kan nevnes at språksenteret i Kåfjord i 2013 fikk  175.000  kr  i  støtte  til  å  arrangere  SAM-1031  (20  vekttall).  Dessuten  har  noen  av språksentrene  fått  støtte  fra  Samisk  studieforbund,  opptil  68.600  kr  pr.  kurs  (Alta  rapporter 2011). For språksentrene er det viktig med forutsigbarhet. Det vil si at det er viktig med langsiktighet i de økonomiske betingelsene, slik at man kan kjøre et løp som går over i hvert fall 3–5 år uten årlige  søknader  om  finansiering  (Nygaard  et.  al.  2012:  71;  Workshoprapport).  Dette  gjør  det mulig  å  rekruttere  personer  med  kompetansen  som  trenges  for  å  undervise  på kompetansegivende kurs</p>
<p><em type="bold">5.5 Oppsummering og tilrådning </em></p>
<p>Denne  artikkelen  har  tatt  for  seg  samarbeidet  mellom  samiske  språksentre  og  høgskoler  og universitet  om  kompetansegivende  samiskkurs  til  voksne.  Det  har  vært  fulgt  forskjellige modeller for samarbeidet. En modell er at høgskolen eller universitet gir undervisninga, gjerne via  lyd-bilde-studio,  og  språksenteret  støtter  opp  med  infrastruktur,  støtteundervisning  og rekruttering.  En  annen  modell  som  har  vært  praktisert  siden  1999,  er  at  språksentrene  selv arrangerer undervisning. Dette har vært spesielt vellykka i samarbeid med Samisk høgskole og UiT  Norges  arktiske  universitet  når  det  gjelder  kompetansegivende  kurs  innafor  det  første semesteret med studier i nordsamisk og sørsamisk, og i perioden 2011–2013 blei det produsert mer enn 1000 studiepoeng hvert år på slike kurs.  For  at  kursdeltakerne  skal  lære  nok  samisk  til  å  bruke  språket  i  jobben,  er  det  nødvendig  å arrangere  flere  2.  semesterkurs.  I  perioden  har  bare  ett  språksenter  arrangert  slike  kurs.  Men språksentrene har gjennom årene også hatt gode erfaringer med overføring av undervisning fra universitet og høgskole via lyd-bilde studio, ikke minst for kurs på dette nivået. Dette verktøyet burde  kunne  brukes  mer,  og  kan  kombineres  med  det  som  språksentrene  er  svært  gode  på, nemlig  å  knytte  språkopplæringa  inn  i  praktiske  aktiviteter,  og  også  å  skape  arenaer  hvor studentene  kan  bruke  sine  språkkunnskaper.  Språksentrene  kunne  også  vurdere  å  samarbeide om  kurs  i  egen  regi  ved  hjelp  av  lyd-bilde-studio  fordi  det  for  noen  språksentre  er  problemer med å få tak i lærere med riktig kompetanse også til kurs på nybegynnernivå.  Språksentrene  etterlyser  en  forutsigbar  veg  fra  begynnerkurs  i  samisk  til  eksamen  på universitets- og høgskolenivå. Dette gjelder både forutsigbarhet når det gjelder å få økonomisk støtte, og organisering og tilrettelegging ved universitet og høgskole.  Forutsetninga i samarbeidet med UiT er at kursdeltakerne søker om studentstatus på like linje med ordinære studenter. Tallene viser også at det er et stort potensiale for å få flere studenter til å melde seg opp til eksamen, hvis kravene til å få status som student med eksamensrett kunne forenkles.  Erfaringer  viser  at  det  for  mange  deltakere  på  begynnerkursene  som  arrangeres  etter  Samisk høgskoles kursplaner, er vanskelig å fortsette på høyere nivå. Kursplanene bør tilpasses mot det som kreves for å fortsette på 2. semesterkurs.  Det har vært vanskelig og tidkrevende å få tak i tall over hvor mange kursdeltakere som har tatt kompetansegivende eksamen på høgskole- og universitetsnivå. Både Samisk høgskole og UiT bør registrere studentene fra disse kursene på en slik måte at det for hvert år er mulig å få antall eksaminander fordelt på språksentrene. Kompetansegivende  kurs  er  dyre  fordi  de  krever  mange  lærertimer.  Språksentrene  fikk  i perioden  2009–2013  støtte  til  kursene  fra  5-årig  voksenopplæringsprogram  i  regi  av  Samisk høgskole.  Voksenopplæringsprogrammet  blei  finansiert  fra  Samefolkets  fond.  Fra  2013  har Sametinget også bevilget støtte til kompetansegivende kurs via aktivitetsstøtte til språksentrene. Studenter som følger kursene, har også kunnet søke om stipend fra Sametinget. Alt i alt er dette en stor økonomisk satsing fra Sametinget. Det burde vært ført statistikk over hvor store beløp som  bevilges  til  slike  kurs  hvert  år,  slik  at  man  får  oversikt  over  ressursbruken,  og  også vurderes hvordan man kan utnytte midlene best mulig.</p>
</body></document>