<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">1kap.nob.docx.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeids- og inkluderingsdepartementet vedtok 22. juni 2007 å opprette en analysegruppe for samisk statistikk i medhold av Prosedyrer for konsultasjoner mellom statlige myndigheter og Sametinget av 11. mai 2005, fastsatt ved kgl. res. 1. juli 2005. Formålet med vedtaket var å styrke faktagrunnlaget for vurderinger og beslutninger i konsultasjoner mellom statlige myndigheter og Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2005 miessemánu 11.beaivvi Ráđđádallanprosedyraid vuođul gaskal stáhta eiseválddiid ja Sámedikki, mearriduvvon gonagaslaš res. bakte 2005 suoidnemánu 1.beaivvi, mearridii Bargo- ja searvadahttindepartemeanta 2007 geassemánu 22. beaivvi ásahit sámi statistihka guorahallanjoavkku. Mearrádusa ulbmiliin lei nannet árvvoštallama ja mearrideami fáktavuođu ráđđádallamiid oktavuođas gaskal stáhta eiseválddiid ja Sámedikki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Faglig analysegruppe for samisk statistikk skal innen 1. oktober legge fram en rapport for Arbeids- og inkluderingsdepartementet og Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi statistihka fágalaš guorahallanjoavku galgá jahkásaččat ovdal golggotmánu 1.beaivvi ovddidit raportta Bargo- ja searvadahttindepartementii ja Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten skal gi oversikt over og analysere aktuelle utviklingstrekk i det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta galgá govvidit sámi servodaga dálá ovdánan hámiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten legges til grunn for konsultasjoner mellom statlige myndigheter og Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta adnojuvvo ráđđádallamiid vuođđun gaskal stáhta eiseválddiid ja Sámedikki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Analysegruppa har ansvaret for å utvikle og forbedre metoder for presentasjon av oversikter og analyser i de årlige rapportene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guorahallanjoavku ovddasvástádussan lea ovdánahttit ja buoridit vuogi movt ovdanbuktit dieđuid guorahallanbohtosiid jahkásaš raporttain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ønskelig at rapportene i størst mulig grad skal være sammenlignbare fra ett år til neste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea sávahahtti ahte raportta sáhttá buohtastahttit ovddit jagi raporttain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I arbeidet med å utarbeide rapporten skal en ta utgangspunkt i foreliggende statistikk og/eller andre relevante data og informasjon fra evaluerings-, utrednings- og forskningsarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkadeames raportta galgá geavahit gávdni statistihka ja/dahje eará heivvolaš diehtovuođu ja muđui čohkkejuvvon dieđuid árvvoštallan-, čielggadan- ja dutkanbargguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av mandatet framgår det at følgende samfunnsområder er særlig aktuelle å behandle:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fápmudusas ovdanboahtá ahte čuovvovaš servodatsurggiid lea áigeguovdil giehtadallat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppvekst, utdanning og forskning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajásšaddan, oahpahusa ja dutkama</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likestilling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dásseárvvu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helse og sosial, herunder befolkningsutvikling, demografi, inntekt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođa ja sosiála, dákko bakte olmmošlogu rievdan, demografiija, dienas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Næringer, herunder sysselsetting, næringsstruktur, tradisjonelle næringer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhusat, dákko bakte barggahus, ealáhusstruktuvra, árbevirolaš ealáhusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Miljø- og ressursforvaltning, endringer i det materielle kulturgrunnlaget, deltakelse og innflytelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biras- ja resursahálddašeapmi, ávnnaslaš kulturvuođu rievdadusat, searvan ja váikkuheapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturarbeid og allmennkultur, herunder kunstuttrykk, media</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturbargu ja dábálaš kultuvra, dákko bakte dáiddašlája, media</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sivile samiske samfunn, herunder organisasjons- og institusjonsutvikling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siviila sámi servodat, dás organisašuvdna- ja ásahusovdáneapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foruten analyse av statistisk materiale som allerede foreligger, skal gruppa påpeke eventuelle mangler i kilde- og kunnskapsgrunnlaget og synliggjøre behov for utvikling av statistikk innen temaer som gruppa anser for relevante.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret guorahallamis gávdni statistalaš ávdnasiid galgá joavku maiddái čujuhit vejolaš váilevašvuođaide mat ležžet gáldo- ja máhttovuođus ja čujuhit guđe fáttáin dahje surggiin joavkku mielas lea dárbbašlaš ovdánahttit statistihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Analysegruppa kan bli bedt om utfyllende vurderinger og eventuelt nærmere bearbeidelse av deler av materialet med tanke på særlige behov som Regjeringen og Sametinget måtte ha.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea vejolaš ahte guorahallanjoavku šaddá čađahit lassi árvvoštallama ja ahte sii giehtadallet oasi čohkkejuvvon dieđuin vejolaš earenoamáš dárbbuid ektui mat Ráđđehusas ja Sámedikkis sáhttet čuožžilit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.2 Konsultasjonene mellom statlige myndigheter og Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.2Ráđđádallamat gaskal stáhta eiseválddiid ja Sámedikki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som urfolk har samene rett til å bli konsultert i saker som kan få direkte betydning for dem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččain lea álgoálbmogiin dat vuoigatvuohta ahte singuin galgá ráđđádallojuvvot buot áššiin mat njuolga váikkuhit sin dillái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne retten er nedfelt i ILO-konvensjonen nr. 169 om urfolk og stammefolk i selvstendige stater artikkel 6, og det er laget visse prosedyrer for konsultasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát vuoigatvuohta lea sis ILO-konvenšuvnna nr. 169 álgoálbmogiid ja olmmoščearddaid birra iešheanalis stáhtain 6. artihkkala mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med prosedyrene er å:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargovugiid ulbmiliin lea:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>bidra til en praktisk gjennomføring av statens forpliktelse til å konsultere urfolk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váikkuheames stáhta geatnegasvuođa ollášuhttimis das ahte ráđđádallat álgoálbmogiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>søke å oppnå enighet mellom statlige myndigheter og Sametinget når det overveies å innføre lover eller tiltak som kan påvirke samiske interesser direkte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oččodit ovttamielalašvuođa gaskal stáhta eiseválddiid ja Sámedikki go árvvoštallojuvvo ásaheames lágaid dahje doaimmaid mat sáhttet váikkuhit sámiid beroštumiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>legge til rette for utvikling av et partnerskapsperspektiv mellom statlige myndigheter og Sametinget som virker til styrking av samisk kultur og samfunn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhčet vejolašvuođa ovdánahttit guimmešvuođa gaskal stáhta eiseválddiid ja Sámedikki man váikkuhus lea ahte sámiid kultuvra ja servodagat nannejuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>utvikle felles forståelse for situasjonen og utviklingsbehovet i samisk samfunn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdánahttit oktasaš ipmárdusa sámi servodaga dili ja ovdánahttindárbbuid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I prosedyrer for konsultasjon mellom statlige myndigheter og Sametinget heter det videre i paragraf 5 om de faste møtene:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđádallanbargovugiin gaskal stáhta eiseválddiid ja Sámedikki čállojuvvo ná 5. paragráfas bistevaš čoahkkimiid birra:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal avholdes faste halvårlige politiske møter mellom statsråden for samiske saker og sametingspresidenten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ahte galget lágiduvvot jahkebeallasaš politihkalaš čoahkkimat gaskal sámi áššiid stáhtaráđi ja Sámediggepresideanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagstatsråden deltar på disse møtene etter behov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágastáhtaráđđi searvá čoahkkimiidda dárbbu mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I de faste halvårlige politiske møtene skal en ta opp situasjonen og utviklingsbehovene for samfunn, saker av grunnleggende prinsipiell karakter og pågående prosesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bistevaš jahkebeallasaš čoahkkimiin galget ságastallat servodaga dili ja ovddidandárbbuid, dehálaš prinsihpalaš áššiid ja doaibmi proseassaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal avholdes faste halvårlige møter mellom Sametinget og det interdepartementale samordningsutvalget for samiske saker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ahte galget lágiduvvot jahkebeallásaš čoahkkimat gaskal Sámedikki ja departemeanttaid gaskasaš sámi áššiid ovttastahttinlávdegotti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I møtene skal det blant annet redegjøres for aktuelle samepolitiske saker i kommende periode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkimiin galget earret eará boahttevaš áigodaga áigeguovdilis sámepolitihkalaš áššiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.3 Behov for et kunnskapsgrunnlag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.3Máhttovuođu dárbun</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I prosedyrer for konsultasjon mellom statlige myndigheter og Sametinget behandler paragraf 8 behov for utredninger og kunnskapsgrunnlag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta eiseválddiid ja Sámedikki gaskasaš ráđđádallanvuogádaga 8.paragráfa prosedyrat meannudit čielggadan ja máhttovuođu dárbbuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den sier følgende om kunnskapsgrunnlaget:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttovuođu birra čuožžu ná:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunal- og regionaldepartementet og Sametinget nedsetter i fellesskap en faglig analysegruppe som blant annet på bakgrunn av samisk statistikk årlig avlegger en rapport om situasjon og utviklingstrekk i det samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielda- ja guovlodepartemeanta ja Sámediggi nammadit ovttas fágalaš guorahallanjoavkku mii earret eará sámi statistihka vuođul jahkásaččat ovddida raporta sámi servodaga dili ja ovddidandovdomearkkaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten legges til grunn for konsultasjoner i konkrete saker og for konsultasjoner om utviklingsbehov for samiske samfunn i ett av de halvårlige møtene mellom statsrådene for samiske saker og sametingspresidenten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta geavahuvvo vuođđun go dihto áššiid birra leat ráđđádallamat ja ráđđádallamiin sámi servodaga ovddidandárbbuid birra ovtta dain jahkebeallásaš čoahkkimiin gaskal sámi áššiid stáhtačálliid ja Sámediggepresideanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når statlige myndigheter eller Sametinget mener det er behov for utredninger for å styrke faktagrunnlaget eller det formelle grunnlaget for vurderinger og beslutninger, skal dette tilkjennegis så tidlig som mulig, og partene skal bringe spørsmål knyttet til mandat for eventuelle utredninger inn i konsultasjonsprosessen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go stáhta eiseválddit dahje Sámediggi oaivvildit ahte čielggadeapmi dárbbašuvvo vai nanne árvvoštallama ja mearrideami fáktavuođu dahje formálalaš vuođu de dan berrejit dieđihit nu fargga go vejolaš, ja bealit galget ovddidit gažaldagaid mat gusket vejolaš čielggadeami fápmudussii ráđđádallamiid oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Staten og Sametinget skal søke å oppnå enighet om mandat, og om hvem som skal stå for et eventuelt utredningsarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta ja Sámediggi galget bargat olaheames ovttamielalašvuođa ovddas sihke fápmudusa ektui ja das geat galget čađahit vejolaš čielggadanbarggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Staten og Sametinget har plikt til å bistå med nødvendige opplysninger og materiale som det er behov for ved gjennomføringen av utredningsarbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta ja Sámediggi geatnegahttojuvvojit fuolahit dieđuid ja ávdnasiid mat dárbbašuvvojit čielggadeami čađaheames.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det nedsettes en analysegruppe til å komme med en årlig rapport.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán oktavuođas nammaduvvo sierra guorahallanjoavku man bargun lea ovddidit jahkásaš raportta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeids- og inkluderingsdepartementet og Sametinget etablerte i fellesskap Faglig analysegruppe for samisk statistikk fra 1.oktober 2007 og oppnevnte leder, nestleder og tre medlemmer som har en funksjontid på 4 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargo- ja searvadahttin departementta ja Sámediggi leaba searválaga ásahan Sámi statistihka fágalaš analysajoavkku golggotmánu 1. b. 2007 rájes ja leat nammadan jođiheaddji, nubbinjođiheaddji ja golbma miellahtu geain lea doaibmanáigi 4 jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Analysegruppas medlemmer fram til 30.september 2011 er:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Analysajoavkku miellahtut čakčamánu 30. b. 2011 rádjai leat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jon Todal, leder (Sámi allaskuvla-Samisk høgskole)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Paul Inge Severeide (Statistalaš guovddášdoaimmahat)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Magritt Brustad, nestleder (Senter for samisk helseforskning)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johan Ailo Kalstad (Geelmuyden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Else Grete Broderstad (Universitetet i Tromsø/Rommsa universitehta) Paul Inge Severeide (Statistisk sentralbyrå)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kiese)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Johan Ailo Kalstad (Geelmuyden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guorahallanjoavkku prošeaktajođiheaddjin lea Yngve Johansen, guhte bargá beallevirggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
