<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>1126</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>orig/fkv/facta/samediggi/trollene_i_trollholmsund_kvensk_18.03.2019_ferdig_2_.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="fkv" location="trollene_i_trollholmsund_kvensk_18.03.2019_ferdig_2_.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="sme">Sámediggi/ Trollene i Trollholmsund</p>
<p xml:lang="fkv">Oversatt til kvensk av Kainun institutti – Kvensk institutt 18.03.2019</p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">TROLLIT TROLLHOLMSUNDISSA </em></p>
<p xml:lang="fkv">Trollit oon erityiset dolomiittihaamut ranta-alala. Yksi saamelainen kansanmuistelus muistelee siitä kuinka trollit synnythiin. Tämän ympäri sie saatat lukkeet kyltistä joka oon rannassa trolliin tykönä. Se kestää 20 minuttii kävelä sinne. Polkkuu myöten oon helppo kävelä ja sen oon merkattu vihrisillä nuolikyltiilä.</p>
<p xml:lang="fkv">Dolomiittivyö mikä ulettuu Porsanginvuonon poikki, oon yksi Pohjais-Euroopan isomista. Dolomiitti oon syntyny kalkkimerenvihrisistä eli kalkki-algiista 700 miljuunaa vuotta aikkaa. Meren voima ja dolomiittiin halkkeeminen oon luonheet Trollholmsundin haamut. Trollit oon likelä tääpälistä merentassaa, ja se saattaa tarkoittaat sitä ette net oon haamustunheet viimi 2000 vuođen aikana.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">POLKU TROLLIIN TYKÖ </em> </p>
<p xml:lang="fkv">Kulttuuripolun varrela oon joukon varieerattu luonto ja sieltä löyttyy monenlaissii kasvui. Kalkkikivi, maan kvaliteetti ja paikaliset olot anttaavat hyvän pohjan semmoisille matalille kasvuile jokka kaippaavat kalkkii ja kestäävät kuivuutta. Rantarämmeessä kassuuvat <em type="italic">Primula nutans </em>(finnarksnøkleblom) ja <em type="italic">Potentilla anserina subsp. Groenlandica Tratt. </em>(eskimomure). Ko kävelet trolliin tykö, näjet erityyppissii orkideita. Paikka oon ollu piđossa vanhemalta kivikauđelta saakka. Täälä oon monta sattaa vuotta ollu saamelainen maapruuki, ja se oon vieläki toimessa. Täälä sie näjet kuinka fiinisti laitumet, marjapounut ja ranta-ala sullautuuvat yhtheen. </p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">NÄYTÄ ETTE PERUSTAT </em></p>
<p xml:lang="fkv">Paikan kasvut haavoittuuvat helposti. Sen tähđen täälä ei ole lupa ajjaat biililä tahi muula motoriseeratula kulkuneuvola. Polku mennee maapruukimaiseman läpitte. Sen tähđen sie piđät passata ettet häiritte maapruukitöitä. Muista ette se oon pakko pittäät koiran nauhassa. Met kehoitamma ette sie kuljet varovaisesti täälä. Kaikki kulkkeevat omala eđesvastauksella.</p>
<p xml:lang="fin"><em type="italic">Sommaa käymämukkaa! </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">KUORATAKKA JA KALKASENNIEMI </em><em type="italic">– VALITTU KULTTUURIMAISEMA MAAPRUUKISSA </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Trollholmsund kuuluu maisemhaan joka oon valittu kulttuurimaisema (utvalgt kulturlandskap </em><em type="italic">– </em><em type="italic">UKL). UKLin tarkoitus oon varmistaat maisema-alat missä oon biologissii ja kulttuurihist </em><em type="italic">uu </em><em type="italic">rialissii arvoi jokka oon formaantunheet pitkän pi </em><em type="italic">đ </em><em type="italic">on aikana. Tämä oon komuunin eniten akti </em><em type="italic">i </em><em type="italic">vinen maapruukimiljöö. Täälä luononlai </em><em type="italic">đ </em><em type="italic">un oon arvokas ja lajirikas. </em></p>
<p xml:lang="fkv">Kyltti 2</p>
<p xml:lang="fkv">Trollit oon net erikoiset dolomiittihaamut mikkä sie näjet rannassa. Yhđessä saamelaisessa kansanmuisteluksessa muistelhaan kuinka net oon haamustunheet:</p>
<p xml:lang="fkv">Yksi trollitokka oli menossa Finmarkuntunturin ylitte. Het kannethiin myötä issoo arkkuu mikä oli täynä hoppeeta. Siinä kohđassa missä oon Reikälähđet, tulthiin trollit tunturista alas Porsanginvuonole. Het olthiin vajeltanheet pitkhään, ja heile oli tullu kova jano. Trollit otethiin pitkän pillin ja sillä het imethiin vettä ylös maasta. Siitä alkkain vesi oon huilanu ylös Reikälähtheestä.</p>
<p xml:lang="fkv">Trollit jatkathiin vajelusta vuonoo pitkin. Ihmiset ei tykänheet tästä. Niinpä het kuorathiin trollii venheilä ja ammuthiin kanuuniila heiđän pörhään. Sarvisvuonossa, Badjeolbmuidnjárgassa, oon pahta missä ullirajan ylipuolela oon paljon reikkii. Sanothaan ette net oon visshiin kanuunikuuliin jäljet. Hiljemin paikka oon saanu nimen Ráigebákti mikä meinaa reikäistä pahtaa. Sielä trollit häyđythiin jättäät arkun joka oli täynä hoppeeta. Tämä arkku oon muuttunu kiveksi ja paikan väki kuttuu kivvee nimelä Ádjábumbbá. Arkun saatat vieläki nähđä ullirajan ylipuolela.</p>
<p xml:lang="fkv">Se oli ullivesi silloin ko trollit tulthiin tänne Činavuohpphiin, ja het ei tienheet kuinka het päästäis Porsanginvuonon ylitte. Se oli liika kauvoin ođottaat ette tulis sokkuvesi, niin ette het saatettais kaalata vuonon ylitte. Hyvät neuvot olthiin nyt tyyrhiit. Het päätethiin ette se olis paras jos het vaihetettais Jánánsuolun ja Dávdnesállan paikan keskenänsä. Dávdnesálla oon niin iso ette se ulettuis vuonon ylitte Činavuohppista Kiksiniemheen. Silloin het saatettais kävelä kuivin kengin ylitte. Mutta ennen ko het kerithiin tehđä niin ko aijoithiin, niin aurinko nousi ja trollit muututhiin kiviksi.</p>
<p xml:lang="fkv">Paikan kasvut haavoituthaan helposti. Valkkeen saapi sytyttäät tyhä semmoishiin paikkhoin jokka oon sitä varten. Ei ole lupa kiikkuut dolomiittihaamuin pääle, ko niitten stryktyyri tekkee sen ette net hajjoovat helposti. Paikka oon rauhoitettu kulttuurimuisto. Täälä ei ole lupa pykätä merkkikivvii.</p>
<p xml:lang="nno">Informasjon på skilt ved parkeringsplass</p>
<p><em type="italic">TROLLENE I TROLLHOLMSUND </em></p>
<p>Trollene er særegne dolomittformasjoner i strandsonen. Et samisk sagn forteller om hvordan trollene ble til. Dette kan du lese om på skiltet ute ved trollene. Det tar 20 minutter å gå dit. Stien er lett å gå og merket med grønne pilskilt.</p>
<p>Dolomittbeltet som strekker seg tvers over Porsangerfjorden er et av Nord Europas største. Dolomitten ble dannet av kalkalger for 700 millioner år siden. Havets tærende krefter og oppsprekking av dolomitten har skapt formasjonene i Trollholmsund. Trollenes beliggenhet nær dagens havnivå tyder på at de er dannet i løpet av de siste 2000 årene.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">STI TIL TROLLENE </em> </p>
<p>Langs kulturstien finnes variert natur med mange plantearter. Kalkstein, jordsmonn og stedlige forhold gir grunnlag for lave, kalkkrevende og tørketålende arter. I strandsumpområdet vokser finnmarksnøkleblom og eskimomure. Ut mot trollene finnes flere typer orkideer.</p>
<p>Området har vært i bruk fra eldre steinalder. Her har vært samisk gårdsbosetting i flere hundre år og her er fremdeles gårdsdrift. Du vil se fine overganger mellom beitemarker, jorder, lyngheier og strandsone.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">VIS HENSYN </em></p>
<p>Vegetasjonen i området er svært sårbar. Motorisert ferdsel er derfor ikke tillat. Stien går gjennom gårdslandskapet, vis hensyn til gårdsdriften. Husk båndtvang for hunder. Vi oppfordrer til varsom ferdsel i området. All ferdsel foregår på eget ansvar.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Ha en fin tur! </em></p>
<p xml:lang="est">Skilt 2</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">GOARAHAT OG SANDVIKHALVØYA - UTVALGT KULTURLANDSKAP I LANDBRUKET </em></p>
<p><em type="italic">Trollholmsund ligger i et landskap som er utvalgt kulturlandskap (UKL). UKL skal sikre landskapsområder med biologiske og kulturhistoriske verdier, som er formet av langvarig bruk. Dette </em><em type="italic">området er kommunens mest aktive jordbruksmiljø. Her er verdifull og artsrik naturbeitemark. </em></p>
<p xml:lang="est">Skilt 2</p>
<p>Trollene er de særegne dolomittformasjoner som du ser i strandsonen. Et samisk sagn forteller om hvordan de ble til:</p>
<p>En flokk med troll var på vei over Finnmarksvidda. De bar mellom seg en stor kiste full av sølv. Ved Reikälähdet kom de ned til Porsanginvuono. De var blitt veldig tørste etter den lange vandringen. Trollene tok et langt strå og med det sugde de vann opp av jorden. Fra da av har vannet hatt sitt oppkomme i Ráigeája.</p>
<p>Trollene fortsatte sin vandring utover fjorden. Folk likte ikke dette, så de fulgte etter trollene med båt og skjøt med kanoner etter dem. Ved Badjeolbmuidnjárga i Sarvisvuono ovenfor flomålet, er det flere hull i berget som skal være spor etter kanonkulene. Senere har stedet fått navnet Ráigebákti, som betyr hullete berg. Der måtte trollene legge igjen kista fylt med sølv. Denne kista er blitt til stein og kalles Ádjábumbbá av stedets befolkning. Kista kan ennå sees ovenfor flomålet.</p>
<p>Da trollene kom hit til Činavuohppi var det flo sjø, og de visste ikke hvordan de skulle komme seg over Porsanginvuono. Det var for lenge å vente til det ble fjære sjø, slik at de kunne vade over fjorden. Nå var gode råd dyre og de kom frem til at det beste ville være å bytte plasseringen av Jánánsuolu og Dávdnesálla. Dávdnesálla er så stor at den kunne strekke seg tvers over fjorden fra Činavuohppi til Kiksiniemi. Da kunne de gå tørrskodd over. Men før de rakk å gjøre som tenkt, så steg solen opp og trollene ble til stein .</p>
<p>Vegetasjonen i området er svært sårbar. Bålbrenning må kun skje på tilrettelagt sted. Det er ikke tillatt å klatre på dolomittformasjonene, den skjøre strukturen gjør at de lett kan ødelegges. Området er et fredet kulturminne. Bygging av varder er ikke tillatt.</p>
</body></document>