<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>7514</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://samediggi.no/content/download/557/4952/version/1/file/Sametingets+planveileder+%282010%29.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="sa_medikki_pla_naveahkki_2010_.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Sametingets planveileder</p>
<p>Veileder for sikring av naturgrunnlaget for samisk kultur, næringsutøvelse og samfunnsliv ved planlegging etter plan- og bygningsloven (plandelen)</p>
<p>Innledning</p>
<p>Sametingets planveileder er et verktøy for å sikre natur-grunnlaget for samisk kultur, næringsutøvelse ogsamfunnsliv. Veilederen er tenkt brukt ved planleggingetter plan- og bygningslovens plandel, og er laget for årettlede kommuner, fylkeskommuner og andre som ut-arbeider planer etter denne loven.</p>
<p>Ny plandel i plan- og bygningsloven ble vedtatt av</p>
<p>Stortinget 05.06.08 og trådte i kraft 01.07.09.</p>
<p>Sametinget ga sitt samtykke til lovforslaget. Formåletmed loven er å fremme bærekraftig utvikling til beste forden enkelte, samfunnet og framtidige generasjoner. Detteskal skje ved at planlegging etter loven bidrar til åsamordne statlige, regionale og kommunale oppgaver,som gir grunnlag for vedtak om bruk og vern av ressurser.</p>
<p>Et nytt og viktig hensyn å ta i planleggingen er å sikre natur-grunnlaget for samisk kultur, næringsutøvelse og samfunns-liv.</p>
<p>Styrkingen av samiske interesser i planleggingen krever atroller og ansvar klargjøres. Gjennom å utarbeide denneplanveilederen definerer Sametinget sin nye rolle og sineoppgaver etter plan- og bygningsloven. Planveilederen erikke juridisk bindende, men gir en systematisert ogsamlet oversikt over de hensyn som skal tas og somfølger av gjeldende rett. I tillegg legger internasjonale retts-standarder for urfolks rettigheter viktige premisser forhensyn som må tas.</p>
<p>Det samiske samfunnet er sammensatt, og representererikke én interesse. Dette betyr at det vil være tilfeller derulike samiske hensyn må avveies i forhold til hverandre.</p>
<p>En god lokal planprosess hvor direkte berørte samiske interesser aktivt involveres i planarbeidet er derfor særligviktig. Dette kan også utvikles til arenaer for konfliktløsingog samarbeid.</p>
<p>Sametinget har ansvar for at samiske interesser blirvurdert ut fra et helhetlig perspektiv ved planlegging etterplan- og bygningsloven. Dette gjelder både for ulike tradisjonelle samiske næringer og behovet for ny nærings-virksomhet. Samisk kulturutøvelse og næringer som ertruet og sterkt presset, som kulturbasert høsting, ut-marksnæringer, sjøsamisk fiske og kombinasjonsbruk ogreindrift, må det tas spesielt hensyn til i planarbeidet.</p>
<p>Sametinget håper at planveilederen vil bli et aktivt red-skap i vår felles innsats for å sikre naturgrunnlaget forsamisk kultur, næringsutøvelse og samfunnsliv.</p>
<p xml:lang="nno">Lykke til med planarbeidet!</p>
<p>Egil Olli</p>
<p><em type="bold">Sametingspresident </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Ávjovárgeaidnu 50, N-9730 Karasjok/Kárášjohka </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Telefon: +47 78 47 40 00. Telefaks: +47 78 47 40 90samediggi@samediggi.nowww.samediggi.no eller www.sametinget.nowww.facebook.com/samediggi </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Grafisk produksjon: Fagtrykk Idé as </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Forside: Čunovuohppi, Kautokeino kommune. Foto: Sunniva Skålnes </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Mjøsundvatnet, Nærøy kommune. Foto: Bjørn Berg/Sametinget </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Stabbur, Majavatn, Grane kommune. </em></p>
<p><em type="italic">Andreas Stångberg/Sametinget</em></p>
<p xml:lang="vep">SAMETINGETS PLANVEILEDER3</p>
<p>Sametingets planveileder for sikring av naturgrunnlaget for samisk kultur,næringsutøvelse og samfunnsliv for planlegging etter plan- og bygningslovensplandel (Sametingets planveileder)</p>
<p>Sametinget vedtok 09.06.10 følgende planveileder for sikring av naturgrunnlaget for samiskkultur, næringsutøvelse og samfunnsliv for planlegging etter plan- og bygningsloven:1</p>
<p>Formål1.1</p>
<p>Planveilederen formål er å legge til rette for at alle planer, konsekvensutredninger ogvedtak som følger plan- og bygningslovens plandel sikrer naturgrunnlaget for samiskkultur, næringsutøvelse og samfunnsliv.1.2</p>
<p>Planveilederen er innenfor sitt virkeområde ment å ivareta den retten samene haretter gjeldende rett og i henhold til folkerettens regler om urfolk og minoriteter.2</p>
<p xml:lang="nno">Virkeområde2.1</p>
<p>Planveilederen gjelder utarbeiding av planstrategier, planer, utredningsprogram, ogvedtak som statlig, regionale og kommunale organer treffer etter plan- og bygnings-lovens plandel, samt andre lover hvor reglene om innsigelse etter plan- og bygnings-lovens gjelder.2.2</p>
<p>Planveilederen gjelder for det tradisjonelle samiske området som omfattes av Finnmark,</p>
<p>Troms, Nordland og Nord-Trøndelag, samt kommunene Osen, Roan, Åfjord, Bjugn,</p>
<p xml:lang="nno">Rissa, Selbu, Meldal, Rennebu, Oppdal, Midtre Gauldal, Tydal, Holtålen og Røros i</p>
<p>Sør-Trøndelag fylke, Engerdal og Rendalen, Os, Tolga, Tynset og Folldal kommuner i</p>
<p>Hedmark fylke og Surnadal, Rindal og Sunndal kommuner i Møre og Romsdal fylke.3</p>
<p>Ansvar3.1</p>
<p>Sametinget har overordnet ansvar for generell oppfølging og veiledning i forhold tilplanveilederen. Sametinget skal med utgangspunkt i planveilederen delta med infor-masjon av betydning for planleggingen til planmyndighetene. Sametinget kan gi uttalelse</p>
<p><em type="italic">Høstfarger. </em></p>
<p><em type="italic">Arne Håkon Thomassen/</em></p>
<p><em type="italic">Sametinget </em></p>
<p><em type="italic">Husjordøya, Lødingen kommune. Foto. Arne Håkon Thomassen/Sametinget </em>og eventuelt fremme innsigelse til kommuneplanens arealdel og reguleringsplan,fremme innsigelse ved behandling av konsesjonssaker etter vassdragsreguleringsloven,energiloven og vannressursloven, og kreve regionale planer brakt inn for departementet,dersom planene tilsidesetter eller ikke ivaretar interesser av vesentlig betydning forsamisk kultur eller næringsutøvelse.3.2 </p>
<p>Statlig, regional og kommunal planmyndighet har ansvar for å legge Sametingetsplanveileder til grunn for planleggingen etter plan- og bygningslovens plandel, samtandre lover hvor reglene om innsigelse etter plan- og bygningslovens gjelder.4</p>
<p>Prinsipper i planleggingen4.1</p>
<p>Prinsipper for statlige, regionale og kommunale organer som utarbeider planstrategier,planer, fastsetter utredningsprogram og fatter vedtak etter plan- og bygningslovensplandel, samt behandler konsesjonssaker etter plan- og bygningsloven er å:a.vurdere særskilte tiltak som kan bidra til å sikre naturgrunnlaget for samisk kultur,næringsutøvelse og samfunnsliv.b.legge vesentlig vekt på hensynet til naturgrunnlaget for samisk kultur, næringsutøvelseog samfunnsliv, slik at det bevares eller fremmes gjennom planen og ikke trues.c.vurdere hvorvidt de samlede effekter av tidligere og planlagte planer og tiltak innenforbruksområdet gir tilstrekkelig mulighet til fortsatt brukd.legge tradisjonell kunnskap om og bruk av området til grunn for utforming av planere.iverksette aktive tiltak for å sikre reell medvirkning der siktemålet er å oppnå informertsamtykke fra direkte berørte samiske interesser og lokalsamfunn, herunder samiskebarnf.legge til rette for at samisktalende parter kan benytte samisk både skriftlig og muntlig¨5</p>
<p>Hensyn å ta i forhold til samisk kultur5.1</p>
<p>Planleggingen bør legge til rette for å opprettholde bosettingsmønster og lokalsamfunnsom bidrar til å sikre samisk kultur, næringsutvikling og samfunnsliv basert på natur-grunnlaget.5.2</p>
<p>Barn bør i sine nærmiljø sikres arealer og anlegg som gir mulighet for samhandling4</p>
<p xml:lang="vep">SAMETINGETS PLANVEILEDER</p>
<p><em type="italic">Kjelvik gård, Sørfold kommune. Foto: Arne Håkon Thomassen/Sametinget </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Sauer på beite. Foto: Sametinget </em></p>
<p>SAMETINGETS PLANVEILEDER5med andre barn for opprettholdelse og utvikling av sin samiske kultur og identitet. Detbør vies oppmerksomhet på tiltak som viderefører kontakt og overfører kunnskap mellom generasjonene.5.3</p>
<p>Utbygging for hytter og hytteområder bør som hovedregel skje etter reguleringsplander også aktuelle infrastrukturtiltak til slike hytteområder inngår i planen. Hyttebe-byggelse bør være mest mulig samlet for å konsentrere belastningen på naturgrunnlagetfor samisk kultur, næringsutøvelse og samfunnsliv.5.4</p>
<p>For lokalisering og organisering av spredt bolig-, fritids- og næringsbebyggelse i kommuneplanens arealdel bør det legges vekt på generasjoners tilhørighet til og brukav bosted og landskap, herunder tradisjonell utmarksbruk og bruk av kyst- og fjord-områder.5.5</p>
<p>Planer og tiltak skal ikke krenke eller virke skjemmende for samiske hellige steder, grav-plasser eller andre steder av særskilt kulturhistorisk betydning.6</p>
<p>Hensyn å ta i forhold til samisk næringsutøvelse og ressursbruk6.1</p>
<p>Kommuneplanens arealdel og reguleringsplaner skal i nødvendig utstrekning sikrearealene til tradisjonelle fiskeplasser og gyteområder av vesentlig betydning for fiske isamiske kyst- og fjordområder. Lokaliteter for oppdrettsanlegg for torsk skal ikke etableres i gyteområder for vill torsk.6.2</p>
<p>Kommuneplanens arealdel og reguleringsplaner skal sikre at endret arealbruk i samiskekyst- og fjordområder ikke medføre irreversibel skade eller ødeleggelse av lokalt fiskeav vesentlig betydning for befolkningen i et bestemt område.6.3</p>
<p>Kommuneplanens arealdel og reguleringsplaner skal i nødvendig utstrekning sikre dyrkaog dyrkbar jord for jordbruksproduksjon og beiteområder for så stor buskap sombruket kan vinterfø. 6.4</p>
<p>Kommuneplanens arealdel og reguleringsplaner skal i nødvendig utstrekning sikreviktige arealer for tradisjonell utmarksbruk. Dette gjelder blant annet områder for jakt,fiske, vedhugst, sanking av bær, urter og sennagress, samt uttak av virke for duodji somenkeltpersoner eller grupper av personer helt eller delvis har sitt livsgrunnlag knyttettil utnyttelsen av.6.5</p>
<p>Kommuneplanens arealdel og reguleringsplaner skal i nødvendig utstrekning sikrearealer for reindrifta. Dette gjelder blant annet nødvendige vår-, sommer-, høst- og</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Engenes, Andørja, Ibestad kommune. </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Ingvild Larsen/Sametinget</em></p>
<p><em type="italic">Engenes, Andøra, Ibestad kommune. Foto: Ingvild Larsen/Sametinget </em>vinterbeiter, herunder flyttleier, trekkveier, drivningsleier, slakte- og merkeplasser, ogkalvings-, luftings-, brunst- og paringsområder. Reindriftens flyttleier må ikke stenges. 7 </p>
<p xml:lang="dan">Kompensasjon ved skade, ulempe eller fortrengsel</p>
<p>I vurderingen av om enkeltvedtak etter plan- og bygningslovens bestemmelser medførerskade, ulempe eller fortrengsel for tradisjonell bruk kan det legges vekt på om disse kompenseres med tiltak til fordel for samisk kultur, næringsutøvelse eller samfunnsliv i formav arbeidsplasser, språkstyrking, kompetanse- og kapasitetsbygging mv.8. Forholdet til Sametingets retningslinjer for vurdering avsamiske hensyn ved endret bruk av meahcci/utmark i Finnmark, jf. finnmarksloven § 4</p>
<p>Statlige, regionale og kommunale myndigheter i Finnmark må legge Sametingets retningslinjeretter finnmarksloven § 4 til grunn for sine vurderinger i arealplanleggingen. Siden det er eninnholdsmessig samordning av retningslinjene etter finnmarksloven § 4 og Sametingetsplanveileder kan planmyndigheten velge å benytte Sametingets planveileder som et tillegg til</p>
<p>Sametinget retningslinjer etter finnmarksloven § 4.6</p>
<p xml:lang="vep">SAMETINGETS PLANVEILEDER</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Bunes, Nesseby kommune. Foto: Randi Sjølie </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Stabbur, Skoltebyen i Neiden, Sør-Varanger kommune. Foto: Arild Sætre/Sametinget </em></p>
<p xml:lang="vep">SAMETINGETS PLANVEILEDER7</p>
<p xml:lang="dan">Utdypende kommentarer til veiledningspunktene</p>
<p>Til punkt 1 Formål1</p>
<p>Formål1.1</p>
<p>Planveilederen formål er å legge til rette for at alle planer, konsekvensutredninger ogvedtak som følger plan- og bygningslovens plandel sikrer naturgrunnlaget for samiskkultur, næringsutøvelse og samfunnsliv.1.2</p>
<p>Planveilederen er innenfor sitt virkeområde ment å ivareta den retten samene har ettergjeldende rett og i henhold til folkerettens regler om urfolk og minoriteter.</p>
<p>Punkt 1.1 angir formålet med planveilederen. Den bygger på plan- og bygningsloven § 3–1 bokstav c som sier at planer innenfor rammen av lovens formålsbestemmelseskal sikre naturgrunnlaget for samisk kultur, næringsutøvelse og samfunnsliv.</p>
<p>Plan- og bygningslovens § 3–1 og formålsbestemmelsen i planveilederen angir ikkebare at sikringen av det samiske naturgrunnlaget er et hensyn som skal ivaretas vedplanlegging, men også at loven skal være et aktivt redskap for å løse denne oppgaven.</p>
<p>Plan- og bygningsloven skal med andre ord også være et virkemiddel der det kanfastsettes positive tiltak for å ivareta oppgaven med å sikre naturgrunnlaget for samiskkultur, næringsutøvelse og samfunnsliv.</p>
<p>Punkt 1.2 i formålet understreker det som sies i plan- og bygningslovens § 3–1 fjerdeledd hvor det heter at: <span type="quote">«Planer skal bidra til å gjennomføre internasjonale konvensjonerog avtaler innefor lovens virkeområde»</span>. Folkerettens regler om urfolk og minoritetersrettigheter er en viktig kilde for tolking av lover og forvaltningsbeslutninger.</p>
<p>Planveilederen vil derfor også styrke grunnlaget for en praktisk gjennomføring av folke-rettens regler om urfolk og minoriteter innenfor planforvaltningen. Når det fram-kommer at veilederen også er ment å ivareta den retten samene har etter gjeldende retter det en tydeliggjøring av at den gir en systematisert sammenstilling av de hensyn somskal tas og som følger av gjeldende rett.</p>
<p>I plan- og bygningsloven og denne planveilederen benyttes begrepene <span type="quote">«samisk kultur,næringsutøvelse og samfunnsliv»</span> eller <span type="quote">«samisk kultur eller næringsutøvelse»</span>. I grunn-lovens § 110a benyttes begrepene <span type="quote">«Sprog, Kultur og Samfundsliv»</span>, i finnmarkslovenog mineralloven benyttes <span type="quote">«samisk kultur, reindrift, utmarksbruk, næringsutøvelse ogsamfunnsliv»</span>, mens det i naturmangfoldsloven bare benyttes formuleringen <span type="quote" xml:lang="fao">«samiskkultur»</span>. Alle disse formuleringene dekker det samme. Kulturbegrepet i grunnlovens § 110a omfatter alle elementer av den samiske kulturen og dermed også språk ogsamfunnsliv. I NOU 1984:18 la Samerettsutvalget også til grunn at kulturbegrepet skaltolkes dynamisk slik at det også rommer den utvikling som finner sted. Samisk kulturmå forstås i vid forstand, derfor har bruken av tilleggsbegreper som <span type="quote" xml:lang="dan">«næring»</span>, <span type="quote" xml:lang="dan">«nærings-utøvelse»</span>, <span type="quote">«reindrift»</span>, <span type="quote">«utmarksbruk»</span>, <span type="quote" xml:lang="nno">«språk»</span> og <span type="quote">«samfunnsliv»</span> i litt ulik grad i for-skjellige lover for å presisere den vide forståelsen av kulturbegrepet. I denneplanveilederen er kulturbegrepet nærmere konkretisert i forhold til hensyn og oppgaversom må ivaretas i plansammenheng.</p>
<p xml:lang="dan">Til punkt 2 Virkeområde2</p>
<p xml:lang="nno">Virkeområde2.1</p>
<p>Planveilederen gjelder utarbeiding av planstrategier, planer, utredningsprogram, ogvedtak som statlig, regionale og kommunale organer treffer etter plan- og bygnings-lovens plandel, samt andre lover hvor reglene om innsigelse etter plan- og bygnings-lovens gjelder.2.2</p>
<p>Planveilederen gjelder for det tradisjonelle samiske området som omfattes av Finnmark,</p>
<p>Troms, Nordland og Nord-Trøndelag, samt kommunene Osen, Roan, Åfjord, Bjugn,</p>
<p xml:lang="nno">Rissa, Selbu, Meldal, Rennebu, Oppdal, Midtre Gauldal, Tydal, Holtålen og Røros i</p>
<p>Sør-Trøndelag fylke, Engerdal og Rendalen, Os, Tolga, Tynset og Folldal kommuner i</p>
<p>Hedmark fylke og Surnadal, Rindal og Sunndal kommuner i Møre og Romsdal fylke.</p>
<p>Det saklige virkeområde for planveilederen gjelder utarbeidelse av planstrategier, kon-sekvensutredninger og planer, og for vedtak som fattes etter plan- og bygningslovensplandel av statlige, regionale og kommunale organer. Planveilederen omfatter dermedbåde utarbeiding av konsekvensutredninger, regional plan med handlingsprogram, kom-muneplan med samfunnsdel og arealdel, samt reguleringsplan. Planveilederen omfatterogså vedtak om dispensasjon fra plan. Planveilederen omfater også statligemyndigheters planlegging og planer for å ivareta nasjonale eller statlige interesser, samtutarbeiding av arealplaner for samferdselsanlegg og teknisk infrastruktur. Det må ogsånevnes at plan- og bygningslovens regler om innsigelse etter § 5–4 og 5–6 gjelder sær-skilt ved behandling av konsesjonssaker etter energiloven, vassdragsreguleringslovenog vannressursloven.</p>
<p>Planveilederen omfatter også hva som må vurderes konsekvensutredet og fastsettes iutredningsprogram etter lovens §§ 4–2 og 14–2. Dette innebærer at tiltak som omfattesav konsekvensutredningsplikten etter plan- og bygningslovens § 14–1, men som er unn-tatt plan- og bygningsloven øvrige bestemmelser etter § 1–3 og reguleringsplikten etter§ 12–1 tredje ledd, også må legge planveilederens til grunn for hva som vurderes kon-sekvensutredet og inngår i utredningsprogram, og for hvordan utredningen gjennom-føres. Dette omfatter anlegg for overføring eller omforming av elektrisk energi somnevnt i energiloven § 3–1 tredje ledd.</p>
<p>Det saklige virkeområde til planveilederen er delvis overlappende med virkeområde til</p>
<p>Sametingets retningslinjer endret bruk av utmark. Virkeområde for retningslinjene forendret bruk av utmark omfatter, som denne planveilederen, også konsekvensutredninger,kommuneplanens arealdel, reguleringsplaner og dispensasjoner fra arealplaner, menikke regionale planer og kommuneplanens samfunnsdel, jf retningslinjene for endretbruk av utmark §§ 2 og 3 andre ledd.</p>
<p>Det geografiske virkeområdet er identisk med det som forstås som det tradisjonellesamiske området. Området er det samme som det som omfattes av saker som er knyttettil det materielle kulturgrunnlaget i ’Prosedyrer for konsultasjoner mellom statligemyndigheter og Sametinget’. Videre er det samme området som er definert imerknadene til plan- og bygningsloven § 5–4 tredje ledd om Sametinget innsigelses-myndighet. I tillegg er Sunndal kommune lagt til fordi det foregår samisk reindrift der.</p>
<p>Begrepet <span type="quote">«naturgrunnlaget for samisk kultur»</span> er i denne sammenhengen det samme8</p>
<p xml:lang="vep">SAMETINGETS PLANVEILEDER</p>
<p>SAMETINGETS PLANVEILEDER9som begrepet <span type="quote" xml:lang="dan">«det materielle kulturgrunnlaget»</span>. For at det skal være lett tilgjengelig ogklart å forstå hvilket område som omfattes, framkommer det direkte av punkt 2.2.</p>
<p>Det geografiske virkeområdet omfatter også havet utenfor samiske områder ut til ennautisk mil utenfor grunnlinjen, jf. plan- og bygningsloven § 1–2. Tradisjonelle samiskekyst- og fjordområder foreligger det ingen entydig definisjon av. Som utgangspunkt vildet måtte omfatte de kystkommuner som inngår i det tradisjonelle samiske området.</p>
<p>Det kan likevel være grunn til en særskilt bevissthet for de områdene som inngår i</p>
<p>Sametingets virkeområde for søkerbaserte tilskudd til næringsutvikling. For budsjettåret2009 gjelder dette kystkommunene Alta, Loppa, Kvalsund, Måsøy, Nordkapp,</p>
<p>Porsanger, Lebesby, Gamvik, Tana, Nesseby, Sør-Varanger, Tromsø, Skånland,</p>
<p>Gratangen, Sørreisa, Lyngen, Storfjord, Kåfjord, Kvænangen, Narvik, Hamarøy, Tys-fjord og Evenes.</p>
<p>Innenfor det tradisjonelle samiske området vil nødvendigvis ikke all planlegging hadirekte betydning for samisk kultur. Dette må imidlertid vurderes for det enkelte om-råde, og den enkelte planlegging og vedtak.</p>
<p>Til punkt 3 Ansvar3</p>
<p>Ansvar3.1</p>
<p>Sametinget har overordnet ansvar for generell oppfølging og veiledning i forhold tilplanveilederen. Sametinget skal med utgangspunkt i planveilederen delta med infor-masjon av betydning for planleggingen til planmyndighetene. Sametinget kan gi uttalelseog eventuelt fremme innsigelse til kommuneplanens arealdel og reguleringsplan,fremme innsigelse ved behandling av konsesjonssaker etter vassdragsreguleringsloven,energiloven og vannressursloven, og kreve regionale planer brakt inn for departementet,dersom planene tilsidesetter eller ikke ivaretar interesser av vesentlig betydning forsamisk kultur eller næringsutøvelse.3.2</p>
<p>Statlig, regional og kommunal planmyndighet har ansvar for å legge Sametingetsplanveileder til grunn for planleggingen etter plan- og bygningslovens plandel, samtandre lover hvor reglene om innsigelse etter plan- og bygningslovens gjelder.</p>
<p>Punkt 3 plasserer ansvaret for håndhevingen og oppgavene knyttet til denneplanveilederen.</p>
<p>Sametinget har det generelle ansvaret for oppfølging, utvikling og veiledning i forholdtil planveilederen. Planveilederen etablerer også grunnlaget for Sametingets pliktigedeltaking i planleggingen som Sametinget har etter § 3–2 tredje ledd. Sametinget harinnsigelsesrett etter plan- og bygningslovens § 5–4 tredje ledd mot kommunale are-alplaner og reguleringsplaner som tilsidesetter eller ikke ivaretar interesser av vesentligbetydning for samisk kultur. Sametinget kan også fremme innsigelse ved behandlingav konsesjonssaker etter energiloven § 2–1, vassdragsreguleringsloven § 6 nr. 1 og vann-ressursloven § 24. Videre har Sametinget anledning til å kreve at regionale planer bringesinn for departementet om vesentlige samiske interesser ikke ivaretas på tilstrekkeligmåte, jf. § 8–4.</p>
<p>Hva som er av vesentlig betydning for samisk kultur konkretiseres nærmere iplanveilederens punkt 5 og 6. Sametinget vil kunne fremme innsigelse til planer ellertiltak som alene, eller sammen med tidligere planer og tiltak i området, vil gjøre detumulig eller vesentlig vanskeligere for samene å fortsette med å utnytte aktuelle om-råder. Slike planer og tiltak er under en hver omstendighet i strid med folkeretten. Omplaner og tiltak ikke medfører en direkte krenkelse av grunnlaget for kulturutøvelsen,skal det likevel tillegges vesentlig vekt hva tiltakets virkninger vil være for samisk kultur.</p>
<p>Selv om planveilederen nærmere konkretiserer hva som er av vesentlig betydning forsamisk kultur, vil de nødvendigvis ikke alltid være presise i forhold til de enkeltesituasjoner. Planveilederen gir planmyndigheten et stort handlingsrom til selv å utformeplaner ut fra lokale forhold. Det avgjørende er at vesentlige samiske interesser ikke blirtilsidesatt.</p>
<p>I punkt 3.2 fastslås det at det er de statlige, regionale og kommunale planmyndighetersom er ansvarlig for å følge opp planveilederen, slik at de legges til grunn i planlegg-ingen og vedtak. Det ligger i saken at planveilederen ikke er juridisk bindende forplanmyndigheten eller å forstå som en instruks som planmyndighetene er pliktig til åfølge. De enkelte hensynspunktene i planveilederen er likevel konkretiseringer av deplikter som følger av plan- og bygningsloven § 3–1 bokstav c og forpliktelser som følgerav andre lover. De ulike punktene vil slik være veiledende for den innsigelsesmyndighet</p>
<p>Sametinget kan utøve etter lovens § 5–4 for kommuneplanens arealdel og regulerings-planer, for klage på konsesjonsvedtak etter energiloven, vassdragsreguleringsloven ogvannressursloven, og for muligheten til å bringe regionale planer inn for departementetetter lovens § 8–4.</p>
<p>Til punkt 4 Prinsipper i planleggingen4 Prinsipper i planleggingen Prinsipper for statlige, regionale og kommunale organer som utarbeider planstrategier, planer,fastsetter utredningsprogram og fatter vedtak etter plan- og bygningslovens plandel, samtbehandler konsesjonssaker etter plan- og bygningsloven er å:a.vurdere særskilte tiltak som kan bidra til å sikre naturgrunnlaget for samisk kultur,næringsutøvelse og samfunnsliv.b.legge vesentlig vekt på hensynet til naturgrunnlaget for samisk kultur, næringsutøvelseog samfunnsliv, slik at det bevares eller fremmes gjennom planen og ikke trues.c.vurdere hvorvidt de samlede effekter av tidligere og planlagte planer og tiltak innenforbruksområdet gir tilstrekkelig mulighet til fortsatt brukd.legge tradisjonell kunnskap om og bruk av området til grunn for utforming av planere.iverksette aktive tiltak for å sikre reell medvirkning der siktemålet er å oppnå informertsamtykke fra direkte berørte samiske interesser og lokalsamfunn, herunder samiskebarnf.legge til rette for at samisktalende parter kan benytte samisk både skriftlig og muntlig</p>
<p>Punkt 4 klargjør de overordnede prinsippene som må ivaretas i planarbeidet og som er avbetydning for endelige beslutninger. De prinsippene som følger av punkt 4 følger av ulikerettsregler, lover, grunnloven og folkeretten, og kan slik ses som plikter. Disse prinsippeneer her sammenfattet for slik å gi en bedre oversikt. I hvilket omfang prinsippene i planlegg-ingen praktiseres vil naturlig avhenge av hvilke planer det er snakk.10</p>
<p xml:lang="vep">SAMETINGETS PLANVEILEDER</p>
<p xml:lang="vep">SAMETINGETS PLANVEILEDER11</p>
<p>Bokstav a innebærer at det må vurdere særskilte tiltak for å oppnå reell likestilling mellommajoritet og minoritet, og for sikre truet kultur. Der samisk kultur er særlig truet, som foreksempel i sjøsamiske områder og innenfor deler av reindrifta, vil det kunne være aktueltmed særskilte tiltak. Ansvaret for å vurdere slike tiltak følger av lovens § 3–1. Innenforrammene til plan- og bygningsloven er planmyndigheten pliktig til å iverksette eller legge tilrette for positive særtiltak som bidrar til å sikre og utvikle kulturen. Dette gjelder i særlig gradder den samiske kulturen i er så presset at et hvert inngrep kan true grunnlaget for den.</p>
<p>Planer og tiltak etter plan- og bygningsloven vil derfor kunne være relevante. Dette vil bådekunne være tiltak for å sikre arealer, men også tiltak i form av styrking av infrastruktur, dialog-forum og lignende.</p>
<p>Bokstav b fastslår prinsippet om å til å legge vesentlig vekt på hensynet til samisk kultur i allplanlegging og vedtak etter plan- og bygningslovens plandel. Dette er for øvrig i tråd medbestemmelser innarbeidet i nyere miljø- og ressurslovgiving som naturmangfoldsloven (§ 14), mineralloven (§ 17 – begrenset til Finnmark), havressurslova (§ 7 bokstav g) og hav-energilova (§ 1–5). Plikten til å vurdere planer og tiltaks virkninger for samisk kultur følgerogså av retningslinjene for endret bruk av utmark § 1.</p>
<p>Bokstav c tydeliggjør at samlede effekter av tidligere og planlagte tiltak vurderes. Det gårfram av merknadene til plan- og bygningslovens § 3–1 bokstav c at der reindriftsinteresserblir berørt skal de samlede effektene av planer og tiltak innenfor det enkelte reinbeitedistriktetvurderes. En slik vurdering er imidlertid folkerettslig ikke begrenset til reindrifta, men vilogså omfatte annen samisk ressursutnyttelse som inngår i livsgrunnlaget. Næringsutøvelsenmå heller ikke være kulturspesifikk i den forstand at det er en næring bare samer utøver. Detstilles heller ikke krav til at næringen utøves på et annet vis enn det som er vanlig for ved-kommende næring. Prinsippet om å vurdere de samlede virkningene av tiltak i forhold tiltidligere tiltak i området følger også som krav i retningslinjene for endret bruk av utmark § 4 første ledd.</p>
<p>Bokstav d fokuserer på samisk tradisjonell kunnskap om bruken av områdene. I planarbeidetlegges slik kunnskap til grunn i vurderingene av planer og tiltaks virkninger for samisk kultur.</p>
<p>Dette følger også av retningslinjene for endret bruk av utmark § 4 første ledd. Inaturmangfoldsloven heter det i § 8 annet ledd at <span type="quote">«Myndighetene skal videre legge vekt påkunnskap som er basert på generasjoners erfaringer gjennom bruk av og samspill mednaturen, herunder ulik samisk bruk, og som kan bidra til bærekraftig bruk og vern avnaturmangfoldet»</span>. Det understrekes at tradisjonell kunnskap ikke er en statisk kunnskap,men under stadig utvikling under påvirkning av naturen og omgivelsene for øvrig.</p>
<p>Samiske kultursentre, museer og lignende i kommune eller region kan ha foretatt dokumenta-sjonsarbeid av tradisjonell kunnskap som vil kunne være relevant for planleggingen. Medvirk-ing og samarbeid fra slike institusjoner vil derfor kunne være nyttig.</p>
<p>Bokstav e er en klargjøring av det som følger av plan- og bygningslovens § 5–1 Medvirkningog merknadene til denne bestemmelsen. I merknaden heter det at kommunen har særlig ansvar for å sikre aktiv medvirkning fra interesser og hensyn som ikke har klare talspersonergjennom organisasjoner og at: <span type="quote">«Det kan også gjelde grupper av den samiske befolkningensom ikke bestandig har samme tilgang på aviskunngjøringer og annen planinformasjon somden øvrige befolkningen i kommunen. Det særlige ansvaret for å sikre aktiv medvirkning forgrupper av den samiske befolkningen følger også av ILO-konvensjonen nr. 169»</span>.</p>
<p>Barns medvirkning er særskilt nevnt både i lovbestemmelsen og i merknaden til denne. Ålegge vekt på samiske barns medvirkning i planprosessen blir da særlig viktig.</p>
<p>Punkt 4 bokstav e understreker at medvirkningen skal ha som siktemål å oppnå informertsamtykke fra direkte berørte samiske interesser og lokalsamfunn. Sametingets retningslinjerfor vurdering av samiske hensyn ved endret bruk av utmark i Finnmark § 4, andre ledd, haren tilsvarende formulering. Det framkommer her at endret bruk av utmark som utgangspunktbør skje etter forutgående konsultasjoner med de som er rettighetshavere, brukere av områdeteller berørte samiske interesser i området. De berørte kan samtykke i forslaget, og samtidigstille vilkår for iverksettelse av planen. I de tilfeller det ikke foreligger samtykke fra de berørteinteresser, skal nytteverdien av planen alltid vurderes mot de ulemper planen har for detsamiske naturgrunnlaget.</p>
<p>På den ene siden vil en enighet lokalt i planprosessene ha stor betydning for Sametingetsvurdering av og innstillinger til foreslåtte planer. På den annen side vil et planarbeid somikke har iverksatt tiltak for aktiv medvirkning fra direkte berørte samiske interesser og lokalsamfunn være en saksbehandlingsfeil som i seg selv kan gi grunnlag for innsigelse fra</p>
<p>Sametinget. Direkte berørte samiske interesser og lokalsamfunn vil kunne være siida,reinbeitedistrikt, bygdelag, utmarkslag, laksefiskelag, sauebeitelag, forening og andre interesse-organisasjoner. Ansvaret for at berørte samiske interesser aktivt involveres i beslutnings-prosessen følger også av Sametingets retningslinjer for vurderinger av samiske hensyn vedendret bruk av utmark § 8 bokstav d, jf. finnmarksloven § 4.</p>
<p>Sametingets medvirkning i planarbeidet blir ivaretatt ved plan- og bygningsloven §§ 5–4 tredjeledd og 8–4 andre ledd der Sametinget gis myndighet til å reise innsigelse eller bringe regionalplan inn for departementet, jf. punkt 3.1. Dette setter Sametinget i posisjon til å kunne for-handle eller delta i mekling for å komme til enighet der det kan være motstridende interesserog hensyn å ta.</p>
<p>Bokstav f understreker at samisktalende parter kan benytte samisk både skriftlig og muntlig.</p>
<p>Dette er i seg selv et tiltak for å sikre reell medvirkning. Denne bestemmelsen følger også av</p>
<p>Sametingets retningslinjer for vurderinger av samiske hensyn ved endret bruk av utmark § 8bokstav e, jf. finnmarksloven § 4. Innenfor forvaltningsområdet for samisk språk er dette endirekte lovforpliktelse, jf. sameloven §§ 3–2 og 3–3.</p>
<p>Til Punkt 5 Hensyn å ta i forhold til Samisk kultur 5</p>
<p>Hensyn å ta i forhold til samisk kultur 5.1</p>
<p>Planleggingen bør legge til rette for å opprettholde bosettingsmønster og lokalsamfunnsom bidrar til å sikre samisk kultur, næringsutvikling og samfunnsliv basert på natur-grunnlaget.5.2</p>
<p>Barn bør i sine nærmiljø sikres arealer og anlegg som gir mulighet for samhandlingmed andre barn for opprettholdelse og utvikling av sin samiske kultur og identitet. Detbør vies oppmerksomhet på tiltak som viderefører kontakt og overfører kunnskap mellom generasjonene.5.3</p>
<p>Utbygging for hytter og hytteområder bør som hovedregel skje etter regulerings-plan der også aktuelle infrastrukturtiltak til slike hytteområder inngår i planen. Hytte-12</p>
<p xml:lang="vep">SAMETINGETS PLANVEILEDER</p>
<p>SAMETINGETS PLANVEILEDER13bebyggelse bør være mest mulig samlet for å konsentrere belastningen på naturgrunn-laget for samisk kultur, næringsutøvelse og samfunnsliv.5.4</p>
<p>For lokalisering og organisering av spredt bolig-, fritids- og næringsbebyggelse i kom-muneplanens arealdel bør det legges vekt på generasjoners tilhørighet til og bruk avbosted og landskap, herunder tradisjonell utmarksbruk og bruk av kyst- og fjord-områder.5.5</p>
<p>Planer og tiltak skal ikke krenke eller virke skjemmende for samiske hellige steder, grav-plasser eller andre steder av særskilt kulturhistorisk betydning.</p>
<p>Planveilederens punkt 5 og 6 konkretiserer hvordan en kan sikre naturgrunnlaget for samiskkultur, næringsutøvelse og samfunnsliv i planer. De hensyn som er konkretisert i punkt 5 og6 vil også naturlig omfattes av det som må vurderes konsekvensutredet og inntatt i utrednings-programmer etter plan- og bygningslovens §§ 4–2 og 14–2 om konsekvensutredninger, her-under konsekvensutredningspliktige tiltak som er unntatt fra lovens øvrige bestemmlser etter§ 1–3 og ikke er reguleringspliktig etter § 12–1 tredje ledd (jf. kommentarene til punkt 2.1over).</p>
<p>Punkt 5.1 understreker at planmyndigheten har et ansvar for å planlegge for og legge til rettefor tiltak som opprettholder bosettingsmønster og lokalsamfunn som bidrar til å sikre samiskkultur i vid forstand. I denne sammenhengen er oppmerksomheten rettet mot mulighetenfor kontinuitet i og fornyet bruk av naturgrunnlaget. Det er gjennom samhandling i sinebosettingsområder at kultur sikres og utvikles.</p>
<p>Opprettholdelse av samiske bygder og lokalsamfunn kan være avgjørende for at tradisjonellenæringer og tradisjonell ressursbruk for en husholdsøkonomi kan videreføres. Samiske bygderog lokalsamfunn vil ikke ha en framtid uten at de får del i det offentlige tjenesteapparatet iform av skoler, barnehager og helse- og sosialtjenester. Slike småsamfunn må også sikresgode kommunikasjonsmuligheter i form av veger og teknologisk infrastruktur som for eksempel bredbånd. Tilretteleggingstiltak for opprettholdelse av tradisjonell utmarksbruk iform av for eksempel åpne gammer, ferdselsårer til fiskevann og lignende vil også kunnevære særskilte tiltak som det bør legges til rette for i planer, for slik å bevare og fremmekulturutøvelse. Planveilederens punkt 6.4 sier mer om hensyn som må tas i forhold til konkretressursbruk.</p>
<p>I punkt 5.1 ligger videre at planleggingen skal legger til rette for næringsvirksomhet sombaserer seg på naturgrunnlaget og som sikrer at verdiskapingen først og fremst blir igjen ilokalsamfunnet og skaper positive ringvirkninger med tanke på samisk kulturutvikling.</p>
<p>Den type tiltak som her er nevnt er ofte forstått som distriktspolitikk. I denne sammenhengener det først og fremst politikk for sikring og utvikling av samisk kultur. Dette nasjonale ansvareter nedfelt i plan- og bygningsloven § 3–1, slik det er redegjort for under kommentarene tilpunkt 1. Punkt 5.1 er relevant både for regional plan og kommuneplanens samfunnsdel, somfor kommuneplanens arealplan og reguleringsplaner. Det kan likevel være grunn til å visedette hensynet særlig oppmerksomhet i arbeidet med regionale planer og kommuneplanenssamfunnnsdel.</p>
<p>Punkt 5.2 konkretiserer nærmere hvordan en gjennom planlegging kan sikre gode oppvekst-miljø for barn og gi dem mulighet til å opprettholde og utvikle samisk kultur og identitet.</p>
<p>Dette punktet utfyller de statlige planretningslinjene for å styrke barn og unges interesser iplanleggingen. Samiske barn må trygges gode og tilgjengelige utearealer for daglig aktivitet inærmiljøet. I større byer og tettsteder kan det være aktuelt med leke- og møteplasser hvorsamiske barn lett kan møtes og samhandle. Også i områder hvor det kan være lange avstandermellom barn, vil tiltak som gir mulighet for felles frilek og selvstyrt aktivitet være viktig. Ienkelte lokalsamfunn har barns lekeområder vært i bruk i lang tid, kanskje generasjoner. Detvil være av betydning at planleggingen skal ta hensyn til dette og sørge for at slike områderbeholdes for barns lek og aktivitet. Leke- og uteområder bør tilrettelegges og utformes medtanke på gjenkjennelse og samiske kulturtrekk.</p>
<p>Punkt 5.2 andre setning framhever at planutformingen bør vurdere muligheten for kontaktmellom generasjoner. Ett sentralt trekk i samisk kultur er at overføring av kunnskap og tra-disjoner ofte skjer i praktisk samhandling mellom generasjonene. Planleggingen bør leggetil rette for at dette fortsatt skal kunne skje. Dette kan for eksempel dreie seg om hvorbarnehager og boliger for eldre eller eldresentre lokaliseres i forhold til hverandre, og hvordande er plassert i forhold til historiske spor som gammetufter, fangstplasser og bruksområdersom fiskeplasser og lignende.</p>
<p>Punkt 5.3 gir en klar føring på at utbygging av nye hytteområder som hovedregel bør skjeetter reguleringsplan. Infrastrukturtiltak som veg, vann, kloakk og strøm som er aktuelt forslike hytteområder bør inngå i reguleringsplanene. Om slike infrastrukturtiltak kommeraktualiseres etter at reguleringsplan er vedtatt og hytteområde er etablert, bør regelen væreat tiltakene bare iverksettes etter reguleringsendring, og ikke etter dispensasjon. Dette punkteter tatt inn på bakgrunn av erfaringer fra ulike områder der særlig veger til hytter og hytte-områder har blitt opparbeidet uten plan og i mange tilfeller uten tillatelse etter plan- ogbygningslovens bestemmelser. En mest mulig samlet utbygging vil konsentrere belastningenpå utmarksbruken enten det er knyttet til reindrift, jordbruk eller jakt og fangst.</p>
<p>Punkt 5.4 legger vekt på at bosettingsmønsteret ofte er formet av slekts- og stedstilknytning,og flyttemønstre. Også i dag preger slekter de samiske bosettingene, og slekt kan derfor værelesbart i det bygde landskapet. Slektas spor etter arbeid og tilstedeværelse skaper også til-knytting til stedene i dag. Når boplasser blir fraflytta blir slekta ikke lenger det samme til-knyttingspunktet. Gården, bygninger og landskap blir da gjerne tilsvarende viktig. En sliktilknytting blir derfor for mange en viktig begrunnelse for å holde fast ved slektas tidligerebosted eller boplass, og å bruke det til fritidsbolig og fritidsområde. Slik bruk vil også kunneuttrykke en endret eller fornyet måte å oppfatte stedene som sesongboplasser, tilpasset moderne levemåter og inntektsbringende virksomhet. Dette gir kontinuitet i tilhørighet ogbruk av bosted og landskap. Utarbeiding av planbestemmelser og -retningslinjer i kommune-planens arealdel for spredt bebyggelse i LNFR-soner bør ta hensyn til dette. I dette punktetpåpekes det at dette også vil gjelde i kyst- og fjordområder.</p>
<p>I plan- og bygningslovens § 11–4 nr. 5 bokstav b, jf. § 11–11 gis det anledning til å sette avareal til spredt bolig-, fritids- og næringsbebyggelse. Bestemmelsen er ikke ment å åpne foren spredt bolig- og hyttebygging i større grad enn hittil, og skal bare benyttes for reelt spredtutbygging i LNFR-sonen. Muligheten for spredt bolig- og fritidsbebyggelse, som ikke ansessom en del av landbruket og reindriften, er ment som et styringsredskap for enkeltsaks-behandling.</p>
<p>Punkt 5.5 viser til at samiske steder av særskilt kulturhistorisk betydning ikke krenkes ellerskjemmes. Av kulturminneloven § 3 følger det at det ikke skal settes i gang tiltak som på enutilbørlig måte vil kunne skjemme automatisk freda kulturminne etter kulturminnelovens § 4. Planveilederen gjentar dette, samtidig som den også vektlegger at det heller ikke må skje14</p>
<p xml:lang="vep">SAMETINGETS PLANVEILEDER</p>
<p>SAMETINGETS PLANVEILEDER15en krenkelse av samiske steder av særskilt kulturhistorisk verdi. Den lokale oppfatningen avhvordan ulike tiltak virker på kulturhistoriske viktige steder skal tas tilsvarende hensyn til.</p>
<p>Selv om et tiltak ikke medfører at det skjer direkte fysiske inngrep i stedet, vil effekten avdet kunne oppleves krenkende. Bestemmelsen er for øvrig lik bestemmelsen i retningslinjerfor endret bruk av utmark § 7 andre ledd. Sametinget som myndighet for samiskekulturminner har et særlig ansvar for å vurdere planer og vedtak opp mot kulturminneloven.</p>
<p>Til punkt 6 Hensyn å ta i forhold til samisk næringsutøvelse og ressursbruk6</p>
<p>Hensyn å ta i forhold til samisk næringsutøvelse og ressursbruk6.1</p>
<p>Kommuneplanens arealdel og reguleringsplaner skal i nødvendig utstrekning sikrearealene til tradisjonelle fiskeplasser og gyteområder av vesentlig betydning for fiske isamiske kyst- og fjordområder. Lokaliteter for oppdrettsanlegg for torsk skal ikke etableres i gyteområder for vill torsk.6.2</p>
<p>Kommuneplanens arealdel og reguleringsplaner skal sikre at endret arealbruk i samiskekyst- og fjordområder ikke medføre irreversibel skade eller ødeleggelse av lokalt fiskeav vesentlig betydning for befolkningen i et bestemt område.6.3</p>
<p>Kommuneplanens arealdel og reguleringsplaner skal i nødvendig utstrekning sikre dyrkaog dyrkbar jord for jordbruksproduksjon og beiteområder for så stor buskap sombruket kan vinterfø. 6.4</p>
<p>Kommuneplanens arealdel og reguleringsplaner skal i nødvendig utstrekning sikreviktige arealer for tradisjonell utmarksbruk. Dette gjelder blant annet områder for jakt,fiske, vedhugst, sanking av bær, urter og sennagress, samt uttak av virke for duodji somenkeltpersoner eller grupper av personer helt eller delvis har sitt livsgrunnlag knyttettil utnyttelsen av.6.5</p>
<p>Kommuneplanens arealdel og reguleringsplaner skal i nødvendig utstrekning sikrearealer for reindrifta. Dette gjelder blant annet nødvendige vår-, sommer-, høst- ogvinterbeiter, herunder flyttleier, trekkveier, drivningsleier, slakte- og merkeplasser, ogkalvings-, luftings-, brunst- og paringsområder. Reindriftens flyttleier må ikke stenges.</p>
<p>Dette punktet i planveilederen knytter seg særlig til tradisjonell samisk arealbruk som skalivaretas i planleggingen.</p>
<p>Punkt 6.1 retter seg mot arealbruken for fiske i samiske kyst- og fjordområder. For ny areal-bruk ut til en nautisk mil utenfor grunnlinja bør oppdrettsanlegg, vind- og bølgekraftsutbygging,petroleumsaktivitet med skipstrafikk, rørlegging og kabling mv. vurderes opp mot virkningenefor eksisterende fiskeplasser og gyteområder. Denne bestemmelsen retter seg derfor motden faktiske arealbruken, som vil kunne virke til fortrengsel for fortsatt i fiske i disse om-rådene. Virkningene av slik endret arealbruk bør særlig vurderes i forhold til muligheten tilfortsatt lokal bruk og bosetting, og dens betydning for samisk kultur. I akvakulturloven følgerdet at det skal foretas en avveining av arealinteresser ved plassering av lokaliteter til akvakultur,og at det blant annet særlig skal legges vekt på andre arealinteresser, jf §§ 6 og 16. I Fiskeri-og kystdepartementets forskriftsforslag til akvakulturloven av 18.08.09 er det i § 7 første leddbokstav a foreslått at: <span type="quote" xml:lang="dan">«Lokalitet for akvakultur kan klareres dersom det er miljømessig for-svarlig. Lokaliteter for torsk skal ikke etableres i gyteområder for vill torsk»</span>. Det er det sammeforholdet som er nedfelt i denne standardens punkt 6.1 siste setning. For avklaringen av gyte-områder vil innhenting av tradisjonell kunnskap om dette være viktig. Samiske kyst- og fjord-områder er kommentert nærmere under kommentarene til standardens punkt 2.</p>
<p>Punkt 6.2 retter seg mot tiltak som kan forurense, endre isdannelser, strømmer, vann-sammensetning og -temperatur i fjordene. Dette kan for eksempel gjelde petroleumsrelatertaktivitet, oppdrettsanlegg eller vassdragsreguleringer som medfører at beitegrunnlag og gyte-forhold for fisk endres eller forstyrres for eksempel ved genetisk påvirkning av ville bestander.</p>
<p>Når slike tiltak medfører at et geografisk begrenset fiske som i det alt vesentlige har værtdrevet av befolkningen i et bestemt område faller bort, bør de etter punkt 6.2 ikke tillates.</p>
<p>Dette punktet legger også til grunn at mangel på kunnskap ikke kan brukes som begrunnelsefor å gjennomføre tiltaket. Tilsvarende prinsipp følger også av naturmangfoldsloven § 9.</p>
<p>Punkt 6.2 følger også av Høyesteretts dom i Kåfjord-saken (Rt. 1985 s. 247) hvor Høyeste-retts flertall fant at en vassdragsregulering som hadde medført økt isdannelse i fjordenmedførte erstatningsplikt for tapt fiske for 50 fjordfiskere som drev hjemmefiske i Kåfjorden.</p>
<p>Dette ble begrunnet med at fjordfiskernes bruk hadde vært så konsentrert og særpreget atden langt på veg kunne betegnes som eksklusiv, og utad hadde fremtrådt på vesentlig sammemåte som utøvelsen av en rettighet.</p>
<p>Punkt 6.3 knytter seg til vern av dyrka og dyrkbar jord som følger av jordlova § 9. Vedvurdering av unntak fra jordlovas bestemmelse om at dyrka jord ikke må brukes til formålsom ikke tar sikte på jordbruksproduksjon må det foretas en samlet vurdering hvor hensynettil tradisjonell samisk næringsutøvelse vektlegges i henhold til veiledningspunkt 4 bokstav atil d.</p>
<p>Punkt 6.3 knytter seg også til at arealer for beite til buskap sikres. I følge fjellova § 15, førsteledd har jordbruker med beiterett i statsallmenning rett til å beite med så stor buskap somkan vinterføs på eiendommen. Tilsvarende bestemmelse følger av finnmarkslovens § 23 annetledd. Det legges til grunn at formuleringen: <span type="quote">«for så stor buskap som kan vinterføs på jord-brukseiendommen»</span> forstås dit at det også inkluderer leid og forpaktet areal. I denneplanveilederen har en derfor valgt formuleringen <span type="quote">«… beiteområder for så stor budskap sombruket kan vinterfø»</span>. Dette punktet i planveilederen konstaterer at det i planarbeidet måsikres arealer for beite til buskap. Det vurderes som rimelig at det er landbruksmyndighetensom først og fremst vurderer dette i planarbeidet. Punkt 6.3 om sikring av beitearealer sam-svarer for øvrig med retningslinjene for endret bruk av utmark § 6 første ledd.</p>
<p>Punkt 6.4 fastslår at viktige arealer tradisjonell utmarksbruk må sikres. Dette kan omfatteområder for utnyttelsen av fornybare ressurser tilknyttet jakt, fangst, fiske, urte- og bærplukking,vedhugst, uttak av sennagress og virke til duodji skal sikres i nødvendig grad. Opplistingenav former for utnyttelse av fornybare ressurser i utmarka er ikke uttømmende, og kan foreksempel også omfatte plukking av lav i reindrifta der dette er lovlig, jf reindriftsloven § 64.</p>
<p>Av dette punktet framkommer det at det er en utnyttelse som grupper eller enkeltpersonerhelt eller delvis har sitt livsgrunnlag knyttet til som det her bør sikres arealer for. Dette vilkunne være særlig aktuelt for bygdesamfunn, tettsteder og lokalbefolkningen.</p>
<p>Punkt 6.4 er langt på veg søkt harmonisert med finnmarkslovens § 24 hvor det heter at:<span type="quote">«Enkeltpersoner eller grupper av personer som har tilknytning til en bygd og har sitt livs-grunnlag helt eller delvis knyttet til utnyttelsen av fornybare ressurser i nærheten av bygda,kan av kommunen for inntil 10 år av gangen bli tildelt særskilt rett til utnyttelsen av fornybareressurser…»</span>. Punkt 6.4 klargjør at det både kan være enkeltpersoner og grupper av personer16</p>
<p xml:lang="vep">SAMETINGETS PLANVEILEDER</p>
<p>SAMETINGETS PLANVEILEDER17som utnytter fornybare ressurser, og som må sikres arealer til dette. Det er ikke noe krav omat denne utnyttelsen må være i form av næringsvirksomhet av en viss inntektsbringendestørrelse. Utnyttelsen kan gjerne skje i kombinasjon med annen virksomhet som gir grunnlagfor livsopphold. Ofte vil slik utnyttelse være virksomhet som gir et bidrag til en husholds-økonomi, og slik også begrense behovet for direkte inntektsbringende arbeid eller virk-somhet. Det vises for øvrig til kommentarene under punkt 5.1.</p>
<p>Etter reindriftslovens § 26 har den som har rett til å utøve reindrift også rett til å drive jakt,fangst og fiske i statsallmenning, i ikke særskilt matrikulert statseiendom og på Finnmarks-eiendommens grunn innenfor det reinbeitedistrikt hvor reindriften foregår. Også på privateidgrunn kan reindriftsberettiggede ha ervervet rettigheter til jakt, fangst og fiske med grunnlagi hevd eller alders tids bruk, jf reindriftsloven § 4. Personer og grupper av personer som ikkeer knyttet til reindrifta vil også kunne ha ervervet rett til utnyttelse av fornybare ressurseretter hevd og alders tids bruk. Punkt 6.4 konstaterer at enkeltpersoner og grupper av personersin bruk av naturgrunnlaget, som jakt, fangst, multeplukking mv., vil kunne være viktig forsikring og utvikling av samisk kultur. Dette punktet i planveilederen legger opp til atplanmyndigheten må sikre arealer for dette. Gjennom medvirkning og bruk av tradisjonellkunnskap bør særlig sentrale og viktige områder for slik utnyttelse av ressursene ivaretas iplanleggingen. Det vil for eksempel være mulig å fastsette hensynssoner etter plan- og bygningslovens § 11-8 for vårjakt på ender, snarefangst av ryper, innlandsfiske med garn,viktige multemyrer mv. Punkt 6.4 samsvarer med retningslinjer for endret bruk av utmark § 6første ledd.</p>
<p>Punkt 6.5 fastslår at arealene for reindrifta må sikres. Reindriftsarealene er reindriftas viktigsteressursgrunnlag. Dette følger også av reindriftsloven § 1 andre ledd hvor det heter at: <span type="quote">«Lovenskal bidra til sikring av reindriftsarealene i det samiske reinbeiteområdet som reindriftensviktigste ressursgrunnlag. Ansvaret for sikring av arealene påhviler både innehavere av rein-driftsretten, øvrige rettighetshavere og myndighetene»</span>. Det følger også av retningslinjene forendret bruk av utmark § 5.</p>
<p>Reindriftens driftsform gjør næringen svært arealavhengig, noe som har sin bakgrunn imarginale beiteområder og reinens behov for ulike sesongbeiter og flyttleier mellom dem.</p>
<p>Det framkommer av dette punktet i planveilederen hva som er de mest sentrale bruks-områdene for reindriften, jf reindriftslovens § 20. Såkalte særverdiområder som flyttlei,brunstland, kavlingsland, luftingsområder, og merke-, skille- og slakteområder må en i plan-arbeidet vie særskilt oppmerksomhet for å sikres. Dette kan for eksempel gjøres i form avhensynssoner etter lovens §§ 11-8 og 12-6. I planer er det ikke anledning til å gi bestemmelsersom regulerer drift og selve utøvelsen av reindriften.</p>
<p>I den nye plan- og bygningsloven § 11-7 har arealformålet LNF blitt tilført en R for reindrift.</p>
<p>Denne tilføyelsen har i seg selv ingen rettslig virkning, men gir et riktigere bilde av areal-bruken der det utøves reindrift. I områder med reindrift skal dette synliggjøres i arealformålet</p>
<p>LNFR. Om reindriftsinteressene ikke slik synliggjøres i arealformålet, kan det gi grunnlagfor innsigelse.</p>
<p>Punkt 6.5 siste setning om at reindriftens flyttleier ikke må stenges er likelydende med rein-driftslovens § 22 annet ledd. Flyttleier har klart det sterkeste vernet i reindriftsloven. Av lov-kommentaren til denne bestemmelsen i reindriftsloven heter det at: <span type="quote">«På kartet er det vist enflyttlei med en bredde på 1,5 km. Denne plasseringen av flyttlei kan variere betydelig avhengigav vær og føreforhold. Flyttlei angir derfor bare hovedretning, en må derfor regne med atflytting må kunne skje over et betydelig bredere felt»</span>. I en situasjon hvor reindriften ikke frittog uhindret kan flytte med sin rein etter en tradisjonell flyttlei, anses flytteleien for å værestengt. Dette innebærer at ikke bare en fullstendig blokkering av leien omfattes, men ogsåinnsnevringer av og bygging like ved leien, samt forstyrrelser som bygging av tiltaketmedfører, kan omfattes av bestemmelsen. Dette må vurderes i det konkrete tilfellet.</p>
<p>Flytteleiene har et særlig sterkt vern nettopp fordi de er av helt sentral betydning for en fort-satt bærekraftig reindrift. Det er derfor viktig at planer konkret vurderer virkningene i forholdtil vernet av flyttleiene etter reindriftslovens § 22. Mangelfulle skriftlige vurderinger av dettei konsekvensutredninger, og fra planmyndighet og reindriftsmyndighetene vil kunne lede tilinnsigelse fra Sametinget på grunn av saksbehandlingsfeil.</p>
<p>Det vil være reindriftsforvaltningen som i utgangspunktet ivaretar reindriftas arealinteresseri planleggingen. Sametinget har imidlertid et helhetlig ansvar for å sikre grunnlaget for enbærekraftig reindrift. Det vil derfor være av sentral betydning å vurdere alle tidligere inngrepi forhold til planlagte inngrep innenfor reinbeitedistriktet, og om nye inngrep vil gjøre detumulig eller vesentlig vanskeligere å opprettholde en bærekraftig reindrift. For Sametingetvil det være slik at innsigelse først og fremst vil være aktuelt der planer og tiltak medfører atdet er umulig eller vesentlig vanskeligere å opprettholde reindriften innenfor et distrikt ellersiida. Slike tiltak vil også stride mot forpliktelsene etter folkeretten.</p>
<p>Det at reindriftsretten er en kollektiv samisk rett medfører også at Sametingets helhetligevurderinger av tiltaks virkninger for fortsatt reindrift vil kunne ha en særlig tyngde.</p>
<p xml:lang="dan">Til punkt 7 Kompensasjon ved skade, ulempe eller fortrengsel7</p>
<p xml:lang="dan">Kompensasjon ved skade, ulempe eller fortrengsel</p>
<p>I vurderingen av om enkeltvedtak etter plan- og bygningslovens bestemmelser medførerskade, ulempe eller fortrengsel for tradisjonell bruk kan det legges vekt på om disse kom-penseres med tiltak til fordel for samisk kultur, næringsutøvelse eller samfunnsliv i form avarbeidsplasser, språkstyrking, kompetanse- og kapasitetsbygging mv.</p>
<p>Punkt 7 åpner for at det kan settes vilkår av kompenserende karakter for planer og tiltaksom medfører skade, ulempe eller fortrengsel av samisk kultur. Dette punktet er tilsvarendebestemmelsen i § 7 tredje ledd, jf. § 4 annet ledd i Sametingets retningslinjer for endret brukav utmark i Finnmark, jf. finnmarksloven § 4.</p>
<p>Som utgangspunkt bør planer og tiltak som berører naturgrunnlaget for samisk kultur bareskje etter samtykke fra direkte berørte samiske interesser og uten merknader eller innsigelsefra Sametinget. I planarbeidet vil det være naturlig å vurdere planenes større samfunnsmessigebetydning opp mot ansvaret for å sikre det samiske naturgrunnlaget. Planer som gjør detumulig eller vesentlig vanskeligere å opprettholde samisk kultur i området, er under enhveromstendighet ikke tillatt etter folkeretten. Etter folkeretten kan tiltak som innebærer flyttingav bygder og lokalsamfunn heller ikke skje uten et uttrykkelig forhåndsinformert samtykkefra de berørte og Sametinget. I tilfeller der det kan være omstridt eller uklart om planer ogtiltak vil medføre at den samiske kulturutøvelsen i området blir umulig, eller der det er klartat de negative følgene for samisk kultur er vesentlige, vil tiltak av kompenserende karakterkunne være vilkår som muliggjør et samtykke til plan.18</p>
<p xml:lang="vep">SAMETINGETS PLANVEILEDER</p>
<p xml:lang="vep">SAMETINGETS PLANVEILEDER19</p>
<p>Punkt 7 konkretiserer nærmere hvilke type kompenserende tiltak som kan settes som vilkår.</p>
<p>Opplistingen er ikke uttømmende. Dette veiledningspunktet kommer ikke til erstatning foralminnelig erstatningsrett for private rettighetshavere, men som et tiltak der kompensasjonskan være et virkemiddel for likevel å gjennomføre et tiltak som eller sikke kan skje.</p>
<p>Til punkt 8 Forholdet til Sametingets retningslinjer for vurdering av samiskehensyn ved endret bruk av meahcci/utmark i Finnmark, jf. finnmarksloven § 48</p>
<p>Forholdet til Sametingets retningslinjer for vurdering av samiske hensyn ved endret bruk av meahcci/utmark i Finnmark, jf. finnmarksloven § 4</p>
<p>Statlige, regionale og kommunale myndigheter i Finnmark må legge Sametingets retningslinjeretter finnmarksloven § 4 til grunn for sine vurderinger i arealplanleggingen. Siden det er eninnholdsmessig samordning av retningslinjene etter finnmarksloven § 4 og Sametingetsplanveileder kan planmyndigheten velge å benytte Sametingets planveileder som et tillegg til</p>
<p>Sametinget retningslinjer etter finnmarksloven § 4.</p>
<p>Retningslinjene for endret bruk av utmark i Finnmark etter finnmarkslovens § 4 kan rentrettslig ikke tilsidesettes til fordel for denne planveilederen. Virkeområde til finnmarkslovens§ 4 retningslinjene er snevrere enn planveilederen når det gjelder planformer, da de ikke om-fatter regionale planer og kommuneplanens samfunnsdel. Det geografiske virkeområdet forretningslinjene for endret bruk av utmark er også snevrere, i og med at de er avgrenset til</p>
<p>Finnmark. Når det gjelder vedtak er de videre. De omfatter alle vedtak som medfører endretbruk av utmark, også vedtak som nødvendigvis ikke berører planarbeid. Retningslinjer forendret bruk av utmark og Sametinget planveileder har et noe ulikt utgangspunkt og fokus.</p>
<p>Mens fokuset i retningslinjene for endret bruk av utmark er hva og hvordan virkningene forsamisk kultur skal vurderes, har planveilederen fokus på hvordan det samiske naturgrunnlagetkonkret sikres i planleggingen. Dette medfører at retningslinjene og plenveilederen har ennoe ulik form og framstilling.</p>
<p>Det er lagt vekt på at planveilederen innholdsmessig samsvarer med retningslinjene for endretbruk av utmark når det gjelder prinsipper i planleggingen, hensyn å ta i forhold til samiskkultur, samfunnsliv og næringsutøvelse og tiltak av kompenserende karakter.</p>
<p>Planveilederen er ikke juridisk bindene i forhold til hva og hvordan samiske hensyn skalvurderes, slik retningslinjen om endret bruk av utmark etter finnmarksloven § 4 er.</p>
<p>Planveilederen etablerer imidlertid et klarere grunnlag for Sametingets pliktige deltakelse iplanarbeidet.</p>
</body></document>
