<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>7952</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://samediggi.no/content/download/557/4952/version/1/file/Sametingets+planveileder+%282010%29.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="sa_medikki_pla_naveahkki_2010_.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Sametingets planveileder</p>
<p>Veileder for sikring av naturgrunnlaget for samisk kultur, næringsutøvelse</p>
<p>og samfunnsliv ved planlegging etter plan- og bygningsloven (plandelen)</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Mjøsundvatnet, Nærøy kommune. Foto: Bjørn Berg/SametingetStabbur, Majavatn, Grane kommune.</em> </p>
<p><em type="italic">Andreas Stångberg/Sametinget</em> </p>
<p>Innledning</p>
<p>Sametingets planveileder er et verktøy for å sikre natur</p>
<p>grunnlaget  for  samisk  kultur,  næringsutøvelse  og</p>
<p>samfunnsliv. Veilederen er tenkt brukt ved planlegging</p>
<p>etter plan- og bygningslovens plandel, og er laget for å</p>
<p>rettlede kommuner, fylkeskommuner og andre som ut</p>
<p>arbeider planer etter denne loven.</p>
<p>Ny  plandel  i  plan-  og  bygningsloven  ble  vedtatt  av</p>
<p>Stortinget  05.06.08  og  trådte  i  kraft  01.07.09.</p>
<p>Sametinget  ga  sitt  samtykke  til  lovforslaget.  Formålet</p>
<p>med loven er å fremme bærekraftig utvikling til beste for</p>
<p>den enkelte, samfunnet og framtidige generasjoner. Dette</p>
<p>skal  skje  ved  at  planlegging  etter  loven  bidrar  til  å</p>
<p>samordne  statlige,  regionale  og  kommunale  oppgaver,</p>
<p>som gir grunnlag for vedtak om bruk og vern av ressurser.</p>
<p>Et nytt og viktig hensyn å ta i planleggingen er å sikre natur</p>
<p>grunnlaget for samisk kultur, næringsutøvelse og samfunns</p>
<p xml:lang="smn">liv.</p>
<p>Styrkingen av samiske interesser i planleggingen krever at</p>
<p>roller og ansvar klargjøres.  Gjennom å utarbeide denne</p>
<p>planveilederen definerer Sametinget sin nye rolle og sine</p>
<p>oppgaver etter plan- og bygningsloven.  Planveilederen er</p>
<p>ikke  juridisk  bindende,  men  gir  en  systematisert  og</p>
<p>samlet  oversikt  over  de  hensyn  som  skal  tas  og  som</p>
<p>følger av gjeldende rett. I tillegg legger internasjonale retts</p>
<p>standarder  for  urfolks  rettigheter  viktige  premisser  for</p>
<p>hensyn som må tas. Det samiske samfunnet er sammensatt, og representerer</p>
<p xml:lang="dan">ikke én interesse. Dette betyr at det vil være tilfeller der</p>
<p>ulike samiske hensyn må avveies i forhold til hverandre.</p>
<p>En god lokal planprosess hvor direkte berørte samiske</p>
<p xml:lang="dan">interesser aktivt involveres i planarbeidet er derfor særlig</p>
<p>viktig. Dette kan også utvikles til arenaer for konfliktløsing</p>
<p xml:lang="nno">og samarbeid.</p>
<p>Sametinget  har  ansvar  for  at  samiske  interesser  blir</p>
<p>vurdert ut fra et helhetlig perspektiv ved planlegging etter</p>
<p>plan-  og  bygningsloven.  Dette  gjelder  både  for  ulike</p>
<p>tradisjonelle samiske næringer og behovet for ny nærings</p>
<p>virksomhet. Samisk kulturutøvelse og næringer som er</p>
<p>truet  og  sterkt  presset,  som  kulturbasert  høsting,  ut</p>
<p>marksnæringer, sjøsamisk fiske og kombinasjonsbruk og</p>
<p>reindrift, må det tas spesielt hensyn til i planarbeidet.</p>
<p>Sametinget håper at planveilederen vil bli et aktivt red</p>
<p>skap i vår felles innsats for å sikre naturgrunnlaget for</p>
<p>samisk kultur, næringsutøvelse og samfunnsliv.</p>
<p xml:lang="nno">Lykke til med planarbeidet!</p>
<p>Egil Olli</p>
<p><em type="bold">Sametingspresident</em> </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Ávjovárgeaidnu 50, N-9730 Karasjok/Kárášjohka</em> </p>
<p><em type="bold">Telefon: +47 78 47 40 00. Telefaks: +47 78 47 40 90</em> </p>
<p><em type="italic">Høstfarger.</em> </p>
<p><em type="italic">Husjordøya, Lødingen kommune. Foto. Arne Håkon Thomassen/Sametinget</em> </p>
<p>Sametingets planveileder for sikring av naturgrunnlaget for samisk kultur,</p>
<p>næringsutøvelse og samfunnsliv for planlegging etter plan- og bygningslovens</p>
<p>plandel (Sametingets planveileder)</p>
<p>Sametinget vedtok 09.06.10 følgende planveileder for sikring av naturgrunnlaget for samisk</p>
<p>kultur, næringsutøvelse og samfunnsliv for planlegging etter plan- og bygningsloven:</p>
<p>Formål</p>
<p>1.1Planveilederen formål er å legge til rette for at alle planer, konsekvensutredninger og</p>
<p><em type="italic">Arne Håkon Thomassen/</em> </p>
<p><em type="italic">Sametinget</em> </p>
<p>vedtak som følger plan- og bygningslovens plandel sikrer naturgrunnlaget for samisk</p>
<p>kultur, næringsutøvelse og samfunnsliv.</p>
<p>1.2Planveilederen er innenfor sitt virkeområde ment å ivareta den retten samene har</p>
<p>etter gjeldende rett og i henhold til folkerettens regler om urfolk og minoriteter.</p>
<p xml:lang="nno">Virkeområde</p>
<p>2.1Planveilederen gjelder utarbeiding av planstrategier, planer, utredningsprogram, og</p>
<p>vedtak som statlig, regionale og kommunale organer treffer etter plan- og bygnings</p>
<p>lovens plandel, samt andre lover hvor reglene om innsigelse etter plan- og bygnings</p>
<p>lovens gjelder.</p>
<p>2.2Planveilederen gjelder for det tradisjonelle samiske området som omfattes av Finnmark,</p>
<p>Troms, Nordland og Nord-Trøndelag, samt kommunene Osen, Roan, Åfjord, Bjugn,</p>
<p xml:lang="nno">Rissa, Selbu, Meldal, Rennebu, Oppdal, Midtre Gauldal, Tydal, Holtålen og Røros i</p>
<p>Sør-Trøndelag fylke, Engerdal og Rendalen, Os, Tolga, Tynset og Folldal kommuner i</p>
<p>Hedmark fylke og Surnadal, Rindal og Sunndal kommuner i Møre og Romsdal fylke.</p>
<p>Ansvar</p>
<p>3.1Sametinget har overordnet ansvar for generell oppfølging og veiledning i forhold til</p>
<p>planveilederen. Sametinget skal med utgangspunkt i planveilederen delta med infor</p>
<p>masjon av betydning for planleggingen til planmyndighetene. Sametinget kan gi uttalelse</p>
<p><em type="italic">Kjelvik gård, Sørfold kommune. Foto: Arne Håkon Thomassen/SametingetSauer på beite. Foto: Sametinget</em> </p>
<p>og  eventuelt  fremme  innsigelse  til  kommuneplanens  arealdel  og  reguleringsplan,</p>
<p>fremme innsigelse ved behandling av konsesjonssaker etter vassdragsreguleringsloven,</p>
<p>energiloven og vannressursloven, og kreve regionale planer brakt inn for departementet,</p>
<p>dersom planene tilsidesetter eller ikke ivaretar interesser av vesentlig betydning for</p>
<p>samisk kultur eller næringsutøvelse.</p>
<p>3.2Statlig,  regional  og  kommunal  planmyndighet  har  ansvar  for  å  legge  Sametingets</p>
<p>planveileder til grunn for planleggingen etter plan- og bygningslovens plandel, samt</p>
<p>andre lover hvor reglene om innsigelse etter plan- og bygningslovens gjelder.</p>
<p>Prinsipper i planleggingen</p>
<p>4.1Prinsipper for statlige, regionale og kommunale organer som utarbeider planstrategier,</p>
<p>planer, fastsetter utredningsprogram og fatter vedtak etter plan- og bygningslovens</p>
<p>plandel, samt behandler konsesjonssaker etter plan- og bygningsloven er å:</p>
<p>a.vurdere særskilte tiltak som kan bidra til å sikre naturgrunnlaget for samisk kultur,</p>
<p>næringsutøvelse og samfunnsliv.</p>
<p>b.legge vesentlig vekt på hensynet til naturgrunnlaget for samisk kultur, næringsutøvelse</p>
<p>og samfunnsliv, slik at det bevares eller fremmes gjennom planen og ikke trues.</p>
<p>c.vurdere hvorvidt de samlede effekter av tidligere og planlagte planer og tiltak innenfor</p>
<p>bruksområdet gir tilstrekkelig mulighet til fortsatt bruk</p>
<p>d.legge tradisjonell kunnskap om og bruk av området til grunn for utforming av planer</p>
<p>e.iverksette aktive tiltak for å sikre reell medvirkning der siktemålet er å oppnå informert</p>
<p>samtykke fra direkte berørte samiske interesser og lokalsamfunn, herunder samiske</p>
<p xml:lang="som">barn</p>
<p>f.legge til rette for at samisktalende parter kan benytte samisk både skriftlig og muntlig¨</p>
<p>Hensyn å ta i forhold til samisk kultur</p>
<p>5.1Planleggingen bør legge til rette for å opprettholde bosettingsmønster og lokalsamfunn</p>
<p>som bidrar til å sikre samisk kultur, næringsutvikling og samfunnsliv basert på natur</p>
<p>grunnlaget.</p>
<p>5.2Barn bør i sine nærmiljø sikres arealer og anlegg som gir mulighet for samhandling</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Engenes, Andørja, Ibestad kommune.</em> </p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Ingvild Larsen/Sametinget</em> </p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Engenes, Andøra, Ibestad kommune. Foto: Ingvild Larsen/Sametinget</em> </p>
<p>med andre barn for opprettholdelse og utvikling av sin samiske kultur og identitet. Det</p>
<p>bør vies oppmerksomhet på tiltak som viderefører kontakt og overfører kunnskap</p>
<p>mellom generasjonene.</p>
<p xml:lang="nno">5.3Utbygging for hytter og hytteområder bør som hovedregel skje etter reguleringsplan</p>
<p>der også aktuelle infrastrukturtiltak til slike hytteområder inngår i planen. Hyttebe</p>
<p>byggelse bør være mest mulig samlet for å konsentrere belastningen på naturgrunnlaget</p>
<p>for samisk kultur, næringsutøvelse og samfunnsliv.</p>
<p>5.4For  lokalisering  og  organisering  av  spredt  bolig-,  fritids-  og  næringsbebyggelse  i</p>
<p>kommuneplanens arealdel bør det legges vekt på generasjoners tilhørighet til og bruk</p>
<p>av bosted og landskap, herunder tradisjonell utmarksbruk og bruk av kyst- og fjord</p>
<p xml:lang="dan">områder.</p>
<p>5.5Planer og tiltak skal ikke krenke eller virke skjemmende for samiske hellige steder, grav</p>
<p>plasser eller andre steder av særskilt kulturhistorisk betydning.</p>
<p>Hensyn å ta i forhold til samisk næringsutøvelse og ressursbruk</p>
<p>6.1Kommuneplanens arealdel og reguleringsplaner skal i nødvendig utstrekning sikre</p>
<p>arealene til tradisjonelle fiskeplasser og gyteområder av vesentlig betydning for fiske i</p>
<p>samiske kyst- og fjordområder. Lokaliteter for oppdrettsanlegg for torsk skal ikke</p>
<p>etableres i gyteområder for vill torsk.</p>
<p>6.2Kommuneplanens arealdel og reguleringsplaner skal sikre at endret arealbruk i samiske</p>
<p>kyst- og fjordområder ikke medføre irreversibel skade eller ødeleggelse av lokalt fiske</p>
<p>av vesentlig betydning for befolkningen i et bestemt område.</p>
<p xml:lang="nno">6.3Kommuneplanens arealdel og reguleringsplaner skal i nødvendig utstrekning sikre dyrka</p>
<p xml:lang="nno">og dyrkbar jord for jordbruksproduksjon og beiteområder for så stor buskap som</p>
<p xml:lang="swe">bruket kan vinterfø.</p>
<p>6.4Kommuneplanens arealdel og reguleringsplaner skal i nødvendig utstrekning sikre</p>
<p>viktige arealer for tradisjonell utmarksbruk. Dette gjelder blant annet områder for jakt,</p>
<p>fiske, vedhugst, sanking av bær, urter og sennagress, samt uttak av virke for duodji som</p>
<p>enkeltpersoner eller grupper av personer helt eller delvis har sitt livsgrunnlag knyttet</p>
<p>til utnyttelsen av.</p>
<p>6.5Kommuneplanens arealdel og reguleringsplaner skal i nødvendig utstrekning sikre</p>
<p>arealer for reindrifta. Dette gjelder blant annet nødvendige vår-, sommer-, høst- og</p>
<p><em type="italic">Bunes, Nesseby kommune. Foto: Randi SjølieStabbur, Skoltebyen i Neiden, Sør-Varanger </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">kommune. Foto: Arild Sætre/Sametinget </em></p>
<p xml:lang="dan">vinterbeiter, herunder flyttleier, trekkveier, drivningsleier, slakte- og merkeplasser, og</p>
<p>kalvings-, luftings-, brunst- og paringsområder. Reindriftens flyttleier må ikke stenges.</p>
<p xml:lang="dan">Kompensasjon ved skade, ulempe eller fortrengsel</p>
<p>I vurderingen av om enkeltvedtak etter plan- og bygningslovens bestemmelser medfører</p>
<p>skade,  ulempe  eller  fortrengsel  for  tradisjonell  bruk  kan  det  legges  vekt  på  om  disse</p>
<p>kompenseres med tiltak til fordel for samisk kultur, næringsutøvelse eller samfunnsliv i form</p>
<p>av arbeidsplasser, språkstyrking, kompetanse- og kapasitetsbygging mv.</p>
<p>8. Forholdet til Sametingets retningslinjer for vurdering av samiske hensyn ved endret bruk av meahcci/utmark i Finnmark, jf. finnmarksloven § 4</p>
<p>Statlige, regionale og kommunale myndigheter i Finnmark må legge Sametingets retningslinjer</p>
<p>etter finnmarksloven § 4 til grunn for sine vurderinger i arealplanleggingen. Siden det er en</p>
<p>innholdsmessig  samordning  av  retningslinjene  etter  finnmarksloven  §  4  og  Sametingets</p>
<p>planveileder kan planmyndigheten velge å benytte Sametingets planveileder som et tillegg til</p>
<p>Sametinget retningslinjer etter finnmarksloven § 4.</p>
<p xml:lang="dan">Utdypende kommentarer til veiledningspunktene</p>
<p>Til punkt 1 Formål</p>
<p>Formål</p>
<p>1.1Planveilederen formål er å legge til rette for at alle planer, konsekvensutredninger og</p>
<p>vedtak som følger plan- og bygningslovens plandel sikrer naturgrunnlaget for samisk</p>
<p>kultur, næringsutøvelse og samfunnsliv.</p>
<p>1.2Planveilederen er innenfor sitt virkeområde ment å ivareta den retten samene har etter</p>
<p>gjeldende rett og i henhold til folkerettens regler om urfolk og minoriteter.</p>
<p>Punkt 1.1 angir formålet med planveilederen. Den bygger på plan- og bygningsloven</p>
<p>§ 3–1 bokstav c som sier at planer innenfor rammen av lovens formålsbestemmelse</p>
<p>skal sikre naturgrunnlaget for samisk kultur, næringsutøvelse og samfunnsliv.</p>
<p>Plan- og bygningslovens § 3–1 og formålsbestemmelsen i planveilederen angir ikke</p>
<p>bare at sikringen av det samiske naturgrunnlaget er et hensyn som skal ivaretas ved</p>
<p>planlegging, men også at loven skal være et aktivt redskap for å løse denne oppgaven.</p>
<p>Plan-  og  bygningsloven  skal  med  andre  ord  også  være  et  virkemiddel  der  det  kan</p>
<p>fastsettes positive tiltak for å ivareta oppgaven med å sikre naturgrunnlaget for samisk</p>
<p>kultur, næringsutøvelse og samfunnsliv.</p>
<p>Punkt 1.2 i formålet understreker det som sies i plan- og bygningslovens § 3–1 fjerde</p>
<p>ledd hvor det heter at: «Planer skal bidra til å gjennomføre internasjonale konvensjoner</p>
<p>og avtaler innefor lovens virkeområde». Folkerettens regler om urfolk og minoriteters</p>
<p>rettigheter  er  en  viktig  kilde  for  tolking  av  lover  og  forvaltningsbeslutninger.</p>
<p>Planveilederen vil derfor også styrke grunnlaget for en praktisk gjennomføring av folke</p>
<p>rettens regler om urfolk og minoriteter innenfor planforvaltningen. Når det fram</p>
<p>kommer at veilederen også er ment å ivareta den retten samene har etter gjeldende rett</p>
<p>er det en tydeliggjøring av at den gir en systematisert sammenstilling av de hensyn som</p>
<p>skal tas og som følger av gjeldende rett.</p>
<p>I plan- og bygningsloven og denne planveilederen benyttes begrepene «samisk kultur,</p>
<p>næringsutøvelse og samfunnsliv» eller <span type="quote">«samisk kultur eller næringsutøvelse»</span>. I grunn</p>
<p>lovens § 110a benyttes begrepene <span type="quote">«Sprog, Kultur og Samfundsliv»</span>, i finnmarksloven</p>
<p>og mineralloven benyttes «samisk kultur, reindrift, utmarksbruk, næringsutøvelse og</p>
<p>samfunnsliv», mens det i naturmangfoldsloven bare benyttes formuleringen «samisk</p>
<p>kultur». Alle disse formuleringene dekker det samme. Kulturbegrepet i grunnlovens</p>
<p>§  110a  omfatter  alle  elementer  av  den  samiske  kulturen  og  dermed  også  språk  og</p>
<p>samfunnsliv. I NOU 1984:18 la Samerettsutvalget også til grunn at kulturbegrepet skal</p>
<p>tolkes dynamisk slik at det også rommer den utvikling som finner sted. Samisk kultur</p>
<p>må forstås i vid forstand, derfor har bruken av tilleggsbegreper som <span type="quote" xml:lang="dan">«næring»</span>, «nærings</p>
<p>utøvelse», <span type="quote">«reindrift»</span>, <span type="quote">«utmarksbruk»</span>, <span type="quote" xml:lang="nno">«språk»</span> og <span type="quote">«samfunnsliv»</span> i litt ulik grad i for</p>
<p>skjellige  lover  for  å  presisere  den  vide  forståelsen  av  kulturbegrepet.  I  denne</p>
<p>planveilederen er kulturbegrepet nærmere konkretisert i forhold til hensyn og oppgaver</p>
<p>som må ivaretas i plansammenheng.</p>
<p xml:lang="dan">Til punkt 2 Virkeområde</p>
<p xml:lang="nno">Virkeområde</p>
<p>2.1Planveilederen gjelder utarbeiding av planstrategier, planer, utredningsprogram, og</p>
<p>vedtak som statlig, regionale og kommunale organer treffer etter plan- og bygnings</p>
<p>lovens plandel, samt andre lover hvor reglene om innsigelse etter plan- og bygnings</p>
<p>lovens gjelder.</p>
<p>2.2Planveilederen gjelder for det tradisjonelle samiske området som omfattes av Finnmark,</p>
<p>Troms, Nordland og Nord-Trøndelag, samt kommunene Osen, Roan, Åfjord, Bjugn,</p>
<p xml:lang="nno">Rissa, Selbu, Meldal, Rennebu, Oppdal, Midtre Gauldal, Tydal, Holtålen og Røros i</p>
<p>Sør-Trøndelag fylke, Engerdal og Rendalen, Os, Tolga, Tynset og Folldal kommuner i</p>
<p>Hedmark fylke og Surnadal, Rindal og Sunndal kommuner i Møre og Romsdal fylke.</p>
<p>Det saklige virkeområde for planveilederen gjelder utarbeidelse av planstrategier, kon</p>
<p>sekvensutredninger og planer, og for vedtak som fattes etter plan- og bygningslovens</p>
<p>plandel av statlige, regionale og kommunale organer. Planveilederen omfatter dermed</p>
<p xml:lang="swe">både utarbeiding av konsekvensutredninger, regional plan med handlingsprogram, kom</p>
<p>muneplan med samfunnsdel og arealdel, samt reguleringsplan. Planveilederen omfatter</p>
<p>også  vedtak  om  dispensasjon  fra  plan.  Planveilederen  omfater  også  statlige</p>
<p>myndigheters planlegging og planer for å ivareta nasjonale eller statlige interesser, samt</p>
<p xml:lang="nno">utarbeiding av arealplaner for samferdselsanlegg og teknisk infrastruktur. Det må også</p>
<p>nevnes at plan- og bygningslovens regler om innsigelse etter § 5–4 og 5–6 gjelder sær</p>
<p>skilt ved behandling av konsesjonssaker etter energiloven, vassdragsreguleringsloven</p>
<p xml:lang="isl">og vannressursloven.</p>
<p>Planveilederen omfatter også hva som må vurderes konsekvensutredet og fastsettes i</p>
<p>utredningsprogram etter lovens §§ 4–2 og 14–2. Dette innebærer at tiltak som omfattes</p>
<p>av konsekvensutredningsplikten etter plan- og bygningslovens § 14–1, men som er unn</p>
<p>tatt plan- og bygningsloven øvrige bestemmelser etter § 1–3 og reguleringsplikten etter</p>
<p>§ 12–1 tredje ledd, også må legge planveilederens til grunn for hva som vurderes kon</p>
<p>sekvensutredet og inngår i utredningsprogram, og for hvordan utredningen gjennom</p>
<p>føres. Dette omfatter anlegg for overføring eller omforming av elektrisk energi som</p>
<p>nevnt i energiloven § 3–1 tredje ledd.</p>
<p>Det saklige virkeområde til planveilederen er delvis overlappende med virkeområde til</p>
<p>Sametingets retningslinjer endret bruk av utmark. Virkeområde for retningslinjene for</p>
<p>endret bruk av utmark omfatter, som denne planveilederen, også konsekvensutredninger,</p>
<p>kommuneplanens arealdel, reguleringsplaner og dispensasjoner fra arealplaner, men</p>
<p>ikke regionale planer og kommuneplanens samfunnsdel, jf  retningslinjene for endret</p>
<p>bruk av utmark §§ 2 og 3 andre ledd.</p>
<p>Det geografiske virkeområdet er identisk med det som forstås som det tradisjonelle</p>
<p>samiske området. Området er det samme som det som omfattes av saker som er knyttet</p>
<p>til det materielle kulturgrunnlaget i ’Prosedyrer for konsultasjoner mellom statlige</p>
<p>myndigheter  og  Sametinget’.  Videre  er  det  samme  området  som  er  definert  i</p>
<p>merknadene til plan- og bygningsloven § 5–4 tredje ledd om Sametinget innsigelses</p>
<p>myndighet. I tillegg er Sunndal kommune lagt til fordi det foregår samisk reindrift der.</p>
<p>Begrepet <span type="quote">«naturgrunnlaget for samisk kultur»</span> er i denne sammenhengen det samme som begrepet <span type="quote" xml:lang="dan">«det materielle kulturgrunnlaget»</span>. For at det skal være lett tilgjengelig og</p>
<p>klart å forstå hvilket område som omfattes, framkommer det direkte av punkt 2.2.</p>
<p>Det geografiske virkeområdet omfatter også havet utenfor samiske områder ut til en</p>
<p>nautisk mil utenfor grunnlinjen, jf. plan- og bygningsloven § 1–2. Tradisjonelle samiske</p>
<p>kyst- og fjordområder foreligger det ingen entydig definisjon av. Som utgangspunkt vil</p>
<p>det måtte omfatte de kystkommuner som inngår i det tradisjonelle samiske området.</p>
<p>Det kan likevel være grunn til en særskilt bevissthet for de områdene som inngår i</p>
<p>Sametingets virkeområde for søkerbaserte tilskudd til næringsutvikling. For budsjettåret</p>
<p>2009  gjelder  dette  kystkommunene  Alta,  Loppa,  Kvalsund,  Måsøy,  Nordkapp,</p>
<p>Porsanger,  Lebesby,  Gamvik,  Tana,  Nesseby,  Sør-Varanger,  Tromsø,  Skånland,</p>
<p>Gratangen, Sørreisa, Lyngen, Storfjord, Kåfjord, Kvænangen, Narvik, Hamarøy, Tys</p>
<p>fjord og Evenes.</p>
<p>Innenfor det tradisjonelle samiske området vil nødvendigvis ikke all planlegging ha</p>
<p>direkte betydning for samisk kultur. Dette må imidlertid vurderes for det enkelte om</p>
<p>råde, og den enkelte planlegging og vedtak.</p>
<p>Til punkt 3 Ansvar</p>
<p>Ansvar</p>
<p>3.1Sametinget har overordnet ansvar for generell oppfølging og veiledning i forhold til</p>
<p>planveilederen. Sametinget skal med utgangspunkt i planveilederen delta med infor</p>
<p>masjon av betydning for planleggingen til planmyndighetene. Sametinget kan gi uttalelse</p>
<p>og  eventuelt  fremme  innsigelse  til  kommuneplanens  arealdel  og  reguleringsplan,</p>
<p>fremme innsigelse ved behandling av konsesjonssaker etter vassdragsreguleringsloven,</p>
<p>energiloven og vannressursloven, og kreve regionale planer brakt inn for departementet,</p>
<p>dersom planene tilsidesetter eller ikke ivaretar interesser av vesentlig betydning for</p>
<p>samisk kultur eller næringsutøvelse.</p>
<p>3.2Statlig,  regional  og  kommunal  planmyndighet  har  ansvar  for  å  legge  Sametingets</p>
<p>planveileder til grunn for planleggingen etter plan- og bygningslovens plandel, samt</p>
<p>andre lover hvor reglene om innsigelse etter plan- og bygningslovens gjelder.</p>
<p>Punkt  3  plasserer  ansvaret  for  håndhevingen  og  oppgavene  knyttet  til  denne</p>
<p>planveilederen.</p>
<p>Sametinget har det generelle ansvaret for oppfølging, utvikling og veiledning i forhold</p>
<p>til planveilederen. Planveilederen etablerer også grunnlaget for Sametingets pliktige</p>
<p>deltaking i planleggingen som Sametinget har etter § 3–2 tredje ledd. Sametinget har</p>
<p xml:lang="nno">innsigelsesrett etter plan- og bygningslovens § 5–4 tredje ledd mot kommunale are</p>
<p>alplaner og reguleringsplaner som tilsidesetter eller ikke ivaretar interesser av vesentlig</p>
<p>betydning for samisk kultur. Sametinget kan også fremme innsigelse ved behandling</p>
<p>av konsesjonssaker etter energiloven § 2–1, vassdragsreguleringsloven § 6 nr. 1 og vann</p>
<p>ressursloven § 24. Videre har Sametinget anledning til å kreve at regionale planer bringes</p>
<p>inn for departementet om vesentlige samiske interesser ikke ivaretas på tilstrekkelig</p>
<p>måte, jf. § 8–4.</p>
<p>Hva  som  er  av  vesentlig  betydning  for  samisk  kultur  konkretiseres  nærmere  i</p>
<p>planveilederens punkt 5 og 6. Sametinget vil kunne fremme innsigelse til planer eller tiltak som alene, eller sammen med tidligere planer og tiltak i området, vil gjøre det</p>
<p>umulig eller vesentlig vanskeligere for samene å fortsette med å utnytte aktuelle om</p>
<p>råder. Slike planer og tiltak er under en hver omstendighet i strid med folkeretten. Om</p>
<p>planer og tiltak ikke medfører en direkte krenkelse av grunnlaget for kulturutøvelsen,</p>
<p>skal det likevel tillegges vesentlig vekt hva tiltakets virkninger vil være for samisk kultur.</p>
<p>Selv om planveilederen nærmere konkretiserer hva som er av vesentlig betydning for</p>
<p>samisk  kultur,  vil  de  nødvendigvis  ikke  alltid  være  presise  i  forhold  til  de  enkelte</p>
<p>situasjoner. Planveilederen gir planmyndigheten et stort handlingsrom til selv å utforme</p>
<p>planer ut fra lokale forhold. Det avgjørende er at vesentlige samiske interesser ikke blir</p>
<p xml:lang="swe">tilsidesatt.</p>
<p xml:lang="dan">I punkt 3.2 fastslås det at det er de statlige, regionale og kommunale planmyndigheter</p>
<p>som er ansvarlig for å følge opp planveilederen, slik at de legges til grunn i planlegg</p>
<p>ingen og vedtak. Det ligger i saken at planveilederen ikke er juridisk bindende for</p>
<p>planmyndigheten eller å forstå som en instruks som planmyndighetene er pliktig til å</p>
<p>følge. De enkelte hensynspunktene i planveilederen er likevel konkretiseringer av de</p>
<p>plikter som følger av plan- og bygningsloven § 3–1 bokstav c og forpliktelser som følger</p>
<p>av andre lover. De ulike punktene vil slik være veiledende for den innsigelsesmyndighet</p>
<p>Sametinget kan utøve etter lovens § 5–4 for kommuneplanens arealdel og regulerings</p>
<p>planer, for klage på konsesjonsvedtak etter energiloven, vassdragsreguleringsloven og</p>
<p>vannressursloven, og for muligheten til å bringe regionale planer inn for departementet</p>
<p>etter lovens § 8–4.</p>
<p>Til punkt 4 Prinsipper i planleggingen</p>
<p>4 Prinsipper i planleggingen</p>
<p>Prinsipper for statlige, regionale og kommunale organer som utarbeider planstrategier, planer,</p>
<p>fastsetter utredningsprogram og fatter vedtak etter plan- og bygningslovens plandel, samt</p>
<p>behandler konsesjonssaker etter plan- og bygningsloven er å:</p>
<p>a.vurdere særskilte tiltak som kan bidra til å sikre naturgrunnlaget for samisk kultur,</p>
<p>næringsutøvelse og samfunnsliv.</p>
<p>b.legge vesentlig vekt på hensynet til naturgrunnlaget for samisk kultur, næringsutøvelse</p>
<p>og samfunnsliv, slik at det bevares eller fremmes gjennom planen og ikke trues.</p>
<p>c.vurdere hvorvidt de samlede effekter av tidligere og planlagte planer og tiltak innenfor</p>
<p>bruksområdet gir tilstrekkelig mulighet til fortsatt bruk</p>
<p>d.legge tradisjonell kunnskap om og bruk av området til grunn for utforming av planer</p>
<p>e.iverksette aktive tiltak for å sikre reell medvirkning der siktemålet er å oppnå informert</p>
<p>samtykke fra direkte berørte samiske interesser og lokalsamfunn, herunder samiske</p>
<p xml:lang="som">barn</p>
<p>f.legge til rette for at samisktalende parter kan benytte samisk både skriftlig og muntlig</p>
<p>Punkt 4 klargjør de overordnede prinsippene som må ivaretas i planarbeidet og som er av</p>
<p>betydning for endelige beslutninger. De prinsippene som følger av punkt 4 følger av ulike</p>
<p>rettsregler, lover, grunnloven og folkeretten, og kan slik ses som plikter. Disse prinsippene</p>
<p>er her sammenfattet for slik å gi en bedre oversikt. I hvilket omfang prinsippene i planlegg</p>
<p>ingen praktiseres vil naturlig avhenge av hvilke planer det er snakk.</p>
<p>Bokstav a innebærer at det må vurdere særskilte tiltak for å oppnå reell likestilling mellom</p>
<p>majoritet og minoritet, og for sikre truet kultur. Der samisk kultur er særlig truet, som for</p>
<p>eksempel i sjøsamiske områder og innenfor deler av reindrifta, vil det kunne være aktuelt</p>
<p>med særskilte tiltak. Ansvaret for å vurdere slike tiltak følger av lovens § 3–1. Innenfor</p>
<p>rammene til plan- og bygningsloven er planmyndigheten pliktig til å iverksette eller legge til</p>
<p>rette for positive særtiltak som bidrar til å sikre og utvikle kulturen. Dette gjelder i særlig grad</p>
<p>der den samiske kulturen i er så presset at et hvert inngrep kan true grunnlaget for den.</p>
<p>Planer og tiltak etter plan- og bygningsloven vil derfor kunne være relevante. Dette vil både</p>
<p>kunne være tiltak for å sikre arealer, men også tiltak i form av styrking av infrastruktur, dialog</p>
<p xml:lang="dan">forum og lignende.</p>
<p>Bokstav b fastslår prinsippet om å til å legge vesentlig vekt på hensynet til samisk kultur i all</p>
<p>planlegging og vedtak etter plan- og bygningslovens plandel. Dette er for øvrig i tråd med</p>
<p>bestemmelser  innarbeidet  i  nyere  miljø-  og  ressurslovgiving  som  naturmangfoldsloven</p>
<p>(§ 14), mineralloven (§ 17 – begrenset til Finnmark), havressurslova (§ 7 bokstav g) og hav</p>
<p>energilova (§ 1–5). Plikten til å vurdere planer og tiltaks virkninger for samisk kultur følger</p>
<p>også av retningslinjene for endret bruk av utmark § 1.</p>
<p>Bokstav c tydeliggjør at samlede effekter av tidligere og planlagte tiltak vurderes. Det går</p>
<p>fram av merknadene til plan- og bygningslovens § 3–1 bokstav c at der reindriftsinteresser</p>
<p>blir berørt skal de samlede effektene av planer og tiltak innenfor det enkelte reinbeitedistriktet</p>
<p>vurderes. En slik vurdering er imidlertid folkerettslig ikke begrenset til reindrifta, men vil</p>
<p>også omfatte annen samisk ressursutnyttelse som inngår i livsgrunnlaget. Næringsutøvelsen</p>
<p>må heller ikke være kulturspesifikk i den forstand at det er en næring bare samer utøver. Det</p>
<p>stilles heller ikke krav til at næringen utøves på et annet vis enn det som er vanlig for ved</p>
<p>kommende næring. Prinsippet om å vurdere de samlede virkningene av tiltak i forhold til</p>
<p>tidligere tiltak i området følger også som krav i retningslinjene for endret bruk av utmark</p>
<p>§ 4 første ledd.</p>
<p>Bokstav d fokuserer på samisk tradisjonell kunnskap om bruken av områdene. I planarbeidet</p>
<p>legges slik kunnskap til grunn i vurderingene av planer og tiltaks virkninger for samisk kultur.</p>
<p>Dette  følger  også  av  retningslinjene  for  endret  bruk  av  utmark  §  4  første  ledd.  I</p>
<p>naturmangfoldsloven heter det i § 8 annet ledd at «Myndighetene skal videre legge vekt på</p>
<p>kunnskap  som  er  basert  på  generasjoners  erfaringer  gjennom  bruk  av  og  samspill  med</p>
<p>naturen,  herunder  ulik  samisk  bruk,  og  som  kan  bidra  til  bærekraftig  bruk  og  vern  av</p>
<p>naturmangfoldet». Det understrekes at tradisjonell kunnskap ikke er en statisk kunnskap,</p>
<p>men under stadig utvikling under påvirkning av naturen og omgivelsene for øvrig.</p>
<p>Samiske kultursentre, museer og lignende i kommune eller region kan ha foretatt dokumenta</p>
<p>sjonsarbeid av tradisjonell kunnskap som vil kunne være relevant for planleggingen. Medvirk</p>
<p>ing og samarbeid fra slike institusjoner vil derfor kunne være nyttig.</p>
<p>Bokstav e er en klargjøring av det som følger av plan- og bygningslovens § 5–1 Medvirkning</p>
<p>og merknadene til denne bestemmelsen. I merknaden heter det at kommunen har særlig</p>
<p>ansvar for å sikre aktiv medvirkning fra interesser og hensyn som ikke har klare talspersoner</p>
<p>gjennom organisasjoner og at: «Det kan også gjelde grupper av den samiske befolkningen</p>
<p>som ikke bestandig har samme tilgang på aviskunngjøringer og annen planinformasjon som</p>
<p>den øvrige befolkningen i kommunen. Det særlige ansvaret for å sikre aktiv medvirkning for</p>
<p>grupper av den samiske befolkningen følger også av ILO-konvensjonen nr. 169».</p>
<p>Barns medvirkning er særskilt nevnt både i lovbestemmelsen og i merknaden til denne. Å</p>
<p>legge vekt på samiske barns medvirkning i planprosessen blir da særlig viktig.</p>
<p>Punkt 4 bokstav e understreker at medvirkningen skal ha som siktemål å oppnå informert</p>
<p>samtykke fra direkte berørte samiske interesser og lokalsamfunn. Sametingets retningslinjer</p>
<p>for vurdering av samiske hensyn ved endret bruk av utmark i Finnmark § 4, andre ledd, har</p>
<p>en tilsvarende formulering. Det framkommer her at endret bruk av utmark som utgangspunkt</p>
<p>bør skje etter forutgående konsultasjoner med de som er rettighetshavere, brukere av området</p>
<p xml:lang="dan">eller berørte samiske interesser i området. De berørte kan samtykke i forslaget, og samtidig</p>
<p>stille vilkår for iverksettelse av planen. I de tilfeller det ikke foreligger samtykke fra de berørte</p>
<p>interesser, skal nytteverdien av planen alltid vurderes mot de ulemper planen har for det</p>
<p>samiske naturgrunnlaget.</p>
<p>På den ene siden vil en enighet lokalt i planprosessene ha stor betydning for Sametingets</p>
<p>vurdering av og innstillinger til foreslåtte planer. På den annen side vil et planarbeid som</p>
<p>ikke  har  iverksatt  tiltak  for  aktiv  medvirkning  fra  direkte  berørte  samiske  interesser  og</p>
<p>lokalsamfunn være en saksbehandlingsfeil som i seg selv kan gi grunnlag for innsigelse fra</p>
<p>Sametinget.  Direkte  berørte  samiske  interesser  og  lokalsamfunn  vil  kunne  være  siida,</p>
<p>reinbeitedistrikt, bygdelag, utmarkslag, laksefiskelag, sauebeitelag, forening og andre interesse</p>
<p>organisasjoner. Ansvaret for at berørte samiske interesser aktivt involveres i beslutnings</p>
<p>prosessen følger også av Sametingets retningslinjer for vurderinger av samiske hensyn ved</p>
<p>endret bruk av utmark § 8 bokstav d, jf. finnmarksloven § 4.</p>
<p>Sametingets medvirkning i planarbeidet blir ivaretatt ved plan- og bygningsloven §§ 5–4 tredje</p>
<p>ledd og 8–4 andre ledd der Sametinget gis myndighet til å reise innsigelse eller bringe regional</p>
<p>plan inn for departementet, jf. punkt 3.1. Dette setter Sametinget i posisjon til å kunne for</p>
<p>handle eller delta i mekling for å komme til enighet der det kan være motstridende interesser</p>
<p>og hensyn å ta.</p>
<p>Bokstav f  understreker at samisktalende parter kan benytte samisk både skriftlig og muntlig.</p>
<p>Dette er i seg selv et tiltak for å sikre reell medvirkning. Denne bestemmelsen følger også av</p>
<p>Sametingets retningslinjer for vurderinger av samiske hensyn ved endret bruk av utmark § 8</p>
<p>bokstav e, jf. finnmarksloven § 4. Innenfor forvaltningsområdet for samisk språk er dette en</p>
<p>direkte lovforpliktelse, jf. sameloven §§ 3–2 og 3–3.</p>
<p>Til Punkt 5 Hensyn å ta i forhold til Samisk kultur</p>
<p>Hensyn å ta i forhold til samisk kultur</p>
<p>5.1Planleggingen bør legge til rette for å opprettholde bosettingsmønster og lokalsamfunn</p>
<p>som bidrar til å sikre samisk kultur, næringsutvikling og samfunnsliv basert på natur</p>
<p>grunnlaget.</p>
<p>5.2Barn bør i sine nærmiljø sikres arealer og anlegg som gir mulighet for samhandling</p>
<p>med andre barn for opprettholdelse og utvikling av sin samiske kultur og identitet. Det</p>
<p>bør vies oppmerksomhet på tiltak som viderefører kontakt og overfører kunnskap</p>
<p>mellom generasjonene.</p>
<p>5.3Utbygging  for  hytter  og  hytteområder  bør  som  hovedregel  skje  etter  regulerings</p>
<p>plan der også aktuelle infrastrukturtiltak til slike hytteområder inngår i planen. Hyttebebyggelse bør være mest mulig samlet for å konsentrere belastningen på naturgrunn</p>
<p>laget for samisk kultur, næringsutøvelse og samfunnsliv.</p>
<p>5.4For lokalisering og organisering av spredt bolig-, fritids- og næringsbebyggelse i kom</p>
<p>muneplanens arealdel bør det legges vekt på generasjoners tilhørighet til og bruk av</p>
<p>bosted  og  landskap,  herunder  tradisjonell  utmarksbruk  og  bruk  av  kyst-  og  fjord</p>
<p xml:lang="dan">områder.</p>
<p>5.5Planer og tiltak skal ikke krenke eller virke skjemmende for samiske hellige steder, grav</p>
<p>plasser eller andre steder av særskilt kulturhistorisk betydning.</p>
<p>Planveilederens punkt 5 og 6 konkretiserer hvordan en kan sikre naturgrunnlaget for samisk</p>
<p>kultur, næringsutøvelse og samfunnsliv i planer. De hensyn som er konkretisert i punkt 5 og</p>
<p>6 vil også naturlig omfattes av det som må vurderes konsekvensutredet og inntatt i utrednings</p>
<p>programmer etter plan- og bygningslovens §§ 4–2 og 14–2 om konsekvensutredninger, her</p>
<p>under konsekvensutredningspliktige tiltak som er unntatt fra lovens øvrige bestemmlser etter</p>
<p>§ 1–3 og ikke er reguleringspliktig etter § 12–1 tredje ledd (jf. kommentarene til punkt 2.1</p>
<p>over).</p>
<p>Punkt 5.1 understreker at planmyndigheten har et ansvar for å planlegge for og legge til rette</p>
<p>for tiltak som opprettholder bosettingsmønster og lokalsamfunn som bidrar til å sikre samisk</p>
<p>kultur i vid forstand. I denne sammenhengen er oppmerksomheten rettet mot muligheten</p>
<p>for kontinuitet i og fornyet bruk av naturgrunnlaget. Det er gjennom samhandling i sine</p>
<p>bosettingsområder at kultur sikres og utvikles.</p>
<p>Opprettholdelse av samiske bygder og lokalsamfunn kan være avgjørende for at tradisjonelle</p>
<p>næringer og tradisjonell ressursbruk for en husholdsøkonomi kan videreføres. Samiske bygder</p>
<p>og lokalsamfunn vil ikke ha en framtid uten at de får del i det offentlige tjenesteapparatet i</p>
<p>form av skoler, barnehager og helse- og sosialtjenester. Slike småsamfunn må også sikres</p>
<p>gode  kommunikasjonsmuligheter  i  form  av  veger  og  teknologisk  infrastruktur  som  for</p>
<p>eksempel bredbånd. Tilretteleggingstiltak for opprettholdelse av tradisjonell utmarksbruk i</p>
<p>form av for eksempel åpne gammer, ferdselsårer til fiskevann og lignende vil også kunne</p>
<p>være særskilte tiltak som det bør legges til rette for i planer, for slik å bevare og fremme</p>
<p>kulturutøvelse. Planveilederens punkt 6.4 sier mer om hensyn som må tas i forhold til konkret</p>
<p xml:lang="nno">ressursbruk.</p>
<p>I punkt 5.1 ligger videre at planleggingen skal legger til rette for næringsvirksomhet som</p>
<p>baserer seg på naturgrunnlaget og som sikrer at verdiskapingen først og fremst blir igjen i</p>
<p xml:lang="nno">lokalsamfunnet og skaper positive ringvirkninger med tanke på samisk kulturutvikling.</p>
<p>Den type tiltak som her er nevnt er ofte forstått som distriktspolitikk. I denne sammenhengen</p>
<p>er det først og fremst politikk for sikring og utvikling av samisk kultur. Dette nasjonale ansvaret</p>
<p>er nedfelt i plan- og bygningsloven § 3–1, slik det er redegjort for under kommentarene til</p>
<p xml:lang="dan">punkt 1. Punkt 5.1 er relevant både for regional plan og kommuneplanens samfunnsdel, som</p>
<p>for kommuneplanens arealplan og reguleringsplaner. Det kan likevel være grunn til å vise</p>
<p>dette hensynet særlig oppmerksomhet i arbeidet med regionale planer og kommuneplanens</p>
<p>samfunnnsdel.</p>
<p>Punkt 5.2 konkretiserer nærmere hvordan en gjennom planlegging kan sikre gode oppvekst</p>
<p>miljø for barn og gi dem mulighet til å opprettholde og utvikle samisk kultur og identitet.</p>
<p>Dette punktet utfyller de statlige planretningslinjene for å styrke barn og unges interesser i</p>
<p>planleggingen. Samiske barn må trygges gode og tilgjengelige utearealer for daglig aktivitet i nærmiljøet. I større byer og tettsteder kan det være aktuelt med leke- og møteplasser hvor</p>
<p>samiske barn lett kan møtes og samhandle. Også i områder hvor det kan være lange avstander</p>
<p>mellom barn, vil tiltak som gir mulighet for felles frilek og selvstyrt aktivitet være viktig. I</p>
<p>enkelte lokalsamfunn har barns lekeområder vært i bruk i lang tid, kanskje generasjoner. Det</p>
<p>vil være av betydning at planleggingen skal ta hensyn til dette og sørge for at slike områder</p>
<p>beholdes for barns lek og aktivitet. Leke- og uteområder bør tilrettelegges og utformes med</p>
<p xml:lang="nno">tanke på gjenkjennelse og samiske kulturtrekk.</p>
<p>Punkt 5.2 andre setning framhever at planutformingen bør vurdere muligheten for kontakt</p>
<p>mellom generasjoner. Ett sentralt trekk i samisk kultur er at overføring av kunnskap og tra</p>
<p>disjoner ofte skjer i praktisk samhandling mellom generasjonene. Planleggingen bør legge</p>
<p xml:lang="nno">til rette for at dette fortsatt skal kunne skje. Dette kan for eksempel dreie seg om hvor</p>
<p>barnehager og boliger for eldre eller eldresentre lokaliseres i forhold til hverandre, og hvordan</p>
<p>de er plassert i forhold til historiske spor som gammetufter, fangstplasser og bruksområder</p>
<p>som fiskeplasser og lignende.</p>
<p xml:lang="nno">Punkt 5.3 gir en klar føring på at utbygging av nye hytteområder som hovedregel bør skje</p>
<p xml:lang="nno">etter reguleringsplan. Infrastrukturtiltak som veg, vann, kloakk og strøm som er aktuelt for</p>
<p>slike  hytteområder  bør  inngå  i  reguleringsplanene.  Om  slike  infrastrukturtiltak  kommer</p>
<p>aktualiseres etter at reguleringsplan er vedtatt og hytteområde er etablert, bør regelen være</p>
<p>at tiltakene bare iverksettes etter reguleringsendring, og ikke etter dispensasjon. Dette punktet</p>
<p>er tatt inn på bakgrunn av erfaringer fra ulike områder der særlig veger til hytter og hytte</p>
<p>områder har blitt opparbeidet uten plan og i mange tilfeller uten tillatelse etter plan- og</p>
<p>bygningslovens bestemmelser. En mest mulig samlet utbygging vil konsentrere belastningen</p>
<p>på utmarksbruken enten det er knyttet til reindrift, jordbruk eller jakt og fangst.</p>
<p>Punkt 5.4 legger vekt på at bosettingsmønsteret ofte er formet av slekts- og stedstilknytning,</p>
<p>og flyttemønstre. Også i dag preger slekter de samiske bosettingene, og slekt kan derfor være</p>
<p>lesbart i det bygde landskapet. Slektas spor etter arbeid og tilstedeværelse skaper også til</p>
<p>knytting til stedene i dag. Når boplasser blir fraflytta blir slekta ikke lenger det samme til</p>
<p>knyttingspunktet. Gården, bygninger og landskap blir da gjerne tilsvarende viktig. En slik</p>
<p>tilknytting blir derfor for mange en viktig begrunnelse for å holde fast ved slektas tidligere</p>
<p>bosted eller boplass, og å bruke det til fritidsbolig og fritidsområde. Slik bruk vil også kunne</p>
<p>uttrykke en endret eller fornyet måte å oppfatte stedene som sesongboplasser, tilpasset</p>
<p>moderne levemåter og inntektsbringende virksomhet. Dette gir kontinuitet i tilhørighet og</p>
<p>bruk av bosted og landskap. Utarbeiding av planbestemmelser og -retningslinjer i kommune</p>
<p>planens arealdel for spredt bebyggelse i LNFR-soner bør ta hensyn til dette. I dette punktet</p>
<p>påpekes det at dette også vil gjelde i kyst- og fjordområder.</p>
<p>I plan- og bygningslovens § 11–4 nr. 5 bokstav b, jf. § 11–11 gis det anledning til å sette av</p>
<p>areal til spredt bolig-, fritids- og næringsbebyggelse. Bestemmelsen er ikke ment å åpne for</p>
<p>en spredt bolig- og hyttebygging i større grad enn hittil, og skal bare benyttes for reelt spredt</p>
<p>utbygging i LNFR-sonen. Muligheten for spredt bolig- og fritidsbebyggelse, som ikke anses</p>
<p>som en del av landbruket og reindriften, er ment som et styringsredskap for enkeltsaks</p>
<p xml:lang="dan">behandling.</p>
<p>Punkt 5.5 viser til at samiske steder av særskilt kulturhistorisk betydning ikke krenkes eller</p>
<p>skjemmes. Av kulturminneloven § 3 følger det at det ikke skal settes i gang tiltak som på en</p>
<p xml:lang="nno">utilbørlig måte vil kunne skjemme automatisk freda kulturminne etter kulturminnelovens</p>
<p>§ 4. Planveilederen gjentar dette, samtidig som den også vektlegger at det heller ikke må skje en krenkelse av samiske steder av særskilt kulturhistorisk verdi. Den lokale oppfatningen av</p>
<p>hvordan ulike tiltak virker på kulturhistoriske viktige steder skal tas tilsvarende hensyn til.</p>
<p>Selv om et tiltak ikke medfører at det skjer direkte fysiske inngrep i stedet, vil effekten av</p>
<p>det kunne oppleves krenkende. Bestemmelsen er for øvrig lik bestemmelsen i retningslinjer</p>
<p>for  endret  bruk  av  utmark  §  7  andre  ledd.  Sametinget  som  myndighet  for  samiske</p>
<p>kulturminner har et særlig ansvar for å vurdere planer og vedtak opp mot kulturminneloven.</p>
<p>Til punkt 6 Hensyn å ta i forhold til samisk næringsutøvelse og ressursbruk</p>
<p>Hensyn å ta i forhold til samisk næringsutøvelse og ressursbruk</p>
<p>6.1Kommuneplanens arealdel og reguleringsplaner skal i nødvendig utstrekning sikre</p>
<p>arealene til tradisjonelle fiskeplasser og gyteområder av vesentlig betydning for fiske i</p>
<p>samiske kyst- og fjordområder. Lokaliteter for oppdrettsanlegg for torsk skal ikke</p>
<p>etableres i gyteområder for vill torsk.</p>
<p>6.2Kommuneplanens arealdel og reguleringsplaner skal sikre at endret arealbruk i samiske</p>
<p>kyst- og fjordområder ikke medføre irreversibel skade eller ødeleggelse av lokalt fiske</p>
<p>av vesentlig betydning for befolkningen i et bestemt område.</p>
<p xml:lang="nno">6.3Kommuneplanens arealdel og reguleringsplaner skal i nødvendig utstrekning sikre dyrka</p>
<p xml:lang="nno">og dyrkbar jord for jordbruksproduksjon og beiteområder for så stor buskap som</p>
<p xml:lang="swe">bruket kan vinterfø.</p>
<p>6.4Kommuneplanens arealdel og reguleringsplaner skal i nødvendig utstrekning sikre</p>
<p>viktige arealer for tradisjonell utmarksbruk. Dette gjelder blant annet områder for jakt,</p>
<p>fiske, vedhugst, sanking av bær, urter og sennagress, samt uttak av virke for duodji som</p>
<p>enkeltpersoner eller grupper av personer helt eller delvis har sitt livsgrunnlag knyttet</p>
<p>til utnyttelsen av.</p>
<p>6.5Kommuneplanens arealdel og reguleringsplaner skal i nødvendig utstrekning sikre</p>
<p>arealer for reindrifta. Dette gjelder blant annet nødvendige vår-, sommer-, høst- og</p>
<p xml:lang="dan">vinterbeiter, herunder flyttleier, trekkveier, drivningsleier, slakte- og merkeplasser, og</p>
<p>kalvings-, luftings-, brunst- og paringsområder. Reindriftens flyttleier må ikke stenges.</p>
<p>Dette punktet i planveilederen knytter seg særlig til tradisjonell samisk arealbruk som skal</p>
<p>ivaretas i planleggingen.</p>
<p>Punkt 6.1 retter seg mot arealbruken for fiske i samiske kyst- og fjordområder. For ny areal</p>
<p>bruk ut til en nautisk mil utenfor grunnlinja bør oppdrettsanlegg, vind- og bølgekraftsutbygging,</p>
<p>petroleumsaktivitet med skipstrafikk, rørlegging og kabling mv. vurderes opp mot virkningene</p>
<p>for eksisterende fiskeplasser og gyteområder. Denne bestemmelsen retter seg derfor mot</p>
<p>den faktiske arealbruken, som vil kunne virke til fortrengsel for fortsatt i fiske i disse om</p>
<p>rådene. Virkningene av slik endret arealbruk bør særlig vurderes i forhold til muligheten til</p>
<p>fortsatt lokal bruk og bosetting, og dens betydning for samisk kultur. I akvakulturloven følger</p>
<p>det at det skal foretas en avveining av arealinteresser ved plassering av lokaliteter til akvakultur,</p>
<p>og at det blant annet særlig skal legges vekt på andre arealinteresser, jf  §§ 6 og 16. I Fiskeri</p>
<p>og kystdepartementets forskriftsforslag til akvakulturloven av 18.08.09 er det i § 7 første ledd</p>
<p>bokstav a foreslått at: «Lokalitet for akvakultur kan klareres dersom det er miljømessig for</p>
<p xml:lang="dan">svarlig. Lokaliteter for torsk skal ikke etableres i gyteområder for vill torsk». Det er det samme</p>
<p>forholdet som er nedfelt i denne standardens punkt 6.1 siste setning. For avklaringen av gyteområder vil innhenting av tradisjonell kunnskap om dette være viktig. Samiske kyst- og fjord</p>
<p>områder er kommentert nærmere under kommentarene til standardens punkt 2.</p>
<p>Punkt  6.2  retter  seg  mot  tiltak  som  kan  forurense,  endre  isdannelser,  strømmer,  vann</p>
<p>sammensetning og -temperatur i fjordene. Dette kan for eksempel gjelde petroleumsrelatert</p>
<p xml:lang="dan">aktivitet, oppdrettsanlegg eller vassdragsreguleringer som medfører at beitegrunnlag og gyte</p>
<p>forhold for fisk endres eller forstyrres for eksempel ved genetisk påvirkning av ville bestander.</p>
<p>Når slike tiltak medfører at et geografisk begrenset fiske som i det alt vesentlige har vært</p>
<p>drevet av befolkningen i et bestemt område faller bort, bør de etter punkt 6.2 ikke tillates.</p>
<p>Dette punktet legger også til grunn at mangel på kunnskap ikke kan brukes som begrunnelse</p>
<p>for å gjennomføre tiltaket. Tilsvarende prinsipp følger også av naturmangfoldsloven § 9.</p>
<p>Punkt 6.2 følger også av Høyesteretts dom i Kåfjord-saken (Rt. 1985 s. 247) hvor Høyeste</p>
<p>retts  flertall  fant  at  en  vassdragsregulering  som  hadde  medført  økt  isdannelse  i  fjorden</p>
<p>medførte erstatningsplikt for tapt fiske for 50 fjordfiskere som drev hjemmefiske i Kåfjorden.</p>
<p>Dette ble begrunnet med at fjordfiskernes bruk hadde vært så konsentrert og særpreget at</p>
<p>den langt på veg kunne betegnes som eksklusiv, og utad hadde fremtrådt på vesentlig samme</p>
<p>måte som utøvelsen av en rettighet.</p>
<p>Punkt 6.3 knytter seg til vern av dyrka og dyrkbar jord som følger av jordlova § 9. Ved</p>
<p>vurdering av unntak fra jordlovas bestemmelse om at dyrka jord ikke må brukes til formål</p>
<p>som ikke tar sikte på jordbruksproduksjon må det foretas en samlet vurdering hvor hensynet</p>
<p>til tradisjonell samisk næringsutøvelse vektlegges i henhold til veiledningspunkt 4 bokstav a</p>
<p xml:lang="nno">til d.</p>
<p>Punkt 6.3 knytter seg også til at arealer for beite til buskap sikres. I følge fjellova § 15, første</p>
<p xml:lang="nno">ledd har jordbruker med beiterett i statsallmenning rett til å beite med så stor buskap som</p>
<p>kan vinterføs på eiendommen. Tilsvarende bestemmelse følger av finnmarkslovens § 23 annet</p>
<p>ledd. Det legges til grunn at formuleringen: «for så stor buskap som kan vinterføs på jord</p>
<p>brukseiendommen»  forstås  dit  at  det  også  inkluderer  leid  og  forpaktet  areal.  I  denne</p>
<p xml:lang="dan">planveilederen har en derfor valgt formuleringen «… beiteområder for så stor budskap som</p>
<p xml:lang="nno">bruket kan vinterfø». Dette punktet i planveilederen konstaterer at det i planarbeidet må</p>
<p>sikres arealer for beite til buskap. Det vurderes som rimelig at det er landbruksmyndigheten</p>
<p xml:lang="nno">som først og fremst vurderer dette i planarbeidet. Punkt 6.3 om sikring av beitearealer sam</p>
<p>svarer for øvrig med retningslinjene for endret bruk av utmark § 6 første ledd.</p>
<p>Punkt 6.4 fastslår at viktige arealer tradisjonell utmarksbruk må sikres. Dette kan omfatte</p>
<p>områder for utnyttelsen av fornybare ressurser tilknyttet jakt, fangst, fiske, urte- og bærplukking,</p>
<p>vedhugst, uttak av sennagress og virke til duodji skal sikres i nødvendig grad. Opplistingen</p>
<p>av former for utnyttelse av fornybare ressurser i utmarka er ikke uttømmende, og kan for</p>
<p>eksempel også omfatte plukking av lav i reindrifta der dette er lovlig, jf  reindriftsloven § 64.</p>
<p>Av dette punktet framkommer det at det er en utnyttelse som grupper eller enkeltpersoner</p>
<p>helt eller delvis har sitt livsgrunnlag knyttet til som det her bør sikres arealer for. Dette vil</p>
<p>kunne være særlig aktuelt for bygdesamfunn, tettsteder og lokalbefolkningen.</p>
<p>Punkt 6.4 er langt på veg søkt harmonisert med finnmarkslovens § 24 hvor det heter at:</p>
<p>«Enkeltpersoner eller grupper av personer som har tilknytning til en bygd og har sitt livs</p>
<p>grunnlag helt eller delvis knyttet til utnyttelsen av fornybare ressurser i nærheten av bygda,</p>
<p>kan av kommunen for inntil 10 år av gangen bli tildelt særskilt rett til utnyttelsen av fornybare</p>
<p>ressurser…». Punkt 6.4 klargjør at det både kan være enkeltpersoner og grupper av personer som utnytter fornybare ressurser, og som må sikres arealer til dette. Det er ikke noe krav om</p>
<p>at denne utnyttelsen må være i form av næringsvirksomhet av en viss inntektsbringende</p>
<p>størrelse. Utnyttelsen kan gjerne skje i kombinasjon med annen virksomhet som gir grunnlag</p>
<p>for livsopphold. Ofte vil slik utnyttelse være virksomhet som gir et bidrag til en husholds</p>
<p>økonomi, og slik også begrense behovet for direkte inntektsbringende arbeid eller virk</p>
<p>somhet. Det vises for øvrig til kommentarene under punkt 5.1.</p>
<p>Etter reindriftslovens § 26 har den som har rett til å utøve reindrift også rett til å drive jakt,</p>
<p>fangst og fiske i statsallmenning, i ikke særskilt matrikulert statseiendom og på Finnmarks</p>
<p>eiendommens grunn innenfor det reinbeitedistrikt hvor reindriften foregår. Også på privateid</p>
<p>grunn kan reindriftsberettiggede ha ervervet rettigheter til jakt, fangst og fiske med grunnlag</p>
<p>i hevd eller alders tids bruk, jf  reindriftsloven § 4. Personer og grupper av personer som ikke</p>
<p>er knyttet til reindrifta vil også kunne ha ervervet rett til utnyttelse av fornybare ressurser</p>
<p>etter hevd og alders tids bruk. Punkt 6.4 konstaterer at enkeltpersoner og grupper av personer</p>
<p>sin bruk av naturgrunnlaget, som jakt, fangst, multeplukking mv., vil kunne være viktig for</p>
<p>sikring  og  utvikling  av  samisk  kultur.  Dette  punktet  i  planveilederen  legger  opp  til  at</p>
<p>planmyndigheten må sikre arealer for dette. Gjennom medvirkning og bruk av tradisjonell</p>
<p>kunnskap bør særlig sentrale og viktige områder for slik utnyttelse av ressursene ivaretas i</p>
<p>planleggingen.  Det  vil  for  eksempel  være  mulig  å  fastsette  hensynssoner  etter  plan-  og</p>
<p>bygningslovens § 11-8 for vårjakt på ender, snarefangst av ryper, innlandsfiske med garn,</p>
<p>viktige multemyrer mv. Punkt 6.4 samsvarer med retningslinjer for endret bruk av utmark § 6</p>
<p>første ledd.</p>
<p>Punkt 6.5 fastslår at arealene for reindrifta må sikres. Reindriftsarealene er reindriftas viktigste</p>
<p>ressursgrunnlag. Dette følger også av reindriftsloven § 1 andre ledd hvor det heter at: «Loven</p>
<p>skal bidra til sikring av reindriftsarealene i det samiske reinbeiteområdet som reindriftens</p>
<p>viktigste ressursgrunnlag. Ansvaret for sikring av arealene påhviler både innehavere av rein</p>
<p>driftsretten, øvrige rettighetshavere og myndighetene». Det følger også av retningslinjene for</p>
<p>endret bruk av utmark § 5.</p>
<p>Reindriftens driftsform gjør næringen svært arealavhengig, noe som har sin bakgrunn i</p>
<p>marginale beiteområder og reinens behov for ulike sesongbeiter og flyttleier mellom dem.</p>
<p>Det framkommer av dette punktet i planveilederen hva som er de mest sentrale bruks</p>
<p>områdene for reindriften, jf  reindriftslovens § 20. Såkalte særverdiområder som flyttlei,</p>
<p>brunstland, kavlingsland, luftingsområder, og merke-, skille- og slakteområder må en i plan</p>
<p>arbeidet vie særskilt oppmerksomhet for å sikres. Dette kan for eksempel gjøres i form av</p>
<p>hensynssoner etter lovens §§ 11-8 og 12-6. I planer er det ikke anledning til å gi bestemmelser</p>
<p>som regulerer drift og selve utøvelsen av reindriften.</p>
<p>I den nye plan- og bygningsloven § 11-7 har arealformålet LNF blitt tilført en R for reindrift.</p>
<p>Denne tilføyelsen har i seg selv ingen rettslig virkning, men gir et riktigere bilde av areal</p>
<p>bruken der det utøves reindrift. I områder med reindrift skal dette synliggjøres i arealformålet</p>
<p>LNFR. Om reindriftsinteressene ikke slik synliggjøres i arealformålet, kan det gi grunnlag</p>
<p xml:lang="dan">for innsigelse.</p>
<p>Punkt 6.5 siste setning om at reindriftens flyttleier ikke må stenges er likelydende med rein</p>
<p>driftslovens § 22 annet ledd. Flyttleier har klart det sterkeste vernet i reindriftsloven. Av lov</p>
<p>kommentaren til denne bestemmelsen i reindriftsloven heter det at: «På kartet er det vist en</p>
<p>flyttlei med en bredde på 1,5 km. Denne plasseringen av flyttlei kan variere betydelig avhengig</p>
<p>av vær og føreforhold. Flyttlei angir derfor bare hovedretning, en må derfor regne med at flytting må kunne skje over et betydelig bredere felt». I en situasjon hvor </p>
<p>og uhindret kan flytte med sin rein etter en tradisjonell flyttlei, anses flytteleien for å være</p>
<p>stengt. Dette innebærer at ikke bare en fullstendig blokkering av leien omfattes, men også</p>
<p>innsnevringer  av  og  bygging  like  ved  leien,  samt  forstyrrelser  som  bygging  av  tiltaket</p>
<p>medfører,  kan  omfattes  av  bestemmelsen.  Dette  må  vurderes  i  det  konkrete  tilfellet.</p>
<p>Flytteleiene har et særlig sterkt vern nettopp fordi de er av helt sentral betydning for en fort</p>
<p>satt bærekraftig reindrift. Det er derfor viktig at planer konkret vurderer virkningene i forhold</p>
<p>til vernet av flyttleiene etter reindriftslovens § 22. Mangelfulle skriftlige vurderinger av dette</p>
<p xml:lang="dan">i konsekvensutredninger, og fra planmyndighet og reindriftsmyndighetene vil kunne lede til</p>
<p>innsigelse fra Sametinget på grunn av saksbehandlingsfeil.</p>
<p>Det vil være reindriftsforvaltningen som i utgangspunktet ivaretar reindriftas arealinteresser</p>
<p>i planleggingen. Sametinget har imidlertid et helhetlig ansvar for å sikre grunnlaget for en</p>
<p>bærekraftig reindrift. Det vil derfor være av sentral betydning å vurdere alle tidligere inngrep</p>
<p>i forhold til planlagte inngrep innenfor reinbeitedistriktet, og om nye inngrep vil gjøre det</p>
<p>umulig eller vesentlig vanskeligere å opprettholde en bærekraftig reindrift. For Sametinget</p>
<p>vil det være slik at innsigelse først og fremst vil være aktuelt der planer og tiltak medfører at</p>
<p>det er umulig eller vesentlig vanskeligere å opprettholde reindriften innenfor et distrikt eller</p>
<p>siida. Slike tiltak vil også stride mot forpliktelsene etter folkeretten.</p>
<p>Det at reindriftsretten er en kollektiv samisk rett medfører også at Sametingets helhetlige</p>
<p>vurderinger av tiltaks virkninger for fortsatt reindrift vil kunne ha en særlig tyngde.</p>
<p xml:lang="dan">Til punkt 7 Kompensasjon ved skade, ulempe eller fortrengsel</p>
<p xml:lang="dan">Kompensasjon ved skade, ulempe eller fortrengsel</p>
<p>I vurderingen av om enkeltvedtak etter plan- og bygningslovens bestemmelser medfører</p>
<p>skade, ulempe eller fortrengsel for tradisjonell bruk kan det legges vekt på om disse kom</p>
<p>penseres med tiltak til fordel for samisk kultur, næringsutøvelse eller samfunnsliv i form av</p>
<p>arbeidsplasser, språkstyrking, kompetanse- og kapasitetsbygging mv.</p>
<p>Punkt 7 åpner for at det kan settes vilkår av kompenserende karakter for planer og tiltak</p>
<p>som medfører skade, ulempe eller fortrengsel av samisk kultur. Dette punktet er tilsvarende</p>
<p>bestemmelsen i § 7 tredje ledd, jf. § 4 annet ledd i Sametingets retningslinjer for endret bruk</p>
<p>av utmark i Finnmark, jf. finnmarksloven § 4.</p>
<p>Som utgangspunkt bør planer og tiltak som berører naturgrunnlaget for samisk kultur bare</p>
<p>skje etter samtykke fra direkte berørte samiske interesser og uten merknader eller innsigelse</p>
<p>fra Sametinget. I planarbeidet vil det være naturlig å vurdere planenes større samfunnsmessige</p>
<p>betydning opp mot ansvaret for å sikre det samiske naturgrunnlaget. Planer som gjør det</p>
<p>umulig eller vesentlig vanskeligere å opprettholde samisk kultur i området, er under enhver</p>
<p>omstendighet ikke tillatt etter folkeretten. Etter folkeretten kan tiltak som innebærer flytting</p>
<p>av bygder og lokalsamfunn heller ikke skje uten et uttrykkelig forhåndsinformert samtykke</p>
<p>fra de berørte og Sametinget. I tilfeller der det kan være omstridt eller uklart om planer og</p>
<p>tiltak vil medføre at den samiske kulturutøvelsen i området blir umulig, eller der det er klart</p>
<p>at de negative følgene for samisk kultur er vesentlige, vil tiltak av kompenserende karakter</p>
<p xml:lang="dan">kunne være vilkår som muliggjør et samtykke til plan.</p>
<p>Punkt 7 konkretiserer nærmere hvilke type kompenserende tiltak som kan settes som vilkår.</p>
<p xml:lang="dan">Opplistingen er ikke uttømmende. Dette veiledningspunktet kommer ikke til erstatning for</p>
<p>alminnelig erstatningsrett for private rettighetshavere, men som et tiltak der kompensasjons</p>
<p>kan være et virkemiddel for likevel å gjennomføre et tiltak som eller sikke kan skje.</p>
<p>Til punkt 8 Forholdet til Sametingets retningslinjer for vurdering av samiske</p>
<p>hensyn ved endret bruk av meahcci/utmark i Finnmark, jf. finnmarksloven § 4</p>
<p>Forholdet til Sametingets retningslinjer for vurdering av samiske hensyn ved endret bruk av meahcci/utmark i Finnmark, jf. finnmarksloven § 4</p>
<p>Statlige, regionale og kommunale myndigheter i Finnmark må legge Sametingets retningslinjer</p>
<p>etter finnmarksloven § 4 til grunn for sine vurderinger i arealplanleggingen. Siden det er en</p>
<p>innholdsmessig  samordning  av  retningslinjene  etter  finnmarksloven  §  4  og  Sametingets</p>
<p>planveileder kan planmyndigheten velge å benytte Sametingets planveileder som et tillegg til</p>
<p>Sametinget retningslinjer etter finnmarksloven § 4.</p>
<p>Retningslinjene for endret bruk av utmark i Finnmark etter finnmarkslovens § 4 kan rent</p>
<p>rettslig ikke tilsidesettes til fordel for denne planveilederen. Virkeområde til finnmarkslovens</p>
<p>§ 4 retningslinjene er snevrere enn planveilederen når det gjelder planformer, da de ikke om</p>
<p>fatter regionale planer og kommuneplanens samfunnsdel. Det geografiske virkeområdet for</p>
<p>retningslinjene for endret bruk av utmark er også snevrere, i og med at de er avgrenset til</p>
<p>Finnmark. Når det gjelder vedtak er de videre. De omfatter alle vedtak som medfører endret</p>
<p>bruk av utmark, også vedtak som nødvendigvis ikke berører planarbeid. Retningslinjer for</p>
<p>endret bruk av utmark og Sametinget planveileder har et noe ulikt utgangspunkt og fokus.</p>
<p>Mens fokuset i retningslinjene for endret bruk av utmark er hva og hvordan virkningene for</p>
<p>samisk kultur skal vurderes, har planveilederen fokus på hvordan det samiske naturgrunnlaget</p>
<p xml:lang="dan">konkret sikres i planleggingen. Dette medfører at retningslinjene og plenveilederen har en</p>
<p xml:lang="nno">noe ulik form og framstilling.</p>
<p>Det er lagt vekt på at planveilederen innholdsmessig samsvarer med retningslinjene for endret</p>
<p>bruk av utmark når det gjelder prinsipper i planleggingen, hensyn å ta i forhold til samisk</p>
<p>kultur, samfunnsliv og næringsutøvelse og tiltak av kompenserende karakter.</p>
<p>Planveilederen er ikke juridisk bindene i forhold til hva og hvordan samiske hensyn skal</p>
<p>vurderes,  slik  retningslinjen  om  endret  bruk  av  utmark  etter  finnmarksloven  §  4  er.</p>
<p>Planveilederen etablerer imidlertid et klarere grunnlag for Sametingets pliktige deltakelse i</p>
<p xml:lang="nno">planarbeidet.</p>
</body></document>