<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">det-internasjonale-aaret-for-urfolksspraak-iyil-2019.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det internasjonale året for urfolksspråk – IYIL 2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rijkajgasskasasj álggoálmmukgielaj jahke – IYIL 2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De Forente Nasjoner (FN) bestemte i 2016 at 2019 er det internasjonale året for urfolksspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktidum Nasjåvnå (AN) mierredin jagen 2016 juhte 2019 la rijkajgasskasasj álggoálmmukgielaj jahken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er UNESCO som har lederansvaret for arbeidet med IYIL 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>UNESCO la njunnjutjin bargon IYIL 2019:ajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har blitt opprettet en styringsgruppe for IYIL 2019 der bl.a. alle de syv urbefolkningsområder og tilhørende stater er representert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuododuvvam la njunnjusjjuohkusav IYIL 2019:aj gånnå d.d. gájka gietjav álggoálmmukguovlo aj daj stáhta ájrastuhteduvvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidenten Aili Keskitalo er urfolkrepresentant for det Arktiske området, samt en av lederne i styringsgruppa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkepresidænnta Aili Keskitalo la álggoálmmukåvdåstiddje Arktalasj guovlos, ja la aj njunnjusjjuohkusin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med urfolksspråkåret er å synliggjøre og fremme situasjonen til urfolksspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ulmme álggoálmmukgielaj jagijn la álggoálmmukgielaj dilijt tjalmostahttet ja åvdedit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av verdens ca. 7000 språk, kan flere tusen språk forsvinne og mange er allerede forsvunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Værálda birrusij 7000 gielajs, la máhttelis moadda tuvsána gáhtu ja edna giella li juo gáhtum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Urfolksspråk er i en spesielt utsatt situasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álggoálmmukgiela li sierralágásj rasjes dilen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ca. 2680 språk er truede språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bájkoj 2680 giela li ájteduvvam giellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I UNESCOS liste over truede språk, er samiske språk klassifisert som truede eller alvorlig truede språk:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>UNESCO listan ájteduvvam gielaj, sáme giela aneduvvi ájteduvvam jali alvosláhkáj ájteduvvam giellan:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordsamisk er truet språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuorttasámegiella l ájteduvvam giellan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lule-, kildin-, sør-, enare- og skoltesamisk er svært truede språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Julev-, giellda-, oarjjel-, Anár- ja gålldåsámegiella li duodaj ájteduvvam giellan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ter-, ume- og pitesamisk er kritisk truede språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tárjje-, Ubbmem- ja bihtámsámegiela li tjierggis ájteduvvam giellan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er akkala- kemisamisk ansett som forvunnede språk i UNESCOS liste over språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodden áhkkel- ja kemisámegiella aneduvvi gáhtum giellan UNESCO giellalistan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom det internasjonale året for urfolksspråk skal urfolksspråk synliggjøres gjennom fem hovedområder:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rijkajgasskasasj álggoálmmukgielaj jage baktu galggi álggoálmmukgiela tjalmostahteduvvat vidá oajvvesuorge baktu:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer forståelse, forsoningsarbeid og internasjonal samarbeid mellom ulike interessenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienep dádjadusáv, såbadallambargov, ja rijkajgasskasasj aktisasjbargov iesjgeŋga berustiddjij gaskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etablere gode forhold for kunnskapsdeling og formidling, som tar hensyn til urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ásadit buorre vidjurijt máhtudagáv juogadittjat ja gaskostittjat, ma álggoálmmugijt vieledi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Integrere urfolksspråk i majoritetsspråket og innlemme urfolksspråk inn i den nasjonale politikken, nasjonale strategiplaner og vedtekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álggoálmmukgielajt ieneplågogielajda sebrudahttet ja sebrudahttet álggoálmmukgielajt nasjåvnålasj politihkkaj, nasjåvnålasj strategiplánajda ja njuolgadusájda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Legge forholdene til rette gjennom oppbygging av kapasitet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sjaddama ja åvddånahttema ådå máhtudagá baktu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om det internasjonale året for urfolksspråk på nettsida til språkåret (engelsk).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lågå ienebuv rijkajgasskasasj álggoálmmukgielaj jage birra dán næhttabielen: https://en.iyil2019.org/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der finner du mer informasjon samt et kart som viser hvilke arrangementer som finnes knyttet til IYIL 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danna ienep diedojt gávna ja aj kártav mij vuoset ásadusájt tjanádum IYIL 2019:aj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
