<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">hvem-kommer-inn-paa-sametinget.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem kommer inn på Sametinget?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gut Sámediggáj bæssá?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal velges 39 mandater til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>39 ájrrasa galggi Sámediggáj válljiduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når valglokalene stenger, skal alle stemmer avgitt på forhånd og på valgdagen telles opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå válggalanjá giddiduvvi, galggi gájkka jiena ma lidjin árabut jienastimen vattedum ja válggabiejve lågåduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgoppgjøret skjer i to omganger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Válggaboados tjadáduvvi guovten vuoron.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal først avgjøres hvor mange representantplasser det enkelte parti eller den enkelte liste skal ha i Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuostak galggá mierreduvvat galla ájrassaje juohkka belludagán jali juohkka listan galggá Sámedikken liehket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deretter må man avgjøre hvilke kandidater fra partiet/listen som skal ha disse plassene (kandidatkåringen).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dassta maŋŋela hæhttu mierredit guhtimuttja belludagás/listas galggi dajt sajijt oadtjot (ájrrasijt válljim).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fordeling av mandatene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájrasjuohko</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Systemet baserer seg på at representantplassene skal fordeles forholdsmessig mellom partiene/gruppene etter stemmetallet som tilfaller den enkelte valgliste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuogádahka le vuododum dasi, ájrassaje galggi juogaduvvat gasskavuohtalågoj milta belludagáj/juohkusij gaskan dan jienastuslågo vuodon majt juohkka válggalissta oadtju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prinsippet kalles forholdsvalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Prinsihppa gåhtjoduvvá gasskavuohtalågoj válgga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mandatfordelingen mellom de ulike listene foretas ved hjelp av den samme matematiske metode både ved stortingsvalg, fylkestingsvalg og kommunestyrevalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mandáhtajt juogadibme iesjgeŋga listaj gaskan dagáduvvá sæmmi matematihkalasj vuoge milta gå stuorradiggeválgan, fylkadiggeválgan ja suohkanstivrraválgan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Metoden kalles St. Laguës modifiserte metode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuohke gåhtjoduvvá hiebadum St. Laguë vuohken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den går ut på at den enkelte listes stemmetall først divideres med tallet 1,4 og deretter med tallene 3-5-7-9 osv. Ved disse divisjonene fremkommer en rekke tall, såkalte kvotienter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat merkaj, iesjgeŋga lista jienastimlågo vuostak juogaduvvi lågojn 1,4 ja dassta maŋŋela lågoj 3-5-7-9 jná. Dáj juogadimij baktu båhti moadda lågo, nav gåhtjoduvvam kvotienta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvotientene ordnes etter størrelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Kvotienta ásaduvvi stuorrudagá milta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Representantplassene fordeles til de listene som har de største kvotientene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájrassaje juogaduvvi dajda listajda majn li stuorámus kvotienta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det første mandatet går til den listen som har den største kvotienten, mandat nr. to til den som har den nest største kvotienten osv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuostasj mandáhtta manná dan lisstaj man le stuorámus kvotiænnta, nubbe mandáhtta dan lisstaj man la nubbe stuorámus kvotiænnta jná.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kandidatkåringen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájrrasijt válljit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når representantplassene er fordelt på listene, skal en foreta kandidatkåringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå ájrassaje li listajda juogadum, galggi ájrrasa válljiduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den foregår på følgende måte:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát dáhpáduvvá dán láhkáj:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved kandidatkåringen teller man først bare de navn som står som nr. 1 på stemmesedlene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájrrasijt válljimin lågåduvvi dåssju da namá ma li vuostasj sajen jienastimlistajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den som får flest stemmer ved denne opptellingen blir valgt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat guhti ienemus jienajt dán låhkåmin oadtju, válljiduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deretter telles de som står som nr. 2 på stemmesedlene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dassta maŋŋela lågåduvvi dav guhti li nubben jienastimlistajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den kandidaten som får flest stemmer når man legger sammen resultatene fra begge opptellingene og ser bort fra den som allerede er valgt, blir valgt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat ájrasasses guhti ienemus jienajt oadtju gå biejaduvvi aktij båhtusijt goappátjij låhkåmis ierit sij gudi li juo válljidum, válljiduvvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik fortsetter man til alle kandidater er valgt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Náv joarkeduvvá desik gájkka ájrrasa li válljidum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For at velgernes endringer på stemmesedlene skal ha virkning på personvalget, må over halvparten av partiets velgere ha gjort endring ved den samme kandidaten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus jienastiddje rievddadime jienastimlistan galggá máhttet vájkkudit persåvnnåválljimij, hæhttuji ienep gå bielle belludagá jienastiddjijs li dahkam rievddadime sæmmi ájrasassá gáktuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
