<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">komiteer-og-utvalg.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteer og utvalg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juohkusa (komitea)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plenum velger følgende 3 fagkomiteer: plan- og finanskomiteen, oppvekst-, omsorgs- og utdanningskomiteen og nærings- og kulturkomiteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge vállji tjuovvovasj 3 fáhkajuohkusa: pládna- ja ruhtadimjuohkusav, bajássjaddam-, hukso- ja oahppojuohkusav ja æládus-ja kulturjuohkusav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det velges en leder og en nestleder til komiteene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Fáhkajuohkusijn galggi gájka sámediggeájrrasa liehket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når leder velges fra posisjonen, velges nestleder fra opposisjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juohkusijda galggi válljiduvvat jådediddjev ja sadjásasj jådediddjev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når leder velges fra opposisjonen, velges nestleder fra posisjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå jådediddje válljiduvvá ieneplågo ájrrasij gaskan, de válljiduvvá sadjásasj jådediddje unneplågo ájrrasij gaskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagkomiteene fremmer innstilling til plenum i saker som plenumsledelsen oversender komiteene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Fáhkajuohkusa åvddajbukti oajvvadusájt ållestjåhkanibmáj dakkár ássjijn majt ållestjåhkanimnjunnjutja juohkusijda sáddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I hver sak velger komiteene en saksordfører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juohkka ássjen juohkusa åssjejådediddjev vállji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det avsettes vanligvis fire uker til komité- og plenumsmøter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Fáhkajuogostjåhkanime dåladuvvi ållestjåhkanimij åvddåla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagkomiteene er:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikken li tjuovvovasj fáhkajuohkusa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plan- og finanskomiteen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Pládna- ja ruhtadimjuogos</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppvekst-, omsorg- og utdanningskomiteen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bajássjaddam-, hukso- ja oahppojuogos</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærings- og kulturkomiteen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Æládus- ja kulturjuogos</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til fagkomiteene finnes også kontrollutvalget, valgkomiteen og klagenemnd for tilskuddssaker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lassen fáhkajuohkusijda li Sámedikken aj dárkestimjuogos ja válggajuogos. Dárkastusjuogos (bærrájgæhttjamkomitea)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontrollutvalget skal utøve parlamentarisk kontroll og styringskontroll over virksomheten som finansieres over Sametingets budsjett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dárkestimjuogos galggá doajmmat parlamentárálasj dárkastiddjen ja dárkestit ásadusájt ma ruhtaduvvi Sámedikke budsjehta baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dette ligger også å kontrollere Sametingets årsregnskap og eventuelle merknader til regnskapet fra Riksrevisjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát merkaj adjáj Sámedikke jahkeruhtalågov ja rijkarevisjåvnå máhttelis tsuojggidusájt dárkestit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteen kan foreta de undersøkelser i Sametingets administrasjon som den anser som nødvendig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juogos máhttá tjadádit dav dárkestimev Sámedikke háldadusáv mij sijá mielas la dárbulasj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontrollutvalget avgir innstilling til Sametingets plenum i saker den tar opp til behandling, enten som en egen sak eller gjennom komiteens årsmelding.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dajn ássjijn majt Dárkestimjuogos giehtadallá, sij åvddånbikti mærrádusárvvalusádisá njuolgga Sámedikke ållestjåhkanibmáj, juogu sierra ássjen jali juohkusa jahkediedádusá baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgkomiteen behandler saker der Sametingets plenum skal gjøre vedtak om valg til organer i eller utenfor Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Válggajugos giehtadallá ássjijt majn Sámedikke ållestjåhkanibme galggá åvdåstiddjijt válljit ásadusájda sisbiele ja ålgusjbiele Sámedikke vuogádaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteens oppgave er å forberede saken og avgi innstilling til plenum i saken som komiteen har fått fra plenum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juohkusa barggon la gárvedit ja giehtadallat ássjijt majt ållestjåhkanibme l juohkusij sáddim ja åvdedit mærrádusárvvalusáv ållestjåhkanibmáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
