<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">med-godt-samarbeid-har-vi-lykkes.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Med godt samarbeid har vi lykkes</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Buorre aktisasjbargo diehti lip vuorbástuvvam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Inger Eline Eriksen Fjellgren mener at på grunn av godt samarbeid i det samiske samfunn har man lykkes i å få en Sannhetskommisjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámediggeráde Inger Eline Eriksen Fjellgrena mielas la sáme sebrudahka vuorbástuvvam sadjáj oadtjot Duohtavuodakommisjåvnåv gå li nav buoragit aktan barggam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortinget har vedtatt at det skal etableres en Sannhets- og forsoningskommisjon, som skal utrede hvilke konsekvenser fornorskningspolitikken i Norge har medført.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iektu Stuorradigge mierredij ásadit Duohtavuoda- ja såbadimkommisjåvnåv, mij galggá guoradallat dárojduhttempolitihka vájkkudusájt Vuonan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Inger Eline Eriksen Fjellgren var i Stortinget da saken ble diskutert og hun er veldig fornøyd med vedtaket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámediggeráde Inger Eline Eriksen Fjellgren tjuovoj dán ássje dágástallamav Stuorradikken ja sån duodaj tjaŋgedij dájna mærrádusájn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget har hatt godt samarbeid med mange og derfor har vi lykkes for å få på plass denne kommisjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Sámedikken la læhkám buorre aktisasjbarggo ållusij ja danen lip vuorbástuvvam kommisjåvnåv sadjáj oadtjot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utarbeidet en felles strategi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktisasj strategijjav dahkam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fjellgren nevner spesielt samarbeidet med Sametingets eldreråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Fjellgren ållagasj nammat aktisasjbargov Sámedikke vuorrasijrádijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget er takknemlig for det arbeidet Sametingets eldreråd har gjort i denne saken over flere år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Sámedigge l gijttevasj dan åvdås majt Sámedikke vuorrasijráde la dán ássjen måttijt jagijt barggam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spesielt var det bra at de deltok i den åpne høringen i Stortinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ållagasj buorre lij gå sij sæbrrin rabás guláskuddamij Stuorradikken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var betydningsfullt at Stortinget fikk høre erfaringer fra eldre folk, og hva de har gjennomgått på grunn av statens politikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mávsulasj lij gå Stuorradigge besaj gullat majt ållessjattuk ulmutja li åtsådallam ja gåktu li hæhttum gierddat stáhta politihka diehti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Fjellgren hadde tidlig et møte med Trygg Jakola i Norske kveners forbund.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámediggeráden Fjellgrenan árrat lij juo tjåhkanibme Trygg Jakolajn Vuona Guojnnalihton.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der utarbeidet de strategier i fellesskap om hvordan man skal få på plass en slik kommisjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dåppe aktisattjat strategijjajt dagájga gåktu dakkir kommisjåvnåv åttjudit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter dette møtet sendte Sametinget et brev til fylkeskommunene i de samiske områdene, der man ba om støtte til etableringen av kommisjonen, noe som fylkeskommunene senere har gitt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan tjåhkanime maŋŋela Sámedigge girjev fylkasuohkanijda sáme guovlon sáddij gånnå bivddij sijáv kommisjåvnå ásadimev doarjjot, ja nav li aj maŋŋela dahkam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtte fra Kirken var til god hjelp</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girkko doarjja stuorra ávkken</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har også hatt god dialog med Samisk kirkeråd, og deres støtte har vært til stor nytte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge la aj ednagit Sáme girkkorádijn guládallam, ja sijá doarjja la læhkám stuorra ávkken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Kirken og staten har nettopp skilt lag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Girkko ja stáhtta libá áttjak sirádam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kirken har fremdeles en viktig plass både i Sápmi og ellers i Norge, og også blant stortingets representanter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girkkon la ájn ájnas sadje Sámen ja aj ietján Vuonan, ja adjáj stuorradiggeájrrasij gaskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samene setter pris på at kirken støtter oss i dette arbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sábmelattjajda la árvvon gå girkko mijáv dán bargon doarjju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må også huske på å røkte også den åndelige dimensjonen av dette forsoningsarbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij vierttip mujttet adjáj dav vuojŋŋalasj oasev dán såbadimbargos huksat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kirken har den kunnskapen som kreves, sier Fjellgren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girkkon la dat máhtto mij dasi gájbbeduvvá, javllá Fjellgren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
