<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ofte-stilte-spoersmaal-om-sametingsvalget.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ofte stilte spørsmål om sametingsvalget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gatjálvisá ma álu gatjádaláduvvi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under finner du svar på ofte stilte spørsmål om sametingsvalget 2017. Når er valgdagen?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dánna lip tjoahkkim vásstádusájt gatjálvisájda ma álu gatjádaláduvvi sámediggeválga 2017 birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgdagen for sametingsvalget er mandag 11. september 2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámediggeválga válggabiejvve l mánnodagá ragátmáno 11. biejve 2017.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen kommuner holder også valg søndag 10. september.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtem suohkanin la válgga adjáj sådnåbiejve ragátmáno 10. biejve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På valgdagen må du stemme i den kommunen hvor du er innført i sametingets valgmanntall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Válggabiejve hæhttu jienastit dan suohkanin gånnå la Sámedikke jienastuslåhkuj tjáledum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du står registrert i manntallet i den kommunen du hadde folkeregistrert bostedsadresse 30. juni 2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dån la tjáledum jienastuslåhkuj dan suohkanin gånnå álmmuklågo milta biehtsemáno 30. biejve 2017 la duv årromadræssan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem kan stemme ved sametingsvalget 2017?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gut máhttá sámediggeválgan 2017 jienastit?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle som er registrert i sametingets valgmanntall før 30. juni 2017 kan stemme ved årets valg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gájka gudi li Sámedikke jienastuslåhkuj tjáledum åvddåla biehtsemáno 30. biejve 2017, máhtti dan jage válgan jienastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du må forhåndsstemme dersom din kommune har færre enn 30 registrerte i Sametingets valgmanntall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dån hæhttu árabut jienastit jus duv suohkanin li binnep gå 30 sámedikke jienastuslågon tjáledum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom dette gjelder din kommune vil det bli informert om det på valgkortet du mottar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus dát duv suohkanij guosská, de diededuvvá dan birra válggakårtån mav oattjo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan også kontakte din kommune direkte og undersøke dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dån máhtá aj ietjat suohkanijn njuolgga guládallat dáv guoradalátjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innenriks varer den ordinære forhåndsstemmegivningen fra 10. august frem til og med 8. september.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goassa máhtá árabut jienastit? Dábálasj árabut jienastibme bissu bårggemáno 10. biejves gitta ragátmáno 8. bæjvváj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utenriks foregår forhåndstemmmegivningen fram til og med 1. september.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gånnå máhtá árabut jienastit?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan forhåndsstemme i hvilken som helst kommune Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dån máhtá árabut jienastit vájk makkir suohkanin Vuonan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan derfor stemme i en annen kommune enn der du bor og er manntallsført.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan diehti máhtá jienastit ietjá suohkanin gå dan suohkanin gånnå åro ja la jienastuslåhkuj tjáledum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan også kontakte din nærmeste kommune for å få informasjon om hvor og når du kan forhåndsstemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dån máhtá aj ietjat suohkanijn guládallat goassa ja gånnå máhtá árabut jienastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva må jeg ha med for å stemme?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Majt hæhttuv buktet gå jienastit ájgov?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du trenger å ha med gyldig legitimasjon (for eksempel pass, førerkort, bankkort med bilde).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dån dárbaha fábmogis duodastusáv (duola dagu pássa, vuodjemkårttå, báŋŋkakårttå gåvåjn).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du trenger ikke å ha med valgkortet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dån i dárbaha válggakårtåv buktet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men vi anbefaler allikevel å ha med valgkort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla huoman ávttjip válggakårtåv maŋen váldátjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgkortet gjør arbeidet for valgfunksjonærene enklere og sparer deg for tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Válggakårttå válggafunksjoneraj bargov álkkebun dahká ja iesj ájgev sæstá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvorfor har jeg ikke mottatt valgkort?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Manen iv la válggakårtåv oadtjum?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle velgere får valgkort tilsendt i posten til sin folkeregistrerte bostedsadressen pr. 30. juni 2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gájka jienastiddje oadtju válggakårtåv påstan dan álmmukjienastuslågo tjáledum adræssaj mij li siján biehtsemáno 30. biejve 2017.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis du ikke har fått valgkortet kan det hende at det har kommet bort i posten. En annen årsak kan være at du har meldt om flytting etter 30. juni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus illa válggakårtåv oadtjum, de soajttá la påstan láhppum, jali dån la sirddemav maŋŋela biehtsemáno 30. biejve diededam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan ikke stemme flere ganger dersom du har forhåndstemt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtáv gus ådåsit jienastit válggabiejve jus lav árabut jienastam?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette betyr at du ikke kan stemme på valgdagen dersom du har forhåndstemt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la árabut jienastam de i máhte válggabiejve jienastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan heller ikke forhåndsstemme flere ganger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>I ga máhte moaddi árabut jienastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
