<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-samisk-reiselivsprosjekt-inn-i-en-ny-fase.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Samisk reiselivsprosjekt inn i en ny fase</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>PRM: Sáme mannoæládusprosjækta ådå mihttomieren</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil i et samarbeidsprosjekt mellom NordNorsk Reiseliv, de tre nordligste fylkene og Innovasjon Norge, styrke samiske reiselivsbedrifter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge ájggu aktisasjbarggoprosjevta baktu NordNorsk Reiseliv, gålmmå nuorttalamos fylkaj ja Innovasjon Norge gaskan, sáme mannoæládusvidnudagájt nannit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mariann Wollmann Magga håper at prosjektet vil gi et løft for samisk reiselivssatsing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámediggeráde Mariann Wollmann Magga doajvvu prosjækta luluj sáme mannoæládusrahtjamav nannit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk reiseliv 2.0 er et 3-årig prosjekt som ledes av NordNorsk Reiseliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme mannoæládus 2.0 la gålmåjahkásasj prosjækta mav NordNorsk Reiseliv jådet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hensikten med reiselivsprosjektet er å styrke kompetansen og markedstilgangen for samiske reiselivsbedrifter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájggomus mannoæládusprosjevtajn la nannit máhtudagáv ja márnánvejulasjvuodav sáme mannoæládusvidnudagájda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet skal gå over tre år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Prosjækta galggá vihpat gålmmå jage.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har gitt et årlig tilskudd på 850.000 kroner til prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámediggeráde la juollodam jahkásasj dårjav 850.000 kråvnnåj prosjæktaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styringsgruppa består av representanter fra Sametinget, NordNorsk Reiseliv og en reiselivsbedrift fra hver av de tre nordligste fylkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Stivrrimjuohkusin li åvdåstiddje Sámedikkes, NordNorsk Reiseliv:as ja avta mannoæládusvidnudagás juohkka gålmåt nuorttalamos fylkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styringsgruppa har sin offisielle startdato tirsdag 2. mai 2017 i Alta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Stivrrimjuohkusa almulattjat jåhtuj boahtá dijstagá moarmesmáno 2. biejve 2017 Áltán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Leder for styringsgruppa er Ellinor Guttorm Utsi, som har mange års erfaring fra reiselivsnæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Stivrrimjuohkusa njunnjusj la Ellinor Guttorm Utsi, gut måttijt jagijt la mannoæládusán barggam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er i alt 25 ulike samiske reiselivsprosjekter fra de tre nordligste fylkene som får muligheten til å delta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjoahkkáj 25 sierra sáme mannoæládusvidnudagá gålmmå nuorttalamos fylkas bessi oassálasstet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kompetanseheving og profesjonalisering vil stå helt sentralt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtudaklåpptim ja profesjonalisierim li ållu guovdátjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er særlig viktig for at de samiske reiselivsaktørene skal bli bedre rustet til å levere på merkevaren Nord-Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát la ihkeva ájnas vaj sáme mannoæládusoassálasste galggi buorebut gárvedit mærkkagálvov Nuortta-Vuonav fálatjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mariann Wollmann Magga mener det er et stort potensial i å utvikle samiske reiselivsprosjekter, spesielt nå som reiselivsnæringen i nord blomstrer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámediggeráde Mariann Wollmann Magga mielas la ållo máhttelisvuoda sáme mannoæládusprosjevtajt åvddånahttemin, ållagasj dálla gå mannoæládussaj nuorttan la åvddånimájgge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Den samiske kulturen er unik og vakker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Sáme kultuvrra la sierralágásj ja tjábbe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må klare å kommersialisere den uten at vi ødelegger vår kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vierttip nahkat dav kommersialisierit dabdá iehtjama kultuvrav biejsttep.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil også være fokus i dette spennende prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dáv aj tjalmostahttep dán geldulasj prosjevtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nettverk og møteplasser viktig</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Værmádagá ja æjvvalimsaje ájnnasa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et tidligere samisk reiselivsprosjekt viste at en møteplass for samisk reiselivsnæring er viktig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åvdep mannoæládusprosjækta vuosedij jut æjvvalimsaje sáme æládussaj li ájnnasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Faglige diskusjoner, utveksling av tanker og ideer, og det å få innspill på eget produkt, var viktige ingredienser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Fágalasj ságastallama, ussjolmisájt ja ájálvisájt lånudallat, ja árvvalusájt ietjas buktagij oadjot, lidjin ájnas biele.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nettverksbygging og kunnskapsdeling vil bli tatt med videre i denne nye fasen av prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Værmádagájt dahkat ja máhtov juogadit tjuovvu aj dáv dásev prosjevtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Et samarbeid mellom de samiske reiselivsaktørene mener jeg er helt essensielt for at samisk reiseliv skal lykkes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Aktisasjbarggo sáme mannoæládusoasseválldij gaskan la muv mielas mierredime jus sáme mannoæládusáj galggá vuorbástuvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NordNorsk Reiseliv har en spesialkompetanse på reiselivet i nord og dette, sammen med den samiske kompetansen i styringsgruppen og samiske reiselivsbedrifter, vil kunne gi gode resultater, mener Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>NordNorsk Reiseliv:an la sierra máhtudahka mannoæládusáj nuorttan, ja Magga mielas dát máhtudahka aktan sáme máhtudagájn stivrrimjuohkusin ja sáme mannoæládusvidnudagájn, luluj buorre båhtusijt vaddet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun legger til at samiske reiselivsbedrifter må regne med at de selv må stå for størsteparten av jobben, for det er beinhardt å være bedriftseier, men hun tror at samisk reiseliv 2.0 vil være en sterk bidragsyter til at samisk reiselivsnæring blir en suksess.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sån laset vil, jus sáme mannoæládusvidnudagá hæhttuji vieledit ietja hæhttuji ienemusát barggat, gå la åvvå rahtjamus vidnudagáv æjggut, valla sån jáhkká sáme mannoæládus 2.0 la nanos viehkken sáme mannoæládusáj vuorbástuvátjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju, kontakt sametingsråd Mariann Wollmann Magga, tlf. 977 02 350For annen informasjon, kontakt rådgiver Kirsten Østby, tlf. 78 47 41 08</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ságájdahtátjit, guládalá sámediggerádijn Mariann Wollmann Magga, tlf. 977 02 350 Ietjá diedojt vaddá rádevadde Kirsten Østby, tlf. 78 47 41 08</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
