<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingspresidentens-tale-til-raadets-beretning2.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Vibeke Larsen la frem rådets beretning for Sametinget plenum 31. mai 2017 med denne talen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámediggepresidenta hålla - ráde diedádus moarmesmáno 31. biejve 2017 Sámediggepresidenta Vibeke Larsen hålla:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Fem samiske kunstnere deltar om to uker på verdens største og viktigste kunstutstilling, Documenta i Kassel i Tyskland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guovte vahko duogen vihtta sáme dájddára oassálassti værálda stuorámus ja ájnnasamos dájddavuosádusán Documenta, Kasselin, Dujskan (Tysklandan).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen samiske kunstnere har tidligere vist sine arbeider i den internasjonale utstillingen, og det er sjeldent så mange blir inviterte fra samme område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>E aktak sáme dájddár la gudik ietjasa dájdav goassak vuosedam gasskarijkalasj vuosádusán, ja vuorjját nav moattes avtat guovlos bivddiduvvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er stolt alle sammen.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij gájka mihástallap.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en anerkjennelse av samisk kunst internasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát la gasskarijkalasj dåhkkidibme sáme dájdas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant de kunstnerne som skal stille finner vi navn som Hans Ragnar Mathisen, Britta Marakatt-Labba, Synnøve Persen, Joar Nango og Maret Anne Sara.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dájddárij gaskan gudi oassálassti li duola dagu Hans Ragnar Mathisen, Britta Marakatt-Labba, Synnøve Persen, Joar Nango ja Maret Anne Sara.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg vil verk av Iver Jåks, og Áillohaš - Nils-Aslak Valkeapää også være en del av utstillingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodden li aj dájda Iver Jåksas ja Áillohaš - Nils-Aslak Valkeapääs oassen vuosádusás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En annen kunstbegivenhet må også nevnes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nubbe dájddadáhpádus viertti aj nammaduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå har det fiktive museet vunnet prisen som årets museum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálla dat fiktijvva musea la vuojttám bálkáv dán jagásj musean.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi gratulerer både Nordnorsk kunstmuseum og RiddoDuottarMuseat med prisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij sávvap vuorbev Nuortta-Vuona Dájddamuseaj ja aj RiddoDuottarMuseajda dan bálká åvdås.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kunst styrker samisk samhørighet, identitet og bidrar til en debatt, både i det samiske og norske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme dájdda nanni sáme aktisasjvuodav, iesjdåbdov ja sáme ja aj dáttja sebrudagán dágástallamav buktá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den siste tiden har det vært en debatt om etablering av en samisk sannhetskommisjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjåhkanimjådediddje Maŋemus ájgev la læhkám dágástallam sáme duohtavuodakommisjåvnås.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vært både argumenter for og i mot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuoseduvvam li buorep ja nievrep bielijt ássjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er for en levende debatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån sidáv viesso dágástallamav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi tåler det som samfunn og som ett folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sebrudahkan ja álmmugin dav gierddap.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å være helt klar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ållu tjielggasit javlav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er for en sannhetskommisjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij miededip duohtavuodakommisjåvnnåj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker å ta et endelig oppgjør med fornorskningspolitikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij sihtap rijdov dárojduhttempolitihkajn ållidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å kunne gjøre det, må vi alle, både samer og det norske samfunnet, forstå og anerkjenne hva fornorskningspolitikken bestod av og hvilke konsekvenser den hadde og har for oss samer - både som folk og enkelt mennesker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dav dagátjit, de mij gájka, sáme ja aj dáttjaj sebrudahka, dádjadit ja dåhkkidit dárojduhttempolitihka sisanov ja vájkkudusájt ma lidjin ja ma li vilá dat politihkas midjij sámijda – midjij álmmugin ja aktugasj ulmutjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det pågår fremdeles en strukturell forskjellsbehandling i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vilá li struktuvralasj badjelgæhttjam dálásj ájge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant annet får ikke alle samiske barn et samisk barnehagetilbud, mange barn får ikke undervisning i samisk og det er mange eldre som ikke får en helsetjeneste som er tilpasset samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duola dagu gájkka sáme máná e sáme mánájgárddefálaldagáv oattjo, ållo máná e sámegielåhpadusáv oattjo ja ållo vuorrasa e oattjo varresvuodadievnastusáv hiebadum sámegiellaj ja kultuvrraj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker å gå inn i fremtiden som et stolt folk med et avklart forhold til vår historie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij sihtap åvddålijguovlluj mannat mihás álmmugin tjielggidum gåvåjn iehtjama histåvrås.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er gjennom å akseptere vår fortid vi kan heles som menneske og folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå iehtjama histåvråv dåhkkidip buoreduvvat almatjin ja álmmugin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også rimelig at det folk som har vært utsatt for fornorskning, selv må ha rett til å definere sine behov for å reparere seg, og ingen andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diedon álmmugin mij la dárojduhteduvvam la ietjanis rievtesvuohta ietjas dárbojt tjielggit gå galggá divodit, ja ij avtanik ietján.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå må Stortinget følge opp oppfordringen fra det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálla Stuorradigge hæhttu hásstalusáv sáme sebrudagás gåtsedit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det siste året har vært tøft for Tysfjord samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Maŋemus jagev la læhkám låssåt Divtasvuona sebrudahkaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er avdekket et stort antall seksuelle overgrep.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bigoduvvam li edna råhtsatjime.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Overgrepssakene har nå fått et omfang som kan kalles en nasjonal tragedie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Råhtsatjimássjijs li dálla nav ållo vaj máhttá ássjev nasjåvnålasj vuorbedisvuohtan gåhttjot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå må nasjonale myndigheter ta ansvar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nasjåvnå oajválattjat hæhttuji de åvdåsvásstádusáv válldet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er blitt kontaktet av overgrepsofre som sier at de trenger hjelp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vaháguvvama li mujna guládallam ja javlli viehkev dárbahi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tysfjord kommune klarer ikke dette alene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Divtasvuona suohkan ij dáv aktu nagá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På vegne av Sametinget lover jeg befolkningen i Tysfjord at vi vil gjøre det vi kan for å rette søkelys mot de behov og utfordringer som er i kommunen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke bieles loabedav Divtasvuona viesádijt jut mij galggap dahkap dav majt nahkap tjalmostahtátjit dajt dárbojt ja hásstalusájt ma li suohkanin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg skal diskutere saken med statsråd Jan Tore Sanner og møte statsådene Per Willy Amundsen og Solveig Horne 15. juni for å diskutere situasjonen i Tysfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån galgav dáv ássjev stáhtarádijn Jan Tore Sannerijn ságastallat ja æjvvalit stáhtarádijt Per Willy Amundsenav ja Solveig Hornev biehtsemáno 15.biejve Divtasvuona dilev dágástalátjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så til en gladsak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De ávvoássjáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hattfjelldal kommune innlemmes i forvaltningsområdet for samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aarporte suohkan sjaddá oassen sámegiela háldadimguovlos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er veldig glad for at kommunen vil være med på å utvikle og fremme det sørsamiske språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij lip ihkeva ávon gå suohkan siegen sihtá oarjjelsámegielav åvdedit ja nannit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Velkommen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorisboahtem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommuner og fylkeskommuner er en av Sametingets aller viktigste samarbeidspartnere for ivaretakelse og utvikling av samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Suohkana ja fylkasuohkana li Sámedikke ájnnasamos aktisasjbarggoguojmij gaskan bisodime ja åvddånahttemin sámegielajt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er i gang med oppfølgingen av utredningen Hjertespråket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge la gåtsedime tjielggidusáv Vájmogiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi gjennomgår høringssvarene som er kommet inn, over 120 høringsuttalelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij lip tjadádime guláskuddamvásstádusájt ma li sisi boahtám, ienep gå 120 guláskuddamvásstádusá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har en forventning om at regjeringen følger opp utredningen og fremmer en lovproposisjon for Stortinget om samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Miján la vuorddemus, ráddidus tjielggidusáv gåtset ja åvdet láhkaproposisjåvnåv Stuorradiggáj sáme gielaj birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et av forslagene i utredningen går ut på at alle kommuner i hele landet skal ha en lovfestet plikt til å tilby samiskspråklig barnehagetilbud til alle samiske barn dersom foreldrene ønsker det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nubbe oajvvadus tjielggidusán la dat, juohkka ájnna suohkan rijkan galggá lága baktu liehket vælggogisvuohta sámegielak mánájgárddefálaldagáv fállat gájkka sáme mánájda jus æjgáda dav sihti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et annet forslag handler om å sikre at elever får et gjennomgående samisk opplæringstilbud fra grunnskolen til videregående skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nubbe oajvvadus la, nannit vaj gájkka oahppe sámegielåhpadusáv vuodoskåvlå rájes gitta joarkkaskåvllåj oadtju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis samisk skal være et levende språk også i fremtiden, så må noe gjøres nå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus sámegiella galggá viesso giellan liehket adjáj boahtteájgev, hæhttu juojddá dálla dagáduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske samfunnet har mange utfordringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme sebrudagán li moadda hásstalusá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi mangler penger til læremidler, litteratur, film, musikk og mange byggeprosjekter venter på finansiering, som Saemien Sijte, nytt teaterbygg til Beaivváš nasjonalteater og samisk kunstmuseum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Miján vádnuna rudá oahppamnævojda, girjálasjvuohtaj, filmajda, musihkkaj ja ållo tsieggimprosjevtajda ruhtadimev vuorddi, duola dagu Saemien Sijte, ådå teáhtarviesso Beaivváš Sámi Našunálateáhterij ja sáme dájddamusea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vært konsultasjoner med regjeringen om ny budsjettmodell for Sametinget, men det ble ikke oppnådd enighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lidjin rádádallama ráddidusájn ådå budsjæhttavuogádusá birra Sámediggáj, valla ejma avtamielakvuohtaj jåvså.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortinget må derfor følge opp saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dajnas de stuorradigge hæhttu ássjev gåtsedit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets budsjett må fastsettes gjennom en proposisjon som legges frem og behandles i Stortinget, på tilsvarende måte som kommuneproposisjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke budsjæhtta hæhttu mierreduvvat proposisjåvnå baktu mij åvddåj biejaduvvá ja giehtadaláduvvá Stuorradikken, sæmmi vuoge milta gå suohkanproposisjåvnnå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske samfunnet behøver større forutsigbarhet og innflytelse over budsjettrammene til Sametinget, hvis vi skal kunne løse alle oppgavene som det samiske samfunnet forventer av oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme sebrudahka dárbaj ienebuv mav vuojnnep boahtá, ja vájkkudimmáhttelisvuodav Stuorradikke budsjæhttarámmajda Sámediggáj, jus mij galggap tjoavddet gájkka dajt dahkamusájt majt sáme sebrudahka mijás vuorddá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er siste plenum i denne perioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát la maŋemus ållestjåhkanibme dán sámediggegávdan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil avslutte talen med å takke for samarbeidet og ønsker alle dere til lykke med valgkampen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sidáv låhpadit hållamav gijtoj aktisasjvuodabargos ja sávav vuorbev válggarahtjamijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er gledelig at innmeldingen til Sametingets valgmanntall øker, men det er viktig at så mange som mulig stemmer ved høstens valg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ávvodahtte le gå tjáledibme Sámedikke jienastuslåhkuj la lassánime, valla ájnas la nav moattes gå máhttelis tjavtja válgan jienasti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
