<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samisk-stormoete-i-umeaa.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk stormøte i Umeå / Samisk samarbeid / Internasjonalt arbeid / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme stuortjåhkanibme Ubbmemin / Sáme aktisasjbarggo / Rijkajgasskasasj barggo / Sámedigge - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk stormøte i Umeå</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme stuortjåhkanibme Ubbmemin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>20. februar 2014 Torsdag 20.februar samles sametingsrepresentanter fra Finland, Norge og Sverige, samt representanter for samiske organisasjoner i Russland til parlamentarikerkonferanse i Umeå, Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duorastagá guovvamáno 20. b tjåhkani sámediggeájrrasa Suomas, Vuonas ja Svierigis aktan sáme organisasjåvnåj åvdåstiddje Russlándas parlamentáralasj konferánssaj Ubbmemin Svierigin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant hovedtemaene som skal diskuteres er utnyttelse av naturresurser i samiske områder, samt Nordisk samekonvensjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oajvvetemáj siegen majs galggi ságastuvvat li luonndoluohkoj ávkkim sáme guovlojn, aktan Nuorttarijkaj sámekonvensjåvnnå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo som også er visepresident i Samisk Parlamentarisk Råd (SPR) ser fram til møtet og gleder seg over det tette samiske samarbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámediggepresidentan Aili Keskitalon, guhti le aj Sáme parlamentáralasj Ráde (SPR) lijggepresidænnta, li vuorddámusá ja ávvudallá lávgga sáme aktisasjbargos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi er et folk i fire land og den grenseoverskridende dimensjonen er derfor alltid med oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Mij lip álmmuk nieljen rijkan ja vijddásasjvuohta rájaj rastá tjuovvu dan diehti mijáv agev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det at vi møtes gir oss mulighet til å diskutere felles utfordringer og høste av hverandres erfaringer, uttaler presiden Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Æjvvalibme vaddá midjij máhttelisvuodav ságastallat aktisasj hásstalusájs ja ávkkit nubbe nuppij åtsådallamijt, javllá presidænnta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Parlamentarikerkonferansen arrangeres av styret i SPR i samarbeid med SPR sekretariatet/Sametinget i Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Parlamentarihkkárkonferánssa ásaduvvá SPR:a stivras aktisasjbargon SPR:a dåjmadagás/Svieriga Sámedikkes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk parlamentarisk råd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme parlamentáralasj ráde</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingene i Finland, Sverige og Norge har opprettet et felles samarbeidsorgan, Samisk parlamentarisk råd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Suoma, Svieriga ja Vuona Sámedikke li ásadam aktisasjbarggoorgánav, Same parlamentáralasj ráde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådet er et institusjonalisert samarbeid mellom sametingene i saker som berører samer i flere stater eller samene som ett folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ráde le institusjåvnålasj aktisasjbarggo sámedikkij gaskan ássjij ma guosski sámijt moatten rijkan jali sámijt avtan álmmugin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sekretariatsfunksjonen følger det sameting som har presidentvervet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dåjmadahka tjuovvu dav sámedikkev gånnå le presidænntaluohtádus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktperson:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktijvuohta:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
