<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samisk-spraakuke-2019.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkuke 2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giellavahkko 2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med Samisk språkuke er å løfte statusen til de samiske språkene, og øke kunnskap om samiske språk og kultur i hele samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme giellavahko ulmme l sáme gielaj árvov låpptit, ja buoredit máhtov sáme giela ja kultuvra birra ålles sebrudagán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nettopp denne uka skal de samiske språkene høres og synes over alt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jur dan vahkon galggi sámegiela gullut ja vuojnnut juohkka sajen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når: 21.- 27. oktober 2019 (uke 43)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Biejve: Gålgådismáno 21. - 27. biejvij 2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor: Hele landet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sadje: Rijkav miehtáj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har du noen gang lurt på hvorfor samisk ikke synes på skilt, melkepakker eller på internett?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le gus dån goassak ussjolam, manen sámegiella ij mielkkepáhkijn, galbajn jalik næhttabielijn vuojnnu?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du er herved invitert til Samisk språkuke 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dájna la dån bivddidum Giellavahkkuj 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bli med på språkløftet!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sebra giellalåpptimij!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkuke er en felles dugnad for å synliggjøre og øke kunnskapen om de samiske språkene i hele samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le gus dån goassak ussjolam, manen sámegiella ij mielkkepáhkijn, galbajn jalik næhttabielijn vuojnnu?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Private og offentlige institusjoner, næringsliv, organisasjoner og andre aktører inviteres til å synliggjøre samiske språk nettopp denne uka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge sihtá jut sámegiela galggi luondulasj oassen sebrudagás liehket, ja danen bivddip Giellavahkkuj, gålgådismáno 21. - 27. biejvij 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammen tar vi et større ansvar for at samiske språk høres, synes og brukes på alle samfunnsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giellavahko baktu sihtá Sámedigge tjalmostahttet sámegielajt gájkka sebrudaksuorgen vuojnnusin dahkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>HVA KAN DERE BIDRA MED?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Majna dån máhtá viehkedit?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å vise det språklige og kulturelle mangfoldet i Norge, vil være med på å skape bro mellom det samiske og norske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åttjuda bájkálasj kafieja bårråmusfálov avta sámegiellaj jårggålittjat, ásada giellakafiejav jali gatsosta Giellavahko plakáhtav ietjat vinndegij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kanskje du har andre gode ideer, og vil være med på Samisk språkuke?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Márjju dujna li ietjá buorre ájádusá ja sidá Giellavahkkuj sæbrrat?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skriv til giellalokten@samediggi.no, eller ta kontakt med ditt nærmeste samiske språksenter!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjálesta giellalokten@samediggi.no, jali guládalá ietjat lagámus sáme giellaguovdátjijn!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer: Samisk språkuke 2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lågå aj: Giellavahkko 2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
