<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stipend-for-hoeyere-utdanning.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipend for høyere utdanning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Stipenda alep åhpadussaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>​​​​​​ Du kan få tildelt stipend dersom du er student ved et av følgende studier i 2019:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>​​​​​​Dån máhtá stipendav oadtjot jus la studænntan avtan dajn tjuovvovasj åhpadusájn jagen 2019:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk barnehagelærerutdanning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme mánájgárddeåhpadiddjeåhpadus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Annen barnehagelærerutdanning for studenter med avlagt eksamen/standpunktkarakter i samisk som 1. eller 2. språk fra videregående opplæring, eller tilsvarende nivå</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietjá mánájgárddeåhpadiddjeåhpadus studentajda tjadádam eksámajn /åbbålasjkarakterajn sámegielan 1. jali 2. giellan joarkkaåhpadusás, jali vásstediddje dáses</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk grunnskolelærerutdanning master, 1-7 eller 5-10</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme vuodoskåvllååhpadiddjeåhpadus mastarijn, 1-7 jali 5-10</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnskolelærerutdanning master med samisk i fagkretsen, 1-7 eller 5-10</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuodoskåvllååhpadiddjeåhpadus mastarijn sámegiella fáhkasuorgen, 1-7 jali 5-10</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Annen lærerutdanning for studenter med avlagt eksamen/standpunktkarakter i samisk som 1. eller 2. språk fra videregående opplæring, eller tilsvarende nivå: Praktisk-pedagogisk utdanning for allmenne fagPraktisk-pedagogisk utdanning for yrkesfag 8-13Faglærerutdanninger i praktiske og estetiske fag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietjá åhpadiddjeåhpadus studentajda tjadádam eksámajn /åbbålasjkarakteraj sámegielan 1. jali 2. giellan joarkkaåhpadusás, jali vásstediddje dáses: Lektoråhpadus 8-13Praktihkalasj -pedagåvgålasj åhpadus gájkkásasj fágajdaPraktihkalasj -pedagåvgålasj åhpadus viddnofágajda 8-13ViddnofáhkaåhpadiddjeåhpadusFáhkaåhpadiddjeåhpadus praktihkalasj ja estehtalasj fágajn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Praktisk-pedagogisk utdanning for allmenne fag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Praktihkalasj -pedagåvgålasj åhpadus gájkkásasj fágajda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Praktisk-pedagogisk utdanning for yrkesfag 8-13</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Praktihkalasj -pedagåvgålasj åhpadus viddnofágajda 8-13</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Faglærerutdanninger i praktiske og estetiske fag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Fáhkaåhpadiddjeåhpadus praktihkalasj ja estehtalasj fágajn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem kan søke om stipend?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gudi máhtti stipendav åhtsåt?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studenter i samisk barnehage- og grunnskolelærerutdanning og praktisk-pedagogisk utdanning ved Sámi allaskuvla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Studenta sáme mánájgárdde- ja vuodoskåvllååhpadiddjeåhpadusán ja praktihkalasj -pedagåvgålasj åhpadusán Sáme allaskåvlån</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studenter i sør- og lulesamisk grunnskolelærerutdanning ved Nord universitet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Studenta oarjjel- ja julevsámegielajn vuodoskåvllååhpadiddjeåhpadusán Nuortta universitiehtan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studenter ved høgskoler og universitet i Norge som er folkeregistrert i Norge, og som kan dokumentere avlagt eksamen eller standpunktkarakter i samisk som 1. eller 2. språk fra videregående opplæring, eller tilsvarende nivå</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Studenta allaskåvlåjn ja universitiehtajn Vuonan gudi li tjáledum Vuona álmmukregisstarin, ja gudi máhtti duodastit tjadádam eksámav jali åbbålasjkarakterav sámegiella 1. jali 2. giellan joarkkaåhpadusás jali vásstediddje dáses</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipendenes størrelse:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Stipendaj stuorrudagá:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beregningsregler I:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Merustallamnjuolgadusá I:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beregningsregler II:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mánájgárddeåhpadiddjeåhpadus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Praktisk-pedagogisk utdanning for allmenne fag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Binnemusát 30 oahppotjuorga juohkka åhpadusgávdan 25 000 kråvnå</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Praktisk-pedagogisk utdanning for yrkesfag 8-13</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>15 ja 29 oahppotjuorgaj gaskan juohkka åhpadusgávdan 10 000 kråvnå</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Faglærerutdanninger i praktiske og estetiske fag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>10 ja 14 oahppotjuorgaj gaskan juohkka åhpadusgávdan 5 000 kråvnå</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets elektroniske søknadsskjema skal brukes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke digitála åhtsåmsjiebmá galggá aneduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsskjema for søker som ikke er folkeregistrert i Norge:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhtsåmsjiebmáj åhttsåj gut ij la Vuona álmmukregisstarin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søker som er student ved Sámi allaskuvla eller i sør- og lulesamisk grunnskolelærerutdanning ved Nord universitet - og ikke folkeregistrert i Norge - må selv ta kontakt med Sametinget for utlevering av særskilt søknadsskjema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhttse gut la studænntan Sáme allaskåvlån jali oarjjel- ja julevsámegielan vuodoskåvllååhpadiddjeåhpadusán Nuortta universitiehtan, ja ij la Vuona álmmukregisstarin - hæhttu iesj Sámedikkijn guládallat sierra åhtsåmsjiemáv åttjudittjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Underskrevet søknadskjema skal sendes med epost innen søknadsfristen – vårsemesteret 1. februar og høstsemesteret 1. oktober.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuollájtjáleduvvam åhtsåmsjiebmá galggá sáddiduvvat e-påsta baktu åvddåla åhtsåmájggemiere – gidá åhpadusgávddaj guovvamáno 1.biejve ja tjaktja åhpadusgávddaj gålgådismáno 1.biejve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Underskrevet søknadskjema skal sendes med epost innen søknadsfristen – vårsemesteret 1. februar og høstsemesteret 1. oktober.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuollájtjáleduvvam åhtsåmsjiebmá galggá sáddiduvvat e-påsta baktu åvddåla åhtsåmájggemiere – gidá åhpadusgávddaj guovvamáno 1.biejve ja tjaktja åhpadusgávddaj gålgådismáno 1.biejve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dokumentasjon som skal følge søknaden:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodastusá ma galggi åhtsåmusáv tjuovvot:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bekreftelse på at du er student ved studiet du søker stipend til, og hvor mange studiepoeng du skal avlegge eksamen for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodastus jut dån la studænntan åhpadusán masi stipendav åtså, ja galla oahppotjuokkaj åvdås galga eksámav tjadádit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bekreftelse på at du har samisk språk i fagkretsen dersom du ikke er student ved en samisk grunnskolelærerutdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodastus jut dujna l sámegiella fáhkasuorgen jus illa studænntan avtan sáme vuodoskåvllååhpadusán</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bekreftelse på at du har betalt semesteravgift for semesteret søknaden omfatter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodastus jut dån la åhpadusgávddadivudav åhpadusgávda åvdås máksám dan åhpadusgávddaj masi åhtsåmus guosská.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I regelverket for stipend for høyere utdanning, finnes egne bestemmelser om rapportering, kontroll, tilbakebetaling og annullering av stipend, blant annet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Njuolgadusájn stipendajda alep åhpadussaj gávnnuji sierra mærrádusá diededime, dárkastusá, ruoptus máksema ja fámoduhttema hárráj, duola dagu:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal leveres dokumentasjon for gjennomført eksamen for vårsemesteret innen 01.10.2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Galggá buvteduvvat duodastusáv tjadádam eksámas gidá åhpadusgávdas åvddåla 01.10.2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal leveres dokumentasjon for gjennomført eksamen for høstsemesteret innen 01.02.2020</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Galggá buvteduvvat duodastusáv tjadádam eksámas tjaktja åhpadusgávdas åvddåla 01.02.2020</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eksamensdokumentasjonen sendes samediggi@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Eksábmaduodastusá sáddiduvvi samediggi@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Heidi Salmi, Seniorrådgiver høyere utdanning og forskning, +47 78 47 40 46</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Heidi Salmi, ahkep rádevadde alep åhpadus ja guoradallam, +47 78 47 40 46</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
