<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stoetter-ivaretakelse-av-hans-ragnar-mathisen-sin-kunstsamling.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtter ivaretakelse av Hans Ragnar Mathisen sin kunstsamling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doarjju Hans Ragnar Mathisena dájddatjoahkke vuorkudimev</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet gir 200.000 kroner i tilskudd til Árran julevsáme guovdasj for ivaretakelse av kunstgaven de har fått av den samiske kunstneren Elle Hánsa/Keviselie/Hans Ragnar Mathisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde juollot 200.000 kråvnå doarjjan Árran julevsáme guovdátjijt bærrájgåtsåtjit dájddavattáldagáv mav sáme dájddár Elle Hánsa/Keviselie/Hans Ragnar Mathisen la vaddám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elle-Hánsa/Keviselie/Hans Ragnar Mathisen vil donere samlingen sin til Árran julevsáme guovdasj, for å beholde det som én samling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Elle-Hánsa/Keviselie/Hans Ragnar Mathisen sihtá dájddatjoahkkev Árran julevsáme guovdátjij vaddet, vaj avta tjoahkken bissu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er skrevet avtale mellom kunstneren og Árran.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjáledum la sjiehtadus dájddára ja Árran gaskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har anslått antall verk til 15.000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Merustallam li 15.000 dájddadago.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedsaklig omfatter kunstsamlingen billedkunst og et førtitalls håndtegnede kart over ulike deler av Sábme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Stuorámus oasse dájddatjoahkkes la gåvvådájdda ja birrusij 40 kárta duot dát guovlos Sámes majt la giedajn tjuorggam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet mener at prosjektet er en unik mulighet for å ivareta en samisk kunst- og kulturskatt for ettertiden og i tillegg kunne ha mulighet til å stille det ut både i permanente og midlertidige utstillinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde mielas dát prosjækta buktá sierralágásj máhttelisvuodav vuorkudittjat sáme dájdda- ja kultuvrradávverav åvddålijguovlluj, ja duodden buktá máhttelisvuodav dajt vuosedittjat stuoves ja aj båddåsasj vuosádusájn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Elle-Hánsa/Keviselie/Hans Ragnar Mathisen er en anerkjent samisk kunstner og i dette tilfellet er det av stor samfunnsmessig nytte at hans kunst blir ivaretatt på en forsvarlig måte for fremtiden, og ikke minst er det viktig at denne ivaretakelsen av kunsten som én samling gir de samiske samfunnene bedre tilgang til kunsten for fremtidens generasjoner, sier sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Elle-Hánsa/Keviselie/Hans Ragnar Mathisen la dåbdos sáme dájddár ja dán aktavuodan la åbbå ávkálasj sebrudahkaj juhti suv dájdda vuorkudaláduvvá oaggásvuodan boahtteájggáj, ja åbbå ájnas la aj juhti dát vuorkudibme dájdas avta tjoahkken bukti vaj sáme sebrudagá boahtte buolva bessi dájdav vuojnnet, javllá sámedikkeráde Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunsten skriver seg fra et helt liv som kunstner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dájdda l ålles viessomis dájddárin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elle-Hánsa/Keviselie/Hans Ragnar Mathisen har deltatt på tallrike utstillinger og er innkjøpt av flere offentlige institusjoner, deriblant Nasjonalmuseet for kunst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Elle-Hánsa/Keviselie/Hans Ragnar Mathisen la oassálasstám lågodis vuosádusájn ja ållo almulasj institusjåvnå li dájdas oasstám, daj gaskan Nasjonalmusea dájddaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2017 var han representert ved Documenta, som av mange er regnet som verdens viktigste utstillingsarena for samtidskunst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jagen 2017 lij sån oassen Documentas, mav moaddásij mielas la værálda ájnnasamos vuosádusariedná dálásjájge dájddaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med tilskuddet på 200.000 kroner er å sikre forsvarlig transport, registrering og magasinering av kunstgaven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ulmme dårjajn 200.000 kråvnnåj ja tjårggit dájddavattáldagáv oaggás fievrrimav, tjáledimev ja vuorkudimev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Silje Karine Muotka, mob. +47 984 87 576.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus li gatjálvisá jali ságájdahtátjit, guládalá sámedikkerádijn Silje Karine Muotka, mobijlla +47 984 87 576.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
