<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">studenter-faar-mer-samisk-kulturkunnskap.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studenter får mer samisk kulturkunnskap / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe oadtju ienep sáme kulturmáhtudagáv / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámedigge - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studenter får mer samisk kulturkunnskap</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe oadtju ienep sáme kulturmáhtudagáv</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Visepresident Laila Susanne Vars er tilfreds med at Kunnskapsdepartementet har vedtatt ny forskrift om rammeplan for barnehagelærerutdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sadjásasj presidænnta Laila Susanne Vars la dudálasj gå Máhtudakdepartemænnta l mierredum ådå njuolgadusáv mánájgárddeåhpadiddjeåhpadusá rámmaplánaj birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom konsultasjoner er Regjeringen og Sametinget blitt enige om at det i den nye barnehagelærerutdanningen skal legges mer vekt på å fremme forståelsen av samisk kultur som en viktig del av den nasjonale kulturen i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge ja ráddidus libá konsultasjåvnåj tjadá avtamielalattja gå ådå mánájgárddeåhpadiddje åhpadussaj biejaduvvá ienep dættov åvdedit dádjadusáv sáme kultuvra birra. Dat la ájnas oasse ja gullu Vuona nasjåvnålasj kultuvrraj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre skal barnehagelærerne kjenne til urfolks status og deres rettigheter nasjonalt og internasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vijddásappot galggá mánájgárddeåhpadiddje dåbddåt iemeálmmugij árvov ja sijá nasjåvnålasj ja rijkagasskasasj rievtesvuodajt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det er positivt at fremtidige barnehagelærere får mer kunnskap om de to statskonstituerende folkeslagene i Norge, sier Sametingets visepresident Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Le buorre gå boahtteájge mánájgárddeåhpadiddje oadtju ienep máhtudagáv da guovte stáhtavuododuvvam álmmuktjerda birra Vuonan, javllá Sámedikke sadjásasj presidænnta Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapsløftet for barnehagelærerstudentene er fulgt opp i merknader til nasjonal forskrift om barnehagelærerutdanningen, og videre i de nasjonale retningslinjene som er førende for hvordan den enkelte institusjon skal implementere dette i sine fagplaner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttolåpptim mánájgárddeåhpadiddjeoahppijda le tjuovodum tsuojggidusán nasjåvnålasj njuolgadusán mánájgárddeåhpadiddjeåhpadusán. Duodden nasjåvnålasj njuolgadusá ma li lájddistiddjen juohkka ásadusájda ja dá galggi biejaduvvat doajmmaj sijá fáhkaplánajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Alle barn har rett til likeverdig opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Gájkka mánájn li rievtesvuohta avtaárvvusasj åhpadussaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For samiske barn betyr det mye at de får kjennskap til sin egen kultur allerede i barnehagen, og for andre barn er det viktig å få kunnskaper om samiske forhold så tidlig som mulig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ja ietjá mánájda le aj ájnas oahppat sáme dilij birra nav árrat gå máhttelis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskap er nøkkelen til gjensidig respekt og toleranse, og gjennom kunnskap bygger vi broer mellom kulturene i Norge, sier Sametingets visepresident Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtto l tjåvda gasskasasj vieledussaj ja gierddisvuohtaj. Máhto tjadá dahkap råvijt kultuvraj gaskan Vuonan, javllá Sámedikke sadjásasj presidænnta Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktperson:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guládallamulmusj:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
