<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tale-ved-samisk-hoegskoles-30-aars-jubileum.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tale ved Samisk høgskoles 30 års jubileum</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hålla Sáme allaskåvlå 30 jage ávvudime aktijvuodan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsens tale ved Sámi allaskuvla/Samisk høgskoles 30 års jubileum:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde Mikkel Eskil Mikkelsena hålla Sáme allaskåvlå 30 jage ávvudime aktijvuodan:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Godtfolk!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gieres venaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tusen takk for invitasjonen!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gijtáv de gåhttjoma åvåds!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en stor glede for meg å få anledning til å komme hit og feire 30-års jubileet til Sámi allaskuvla sammen med dere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Stuorra ávon la munji boahtet diehti ávvudalátjit Sáme Allaskåvlå 30 jage dijá siegen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For meg er det spesielt artig fordi jeg nå er med på det tredje minneverdige 30-års jubileet i dette herrens år 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Munji la viehka suohtas gå dálla mån sebrav goalmát 30 jage ávvudallamij dán jage 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Feiringa startet allerede 22. april for meg – da fylte jeg 30 år, den fortsatte så 25. september med Sametingets 30-års jubileum; med taler fra Sametingets talerstol, og den kule konserten med ISÁK på Sametinget i Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Munji ávvudallam álgij juo vuoratjismáno 22. bijeve – Dan biejve mån iesj dievddiv 30, ja de jårkij dat Sámedikke 30-jage ávvudallamijn: Dalloj lidjin hávsskes håla sámedikken, ja sierralágásj buorre konsærtta ISAKijn Sámedikke tsiekkadusán Kárásjågån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og nå er vi kommet fram til feiringa av 30-års jubileet for Sámi allaskuvla - som jeg er sikker på blir en minneverdig feiring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ja dalla vas, lij jåvsådam 30.jage ávvudallam Sáme Allaskåvlån, mav vil jáhkáv la ávvudallam mij mujttuj dæhppu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er alle 3 blitt 30 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij lip divna gålmås dævddám 30 jage.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har reflektert litt over denne alderen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ja usjudallam lav vehik dan álldara birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Betyr det å fylle 30 år det samme for en gutt født i 1989, som for institusjoner som blir like gamle?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le gus dat sæmmi dievddet 30 jage báhttjaj riegáduvvam 1989, dagu instutisjåvnåjda gudi lij aj 30 jage vuoras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gamle?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla vuoras?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva har skjedd med gutten og institusjonene på 30 år?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij la dáhpáduvvam dajna báhtjajn ja institusjånåj 30 jagij sinna?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er gutten blitt gammel?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le gus dat báhttja vuorastuvvam?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil nok ikke si at jeg er gammel, men kanskje ikke ung heller – voksen er vel det begrepet jeg vil bruke om meg selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iv la mån dal bárep vuorastuvvam, valla iv la ga huoman ållu nuorra – Soajttá ållessjattuk la dat báhko mij buoremusát hiehpá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enn Sámi allaskuvla og Sametinget?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Na Sáme Allaskåvllå ja Sámedigge?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kan man kalle Sámi allaskuvla og Sametinget for gamle og ærverdige institusjoner?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá gus adnet Sáme allaskåvlåv ja Sámedikkev vuoras ja guddneværddogis institusjåvnnå?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nei, en 30 år gammel institusjon er etter min menig ikke gammel og ærverdig – det kan vi sikkert si om institusjonene om 70 år, når de fyller 100?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nei, ij la 30 jáhkásasj institusjåvnnå ij la muv mielas guddneværddogis - dat oadtju vuorddet desik da institusjåvnå dievddi 70 jage.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enn gutten om 70 år – er han også blitt gammel og ærverdig?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le gus dalloj de vuoras ja guddneværddogis jali kánnu gåk iennisgiellaj javlli elders?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vet ikke helt, men min konklusjon etter disse refleksjonene er at både jeg og institusjonene har vokst kraftig siden 1989.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iv gåjt mån diede, muv konklusjåvnnå le dáj ájadusáj baktu le at sihke mån ja institusjåvnå lij sjaddam viehka ålov 1989 jage rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tror dere kan være enig med meg i at vi er blitt voksne og adskillig mer modne alle 3 på disse 30 åra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ehpit gus guorrasa gå javlav at lep dal ållessjattugin ja lip dagu láddam divna gålmås dáj 30 jagij?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I invitasjonen til å holde dette innlegget lå det ved 3 utfordrende og spennende spørsmål:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå gåhtjoduvviv hållat uddni, tjuovvun 3 hásstaliddje ja mielagiddis gatjálvisa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva betyr Sámi allaskuvla for meg?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>MIj la sáme allaskåvllå munji?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mine tanker om Sámi allaskuvlas framtid?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Makkira lij muv ájádusá Sáme allaskåvlå boahtteájge birra?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi allaskuvla om 70 år, i år 2089?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ja makkir la Sáme allaskåvlå 70 jage dásátjis, jagen 2089?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse spørsmålene har virkelig utfordret meg – kanskje det siste aller mest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dá gajtálvisá lij duodaj hásstalam muv - soajtta manemus gajtálvis ienemusát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å se for meg Sámi allaskuvla som 100-åring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat la gatjálvis mij la muv mielas miellagiddis, ja ietjam lunna gåjt usjudaláv, na jus mån iesj lidjiv gájkdiehtte jali buktuv tsoavttsot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva betyr så Sámi allaskuvla for meg?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij la merkaj Sáme Allaskåvllå munji?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For meg personlig fremstår Sámi allaskuvla som et flaggskip i Sápmi – med andre ord det beste og mest betydningsfulle innen samisk høyere utdanning og forskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus persåvnålasj bieles vásstedav, de la Sáme Allaskåvllå åvddåmærkkan Sábmáj. Ietjá bágoj, dat la ájnnasamos institusjåvnåjs sáme sebrudagán mij goasská alep åhpadusáv ja dutkamav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men jeg har også et forhold til Sámi allaskuvla på et helt personlig plan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla mujna la aj lagáp aktijvuohta Sáme Allaskåvllåj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv har jeg ikke vært student her, men jeg har en søster som er doktorgradsstudent i lulesamisk her ved allaskuvla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juska mån iv la dánna gaddtsam åhpadusávm de la mujna oabbá ja mánávuodaráddna gudi libá dánna stipendiahttan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og jeg er veldig stolt av henne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ja mån dal goarsástaláv sunnus!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På det profesjonelle plan har jeg som sametingsråd, hatt flere gode og spennende møter med ledelsen her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus gehtjav ienep bargo tjalmij baktu, gå mån sámediggeráden, de l3 mujna læhkam moadda buorre tjåhkanime dánna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Sámi allaskuvla har en god dialog som vi har utviklet over flere år. Jeg håper at det vil fortsettes slik framover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge ja Sáme Allaskåvllå la dahkam buorre ságastallamav moadda jagij badjel, ja mån savav ja doajvov dat joarkká dan láhkáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har gjensidig nytte av hverandre selv om vi har ulike roller som samfunnsaktører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danna la læhkám ávkálasjvuohta nubbe nuppes mij la buorijt buktám juska la sierra dahkamusá ja goabbák åvdåsvásstásebrudagán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et godt eksempel på dette er prosessen i forkant av at regjeringa bevilget midler til oppstart av en sykepleierutdanning i regi av Sámi allaskuvla og UiT Norges arktiske universitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorre buojkulvissan dasi la prosæssa mij dalloj gå ájgojma tsieggit sáme skihppijsujttáråhpadusáv sáme allaskåvllåj ja Tråmså universitiehttaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For Sametinget var det viktig å få i gang en samisk sykepleierutdanning fordi det er så stor mangel på samiskspråklige sykepleiere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámediggáj lej ájnas oadjot sáme skihppijsujttáråhpadusáv dan diehti gå dajs la vádno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor var vi med på møter med allaskuvla og UiT, og ga penger til et forprosjekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dajnas lej luondulasj tjåhkanaddat Same allaskåvlåjn ja Uitajn ja duodden ruhtadit åvddåprosjevtav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg løftet vi saken overfor regjeringa ved mange anledninger – og til slutt kom resultatet: 25 studieplasser til sykepleierutdanning for samiskspråklige studenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodden ságastalájma dáv ássjev ráddidusájn – ja de vuorbástuvájma. 25 åhpadussaje sáme skihppijsujttáråhpadussaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i etterkant av at regjeringen ga grønt lys til sykepleierutdanninga, bedt om at det fastsettes en nasjonal retningslinje for samisk sykepleierutdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge la tjuovvolam dav prosessav ja ádnum at mierreduvvá njásjonálla njuolgadusá sáme skihppijsujttáråhpadussaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker med dette at det blir en samisk profesjonsutdanning – en samisk sykepleierutdanning som setter den samiske pasienten i fokus, og ikke en vanlig nasjonal sykepleierutdanning på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij sávvap at dat sjaddá sáme profesjåvnnååhpadus – sáme åhpadus gånnå sáme pasiænnta ja addne la guovdátjin, ja ij ieme násjonálla skihppijsujttáråhpadus mij åhpaduvvá sámegiellaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konklusjonen etter denne prosessen er at det nytter å samarbeide - for sammen er vi sterke!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan baktu vuosedip man ávkálasj la aktan barggat – Aktan lip gievra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det andre spørsmålet handler om hvilke tanker jeg har om Sámi allaskuvlas framtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nubbe gajtálvis gatját makkir ájádusá munji lij allaskåvlå boahttájge birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg går ut i fra at dette favner om en nær og ikke så fjern framtid, siden siste spørsmål definitivt er på såkalt «lang sikt» – hele 70 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Árvvedahtte la sáhka lagáp ja guhkep ájggeperspektijvan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi allaskuvla er den eneste samiske kompetanseinstitusjonen som driver både med utdanning og forskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme Allaskåvllå la ájnna sáme máhtudakinstitusjåvnnå mij åvdet åhpadusáv ja dutkamav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil også være tilfellet for framtida, i alle fall så langt jeg kan se i dag, siden det ikke finnes noen planer om oppstart av tilsvarende institusjoner noen steder i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nav dat sjaddá aj boahtteájgen, edesik nav guhkas gåk mån buvtav gehtjadit uddni, gå ælla uddni plána dahkat sæmmilágásj institisjåvnåv sámeednamin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi allaskuvla som vår eneste utdannings- og forskningsinstitusjon, må framover omfavne og inkludere Sápmi bredere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme Allaskåvllå, gå la ájnna åhpadus ja dutkaminstitusjåvnnå, hæhttu boahtteájge buorep láhkáj dagu fármudallat Sámeednam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg sier dette fordi jeg av og til får hentydninger om at allaskuvla er for nordsamisk og for influert av å ligge i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån javlav dáv dan diehti gå muhttijn dagu gullu at Sáme Allasvkållå le bátsám nuorttasábmáj ja bájnnum dassta at la ásaduvvam Vuonarijkkaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er synd - derfor må vi i fellesskap arbeide for økt kapasitet innen utdanning og forskning - samtidig som vi jobber for visjonen om å utvikle Sámi allaskuvla til et urfolksuniversitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat la åvvå vájvve – hæhttup de aktan barggat vaj lasedip åhpadusvejulasvuodajt ja dutkamvejulasjvuodajt – sæmmi båttå gå hábbmigoahtep Sáme Allaskåvlåv iemeálmmukuniversitiehttan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi allaskuvla må fortsette å tilby samiske utdanninger og drive samisk forskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme allaskåvllå hæhttu joarkket sáme åhpadusfálaldagáv ja buktet sáme dutkamav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvilke utdanninger som skal tilbys og hvilken forskning som skal foregå, avhenger av behovene i det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Makkir åhpadusá galggi fáladuvvat ja makkir galggá dutkam le mierreduvvam sáme sebrudagás, ja daj dárbojs ma lij sáme sebrudagán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er dette noe som allaskuvla må tilpasse og endre etter de behov som til enhver tid framkommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dasi hæhttu sáme allaskåvllå hiebadit, ja rievddat fálaldagáv ájggáj ja bájkkáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske samfunnet er ikke statisk – det endres som andre samfunn. Det betyr at allaskuvla må ha et blikk utover og følge med på hva som skjer i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme sebrudahka ij la makkirak statisk sebrudahka ja rievddá nav gåk ietjá sebrudagá – dat sihtá javllat at sáme allaskåvllå hæhttu gehtjadit ålggolin dáj siejnij ja åmastit dav dárbov mij la sámeednamin ja dassta mij dáhpaduvvá sámen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Introverte og lite endringsvillige institusjoner stivner, og kommer i utakt med samfunnet rundt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Introvert ja rievddamáhtes institusjåvnå dagu bátsudallá jali bátsudissan sjaddá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette må ikke skje med Sámi allaskuvla – mitt råd er; ha ører og øyne vidåpne, for å se og forstå hva som foregår rundt dere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát ij galga dáhpaduvvat Sáme Allaskåvlåjn ja muv ráde la dajnas tsieggit bieljijt ja tjalmijt váj vuojnnebit ja dádjadihpit mij dáhpaduvvá miehtá sámeednamin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi allaskuvla er vårt samfunns kompetanse-ener.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme Allaskåvllå la mijá sebrudagá kompetansenjunjusj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og da mener jeg en ener og autoritet på utdanning og forskning, og ikke minst på kompetanse om og for det samiske samfunnet. Der er hit vi, Sametinget;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ja de giehtov njunjusj ja autoritiehtta åhpadusán ja dutkamin, ja aj dasi mij gullu máhtudahka sáme sebrudagá åvdås ja máhtudahka sáme sebrudahkaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>skal henvende oss når vi trenger forskning og eksperthjelp som grunnlag for våre politiske beslutninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå sámedikkes dárbahip dutkamav ja eksperjat, de la Sáme Allaskåvllåj gåsi galggap jårgidit gå galggap politihkalasj mærrádusájt dahkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her støtter jeg fullt og helt en autoritet på området – tidligere sametingspresident og professor emeritus Ole Henrik Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dán ássjen de doarjov ietjá autoritiehtav dáj ássjij nanna. Åvdep Sámediggepresidænnta ja professor emeritus Ole Henrik Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hørte ham på finnmarksendinga 9. oktober, på dagen for Sametingets åpning i 1989.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån gulliv suv radiosáddagin gålgådismáno 9. biejve, dan biejve gå sámedigge rabáduváj 1989.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På spørsmål om hvilke forventninger han hadde til Sametinget framover, svarte han blant annet at «… Sametinget bruker eksperter utenfra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå sujsta gatjádin makkir vuorddemusá sujna lij Sámediggáj, de vásstedij dale náv: «Sámedigge adná ålgoldis tjehpudagáv, Sámedigge hæhttu ienep adnet ietjama tjehpudagáv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» Magga sa ikke «Sámi allaskuvla», men jeg velger å tro at han blant de samiske ekspertene også mente kompetansemiljøet Sámi allaskuvla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>» Magga ittjij nammada Sáme Allaskåvlåv, valla jáhkáv sån dalloj aj giehtoj dav tjehpudagáv mij la buojkulvissan Sáme Allaskåvlån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi allaskuvlas kompetansemiljø er viktig også med hensyn til lokale, regionale og nasjonale utviklings- og endringsprosesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme Allaskåvllå máhtudakbirás la ájnas bájkálasj, regonalalasj ja násjonála åvddånahttem ja rievddamprosessaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen ganger er det naturlig at Sametinget er delaktig, andre ganger kan og skal vi ikke delta i slike prosesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhttijn la åvvå luondulasj at Sámedigge sæbrra dasi, ietjá bálij ep galga ja et ga bierri sæbrrat dakkir prosessajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette henger sammen med hvilken rolle Sametinget som politisk aktør og samisk myndighet har eller tar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dasi sivvan le dat roalla mij la Sámedikken galggá politihkalasj aktørran ja sáme mierrediddjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er derfor avhengig av at det finnes andre som også kan ivareta samiske interesser i ulike sammenhenger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge danen dárbaj at soames iehtjádav gut buktá bærráj gæhttjat sáme vuojnov duon dán aktijvuodan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi allaskuvlas kompetansemiljø er derfor uvurderlig for Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme Allaskåvlå máhtudakbirrasa dagi ep mij bierggi sámedikken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg håper derfor at betydningen av denne rollen tas på alvor og at den utvikles i tiden framover med tanke på innhold og kapasitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån sávav danen dan roalla merkadus duodaj aneduvvá badjen ja åvddånahteduvvá mij goasská sisadnuj ja kapasitiehttaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og så over til det siste spørsmålet - og det jeg har gledet meg mest til å dele med dere: Sámi allaskuvla som 100-åring!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ja de manemus gatjálvissaj, masi lav ienemusát ávvudallam vásstedit. Sáme Allaskåvllå 100 jáhkásattjan!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se for dere Sámi allaskuvlas 100-årsjubileum på Diehtosiida i 2089: i en fullsatt Sáhkáskáidi, sitter det mer eller mindre prominente gjester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus vuojnnebit Sáme allaskåvlå 100 jage ávvudallamav dánna diehtosijdan jagen 2089.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jubileet åpnes av rektor, som forteller at de nå på storskjermen får se og høre innleggene fra 2019, da Sámi allaskuvla feiret sitt 30-års jubileum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danna la ja duot dát oajválasj. Rektor ráhpa dav ávvudallamav ja subtsas sij dal galggi gæhttjat majt jagen 2019 giehttun gå 30 jagijt ávvudallin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og der dukker den unge sametingsråd Mikkelsen opp på skjermen - sjøl sitter den spreke hundreåringen på første benk som æresgjest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dale dan skjærmmaj ihtá hæhkkat Sámediggeráde Mikkelsen - dat sjabes ja doajmmelis 100 jagák Mikkelsen la iesj danna tjuovvomin, diedon vuostasj rádan dánna guddneguossen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forsamlingen følger særlig spent med på hva Mikkelsen tenkte om Sámi allaskuvla som hundreåring – klarte han å se inn i fremtiden?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Da gudi lij danna 100 jage ávvudallamin vuorddi dal majt Mikkelsen javlaj 70 jage dássta åvddålas - Lej gus sån gájkdiehtte ja diedij gus sån gåktu sjattaj boahtteájgge?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og dette var det han sa i 2019:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ja dála boahtá majt Mikkelsen javlaj jagen 2019 gå sáme allaskåvllå dievdij 30 jage:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siden jeg ikke er synsk og dermed ikke kan se 70 år fram i tid, har jeg sett for meg flere mulige scenarier for Sámi allaskuvla i 2089.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå iv ja gájkdiehtte ja iv ga diede mij vuorddá mijájt de lav mån dahkam muhtem senario mij guosská Sáme Allaskåvlåv jagen 2089.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>75-års jubileet for frigjøringen av Øst-Finnmark i forrige uke, fikk meg til å tenke på tidsaspektet bakover i tid og like langt framover i tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå lij åvdep vahko 75-jage dat rájes gå Finnmárkko bessaj soades ja doaros, de mån ájádallagåhtiv ájggeperspektijvav dålutjij ja åvddålijguovlluj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For 70 år siden hadde nettopp store deler av Sápmi opplevd en forferdelig katastrofe med drap av sivilbefolkning, deportering og den brente jords taktikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>70 jage udnátjis de lej stuorra oasse sámes vássedam katastrofajt gånnå gåddålin ulmutjit, deporterijuvvin ja buolldin ålles Finnmárkov.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De som rømte til fjells og overlevde, og de som overlevde og kom tilbake etter evakueringa, sto midt i en oppbyggings- rehabiliteringsfase.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Báhtarin várrijda ja nav de bessin værámusás, ja da gudi báhtsin ja båhtin ruopptot evakuerimis tsieggigåhtin vas ietjasa sebrudagáv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi mistet mye, men i dag 70 år senere lever de fleste av oss gode liv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Viehka ållo gádoj ja láhppuj, valla uddni de la miján moaddásijn buorre dille.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klimaendringene vi ser konturene og virkningene av i dag, har eskalert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan sivá diehtit, de muv senario lij værrámusá ja aj buoremusá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Produksjonen av mat har sunket dramatisk og har ført til kollaps i matforsyningene i alle deler av verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Klimarievddama la stuorrum. Biebbmobuvtadibme la binnum huj ålov ja ij gávnnu desti biebbmo ålles væráldin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jorda preges av sultkatastrofer og epidemier, og befolkningstallet stuper i de fleste land.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ednamin la nælggo ja skihpudahka, ja ulmusjlåhko binnu juohkka rijkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Infrastruktur og samfunnsstrukturer kollapser – jorda er i krise.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Infrastruktuvrra ja sebrudaksturktuvra ælla desi. Ednamin la tjielgga hiehtedille.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også Sápmi er rammet og står overfor den totale kollaps.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámeednamin aj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konsekvensen for Sámi allaskuvla har også vært katastrofal – ansatte får ikke lenger lønn og ingen ser seg i stand til å lenger å studere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat buktá át sáme allaskåvllåj la aj læhkám hiehtedille, bargge e oattjo bálkáv ja e aktak vuojne gåktu galggi åhpadusáv gaddtsat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det blir ingen 100-års feiring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij de sjatta 100-jage ávvudallam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringens samepolitikk hardner – en ny tid med fornorskingspolitikk mener mange.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ráddidusá sámepolitihkka garru ja gáhtu. Moaddásij mielas la ådå dárojduhttem vas álggám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen benekter dette, og sier at dette ikke har noe med samepolitikk og gjøre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ráddidus ij dasi guorrasa ja tjuottjot at dát ij gullu sámepolitihkkaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen har derimot besluttet at alle særordninger i statsbudsjettet skal strykes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ráddidus la aj mierredam at divna særrettigheter ja særordninger galggá gáhtot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en total endring av det vi i dag oppfatter som velferdsordninger. Mange mener raseringen av velferdsstaten startet allerede 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát la gåmedam majt mij uddni adnep velferdsordningin, ja moaddásij mielas dát rasering av velferdsstaten álgij juo 2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endringene i budsjettet har etter hvert også ført til at alle samiske tiltak er strøket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rievddamusá budsjehtan le gåjt dahkam at sáme dåjma ælla desti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Sámi allaskuvla er nedlagt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge ja Sáme Allaskåvllå e desti gávnnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi allaskuvla tilbyr flere lærerutdanninger og helse- og sosialfagutdanninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme Allaskåvllå fállá ienep åhpadiddjeåhpadusájt ja varresvuoda ja sosialfágalasj åhpadusájt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er det opprettet samisk politiutdanning og samisk rettsvitenskapelig master.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duoddan la boahtám sáme politijaåhpadus ja sáme riektádiedalasj masteråhpadus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er doktorprogrammer innenfor flere områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doktorgradáprogramma gávnnuji moadda suorgen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og fagene reindrift, duodji og árbediehtu har alle utdanningsløp til og med doktorgrad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ja dágu boahttsusujttim, duodje ja árbbediehto lij divna åhpadusá gitta doktorgrada dássáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskningsaktiviteten er stor innenfor alle fagområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duktambarggo la vallje juohkka suorgen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi allaskuvla sliter likevel fortsatt med å rekruttere studenter fra områder utenfor det nordsamiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme Allaskåvllå huoman e buvte rekrutterit oahppijt ålgobiel nuorttasáme guovlo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En av årsakene er at få ansatte behersker andre samiske språk enn nordsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Akta sivva dasi le at Sáme Allaskåvlån ælla barggu gudi bukti ietjá sámegielajt gå davvisámegielav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Allaskuvla har et utstrakt samarbeid nasjonalt og internasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Allaskåvlån la stuorra ja vijdes aktijsasjbarggo násjolalalattjat ja internasjonalalattjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi allaskuvla er et urfolksuniversitet, og heter nå Sámi eamiálbmotuniversitehta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Allaskåvllå la universitiehtta, ja namma la dálla Sáme Iemeálmmukuniversitiehtta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På det samiske urfolksuniversitetet høres alle samiske språk, og alle språkene er synlige på skilt mm. Samiske og andre urfolks verdier og tenkesett gjennomsyrer universitetets virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme iemeálmmukuniversitiehtan gulluji ja divna sámegiela, ja divna giela lij vuojnnusin galpajn ja skiltaj. Sáme ja ietjá iemeálmmuga árvo ja ájadusvuoge la tjadá universitiehta dåjman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Universitet er ledende i verden på urfolksundervisning og -forskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Universitiehtta la njunjutjin sáme iemeálmmukåhpadusán ja dutkamin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er særlig klimaforskning og árbediehtu som har gitt Sámi eamiálbmotuniversitehta sitt internasjonale ry.Til universitetet strømmer det studenter både fysisk og virtuelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sierraláhkáj klimadutkamin ja árbbediehto la buktám Sáme Iemeálmmukuniversitiehtav alla dássáj. Studentajs la vallje, sihke fysalasj ja virituella hámen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det store antallet skyldes kanskje at samiske språk er blitt obligatoriske i grunnopplæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat stuorra oahppelåhko la árvvedahtte dan diehti gå sámegiella la sjaddam bággulasj fáhkan vuodoåhpadusán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle elevene skal velge et av de samiske språkene i Norge, og de har undervisning i samisk på lik linje med engelsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juohkka oahppe vuonarijkan hæhttu válljit avtav sámegielav, ja dat åhpadus la sæmmi dásen dagu iennisgiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det syder av liv på universitetet og Diehtosiida er for lenge siden blitt for liten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dánna nav ållo dáhpaduvvá studentaj ja barggij gaskan at udnásj diehtosijdda la ilá unne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da Diehtosiida ble åpnet for 80 år siden, 3. november 2009, sa daværende sametingspresident Egil Olli følgende: «Diehtosiida er først og fremst bygget for allaskuvla, og ikke som et kontorbygg, for eksempel for Sametinget» Det gikk troll i ord - Sametinget måtte flytte ut av Diehtosiida for flere år siden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå Diehtosijdda rabáj jagen 2009 de Sámediggepresidænnta Egil Olli javlaj náv: Diehtosijdda la tsieggiduvvam Sáme Allaskåvlå diehti, ij la dat kontorsadje duola dagu sámediggáj».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og Diehtosiida har fått tilbygg i flere etapper. Det samiske urfolksuniversitetet er virkelig blitt en stolthet for hele Sápmi!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Egil Ollin sjattaj riekta, sámedigge la jåhtåm ålgus Diehtosijdas juo ájggá ja diehtosijdda la stuorrum moaddamoadda etjásaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er sikkert ikke vanskelig å forstå at jeg håper det siste scenarioet er det jeg opplever er blitt en realitet når jeg sitter her på første rad i 2089!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij la galla gássjel didjij dádjadit mån sávav at dát manemus senario le dat mij ålliduvvam gå mån danna vuostasj rádan tjåhkkåhav gå sáme allaskåvllå dævddá 100 jage.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Takk for oppmerksomheten!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gijtto berustime åvdås.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
