<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>FAGSKOLEPLAN 2011-2014 Strategisk plan for fagskoleutdanning i Finnmark</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2011</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Finnmark fylkeskommune</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>6686</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="marja.eira@uit.no" name="Márjá Eira"/>
    <origFileName>http://www.ffk.no/docs/ec5d1016-da8a-4b82-817c-3055eb4f548d.pdf</origFileName>
    <parallel_text location="pff2011-2014.pdf" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 48460 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 64438 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>FAGSKOLEPLAN
2011-2014
Strategisk plan for fagskoleutdanning i Finnmark
</p>
    <p>Grafisk produksjon: To Typer AS
02.11.2011
</p>
    <p>INNHOLD
Forord
Innledning
</p>
    <p>4
5
</p>
    <p>DEL 1
Hva er fagskoleutdanning?
Sentrale føringer og rammebetingelser
Fylkeskommunens rolle og ansvar
Status for fagskoler i Finnmark
Nordkapp maritime fagskole
Folkeuniversitetet i Alta
Nettbaserte tilbud
</p>
    <p>6
6
7
8
9
9
9
9
</p>
    <p>DEL 2
Muligheter og utfordringer
Innsatsområder
Maritim
Helse og sosial
Bygg og anlegg
Mineralfylket
Energifylket
Matfylket
Opplevelsesfylket
Kulturnæringsfylket
Referansedokumenter:
Godkjente fagskoletilbud i Finnmark
Fagskoletilbud under planlegging
Kart over Finnmark
</p>
    <p>10
10
12
13
14
16
17
18
19
20
20
22
23
23
24
</p>
    <p>3
</p>
    <p>FORORD
Finnmark har et stort utviklingspotensial. Fylket er strategisk plassert
både ift naboland og rike naturresurser. Regjeringen ser nordområdene som Norges viktigste
strategiske satsingsområde i årene
fremover. For å kunne gripe de nye
mulighetene trenger arbeidslivet
kvalifisert arbeidskraft. Satsing på
kunnskapssektoren er derfor en nøkkel
til utvikling. Fagskolen tilbyr korte
yrkesretta utdanninger, som bygger
på fag-/svennebrev. Økt tilbud innen
fagskoleutdanninger vil gi verdifull
kompetanse til våre næringer i vekst.
Fylkeskommunen er en viktig aktør
innen regional utvikling, nærings- og
kompetanseutvikling i Finnmark. Fagskoleutdanning er et nytt ansvar for
fylkeskommunen, og et viktig verktøy i
denne konteksten. Det ligger et stort
potensiale i å knytte fagskolen tettere
til fagopplæring i videregående og
næringslivets behov. Denne koblingen
kan skape spennende synergier som
kan bidra til utvikling langt utover
klasserommets fire vegger.
Målet er flere fagskoletilbud i Finnmark, og dermed øke tilgangen på
etterspurt fagkompetanse. Det er
</p>
    <p>også en viktig målsetting at den
enkelte fagarbeider/elev får tilbud om
økt kompetanse og en attraktiv
karrierevei.
Fylkeskommunen har i planen identifisert totalt åtte satsingsområder for
fagskoleutdanning. Av disse er områdene er maritim sektor, helse &amp;
sosial og mineral gitt særlig prioritet.
Planprosessen har involvert både
offentlige og private aktører, og har
vært preget av en optimisme knyttet
til næringsutvikling i Finnmark. Behovet for kompetanse er tydelig, og fagskoleutdanning er sett på som et godt
alternativ. Samtidig har uklarhet
knyttet til den statlige delfinansieringen av fagskoleutdanninger skapt
usikkerhet. Fylkeskommunene vil
arbeide for at fagskoleutdanning skal
få styrket sin posisjon som en “yrkeshøyskole”, som sammen med universitet og høyskoler er hovedpilarene
i utdanningssystemet i Norge. For å
sikre både kvalitet og kvantitet innen
skoleslaget er det viktig med en god
og forutsigbar statlig finansiering.
Målgruppa for fagskoleutdanning er
</p>
    <p>Runar Sjåstad
fylkesordfører
</p>
    <p>4
</p>
    <p>fagarbeidere som gjerne er etablert i
Finnmark med jobb og familie. For at
disse skal få et reelt tilbud om etterutdanning er nærhet til studiested
viktig. Derfor må undervisningen være
lett tilgjengelig og fortrinnsvis
lokalisert i Finnmark.
Finnmark fylkeskommune ønsker et
samarbeid med de nordlige fylkeskommuner slik at et samlet sett får et best
mulig utdanningstilbud og rekrutteringsgrunnlag i landsdelen.
Vi ønsker velkommen til private og
offentlige aktører som ønsker å tilby
fagskoleutdanning i Finnmark, mulighetenes fylke!
</p>
    <p>INNLEDNING
Fagskoleplanen er en strategisk plan som viser fylkeskommunens politiske og administrative engasjement innen fagskoleutdanning. Planen viser hvilken rolle fylkeskommunen har
som ny forvalter av fagskoleutdanning, samt hvilke utviklingsområder fylkeskommunen særlig vil legge til rette for i kommende planperiode.
Statlige føringer, fylkesplan for Finnmark, regionalpolitiske
strategier, KompeTent region og økonomiplanen vil sammen
med Lov om fagskoleutdanning legge rammene for planen.
Planen inneholder to deler. Første del gir faktaopplysninger om
fagskolen. Dette er en ny oppgave for fylkeskommunen, og det
gis derfor en grundig beskrivelse av skoleslaget og fylkeskommunens ansvar og rolle.
I andre del presenteres innsatsområdene, delmål, utfordringer
og strategier for kommende planperiode.
</p>
    <p>5
</p>
    <p>DEL 1
HVA ER FAGSKOLEUTDANNING?
Fagskoleutdanning er yrkesrettede utdanninger som bygger på videregående opplæring eller tilsvarende
realkompetanse. Utdanningene har et
omfang på et halvt til to studieår og
er en del av tertiærutdanningen, det
vil si utdanning på nivået over
videregående opplæring. Med yrkesrettet utdanning menes utdanning
som gir kompetanse som kan tas i
bruk i arbeidslivet uten ytterligere
generelle opplæringstiltak. Fagskolene
har en viktig rolle som tilbydere av
«skreddersøm» for arbeidslivet, og er
en betydelig leverandør av etter- og
videreutdanning.
Det tilbys i dag over tusen ulike fagskoleutdanninger innen svært ulike
fagfelt – alt fra frelsesarmeens
offiserskole til filmskole og tekniske
fag. Fagene tilbys både som heltid,
deltid og nettbaserte kurs.
Fagskoleutdanningen er både i sterk
vekst og endring. Utdanningstilbudet
har eksistert i mange år og har vært
svært heterogent. Nå arbeides det for
en standardisering og innpassing av
studietilbudet i både nasjonale og
internasjonale standarder. Det er opprettet et nasjonalt fagskoleråd som
skal bistå Kunnskapsdepartementet i
dette arbeidet.
Figuren nedenfor viser innplasseringen
av fagskoleutdanningen i det norske
utdanningssystemet.
Fagskoleutdanning skiller seg fra
</p>
    <p>Finnmarksfisk med Nordkapp maritime fagskole og videregående skole i bakgrunnen.
</p>
    <p>annen høyere utdanning blant annet
ved at det ikke stilles krav om studiekompetanse ved opptak. Studiet er
heller ikke forskningsbasert, men
praktisk og yrkesretta. Stiplet linje
mellom fagskole og bachelor indikerer
at studenten kan gå fra fagskolen
videre til eksempelvis ingeniørutdanning og få avkorting i studietiden.
NOKUT (Nasjonalt organ for kvalitet i
utdanningen) har ansvaret for å godkjenne nye fagskoleutdannelser, og
fører tilsyn med kvalitet i utdanningen.
For å opprette nye fagskoler/ utdanningstilbud må en søke NOKUT om
godkjenning.
Det er arbeidslivet som er premissleverandør for hvilke tilbud som skal
</p>
    <p>opprettes, og hva innholdet skal være.
Det er et krav at utdannelsen skal
være yrkesretta.
Fagskoletilbudet er svært ulikt fordelt
rundt om i landet. De områder av
landet som har sterke næringstradisjoner har også gjerne et godt utbygd fagskoletilbud, eksempelvis
Mørekysten Vestlandet og Gjøviksområdet. De store forskjellene blir
godt synlig gjennom den statlige fordelingen av midler (se faktaboks).
Fordeling av statlige tilskudd til
offentlige fagskoler, 2010.
Hordaland
Møre og Romsdal
Oppland
Rogaland
Hedmark
Finnmark
</p>
    <p>71 mill
40 mill
34 mill
30 mill
0,7 mill
2,9 mill
</p>
    <p>I 2009 var det totalt 16.200
fagskolestudenter i Norge
65 % i private skoler
35% i offentlige skoler
Økning av studenter i
offentlige fagskoler
2009/10 – økning på
17 prosent fra året før
2010/2011 – foreløpig økning
på 10 prosent fra året før
</p>
    <p>6
</p>
    <p>SENTRALE FØRINGER OG RAMMEBETINGELSER
</p>
    <p>Råvarer fra Finnmark representerer særpreg og mangfold i forhold til tradisjon, kultur, klima, miljø og natur.
</p>
    <p>Fagskoleloven (2003) beskriver lovens
formål og blant annet fylkeskommunens rolle. Loven stiller krav til
styreordning, læringsmiljø og
studentenes rettigheter.
</p>
    <p>i tilskuddsbrev for 2010 en klar forventning til fylkeskommunene om å
vurdere opprettelse av fagskoletilbud
spesielt rettet mot landbruket.
</p>
    <p>Politiske føringer
Kunnskapsdepartementet har ansvar
for overordnet fagskolepolitikk. Et nytt
fagskoleråd er etablert (2010) som
skal bidra til at utdanningssektoren f
år et felles talerør og møteplass. Fagskolerådet skal styrke rollen til fagskolene, og medvirke til ei mer
målretta utvikling av fagskoletilbudet.
</p>
    <p>Økonomi
Dagens tilskuddsordning baserer seg
på antall studenter i tekniske/
maritime fagskoler i fylket. Finnmark
sitt tilskudd for 2010 var på 2,3
millioner, midler som i sin helhet gikk
til Nordkapp Maritime fagskole. I tillegg fikk fylkeskommunen 573 000 i
øremerkede midler til fagskoleutdanning innen helse- og sosialfag.
</p>
    <p>Innenfor helse og sosial er fagskolene
en del av Omsorgsplan 2015 og det er
satt av tilskuddsmidler på 75 millioner
som skal sikre en stabil finansiering av
fagskoleutdanninger innen helse og
sosialfag. Tilskuddet gis som en stykkprisfinansiering etter søknad. Det forventes at dette tilskuddet varer ut
2015.
Landbruks- og matdepartementet har
</p>
    <p>Det er forventet endringer i finansieringsmodellen for fagskoletilbudet
fra 2012. Hvilken finansieringsmodell
som velges vil få stor betydning for
muligheten vi har til å bygge opp et
godt tilbud i fylket.
Drift av klasser innen fagskoleutdanning koster om lag det samme som
videregående opplæring, det vil si
</p>
    <p>Foto: Ola Solvang
</p>
    <p>gjennomsnittlig årlig utgift på
1.1 millioner kroner pr klasse.
De fleste andre fagretninger tilbys av
private skoler og mottar ikke statlig
støtte. Disse skolene finansieres ofte
av studentbetaling.
Styreordning
Fagskolen har styre som øverste
beslutningsmyndighet. Dette
innebærer at innenfor fagskolens
ramme er det styret som blant annet
har ansvar for daglig drift, kvalitet,
læringsmiljø og ansettelse av faglig
og administrativ leder.
Kompetanseutvalget har fattet vedtak
(28.09.10) om styreordning for offentlige fagskoler i Finnmark.
Styreordning for nye fagskoletilbud i
Finnmark vurderes og besluttes når
slike tilbud opprettes. I prinsippet valgfri styreordning. Kompetanseutvalget
beslutter styreordning i det enkelte tilfellet.
</p>
    <p>7
</p>
    <p>FYLKESKOMMUNENS ROLLE OG ANSVAR
</p>
    <p>Ansvaret for drift og forvaltning av
fagskolen ble som en del av forvaltningsreformen overført fra staten til
fylkeskommunen 01.01. 2010. Fagskolen er forankret i lov om fagskoleutdanning (2003). Loven inneholder
en ny paragraf som beskriver fylkeskommunens rolle.
§ 1a. Fylkeskommunen skal sørge for
at det tilbys godkjent fagskoleutdanning som tar hensyn til lokalt, regionalt
og nasjonalt kompetansebehov innenfor prioriterte samfunnsområder.
I tillegg er Fylkeskommunen tilskuddsmyndighet for alle fagskoleutdanninger. Godkjente fagskoler har
mulighet til å søke fylkeskommunen
om tilskudd, men de har ikke rett til å
motta tilskudd.
De fleste fylkeskommuner eier egne
fagskoler slik at en også innehar rollen
som tilbyder/ eier av fagskole.
</p>
    <p>Fylkeskommunen har
derfor en tredelt rolle:
– Overordnet ansvar for at det tilbys
etterspurt fagskoleutdanning
– Tilskuddsmyndighet
– Eier/ tilbyder av fagskoleutdanning.
På hvilken måte en skal sørge for at
det tilbys utdanning er ikke definert,
og det er flere alternativer. Noen av
disse er:
– opprette egne fagskoletilbud
– samarbeide med andre tilbydere om
å gi fagskoletilbud i Finnmark (både
offentlige og private aktuelle)
– tilskudd
– gjennomføre anbud
</p>
    <p>I tillegg er det lagt nasjonal føring på
at fagskolestudenter skal kunne velge
studietilbud uavhengig av bostedsfylke, dvs være mobile over fylkesgrensene.
Fylkestinget utformer plan og strategi
for tilbudet (dette dokument), og gir
de overordna økonomiske rammene.
Kompetanseutvalget har fått delegert
myndighet og vedtar hvilke fylkeskommunale fagskoletilbud som skal igangsettes.
Fylkesråden for kompetanse og utdanning avgjør hvilke tilbydere som
etter søknad, skal få økonomiske tilskudd.
</p>
    <p>Det er beskrevet at fylkeskommunen
kan prioritere å tilpasse yrkesrettet utdanning til regionalt arbeidsliv, (…) i
sammenheng med studieprogrammene i videregående opplæring,
jf. St.meld. nr. 12 (2006–2007)
Regionale fortrinn – regional framtid.
</p>
    <p>Fylkestinget skal sørge for at det tilbys godkjent fagskoleutdanning innenfor prioriterte samfunnsområder.
</p>
    <p>8
</p>
    <p>Foto: Harald Hereide
</p>
    <p>STATUS FOR FAGSKOLER I FINNMARK
</p>
    <p>Nordkapp
maritime fagskole
Nautisk linje
Finnmark fylkeskommune er eier fagskolen. Skolen utdanner i dag skipsoffiserer innen klasse D4 og D1.
Skolen har i dag 23 studenter. Skolen
investerte i ny simulator i 2008, og har
derfor godt utstyr. Undervisningspersonalet ved skolen er stabilt og har
høy kompetanse. Gjennomføringsprosenten er svært god, for skoleåret
2009/2010 gjennomførte og bestod
alle studentene.
Fagskolestyre har søkt NOKUT om
godkjenning for 2-årig linje skipsteknisk drift, og styre har vedtatt å sette i
gang tilbudet.
</p>
    <p>Helse og sosial
Nordkapp maritime fagskole har
NOKUT godkjent utdanningstilbud
innen rehabilitering. Denne undervisningen er planlagt i samarbeid med
Nordkapp kommunehelsetjeneste.
Skolen ønsker å igangsette undervisning hvor målgruppen er helsepersonell i kommuner i Finnmark.
Undervisningen skal gjennomføres
med samlinger i Honningsvåg.
</p>
    <p>Folkeuniversitetet
i Alta
</p>
    <p>slager, kulde- og varmepumpemontør,
maler, murer, rørlegger, steinfaget,
stillasbygger, taktekker og tømrer.
Tilbyderen vurderer å starte opp med
tilbud innen helse- og sosial.
</p>
    <p>Nettbaserte tilbud
På landsbasis finnes det en rekke nettbaserte studier som er tilgjengelig for
alle. De fleste av disse tilbudene er
private. Statistikken for fagskole er
svak, og tallmateriale for hvor mange
fra Finnmark som tar nettbaserte
tilbud er usikkert.
</p>
    <p>Folkeuniversitetet er en privat tilbyder
som har godkjenning for følgende studier: anleggsgartner, bygg tapetserer,
feier, glassfaget, kobber- og blikken-
</p>
    <p>Kirkenes videregående samarbeider med lokalt næringsliv om opprettelse av fagskoletilbud.
</p>
    <p>9
</p>
    <p>DEL 2
MULIGHETER OG UTFORDRINGER
Fylkeskommunen sitt nye ansvar for
fagskoleutdanning gir muligheter,
både for fylkeskommunen som
regional utviklingsaktør, for fagarbeidere, videregående skoler og
privat næringsliv i fylket. Samtidig ser
fylkeskommunen noen utfordringer
knyttet til satsing på fagskoleutdanning. I denne delen av planen ser vi
først på generelle muligheter og utfordringer. I siste del av dokumentet
blir innsatsområder for kommende
planperiode presentert og vurdert.
Muligheter
Økt satsing på fagskole vil gi flere utdanningstilbud lokalisert i Finnmark.
Enklere tilgang på utdanningen vil gi
flere mulighet til å velge dette utdanningstilbudet. Fagskolen gir fagarbeideren tilgang på etter- og
videreutdanning, økt kompetanse, og
nye muligheter i arbeidslivet. For
voksne med lang fartstid er fagskolen
en mulighet til å få formalisert sin
kompetanse (realkompetansevurdering). Nye og flere karrieremuligheter for fagarbeidere kan bidra til
høyere status for fagutdanningen
generelt.
Dersom flere velger fagskoleutdanning gir dette arbeidslivet økt tilgang
på “spisset” fagkompetanse og mellomledere. Økt kompetanse kan igjen
gi grobunn for innovasjon og utvikling.
I regjeringens nordområdesatsing
heter det ”Utdanning, kompetanse og
kunnskap er nøkkelen til å utnytte
mulighetene i nord”.
Flere næringer er i vekst i Finnmark, og
disse vil ha behov for flere kompetente
medarbeider i årene framover. Fagskoleutdanningen som “leverandør”
av fagkompetanse vil være et viktig
bidrag for å dekke dette behovet. Ved
å høyne kompetansenivået i næringslivet generelt kan vi utløse ubrukte
potensialer, og utvikle regionale
næringsfortrinn.
Finnmark har i dag en privat tilbyder
av fagskoleutdanning som er lokalisert
</p>
    <p>10
</p>
    <p>Fagskoleutdanningen skal uformes i nært samarbeid med næringslivet.
Foto: Jan Erik Stene
</p>
    <p>i fylket. Med økt satsing på skoleslaget
kan det bli lønnsomt for flere aktører å
gå inn i dette markedet.
Økt satsing kan også føre til flere
offentlige fagskoler. Ved å koble fagskolen til videregående skole er det
effektiviseringsgevinster ift både bruk
av utstyr, lokaler, lærekrefter mm. I tillegg kan rådgivere/ karriereveiledere i
skolen se videregående- og fagskolen i
sammenheng, og gi god informasjon
til eleven/studenten om videre
muligheter.
</p>
    <p>Fagskoleutdanningen skal uformes i
nært samarbeid med aktuelle bransjer.
Tett samarbeid kan gi både fagskole
og bransje gevinster i form av økt
kompetanse, nettverk og mer kunnskap om hverandres behov og
virkelighet. For videregående skoler
som oppretter fagskoletilbud kan disse
gevinstene også brukes inn mot opplæringsprogram på videregående
skolenivå. Tett samarbeid med
næringsliv kan virke motiverende på
elever og føre til at flere gjennomfører
videregående opplæring.
</p>
    <p>Matfylket Finnmark har fokus på sjømat, jordbruk og reindrift.
</p>
    <p>Fylkeskommunen har en viktig rolle
som regional utviklingsaktør og har
oppgaver innen eksempelvis næringsutvikling som kan knyttes mot fagskolen og gi synergieffekter.
Utfordringer
En generell utfordring med tertiærutdannelse (fagskole/høyskole/universitet) i Finnmark er å rekruttere
tilstrekkelig med studenter. Rekrutteringsgrunnlaget internt i Finnmark er
relativt begrenset, noe høyskolene i
fylket merker. Fagskolen retter seg
likevel inn mot en annen målgruppe
enn høyskole/universitet og kan derfor
ha enklere for å rekruttere. Den typiske
fagskolekandidaten kan være 29 år,
etablert, i jobb, har fagbrev, ønsker
faglig utvikling og kanskje en mellomlederstilling.
For enkelte fagskoleutdanninger er
det aktuelt å se hele Barentsregionen
som rekrutteringsgrunnlag, noe som
gir et større marked. Studenttallene
framover peker i rett retning – det forventes at flere tar høyere utdanning,
også innenfor fagopplæring. Undersøkelser gjort av flere fylkeskommuner
viser at en tredjedel av lærlingene
ønsker å ta videreutdanning etter fagbrev (jf Fagopplæringshåndboka
2009/2010).
</p>
    <p>Fagskoletilbudet og innholdet i utdannelsen skal utformes i samarbeid
med næringslivet. En utfordring i Finnmark er at enkelte bransjer (eksempelvis reindrift og opplevelsesbedrifter)
domineres av små bedrifter. Innen
disse næringene kan behovet for økt
kompetanse være stort, men bedriftenes mulighet/ kapasitet til å
etterspørre kompetanseheving og
bidra til utvikling av en fagskoleutdanning, kan være begrenset.
For tilbydere er det en krevende og
langvarig prosess å få godkjent nye
tilbud. Dette gjør at tilbud ikke kan
opprettes like raskt og fleksibelt som
eksempelvis videregående opplæringstilbud.
En tredje stor utfordring er økonomi,
og flere forhold er her problematiske.
Fylkeskommunen mottar i dag tilskudd basert på antall studenter.
Denne ordningen favoriserer store
skoler med mange studenter. Sannsynligvis vil fagskoletilbud i Finnmark
har relativt få studenter og det vil
være krevende å få budsjettet til å gå i
balanse. Kostnaden med å utdanne
eksempelvis fagskoleingeniører i Finnmark kan derfor være relativt høy.
Samtidig kan behovet være stort og
samfunnsnytten høy.
</p>
    <p>Foto: Kari Thomassen
</p>
    <p>Utdanningstilbudet er ikke fullfinansiert. Særlig utdanninger innen
maritime fag har høye variable
kostnader, eksempelvis sikkerhetskurs
til alle studenter. Manglende fullfinansiering, kombinert med at utdannelsen ikke er rettighetsbasert gjør
at skoleslaget er utsatt i fylkeskommunale budsjettprosesser.
Handlingsrommet fylkeskommunene
har i dag er snevert. Gjennom å finansiere kun enkelte utdanninger (teknisk,
maritim, helse og sosial) legger
sentrale myndigheter sterke føringer
for hvilke utdanninger som skal tilbys.
Studenter opplever det også som
urettferdig at noen fagskoleutdanninger er gratis, mens andre er svært
kostbare.
Det er forventet at tilskuddsordningen
skal endres i forbindelse med innføringen av ny kostnadsnøkkel for
fylkeskommuner. For å etablere fagskolen som en viktig brikke i utdanningssystemet er det helt avgjørende at
sentrale myndigheter øker den totale
økonomiske rammen. Bedre økonomi
vil også gi fylkeskommunene handlingsrom til å se fagskoleutdanningen i
sammenheng med regional utvikling
og gjøre ulike prioriteringer ut fra
lokale behov.
</p>
    <p>11
</p>
    <p>INNSATSOMRÅDER
</p>
    <p>Finnmark fylkeskommune ønsker å
legge til rette for utvikling av fagskoleutdanning innen åtte innsatsområder. Disse er: energifylket,
mineralfylket, matfylket, opplevelsesfylket, kulturnæringsfylket, helse &amp;
sosial, bygg &amp; anlegg, samt maritim
sektor.
</p>
    <p>De neste tre innsatsområdene er bransjer hvor det i planprosessen har framkommet et tydelig behov for
kompetanse.
</p>
    <p>De fem første innsatsområdene er
definert i Regionalt utviklingsprogram
2010 – 2013. Innen disse feltene er
det enten stort behov for økt kompetanse, eller et sterkt ønske om utvikling. Kompetanseheving gjennom
fagskoletilbud kan bidra til en slik utvikling.
</p>
    <p>– Tydelig kompetansebehov i
næringen
– Engasjert tilbyder (privat eller
offentlig)
– Samarbeidspartner i aktuell
bransje/næring
– Godt rekrutteringsgrunnlag
– Finansiering av tilbudet
</p>
    <p>For å kunne satse på fagskoleutdanning er det en del kriterier som bør være
tilstede.
</p>
    <p>Alle åtte innsatsområder er vurdert ut
fra disse kriteriene.
</p>
    <p>Av de totalt 8 innsatsområdene vil Fylkestinget
særlig prioritere:
– Dagens tilbud innen maritim sektor
ved Nordkapp Maritime fagskole
– Fagskoleutdanning innen helse og
sosial, særlig den NOKUT-godkjente
utdanningen innen rehabilitering
ved Nordkapp Maritime fagskole.
– Fagskoleutdanning innenfor bergverk/ mineral, igangsatt prosjekt ved
Kirkenes videregående skole.
</p>
    <p>Fagskoleutdanning innen bergverk og mineral er ett av innsatsområdene fylkestinget særlig vil prioritere.
</p>
    <p>12
</p>
    <p>Foto: Finnmarken
</p>
    <p>Maritim
Delmål
Utvikle fagskoletilbudet innen
nautisk linje ved Nordkapp
Maritime fagskole.
Legge til rette for fagskoleutdanning innen skipsteknisk drift i Finnmark.
</p>
    <p>Den maritime næringen i Norge og
Finnmark har lange tradisjoner. Fagskolene har spilt en sentral rolle i utdanning av skipsoffiserer både til
innenlands og utenlands flåte. Med
økt skipstrafikk gjennom dem nordlige
sjørute (NSR) vil det også bli større
aktivitet knyttet til maritime næringer,
kaianlegg, beredskap og skipstrafikk.
Innen maritime fag eier Finnmark
fylkeskommune en fagskole; Nordkapp
Maritime fagskole som utdanner
skipsoffiserer. Skolen er godt etablert i
markedet, og har et godt renommé.
Skolen har stabilt personell med høy
fagkompetanse som er dedikerte til
jobben sin. Skolen rekrutterer i hovedsak studenter fra Finnmark. Arbeidsmarkedet for kandidatene er godt,
både nasjonalt og internasjonalt.
Maritime fagskoler i Norge er godt
etablert i markedet og utdanner de
fleste skipsoffiserene, til tross for at
denne utdannelsen også tilbys ved
høyskoler.
Etter store investeringer i 2008 har
skolen teknisk utstyr av høy standard,
og er som eneste skole i landet
</p>
    <p>Nordkapp maritime fagskole investerte i ny avansert simulator i 2008.
Foto: Nordkapp maritime fagskole
</p>
    <p>sertifisert for ecdis/ais simulator. Fagskolen har en viktig funksjon også som
knutepunkt for sjøfolk i området, og
har et godt samarbeid med
rederinæringen. Skolen har utviklet et
utdanningstilbud innen skipsteknisk
drift, og vurderer også andre maskin/
nautiske utdannelser, eksempelvis
innen elektro-offiser og oljeberedskap.
Skolen har en utfordring ift å skape et
robust læringsmiljø. Kompetansemiljøet er lite og dette gjør det svært
sårbart blant annet ved utskifting av
lærere. Skolen har også en utfordring
ift rekruttering. Skolen har i dag fylt
opp 23 av 30 plasser. Blant voksne er
rekrutteringsgrunnlaget i Finnmark
nokså lite. Mange sjøfolk er i dag over
55 år og ikke aktuelle for skipsoffiserutdanning. I tillegg kjennetegnes
flåtestrukturen av mange mindre
</p>
    <p>TV-dokumentaren ”Hurtigruten minutt for minutt” ble en suksess.
</p>
    <p>fartøy som ikke gir godkjent fartstid.
På videregående nivå er det få som
tar fagbrev innen maritime fag.
Maritim utdannelse gis også ved fagskoler i Troms og Nordland.
Utfordringer
– Rekruttering
– Statlig underfinansiering av utdannelsen.
– Få store aktører i fylket
– Lite kompetansemiljø gjør den
etablerte fylkeskommunale
fagskolen sårbar.
Strategi
– Nordkapp maritime fagskole utreder
nye muligheter innen eksempelvis
oljevern, beredskap og elektro offiser
– Arbeide for å øke attraktiviteten til
maritime utdanninger
– Økt markedsføring nasjonalt av utdannelsen
– Arbeide for statlig fullfinansiering av
maritime utdannelser
– Oppfordre til samarbeid mellom
aktører i næringen om utvikling av
utdanningstilbud
– Arbeide for at kompetanse- og
fagmiljø i Finnmark involveres i utvikling av utdanningstilbud
– Opplæringskontor og rådgivere/
karriereveiledere i videregående
skole har fokus på fagskolen som en
naturlig karrierevei etter fag- og
svennebrev
</p>
    <p>Foto: NRK
</p>
    <p>13
</p>
    <p>Helse og sosial
Delmål
Legge til rette for fagskoleutdanning innen helse og sosialfag i Finnmark. Disse fagområdene er særlig
aktuelle: lindrende behandling,
demens, rehabilitering, rus,
psykiatri, eldreomsorg.
</p>
    <p>Helse og sosialfagene er en nasjonal
satsing gjennom Omsorgsplan 2015,
og det gis øremerkede midler til drift
av fagskoleutdanning. I tillegg fordeler Fylkesmannen stimuleringsmidler til kommunene for å utdanne
og videreutdanne helse- og
sosialpersonell. Flere forhold trekker i
retning av økt behov for helse- og
sosialpersonell.
Helse og sosial er den største
næringen i Finnmark og sysselsetter i
dag 7 – 8000 personer. Innen brukerrettet pleie- og omsorgstjeneste i kommunene er 42 % av ansatte uten
relevant utdannelse. I tillegg er
mange over 55 år og har derfor få år
igjen å arbeide. Det er en kjent sak at
spesielt hjelpepleierne pensjoneres
tidlig på grunn av det tunge yrket. Å få
disse til å stå lenger i jobb er svært
viktig. For å opprettholde en god kommune- og spesialisthelsetjeneste er
det helt nødvendig å utdanne flere.
</p>
    <p>Fagskoletilbud innen Helse og sosialfag er en nasjonal satsing.
</p>
    <p>Behovet for flere ansatte i tjenesten
øker jevnt ikke minst på grunn av økningen i antall eldre med hjelpebehov.
I følge Helse Finnmark er det i dag
større mangel på helsefagarbeidere,
enn sykepleiere. NAV Finnmark forventer rekrutteringsproblemer innen
omsorgsyrkene.
Innen enkelte fagfelt er antallet
brukere sterkt økende, blant annet
innen eldreomsorg og rus og psykiatri.
I tillegg får vi Samhandlingsreformen
som fører til at kommunene får flere
</p>
    <p>Foto: Dag Spant
</p>
    <p>oppgaver de skal løse, og behov for
flere ansatte. Oppgavene som skal
løses vil også endre seg og kreve
spesialkompetanse.
Fagskolen er en av de viktigste
leverandørene av etter- og videreutdanning for hjelpepleiere, omsorgsarbeidere og helsefagarbeidere. Det
ligger store muligheter for å utvikle
både offentlige og private tilbud. Det
eksisterer i dag ikke et stedlig tilbud i
Finnmark, kun nettbaserte tilbud som
har vært lite etterspurt av finnmarkinger. I 2010 var det kun 11 Finnmarkinger som tok nettbasert fagskole.
Denne andelen er blant de laveste i
landet.
Forholden ligger godt til rette for satsing, behovet er stort og finansieringen
er relativt god. En utfordring er likevel
rekruttering. Årsakene til dette er flere.
Etterspørselen etter fagskoleutdanningen er ikke nødvendigvis like stor
som behovet. Fagene med stort behov
er mindre populære, dette gjelder
blant annet eldreomsorg og rus &amp; psykiatri. I tillegg mangler det en «gulrot»
i form av økt lønn. En fagarbeider som
tar fagskole i tillegg til fagbrev, får ikke
nødvendigvis høyere lønn. For kommunene er det også relativt kostbart å
etterutdanne sine ansatte (vikarlønn).
</p>
    <p>Fagskolen er en av de viktigste leverandørene av etter- og videreutdanning for hjelpepleiere, omsorgsarbeidere og helsefagarbeidere.
Foto: Jan Fredrik Frantzen, UNN.
</p>
    <p>14
</p>
    <p>For å nå målsetting om at flere skal ha
relevant utdannelse, må det arbeides
</p>
    <p>systematisk og langsiktig i kommunene. Porsanger kommune har
jobbet målrettet med kompetanseheving gjennom flere år, og har nådd
sin målsetting med relevant utdannelse for alle ansatte innen pleie og
omsorg i kommunen.
Helsefag er et av de største fagområdene i videregående skole. Det er
i år god søking til helse og sosialfag,
men mange gjennomfører ikke lærlingperioden, til fordel for teoretisk påbygning og får generell studiekompetanse.
Det er mange tilbydere innen helse og
sosialfag, og det har vært en utfordring at kvaliteten på utdannelsen har
variert veldig. Det arbeides i dag fra
sentralt hold for å standardisere utdanningene.
Utfordringer
– Rekruttering
– Statlig underfinansiering av utdanningen
– Tilpasse utdanningen til behovene i
arbeidslivet
</p>
    <p>– Store forskjeller på faglig kvalitet hos
tilbydere
– Lønnsnivå for fagskoleutdannede
Strategi
– Arbeide for flere lærlingeplasser
innen helse og sosialfag på
videregående nivå.
– Arbeide for at det utdannes gode
faglige veiledere i lærebedrift/
praksisplass.
– Samarbeide med KS og fagforeninger for økt rekruttering til fagskolen og helsefagene i
videregående skole
– Arbeide for at fagskoleutdanning gir
økt lønn
– Arbeide for økte midler til kompetanseheving av helsearbeidere i
Finnmark, finansiert av midler fra
Fylkesmannen
– Arbeide for at undervisning skal
tilbys flere steder i Finnmark
– Arbeide for varierte gjennomføringsformer
– Markedsføring av utdanningsmulighetene innen fagskole
– Arbeide for økt finansieringsramme
– Arbeide for at kompetanse- og
</p>
    <p>fagmiljø i Finnmark involveres i utvikling av utdanningstilbud
– Opplæringskontor og rådgivere/
karriereveiledere i videregående
skole har fokus på fagskolen som en
naturlig karrierevei etter fag- og
svennebrev
– Samarbeide med etablerte tilbydere
om stedelig undervisningstilbud i
Finnmark
– Oppfordre til samarbeid mellom
aktører i næringen om utvikling av
utdanningstilbud
</p>
    <p>For å opprettholde en god kommune- og spesialisthelsetjeneste er det helt nødvendig å utdanne flere.
</p>
    <p>15
</p>
    <p>Bygg og anlegg
Delmål
Legge til rette for fagskoletilbud
innen bygg og anlegg i Finnmark.
</p>
    <p>Bygg og anleggsbransjen er den nest
største private næringen i fylket og
sysselsetter i dag om lag 2800
personer (SSB 2009). Byggebransjen
er en av næringene hvor NAV forventer rekrutteringsproblemer i tida
framover.
Bygg- og anleggsbransjen er voksende
og eksempelvis Alta kommune regner
med å mangle mellomledere i tiden
fremover. Fagarbeidere innen disse
fagene er også aktuelle både for
energi og mineralsektoren.
Rekruttering til fagskolen vil være
både elever som nylig har tatt fag/svennebrev, samt voksne med erfaring fra bransjen. Innen
videregående opplæring er bygg og
anleggsfagene den største fagretningen. Dette kan gi et godt rekrutteringsgrunnlag, forutsatt at
arbeidsgivere ønsker å prioritere kompetanseheving for sine ansatte.
Fagmiljø i både Kirkenes og Alta har
tatt initiativ til forprosjekt, for å
avdekke mulighetene for å starte fagskoleutdanning. I tillegg tilbyr
</p>
    <p>Nora-senteret i Kirkenes under bygging.
</p>
    <p>16
</p>
    <p>Fagmiljøet i Alta ønsker å starte fagskoleutdanning rettet mot bygg og anlegg.
Foto: Frank Rune Isaksen.
</p>
    <p>Folkeuniversitetet i Alta fagskoleutdanninger innen mesterbrev.
Fylkeskommunen mottar i dag tilskudd pr fagskolestudent innen
tekniske fag, men utdannelsen er
ikke fullfinansiert.
Utfordringer
– Rekruttering
– Finansiering
– Tilpasse utdanningstilbudet til
næringens behov
Strategi
– Markedsføring av utdanningsmulighetene innen fagskole
– Arbeide for statlig fullfinansiering av
fagskoletilbudet
</p>
    <p>Foto: Finnmarken
</p>
    <p>– Oppfordre til samarbeid mellom
aktører i næringen om utvikling av
utdanningstilbud
– Arbeide for at kompetanse- og
fagmiljø i Finnmark involveres i utvikling av utdanningstilbud
– Opplæringskontor og rådgivere/
karriereveiledere i videregående
skole har fokus på fagskolen som en
naturlig karrierevei etter fag- og
svennebrev
– Samarbeide med etablerte tilbydere
om stedlig undervisningstilbud i
Finnmark.
</p>
    <p>Nordlyskatedralen er under bygging i Alta. Tegning: Link Signatur
</p>
    <p>Mineralfylket
Delmål
Legge til rette for fagskoleutdanning i Finnmark, rettet mot
mineralindustrien.
</p>
    <p>Finnmark er et spennende mineralfylke
med store, påviste mineralressurser som
kan ha kommersielt potensial. Det er
også tradisjon for mineralutvikling i
fylket basert på ulike mineraler
(jernmalm, kopper, nefelinsyenitt,
kvartsitt, gneis, skifer etc). Mineralindustri kan igjen bli en viktig næring i
fylket.
Mineralloven som ble vedtatt i 2009
skaper forutsigbare rammer for
næringa, og aktualiserer etablering av
ny industri. Syd-Varanger gruve har
startet opp drift igjen (jernmalm), og
Nussir AS planlegger utvinning av
kobber i Kvalsund kommune i løpet av
2013. Regjeringen har i statsbudsjett
for 2011 satt av 100 mill til kartlegging
av mineralforekomster, en stor del av
leitinga vil foregå i Nord-Norge. I tillegg
til gruvedrift hentes det ut industrimineraler flere steder i Finnmark.
I både Nord-Sverige og Nord-Finland er
gruvedrift igjen blitt aktuelt. Store
internasjonale selskaper som Northland
Resources bruker store midler på å
avdekke nye metallforekomster, og det
planlegges drift om få år.
Finnmark fylkeskommune har etablert
Mineralforum som samler de sentrale
aktørene i Finnmark. En av mål-
</p>
    <p>Finnmark er et spennende mineralfylke med store, påviste mineralressurser.
Foto: Northern Iron Limited
</p>
    <p>settingene i RUP 2010 – 2013 er å
etablere utdanninger innen mineralindustrien. Kompetent arbeidskraft er
sentralt for etablering av ny industri.
Syd-Varanger har i dag mange ansatte
med pendleravtaler for å sikre drift,
men dette er ikke en gunstig ordning
hverken økonomisk eller kvalitetsmessig. Bedriften ønsker å rekruttere flere
lokalt.
</p>
    <p>eksempelvis bergteknikk, bygg, anlegg
og maskin. Fagmiljø i Sør-Varanger har
startet et forprosjekt for fagskole
rettet mot mineralindustri. Det finnes
i dag mange offentlige tilbud innen
bygg/ anlegg/ maskin, men kun ett
tilbud innen bergteknikk.
Fylkeskommunen mottar i dag tilskudd
pr fagskolestudent innen tekniske fag,
men utdannelsen er ikke fullfinansiert.
</p>
    <p>Bergverk var i 2009 den næringen med
størst vekst i antall ansatte (SSB).
Rekrutteringsgrunnlaget antas å være
ansatte i store firma, arbeidssøkere
(omskolering gjennom NAV), samt
elever som nylig har tatt fag-/svennebrev innen eksempelvis anleggsfag og
teknikk og industriell produksjon (TIP).
De sistnevnte fagområdene er store
innen videregående opplæring i Finnmark.
</p>
    <p>Utfordringer
– Rekruttering
– Finansiering
– Tilpasse utdanningstilbudet til
næringens behov
</p>
    <p>Innen mineralindustri er det en rekke
fagskoleutdanninger som er aktuelle,
</p>
    <p>Fagmiljø i Sør-Varanger har startet et forprosjekt for fagskole rettet mot mineralindustri.
Foto: ©Per Berntsen
</p>
    <p>Strategi
– Vurdere samarbeid med etablerte
tilbydere om undervisningstilbud i
Finnmark
– Opplæringskontor og rådgivere/
karriereveiledere i videregående skole
har fokus på fagskolen som en naturlig karrierevei etter fag- og svennebrev
– Oppfordre til samarbeid i Barentsregionen
– Markedsføring av utdanningsmulighetene innen fagskole
– Arbeide for for statlig fullfinansiering
av fagskoletilbudet
– Oppfordre til samarbeid mellom
aktører i næringen om utvikling av
utdanningstilbud
– Arbeide for at kompetanse- og
fagmiljø i Finnmark involveres i utvikling av utdanningstilbud
– Opplæringskontor og rådgivere/
karriereveiledere i videregående skole
har fokus på fagskolen som en naturlig karrierevei etter fag- og svennebrev
– Samarbeide med etablerte tilbydere
om stedlig undervisning i Finnmark
</p>
    <p>17
</p>
    <p>Energifylket
Delmål
Legge til rette for fagskoleutdanning i Finnmark, rettet mot
petroleums- og energibransjen.
</p>
    <p>Finnmark har et stort potensial med
hensyn til energiproduksjon og
relatert nærings- og industrivirksomhet. Fylkets nye energistrategi
befester fornybar energi som et
hovedsatsningsområde på lik linje
med petroleum. Finnmark har det
beste utgangspunktet for landbasert
vindkraft i Norge i tillegg til å ha et
potensial for produksjon av tidevannskraft. På petroleumssiden er Snøhvitfeltet i drift og en andre fase (tog
2) er under planlegging. Goliatfeltet er
vedtatt utbygd og operatøren ENI
Norge planlegger oppstart i 2013. En
av de viktigste utfordringene er å få
utviklet ny kompetanse innen
næringslivet for å kunne utnytte de
</p>
    <p>Antallet arbeidsplasser i energibransjen har økt kraftig i Hammefest som følge av
Foto: © Allan Klo
Snøhvit-utbyggingen.
</p>
    <p>kommersielle mulighetene som er
knyttet opp til denne nye industrien
(jf RUP 2010 – 2013).
I følge NAV var det i 2. kv 2009 om lag
1000 personer sysselsatt i energirelaterte yrker1. Dersom denne bransjen fortsetter å øke i Finnmark kan
det bli langt flere dersom en går i
gang med leteboring i større deler av
Barentshavet. Den største aktøren
innen energisektoren er Statoil med
912 ansatte i de tre nordligste fylkene.
Følgeforsking viser at Hammerfest
økte antall arbeidsplasser fra 4600 i
2002, til 5900 i 2007. Økningen
relateres til utbyggingen av Snøhvit
(jf Statoil hjemmeside).
Det tilbys i dag fagskoleutdanning
innen petroleum ved fagskoler i
Bergen og Stavanger. I 2010 var det
eksempelvis 157 søkere til 50 plasser i
faget boring (Bergen og Stavanger).
Studiene er med andre ord svært
populære, og rekrutteringsgrunnlaget
er godt.
</p>
    <p>Finnmark har det beste utgangspunktet
for landbasert vindkraft i Norge.
Foto: Iselin Hustad
</p>
    <p>18
</p>
    <p>Innen elektrofag finnes det på landsbasis mange offentlige fagskoletilbud,
men tilsynelatende ingen som retter
seg direkte mot fornybar energi (eks.
vind og bølgekraft). Fylkeskommunen
mottar i dag tilskudd pr fagskolestudent innen tekniske fag, men utdannelsen er ikke fullfinansiert.
</p>
    <p>Utfordringer
– Rekruttering
– Finansiering
– Tilpasse utdanningstilbudet til
næringens behov
Strategi
– Utforske muligheten for samarbeid
med Troms fylkeskommune om fagskoletilbud innen petroleum,
eventuelt andre etablerte tilbydere
– Videreutvikle samarbeid mellom
videregående skole og Energicampus Nord
– Involvere både operatørselskaper og
underleverandører i utviklingen av
fagskoleutdanning rettet mot
petroleum
– Markedsføring av utdanningsmulighetene innen fagskole
– Arbeide for statlig fullfinansiering av
fagskoletilbudet
– Oppfordre til samarbeid mellom
aktører i næringen om utvikling av
utdanningstilbud
– Arbeide for at kompetanse- og
fagmiljø i Finnmark involveres i utvikling av utdanningstilbud
– Opplæringskontor og rådgivere/
karriereveiledere i videregående
skole har fokus på fagskolen som en
naturlig karrierevei etter fag- og
svennebrev
– Samarbeide med etablerte tilbydere
om stedlig undervisningstilbud i
Finnmark
</p>
    <p>1 Følgende næringer: bergverk, olje, naturgass, petroleum, kjemisk produksjon, kraft, vannforsyning.
</p>
    <p>Matfylket
Delmål
1. Legge til rette for et fagskoletilbud innen reindrift.
2. Legge til rette for et fagskoletilbud innen
sjømat/næringsmiddel.
3. Legge til rette for et felles fagskoletilbud innen lokal matproduksjon, basert på produkter
fra reindrift, landbruk og sjømat.
</p>
    <p>Råvarer fra Finnmark representerer
særpreg og mangfold i forhold til tradisjon, kultur, klima, miljø og natur.
Finnmark har i så måte mange konkurransemessige fortrinn. En felles utfordring er å øke produksjon og
tilgjengelighet av videreforedlede
varer og tjenester. Matfylket Finnmark
har fokus på sjømat, jordbruk og reindrift (jf RUP 2010 – 2013).
Felles for alle disse er et behov for utvikling av nye produkter som kan produseres i Finnmark, og eksporteres til
marked i Norge og resten av verden.
En av strategiene i RUP (2010 – 2013)
er “å styrke samarbeidet mellom (…) utdanningsinstitusjoner og næringene.”
</p>
    <p>Oppdrettsnæringen i Finnnmark har behov for kompetent arbeidskraft.
</p>
    <p>Matindustrien i Finnmark preges av
mange små aktører innen landbruk og
reindrift, samt noen større aktører
innen sjømat. I tillegg er det et
voksende marked for små-skala
produksjon av lokal mat. Oppdrettsnæringen er de største aktørene, og
disse har et tydelig behov for kompetent arbeidskraft.
</p>
    <p>Nye spennende delikatesser laget av reinkjøtt.
</p>
    <p>Foto: Siv Nærø/Innovasjon Norge
</p>
    <p>Innen fagskoleutdanning er det flere
fagretninger som kan være aktuelle.
Reindriftsmiljøer1 vurderer muligheten
for å opprette et internasjonalt tilbud
innen reindrift, eventuelt i samarbeid
med Forbundet for verdens reindrift.
En felles utfordring for matnæringene i
fylket er rekruttering. Rekrutteringsgrunnlaget er blant annet elever med
fag-/svennebrev innen restaurant og
matfag og naturbruk. Disse fagene har
i den videregående skolen i dag få
søkere. For de etablerte små bedriftene kan det være vanskelig å sette av
tid til utdanning.
Det finnes i dag på landsbasis noen få
fagskoletilbud innen landbruk og
næringsmiddel, men tilsynelatende
ingen som retter seg mot lokal matproduksjon eller reindrift.
</p>
    <p>Utfordringer
– Rekruttering
– Ingen statlig finansiering av fagskoleutdanning
– Tilpasse utdanningstilbudet til
næringens behov
– Små bedrifter med liten mulighet til
å etterspørre/prioritere kompetanseheving i egen bedrift
– Produktutvikling/ markedsorientering
Strategi
– Arbeide for å øke attraktiviteten for
de videregående fagene innen naturbruk og matfag
– Markedsføre det særegne ved reindrift ovenfor bevilgende myndigheter
– Rekruttere fra hele Barentsregionen
til reindriftsfaget
– Oppfordre til samarbeid mellom reiselivsbransjen og lokal matproduksjon
– Markedsføring av utdanningsmulighetene innen fagskole
– Arbeide for statlig finansiering av
fagskoleutdanning
– Oppfordre til samarbeid mellom
aktører i næringen om utvikling av
utdanningstilbud
– Arbeide for at kompetanse- og
fagmiljø i Finnmark involveres i utvikling av utdanningstilbud
– Opplæringskontor og rådgivere/
karriereveiledere i videregående
skole har fokus på fagskolen som en
naturlig karrierevei etter fag- og
svennebrev
– Samarbeide med etablerte tilbydere
om stedlig undervisning i Finnmark
</p>
    <p>Foto: Kari Bjørkli Thomassen
</p>
    <p>19
</p>
    <p>Opplevelsesfylket
Delmål
Legge til rette for et
fagskoletilbud i Finnmark
innen arktisk reiseliv.
</p>
    <p>Gjennom bærekraftig vekst og utvikling av ekte arktiske opplevelser av
høy kvalitet, skal Finnmark bli verdensledende innen arktiske opplevelser
(jf RUP 2010 – 2013). Det er viktig at
disse utvikles videre, og at vi lykkes i å
få flere besøkende og økt lønnsomhet i
reiselivsnæringen i Finnmark.
Innen opplevelsesfylket er det både en
del aktivitets- og opplevelsesbedrifter,
samt overnatting og restaurant. Opplevelsesbedriftene er ofte små bedrifter med få eller ingen ansatte i
tillegg til eier. Dette fører til at eier ofte
må utføre alle oppgavene selv, alt fra
markedsføring, matlaging over et bål,
hundekjøring og regnskap. Dette er
krevende. Flere i bransjen etterlyser en
praktisk rettet utdannelse som er beregnet på de mange små aktivitets bedrifter – utdannelse av “reiselivspotet”,
en som kan litt om mye forskjellig. Utfordringen kan være å få bedrifts eiere
til å sette av tid til utdannelse.
En annen stor del av bransjen er hotell
og restaurant. Innen dette segmentet
er det både små og store aktører. Det
har etablert seg flere nye hoteller i
Finnmark, blant annet i Alta og
Kirkenes. Bransjen har et stort behov
for arbeidskraft, særlig innen yrkes-
</p>
    <p>Målet er at Finnmark skal bli ledende innen arktiske opplevelser.
</p>
    <p>fagene kokk og servitør. En generell utfordring for denne bransjen er rekruttering. Det er få søkere til disse
fagene i videregående skole, og det få
søkere til eksempelvis ledige kokkestillinger. Innen opplevelsesbedrifter er
det få ansatte, mange eier egen virksomhet.
Innen reiseliv er det på landsbasis
mange private fagskoletilbud,
eksempelvis reiselivskoordinator i
Tromsø. Men det synes å være få tilbud
rettet mot det å drive egen opplevelsesbedrift, og ingen skoler som har et
særlig fokus på arktisk reiseliv. Denne
særegenheten kan gi muligheter for
rekruttering nasjonalt. Fagmiljø i Alta
arbeider med forprosjekt rettet mot
kurs/fagskoletilbud innen arktisk
reiseliv.
Finansiering av fagskole innen reiseliv
er en utfordring. Per i dag er alle tilbud
</p>
    <p>Finnmarsløpet er verdens nordligste trekkhundløp og en stor begivenhet.
Foto: Jørn Tomter/Finnmark Reiseliv
</p>
    <p>20
</p>
    <p>Foto: Trygve Nygård
</p>
    <p>innen reiseliv private, og tilbydere
mottar ikke offentlig tilskudd. Skolene
finansieres gjennom studentbetaling.
Utfordringer
– Rekruttering
– Ingen statlig finansiering av fagskoleutdanning
– Tilpasse utdanningstilbudet til
næringens behov
– Små bedrifter med liten mulighet til
å bidra til utvikling av fagskoleutdanningen, og etterspørre kompetanseheving
Strategier:
– Markedsføre det særegne med arktisk reiseliv
– Oppfordre til samarbeid mellom
reiselivsaktører i Finnmark
– Rekruttere fra hele Norge og Barentsregionen
– Oppfordre til samarbeid mellom
kulturnæringer og opplevelsesbedrifter
– Markedsføring av utdanningsmulighetene innen fagskole
– Arbeide for statlig finansiering av
fagskoleutdanning
– Oppfordre til samarbeid mellom
aktører i næringen om utvikling av
utdanningstilbud
– Arbeide for at kompetanse- og
fagmiljø i Finnmark involveres i utvikling av utdanningstilbud
– Opplæringskontor og rådgivere/
karriereveiledere i videregående skole
har fokus på fagskolen som en naturlig karrierevei etter fag- og svennebrev
– Samarbeide med etablerte tilbydere
om stedlig undervisning i Finnmark
</p>
    <p>Kulturnæringsfylket
Delmål
Legge til rette for fagskoleutdanning i Finnmark innen entreprenørskap, kulturnæring, og kreativitet.
</p>
    <p>En stadig større del av økonomien i
samfunnet knyttes til varer og tjenester som skal gi opplevelser og
skape identitet. I dette bildet er
kulturnæringene sentrale. Kunst og
kultur, design, underholdning og opplevelsesindustri utgjør en viktig faktor i
den økonomiske utviklingen både i
Norge og internasjonalt. Prognoser
tilsier at denne utviklingen vil fortsette, næringen har derfor et betydelig utviklingspotensial.
Målsettingen er at det innen 2014
skal være etablert 500 nye kulturarbeidsplasser i fylket (jf RUP 2010 –
2013).
Kulturnæringen i Finnmark består i all
hovedsak av små bedrifter, med unntak av mediebedriftene og avisene.
For å utvikle kulturnæringene videre i
Finnmark, kan det være behov for mer
kompetanse innen basisfag som økonomi, markedsføring, regnskap ol.
Rekrutteringsgrunnlaget for en slik
fagskole kan være relativt bredt. Det
kan være etablerte bedriftseiere som
ser behov for mer kompetanse. eller
</p>
    <p>Kulturnæring er i sterk vekst internasjonalt og i Norge.
</p>
    <p>det kan være elever som nylig er ferdig
på videregående, gjerne med kreative
fag som design, håndverk, musikk,
dans, drama, medier og kommunikasjon. Felles for målgruppen er at disse
ønsker å starte eller utvikle egen bedrift innen kulturnæring.
Det er i dag ingen tilbydere innen entreprenørskap/kulturnæring i landet.
Fagmiljø i Vadsø arbeider med forprosjekt for fagskole. Innen kreative yrker
finnes mange private tilbydere, blant
annet i Tromsø.
</p>
    <p>Foto Finnmarken
</p>
    <p>Utfordringer
– Rekruttering
– Ingen statlig finansiering av fagskoleutdanning
– Tilpasse utdanningstilbudet til
næringens behov
– Små bedrifter med liten mulighet til
å bidra til utvikling av fagskoleutdanningen
Strategi
– Oppfordre til samarbeid mellom
kulturnæring og reiselivsnæringen
– Oppfordre til samarbeid mellom
ungdomsbedrifter i videregående
skole og en eventuell Entreprenørfagskole
– Markedsføring av utdanningsmulighetene innen fagskole
– Arbeide for statlig finansiering av
fagskoleutdanning
– Oppfordre til samarbeid mellom
aktører i næringen om utvikling av
utdanningstilbud
– Arbeide for at kompetanse- og
fagmiljø i Finnmark involveres i utvikling av utdanningstilbud
– Opplæringskontor og rådgivere/
karriereveiledere i videregående
skole har fokus på fagskolen som en
naturlig karrierevei etter fag- og
svennebrev
– Samarbeide med etablerte tilbydere
om stedlig undervisning i Finnmark
</p>
    <p>Målsettingen er 500 arbeidsplasser innen kultur i Finnmark. Foto: Kari Bjørkli Thomassen
</p>
    <p>21
</p>
    <p>Referansedokumenter:
Demensplan 2015
Fagopplæringshåndboka 2009/2010
Fagskoleloven 2003
Fylkesplan for Finnmark 2006 – 2009 (11)
Kompetanseløftet 2015
KompeTent region 2008 – 2011, Strategier for videregående opplæring i Finnmark.
KOSTRA
Nasjonal strategi for habilitering og rehabilitering 2008-2011
NAV Arbeidsmarkedsanalyser og prognoser for Finnmark 2010.
Omsorgsplan 2015. Framtidens omsorgsutfordringer St.meld.nr. 25 2005-2006
RessursRik region 2010 – 2013, Regionalt utviklingsprogram (RUP) for Finnmark.
Samhandlingsreformen. St.meld. nr. 47 (2008 – 2009)
Statistisk sentralbyrå
Utdanningslinja. St.mld. nr 44 (2008 – 2009)
</p>
    <p>1
</p>
    <p>22
</p>
    <p>Samisk videregående skole, Reindriftsskolen, Opplæringskontoret i reindrift
</p>
    <p>Godkjente fagskoletilbud i Finnmark:
– Folkeuniversitetet Finnmark, Mesterbrev, Alta
– Nordkapp Maritime fagskole, Skipsoffiser nautisk, Honningsvåg
– Nordkapp Maritime fagskole, Rehabilitering, Honningsvåg *
– Solhaugen videregående skole og fagskole, Tverrfaglig miljøarbeid, Alta *
Fagskoletilbud under planlegging:
– Kirkenes fagskole, Bergverk og anleggsdrift, Kirkenes
– Nordkapp maritime fagskole, Skipsoffiser teknisk, Honningsvåg
– Folkeuniversitetet Finnmark, helse og sosial, Alta
– Alta næringsforening, bygg og anlegg, Alta
(*) Tilbud er pr i dag ikke igangsatt.
</p>
    <p>23
</p>
  </body>
</document>
