<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="ficti"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="" nationality="NO"/></translator><wordcount>1011</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><parallel_text xml:lang="fkv" location="kvenskliturgi2012v5.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 105844 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="fkv"><em type="bold">Jumalanpalvelus </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Porsangissa </em></p>
<p>Kvensk gudstjeneste i Porsanger 2012</p>
<p>LCÅ-‐5 2</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Preluuti </em></p>
<p><em type="bold">Preludium </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Alkurukkous – Lukkarinrukkous </em>Herra! Mie olen tullu tänne sinun pyhhään talhoon kuulemhaan mitä sie, Herra Jumala, minun Luoja, sie, Herra Jeesus, minun Vapattaaja, sie, Pyhä Henki, minun lohðuttaaja elämässä ja kuolemassa, aiot saarnata minule. Herra! Aukase nyt minun syðämen sinun Pyhän Hengen kautta, niin ette mie sinun sanan kautta opin suremhaan minun synttii, ja elämässä ja kuolemassa uskomhaan Jeesuksheen, ja joka päivä tekemhään parannuksen pyhässä elämässä. Sen kuulisit ja tekisit sie Jeesuksen Kristuksen kautta. Aamen. </p>
<p><em type="bold">Inngangsbønn – klokkerbønn </em>Herre! Jeg er kommet inn i dette ditt hellige hus for å høre hva du, Gud Fader, min skaper, du Herre Jesus, min Frelser, du Hellige Ånd, min trøster i liv og død, vil tale til meg. Herre! Lat nu opp mitt hjerte ved din Hellige Ånd, så jeg av ditt ord må lære å sørge over mine synder, og i liv og død tro på Jesus, og hver dag forbedre meg i et hellig liv og levnet. Det høre og bønnhøre du ved Jesus Kristus! Amen </p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Alkuvirsi </em></p>
<p><em type="bold">Inngangssalme </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Alkusanat </em>Rakas seurakunta. Armo olkhoon teile Ja rauha Jumalalta, meiðän Isältä, Ja Herralta Jesukselta Kristukselta. </p>
<p><em type="bold">Inngangsord </em>Kjære menighet. Nåde være med dere og Fred fra Gud, vår Far, og Herren Jesus Kristus. 3 </p>
<p xml:lang="fkv">KYRIE</p>
<p>Alle: Kyrie eleison! Gud Fader miskunne deg!</p>
<p><em type="italic">Kyrie eleison! Herre Krist, miskunne deg! </em></p>
<p><em type="italic">Kyrie eleison! Herre Hellig Ånd, miskunne deg! </em>4 </p>
<p>GLORIA</p>
<p>Presten: Ære være Gud i det høyeste!</p>
<p>Menigheten: Og fred på jorden blant <em type="italic">mennesker som har Guds velbehag! Vi lover deg, vi priser deg, vi tilber deg, vi opphøyer </em>deg. Amen. 5 <em type="bold">(Kastet) </em><em type="bold">(Dåp) </em></p>
<p xml:lang="fkv">Liturgi: Kuuntelema Herran sannaa! Seurakunta: </p>
<p>Liturg: La oss høre Herrens ord! Menigheten: </p>
<p><em type="italic">Gud være lovet! Halleluja . </em><em type="bold">1. tekstinlukeminen </em>Oon kirjotettu . . Näin oon Herran sanat. <em type="bold">1. tekstlesing </em>Det står skrevet .. Tekstlesningen avsluttes med: Slik lyder Herrens ord. </p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Virsi </em></p>
<p><em type="bold">Salme </em>6 <em type="bold">2. tekstinlukeminen </em>Oon kirjotettu . . Näin oon Herran sanat. <em type="bold">2. tekstlesing </em>Det står skrevet .. Tekstlesningen avsluttes med: Slik lyder Herrens ord. </p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Virsi </em></p>
<p><em type="bold">Salme </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Saarna </em>Tämä pyhä evankeeliumi oon kirjotettu .. </p>
<p><em type="bold">Preken </em>Dette hellige evangelium står skrevet hos .. </p>
<p>CREDO</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Uskontunnustus </em>Liturgi: Tunnustama meiðän pyhän uskon. <em type="italic">(Seurakunta noussee seisomhaan.) </em>Kaikin: Mie uskon Jumalhaan, kaikkivalttihaasheen, Taivhaan ja mailman luojhaan. Mie uskon Jeesuksheen Kristuksheen, Jumalan ainutsyntyisheen </p>
<p><em type="bold">Trosbekjennelse Liturg: </em>La oss bekjenne vår hellige tro! (Menigheten reiser seg) <em type="bold">Alle: </em>Jeg tror på Gud Fader, den allmektige, himmelens og jordens skaper. Jeg tror på Jesus Kristus, Guds enbårne Sønn, 7 </p>
<p>Poikhaan, meiðän Herrhaan, sikkiintyny Pyhän Hengen kautta, jonka Neittyt Maaria synnytti, piinattu Pontius Pilatuksen alla, risthiinnaulittu, kuollu ja hauðattu, meni kuolemanvaltakunthaan, nousi ylös kolmantena päivänä, meni taivhaasheen, istuu Jumalan kaikkivalttihaan Isän oikkeela puolela ja tullee takasin tuomittemhaan elläävii ja kuolheita. Mie uskon Pyhhään Henkheen, pyhhään tavalisheen kirkhoon, pyhhiin valtakunthaan, synttiin antheeksi antamisheen, ruumhiin ylösnousemisheen, ja ikuisheen elämhään. Seurakunta: vår Herre, som ble unnfanget ved Den Hellige Ånd, født av jomfru Maria, pint under Pontius Pilatus, korsfestet, død og begravet, for ned til dødsriket, stod opp fra de døde tredje dag, for opp til himmelen, sitter ved Guds, den allmektige Faders, høyre hånd, skal derfra komme igjen for å dømme levende og døde. Jeg tror på Den Hellige Ånd, en hellige alminnelig kirke, de helliges samfunn, syndenes forlatelse, kjødets oppstandelse og det evige liv. Menigheten: 8</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Virsi </em></p>
<p><em type="bold">Salme </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Kuulutukset </em></p>
<p><em type="bold">Kunngjøringer </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Esirukkous </em>Apuliturgi: Ole, Jumala, luppaukses jälkkheen leskiin suoja ja orpolasten isä. Anna kaikile sairhaila ja surulisile lievitystä ja lohðutusta, Tule armolisesti avuksi kiusatuile, ja heile jokka oon kuoleman häðässä. Ole heiðän voima, jokka kärsithään ahðistusta Jesuksen nimen tähðen. Anna rauhalisen ja onnelisen yhteiselämän, hyvän ja otolisen sään, Oikkeemielisen ja kristilisen neuvon meiðän työhöön! </p>
<p><em type="bold">Forbønn Medliturg: </em>Vær, o Gud, etter ditt løfte enkers forsvar og faderløses far. Gi alle syke og sorgfulle lindring og trøst, kom nådig de anfektede til hjelp, og dem som er i dødens nød. Vær deres styrke som lider trengsel for Jesu navns skyld. Gi et fredsommelig og lykkelig samliv, godt og tjenlig vær, rettsindige og kristelige råd til all vår gjerning! </p>
<p xml:lang="fkv">Seurakunta:</p>
<p>Menigheten:</p>
<p><em type="italic">Herre, hør vår bønn! </em>9 </p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Isä meiðän </em>Isä meiðän, joka olet taivhaassa! Pyhitetty olkhoon sinun nimi. Likenytkhöön sinun valtakunta. Tapattukhoon sinun tahto. Niin maassa, niinko taivhaassaki. Anna meile tänä päivänä meiðän jokapäiväisen leivän. Ja anna meile meiðän synnit antheeksi, niinko metki annama antheeksi meiðän velvolisile. Ja älä johðata meitä kiussauksheen, mutta päästä meiðät pahasta. Sillä sinun oon valtakunta, voima, ja kunnia ijänkaikkisesti. </p>
<p><em type="bold">Fadervår </em>Fader vår, du som er i himmelen! La ditt navn holdes hellig. La ditt rike komme. La din vilje skje på jorden som i himmelen. Gi oss i dag vårt daglige brød. Forlat oss vår skyld, som vi òg forlater våre skyldnere. Led oss ikke inn i fristelse, men frels oss fra det onde. For riket er ditt, og makten og æren i evighet. </p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Kiitosuhraus </em></p>
<p><em type="bold">Takkoffer </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Virsi </em></p>
<p><em type="bold">Salme </em>10 </p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Siunaus </em></p>
<p><em type="bold">Velsignelse </em></p>
<p><em type="italic">Benedicamus </em></p>
<p><em type="italic">L: La oss prise Herren! M: Gud være lovet! Halleluja .. </em></p>
<p xml:lang="fkv">Liturgi: Herra siunatkhoon sinnuu ja varjelkhoon sinnuu! Herra antakhoon kasvot loistaat sinun yli ja olkhoon sinule armolinen! Herra kääntäkhöön kasvot sinun pääle ja antakhoon sinule rauhan! </p>
<p>Liturg: Herren velsigne deg og bevare deg! Herren la sitt ansikt lyse over deg og være deg nådig! Herren løfte sitt åsyn på deg og gi deg fred! 11 </p>
<p xml:lang="fkv">Seurakunta laulaa: </p>
<p>Menigheten synger:</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Loppurukkous Lukkari: </em>Herra! Mie kiitän sinnuu sillä ko sie olet opettanu minule mitä sie halluut ette mie piðän tehðä. Auta nyt minnuu, minun Jumala, sinun Pyhän Hengen kautta ja Jeesuksen Kristuksen tähðen niin ette mie säilytän sinun sanan puhthaassa syðämessä, lujennun uskossa, parannun pyhässä elämässä ja saan lohðutuksen elämässä ja kuolemassa! Aamen Jeesuksen nimheen. </p>
<p><em type="bold">Utgangsbønn Klokker: </em>Herre! Jeg takker deg fordi du har lært meg hva du vil at jeg skal gjøre. Hjelp meg nu, min Gud, ved din Hellige Ånd for Jesu Kristi skyld, at jeg må bevare ditt ord i et rent hjerte, styrkes ved det i troen, forbedres i et hellig levnet og ha trøst av det i liv og død! Amen i Jesu navn. <em type="bold">3 x 3 kellonlyönttii </em><em type="bold">3 x 3 klokkeslag </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Postluuti </em></p>
<p><em type="bold">Postludium </em></p>
<p>Oversatt til kvensk av Alf Nilsen-‐Børsskog og Terje Aronsen Melodier komponert av Halvdan Nedrejord@2012 </p>
</body></document>
