<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">64ed4b0f9ce83bcbc125753c00438d1a_opendocument.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Organisasjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åårganisasjovne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Snåsa kommunes administrasjon er fra og med 01.01.03 organisert i en 2 nivå modell, med resultatenhetsledere direkte underlagt administrasjonssjefen (Rådmannen).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Snåasen tjïelten reereme lea 01.01.03 raejeste øørnedamme aktene 2-daltesemaalline gusnie doh ektievoeten åvtehkh fïereguhten goevtesasse leah riekte reeremeåvtehken nuelesne (raerieålma).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målene med organisasjonsmodellen er å gi kortere kommandolinjer, raskere saksbehandling, sterkere medbestemmelse og mer myndighet og ansvarliggjøring i det daglige til resultatenhetene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Doh vuepsieh dejnie årganisasjovnemaalline leah åenebe stuvremegeajnoeh, verkebe aamhtesegietedimmie, buerebelaakan meatan årrodh moenedh jïh vielie faamoe jïh dïedte dejnie biejjieladtjesne dejtie ektievoetide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De administrative lederfora består av Staben og Lederforum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Doh reereldh åvtehkedåehkieh leah Staabe jïh Åvtehkedåehkie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Staben består av assisterende rådmann, organisasjons- og personalsjef, kommunekasserer/økonomisjef og 3 rådgivere innenfor fagområdene oppvekst, helse og næring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Staabesne leah raerieålman sæjjasadtje, åårganisasjovnen-jïh barkiji åvtehke, tjïelten øøkonomijen åvtehke/beetnehreerije jïh golme raeriestæjjah daej faagesuerkiej sisnjeli; byjjenimmie, starne jïh jieleme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Staben har ukentlige møter hver mandag morgen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Staabe tjåanghkoem åtna måantan aereden, fïerhten våhkoen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lederforum består av staben og samtlige resultatenhetsledere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åvtehkedåehkesne leah staabe jïh gaajhkh ektievoeten åvtehkh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er èn ansvarlig resultatenhetsleder for hver resultatenhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte ektievoeten åvtehke mij diedtem åtna fïereguhten ektievoetese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lederforum har månedlige møter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åvtehkedåehkie tjåanghkoem åtna fïerhten asken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
