<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kvener_letter_sine_hjerter.docx.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvener letter sine hjerter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänit kevittäävät syđänkuormaa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Det er større pågang med å få dele sin personlige historie muntlig gjennom intervju enn det vi forventet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Se oon enämen ihmissii jokka halluuvat jakkaat ittensä kokemukset intervjuuin läpi ko mitä met ođotimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Akkurat nå har vi venteliste.»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Justhiin nyt meilä oon ođotuslista.»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kunne Sannhets- og forsoningskommisjonen melde i juni i år, bakgrunnen var at Stortinget vendte tommelen opp for en utsettelse på ni måneder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin Tottuus- ja sovintokomisuuni muisteli tämän vuođen juunikuussa. Syynä oli ette Isotinka nosti peukalon ylös sen puolesta ette komisuuni saapi yhđeksen kuukautta lisäaikkaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En ekstra «sannhetsgraviditet» som vi er trygge på at kommisjonen utnytter på aller beste vis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä oon liika «tottuusraskhaus» mistä olema sikkarit ette komisuuni ottaa kaiken irti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser samtidig liten grunn til å riste oppgitt på hodet over tidstapet, tvert i mot tolker vi det som et kvalitetstegn at Høybråten og co valgte å innse korona-realiteten, krabbe til korset og be om mer tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samala meistä näyttää ette ei ole syytä olla huolissa siitä ette assii siirttyy hiljemäksi, päinvastoin, se oon hyvä merkki ette Høybråten ja kumppanit ymmärethiin koronatođelisuuđen pääle, lihkothiin ristile ja kysythiin enämen aikkaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At det nå er kø og venteliste for å slippe til med muntlige fornorskningserfaringer, skal heller ikke ta motet fra folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ihmiset ei kansa piđä pölästyyt vaikka nyt oon jono ja ođotuslista ette päässee muistelemhaan omista ruijalaistamiskokemuksista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så ta kontakt og ting deg tid hos kommisjonen, lyder vår gjentatte oppfordring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin ette ota vain yhtheyttä ja varraa ittelesti aijan komisuunilta, met tasan muistutamma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er for øyeblikket lite på det kvenske feltet som er viktigere, enn at din eventuelle historie om fornorskning og urett blir hørt og gjort kjent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Juuri nyt oon hyvin vähän mithään mikä olis tähđelisempi ko itte kukasenki mahđolinen muistelus ruijalaista-misen ympäri, ja ette vääryys tullee kuuluksi ja tiettäväksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At din historie kanskje har likhetstrekk med andres historier, er heller ingen svakhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sekhään ei ole mikhään vika jos sinun muistelus oon kohta samanlainen ko monen muun muistelus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er tvert i mot en styrke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Päinvastoin, se oon vahvuus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jo flere som bevitner det samme, jo mer troverdig og sannsynlig er historien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mitä usheempi tođistaa saman assiin ympäri, sitä uskottavampi muistelus oon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og tilsvarende verre å overse når regnskapet skal gjøres opp, i form av en forhåpentligvis meget grundig og åpen politisk prosess etter 1. juni 2023, den nye leveringsfristen for kommisjonens rapport.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja sitä värrempi ylenkattoot ko rätingin lopulta, toivottavasti perustheelisen ja aukkeimen prosessin läpi, saađhaan jälkhiin 1. juunikuuta 2023, mikä oon komisuunin raportin uusi viiminen ulosantamispäivä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har før sagt at rapporten vil måtte føre til konkret og betydelig statlig handling også overfor det kvenske folket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met olema sanonheet ette ko raportin oon saatu ulos, staatti häyttyy alkkaat konkreettishiin ja merkittevhiin toimhiin kväänikansanki suhtheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En antakelse vi stadig støtter oss til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Arvelu mihin met aleti uskoma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så selv om det kanskje føles som om vi er inne i en viss kvensk dvale med relativt begrenset aktivitet, så registrerer vi at det skjer mye i kulissene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sillä vaikka saattaaki tunttuut siltä ette nyt tapattuu kohta vähän kvääniassiissa, se havaittemma ette kulissiissa kuiten tapattuu paljon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommisjonen har fått inn 370 personlige historier og flere strømmer inn, og mengden kvenske gründere og gode planer synes større enn før.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Komisuuni oon jo saanu 370 muistelusta eri ihmisiltä, ja lissää tullee, ja kväänitoimiijoitten joukko ja hyvviin plaanoin määrä näyttää isomalta ko ennen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pandemien stakk riktig nok tykke kjepper i hjulene for festivallivet – for de gode kvenske møteplassene og for den sterke framdrift og det moment vi opplevde at saken hadde, fram til nyåret 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pandemii kyllä pani paksui keppii kärrön pyöriin välhiin semmoiselle festivaalielämälle, missä olis ollu hyvät kvääniin kohtaamispaikat, ja sille ette olis saatettu vieđä assiita etheenpäin juuri ko sille oli hyvä aika kiini vuođen 2020 uutheen vuotheen saakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likevel ser vi grunn til håp, vi har klokkertro på at kvenene vil nå langt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuitenki meilä oon syytä toivhoon, met uskoma vahvasti ette kvääniin assii kyllä menestyy.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor velger vi å holde humøret oppe og troen på saken varm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sillä met olema hyvälä mielelä ja usko assiin pääle oon vakainen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fortsett det gode arbeidet, ditt bidrag er viktig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jatkaa hyvvää työtä, sinun apu oon tärkkee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En god høst ønskes alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toivotamma kaikile hyvvää syksyy.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
