<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ukomplisert_forjulsgave.docx.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ukomplisert førjulsgave</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Helppo joulunetuaijan skenkki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken gjelder muligheten til å lese Alf Nilsen-Børsskog på norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nyt oon kysymys siitä ette olis mahđolinen lukkeet Alf Nilsen-Børsskogii ruijaksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helst før Dovre faller.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hyvä se olis ennen mailmanloppuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvener og andre vil ha tilgang, både av litteraturfaglige og «leselystne» grunner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänit ja muut halluuvat sitä, sekä sievälitteratuurilisista syistä ette siksi ette ihmiset tykkäävät lukemisesta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er det godt skrevet?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oonko net jännittäävät?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er det spennende? Tro det eller ei, men vi har ennå ingen fasit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Uskokkaa eli älkkää, mutta meilä ei ole mithään valmista vastausta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For få har lest ham til å gi sikre svar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Liijan harva oon lukenu häntä ette saattais anttaat varman vastauksen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Børsskog til norsk?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Børsskogii ruijaksi?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nei, det er ganske komplisert å få til.»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ei, se kyllä oon kohta vaikkee tehtävä.»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har vi fått til svar, de gangene vi har spurt kvener om saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin meile oon vastattu ko olema kysynheet lantalaisilta assiista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selve oversetterjobben er grei nok, der står det kun på penger og kompetanse, men så var det dette med forlag og rettigheter til originalverket da.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Itte kääntäminen, se kyllä mennee, siinä tarvittemma tyhä rahhaa ja kompetenssii, mutta kantona huhđassa oon forlaaki ja kirjan oikkeuđet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jurister og andre fallgruver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Juristiita ja muita ansakuoppii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har lenge akseptert svaret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kauvoin met olema hyväksynheet sen selityksen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og like lenge unnlatt å gjøre det innlysende: Kontakte dem som sitter på rettighetene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kyssyyt Iđut-forlaakilta. Se oon pieni forlaaki mikä oon antanu ulos paljon kirjoi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et lite forlag med mange titler, de sto Nilsen-Børsskog nær da han levde, og ga ut den kvenske forfatterhøvdingens Elämän jatko.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Het olthiin paljon tekemisissä Nilsen-Børsskogin kansa sillon ko se vielä eli, ja forlaaki antoi ulos kans kirjailiijapäälikön kirjasarjan Elämän jatko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Svaret fra Iđut kan du lese i dette magasinet, og vi kan røpe at det er sympatisk lesning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Iđutin vastauksen sie saatat lukkeet tästä makasiinista, ja met saatama muistela ette se kyllä oon sommaa luettavaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi sporet ingen motvilje, en avtale framsto som en formalitet å få i stand.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Emmä met siitä löytänheet mithään vastoinmielisyyttä, se ette saađa aikhaan sopimuksen oli tyhä formaliteetti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så der har vi det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siinä se sitte oon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ballen svever ikke omkring i en eller annen sfære av juss og forgangen uenighet, ballen ligger pent i ro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pallo ei lentele ympärins mishään juridikan eli unheetetun epäsovun aika-avaruuđessa mutta makkaa sievästi paikoilans.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På kvensk banehalvdel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Paanan lantalaisela puolela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi forstår godt at Iđut oppfordrer andre til å ta seg av oppgaven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se ei ole meile vaikkee ymmärttäät ette Iđut meinaa ette pittää löytyyt muita jokka ottaavat tehtävän kontolens.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har nok å sysle med, knyttet til en portefølje av bøker som også har stevnet bort fra det kvenske feltet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Heilä oon nokko tekemistä muunlaisten kirjoin kansa mikkä ei olheen kuulu kväänikentthään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men hva så med kvenske aktører?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta kunka oon kvääniaktööriitten kansa?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ser vi en mangel på kvensk initiativ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vailuuko kvääniiltä kyky alkkaat hommhaan?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her dropper vi raljeringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tässä heitämä suunkäytön.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er snart jul, men først og fremst fordi også vi gikk rundt og trodde det var så komplisert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Heti oon joulu, mutta ennen kaikkii sen tähđen ette metki kauvoin luulima ette se oli niin hankala assii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er det altså ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta se ei olekhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er bare dyrt og arbeidskrevende, altså en type veisperring som kvenene er vant til å snuble seg over.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon tyhä tyyris ja vaattii paljon työtä, eli sen sortin tiepummi minkälaisten ylitte lantalaiset oon harjaantunheet kompuroittemhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med det sier vi takk for den hyggelige førjulsgaven fra folkene i Iđut forlag, og ønsker kvener og alle andre framtidige lesere av Nilsen-Børsskog ei riktig fin høytid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Näilä sanoila met kiitämä siitä somasta jouluetuaijan skenkistä minkä saima Iđut-forlaakin väjeltä ja toivotamma lantalaisile ja kaikile muile Nilsen-Børsskogin tulleeville lukkiijoile oikhein hyvvii pyhänaikkoi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
