<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">2_samiske_tall_teller.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2 Samiske tall teller.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2 Sámi logut lohkkojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Matematikk og matematikkundervisning i en kulturell kontekst</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Matematihkka ja matematihkka oahpahus kultuvrralaš konteavsttas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Per Ravna, Nord universitet, Fakultet for lærerutdanning og kunst- og kulturfag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Per Ravna, Davvi universitehta, Davvi universitehta, Oahpaheaddjioahpu ja dáidda- ja kulturfága fakultehta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammendrag:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkáigeassu:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De siste tiårene har det vært økende interesse for sosiokulturelle aspekter ved matematikk og matematikkundervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋemus logijagiin lea lassánan beroštupmi sosiokultuvrralaš aspeavttaide matematihkas ja matematihkkaoahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I et urfolksperspektiv er det viktig å identifisere hvordan kultur kommer til uttrykk innenfor ulike deler av matematikken, og se på sammenhenger mellom kultur, språk og matematikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmotgeahčastagas lea mávssolaš dovddiidit movt kultuvra ovdanboahtá iešguđet osiin matematihkas ja geahččat čatnasit go kultuvra, giella ja matematihkka oktii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Internasjonale studier viser at matematikkoppgaver som var satt inn i en relevant kulturell sammenheng, ble mye bedre løst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaidgaskasaš dutkamat čájehit ahte matematihkkabihtát mat leat čadnon relevánta kultuvrralaš oktavuhtii, čovdojit buorebut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utdanning av lærere for multikulturelle klasserom må få større oppmerksomhet, for å motvirke lavere skoleprestasjoner og fullføringsgrad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggakultuvrralaš klássalanja oahpaheaddjioahpahus ferte buorebut fuomášuhttot, vai eastada heajos skuvlabohtosiid ja čađaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Yup’ik-folket i Alaska har utviklet kulturelt basert matematikkpensum og undervisningsmetoder, og aboriginere i Australia har utviklet matematikkundervisning med vekt på fortellinger som formidler en kulturell kontekst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Yup’ik-álbmot Alaskas leat ráhkadan kultuvrii vuođđuduvvon matematihkkalohkanmeari ja oahpahanvugiid, ja aborigiinnat Austrálias leat ráhkadan matematihkkaoahpahusa mas deattuhit muitalusaid mat gaskkustit kultuvrralaš konteavstta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spørsmålet er hvordan matematikkundervisningen i Norge kan formidle en samisk kulturell kontekst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldat lea movt matematihkkaoahpahus Norggas sáhttá gaskkustit sámi kultuvrralaš konteavstta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For eksempel er det interessante forskjeller mellom de tre samiske språkene i Norge, nordsamisk, lulesamisk og sørsamisk, når det gjelder oppbygging av tallordene fra 11 til 19. Den samiske læringsplakaten, som er en del av for opplæringen i kunnskapsløftet – samisk, slår fast at den samiske skolen skal legge til rette for at elevene får en opplæring med basis i samisk språk, kultur og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihte leat beroštahtti erohusat dan golmma sámegielas Norggas, davvisámegielas, julevsámegielas ja lullisámegielas, go guoská lohkosániide 11 rájes gitta 19 rádjái. Sámi oahppoplakáhtas, mii lea oassi oahpahusa prinsihpain máhttoloktemis– sámegielas, daddjo ahte sámi skuvla galgá heivehit vai oahppit ožžot oahpahusa mii vuođđuduvvo sámi gillii, kultuvrii ja servodateallimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forskrift om rammeplan for samisk grunnskolelærerutdanning slås det fast at utdanningen er forankret i samisk kultur og samfunn og har samiske læringsforståelser og undervisningsmåter som utgangspunkt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi vuođđoskuvlaoahpahusa rámmaplána láhkaásahusas boahtá ovdan ahte oahpahus lea sajáiduvvan sámi kultuvrii ja servodahkii, mas vuolggasadji lea sámi oahpahusipmárdusain ja oahpahanvugiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mangelen på fagspesifikke læringsplaner i matematikk gjør det utfordrende for skoler og utdanningsinstitusjoner å oppfylle disse målsettingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go matematihkas váilot fágaspesifihkka oahppoplánat, de šaddá hástalus skuvllaide ja oahpahusásahusaide olahit daid ulbmiliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske tall teller.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi logut lohkkojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samme gjør samisk ornamentikk, samisk byggeskikk og samisk tradisjonskunnskap generelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu dahket maid sámi ornamentihkka dahje herven, sámi huksenvierut ja sámi árbevirolaš máhttu obbalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det bør derfor være en målsetting å utvikle samiske læreplaner og læreverk i matematikk som henter inn viktige elementer fra samisk tradisjonskunnskap, kultur og språk, både for grunnskole, videregående skole og i lærerutdanningene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne berre leat mihttu ráhkadit sámi oahppoplánaid ja oahppodahkosiid matematihkas mii viežžá mávssolaš osiid sámi árbevirolašmáhtus, kultuvrras ja gielas, sihke vuođđoskuvllaide, joatkkaskuvllaide ja oahpaheaddjeoahpuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil bidra til å gjøre matematikkundervisningens innhold og form mer kulturelt relevant for samiske elever.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat dagahivčče matematihkkaoahpahusa sisdoalu ja hámi eambbo relevántan sámi ohppiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.1 Innledning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.1 Álggahus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.1.1 Bakgrunn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.1.1 Duogáš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Matematikk som menneskelig aktivitet har en historie på flere tusen år, mens matematikkundervisning som forskningsfelt er av relativt ny dato.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Matematihkka olmmošlaš doaibmamis lea máŋgga duhátjahkásaš historjá, seammás go matematihkkaoahpahus dutkansuorgin lea arvat ođđasit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den første International Congress of Mathematical Education (ICME) fant sted i 1969 i Lyon, Frankrike.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš Riikkaidgaskasaš matematihkka oahpahusa kongreassa dahje International Congress of Mathematical Education (ICME) lágiduvvui Lyonas Frankriikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De siste tiårene har det vært en økende interesse for det sosiokulturelle aspektet ved matematikk og matematikkundervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋemus logijagis lea lassánan beroštupmi sosiokultuvrralaš beliide matematihkas ja matematihkkaoahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I et urfolksperspektiv er det viktig å identifisere hvordan kultur kommer til uttrykk innenfor ulike deler av matematikken, og se på sammenhenger mellom kultur, språk og matematikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmotgeahčastagas lea mávssolaš dovddiidit movt kultuvra boahtá oidnosii dain iešguđetlágan osiin matematihkas ja geahččat makkár oktavuohta lea kultuvrras, gielas ja matematihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.1.2 «The cultural turn» – kulturell vending i matematikkfaget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.1.2 «The cultural turn» - kultuvrraš nuppástus matematihkkafágas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siden 1970-tallet kan man snakke om en kulturell vending – a cultural turn – i matematikk og matematikkundervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1970-logu rájes sáhttá hupmat kultuvrralaš nuppástusa birra – a cultural turn – matematihkas ja matematihkkaoahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et tidlig bidrag er Claudia Zaslavsky: Africa Counts: Number and Pattern in African Cultures (1973).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áramus gáldu lea Claudia Zaslavsky: Africa Counts: Number and Pattern in African Cultures (1973).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1995 ga Paulus Gerdes ut boka Women, Art and Geometry in Southern Africa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto almmuhii Paulus Gerdes girjji Women, Art and Geometry in Southern Africa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et annet viktig bidrag er Alan J. Bishop: Mathematical Enculturation: A cultural perspective on mathematical education (1988).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará dehálaš čálus lea Alan J. Bishop: Mathematical Enculturation: A cultural perspective on mathematical education (1988).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.1.2.1 Fundamentale matematikkaktiviteter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.1.2.1 Matematihkkadoaimmaid vuođđu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bishop skiller mellom Mathematics (med stor M) – matematikk som vestlig, vitenskapelig og akademisk disiplin – og mathematics (med liten m) – lokal, uformell matematikk med en del tilnærmet universelle trekk, samtidig som det kan være interessante forskjeller mellom ulike kulturer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bishop earuha gaskal Mathematics (stuora M) – matematihkka mii lea oarjemáilmmi, dieđalaš ja akademalaš suorgi ja mathematics (unna m) – báikkálaš, eahpeformálalaš matematihkka mas oassi lahkona universála beliide, seammás go sáhttet leat beroštahtti erohusat gaskal iešguđet lágan kultuvrraid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bishop identifiserte seks fundamentale matematikkaktiviteter:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bishop identifiserii 6 vuođu matematihkkadoaimmain:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> Telling: Innebærer det å bruke objekter av ulike slag for å registrere en mengde, eller det kan bety spesielle tallord eller navn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Lohkan: Sisttisdoallá iešguđetlágan objeavttaid, mii registrere hivvodaga, dahje dat sáhttá mearkkašit lohkosániid dahje namaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eksempler: 5, V, fem, cinq, vihtta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkkat: 5, V, fem, cinq, vihtta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dette eksemplet er tallet fem representert ved piktogrammer, tall og ord – vist ved tellestreker, øyne på en terning, fingrene, kinesisk tegn (mandarin), arabisk tall, romertall, og tallordene for fem på norsk, fransk og nordsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán ovdamearkkas lea lohku vihtta čájehuvvon piktográmmaiguin, loguguiin ja sániiguin, ja čájehuvvojit lohkosáhcun, čalmmit birccus, suorpmaiguin, kiinnalaš mearkkain (mandarin), arabalaš loguin, romerloguin, ja lohkosátni vihtta dárogillii, fránskagillii ja davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> Lokalisering: Undersøkelse og registrering av omgivelsene ved hjelp av modeller, diagrammer, tegninger, verbale utsagn eller på andre måter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Lokaliseren: Iskkat ja registreret birrasiid go veahkkin atná modeallaid, diagrámmaid, tevnnegiid, dadjat sániiguin dahje eará vugiiguin ovdanbuktit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> Måling: Kvantifisering og sammenligning av størrelser ved hjelp av objekter, uformelle eller formelle måleenheter eller målebegrep</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Mihtideapmi: Kvantifiseret, dahje dadjat sániid sturrodagaid mielde maid sáhttá mihtidit, ja buohtastahttit sturrodagaid objeavttaiguin, eahpeformálalaš dahje formálalaš mihttoovttadagaiguin dahje mihttodoahpagiiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> Design: Skape og forme et objekt eller en del av omgivelsene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Hábmen: Ráhkadit ja hábmet objeavtta dahje oasi birrasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kan innebære fysisk bearbeiding eller en mental og symbolsk representasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá leat fysalaš gieđahallan dahje mentálalaš ja symbolalaš ovdanbuktin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> Lek/spill: Å planlegge og å delta i aktiviteter som har mer eller mindre formaliserte regler  Forklaring: Å gjøre rede for eksistensen av et fenomen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Stoahkan/speallu: Plánet ja oasálastit doaimmaide mas lea unnit dahje eambbo formaliserejuvvon njuolggadusat  Čilgehus: Čielggadit fenomena leahkima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forklaringen kan være religiøs, animistisk eller vitenskapelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čilgehus sáhttá leat oskkolaš, vuoiŋŋalaš dahje dieđalaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For Bishop framkommer matematikk ved at mennesker bruker disse aktivitetene på en vedvarende og bevisst måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bishop mielas matematihkka ihtá go olbmot atnet daid doaimmaid bissovaš ja diđolaš vuogi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dette kapitlet ser vi nærmere på hvordan dette kan være relevant for urfolkskultur og spesielt samisk kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán kapihttalis geahččat eambbo movt dat sáhttá leat relevánta eamiálbmotkultuvrii ja earenoamážiid sámi kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.1.2.2 «Street mathematics» – betydningen av kulturell kontekst</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.1.2.2 «Street mathematics» - kultuvrralaš konteavstta mearkkašupmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et annet aspekt ved the cultural turn er erkjennelsen av at det finnes uformell matematisk aktivitet blant barn og unge med liten eller ingen formell skolegang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>The cultural turn eará bealli lea mieđiheapmi ahte gávdno eahpeformálalaš matematihkalaš doaibma mánáid ja nuoraid gaskkas, geain lea unnán dahje ii obage formálalaš skuvlejupmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Carraher, Carraher og Schliemann (1985) beskriver en studie av gatebarn i Recife, Brasil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Carraher, Carraher ja Schliemann (1985) čilgejit dutkama mii lea dahkkon Recife gáhttamánáid birra Brasilas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barna blir presentert for ulike matematikkoppgaver, muntlig og skriftlig og med og uten konkret kontekst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáide čájehuvvojedje iešguđetlágan matematihkkabihtát njálmmálaččat ja čálalaččat main lei ja main ii lean konkrehtalaš konteaksta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studien viser at matematikkoppgaver som var satt inn i en relevant kulturell sammenheng, ble mye bedre løst enn de som ikke var det:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkan čájeha ahte matematihkkabihtát mat ledje biddjon relevánta kultuvrralaš kontekstii čovdojedje ollu buorebut go dat main ii lean nu:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> 98,2 % riktig i den uformelle delen, dvs. muntlige oppgaver med en relevant kulturell kontekst</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> 98,2 % lei riekta dan eahpeformálalaš oasis, namalassii bihtáin main lei relevánta kultuvrralaš konteaksta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> 73,7 % i den formelle delen (skriftlige oppgaver) med kontekst</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> 73,7 % lei riekta dan formálalaš oasis (čálalaš bihtát) main lei konteaksta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> 36,8 % riktig i den formelle delen (skriftlige oppgaver) uten kontekst</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> 36,8 % lei riekta dan formálalaš oasis (čálalaš bihtát) main ii lean konteaksta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eksempel på en uformell test med en relevant kontekst (M er en kokosnøtt-selger, 12 år):</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearka eahpeformálalaš teasttas mas lei relevánta konteaksta (M lea kokosniehttevuovdi, 12 jahkásaš):</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunden: Hvor mye koster en kokosnøtt?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oasti: Man ollu máksá kokosniehtti?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>M: 35. Kunden: Jeg vil gjerne ha ti stykker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>M: 35. Oasti: Áiggun oastit logi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor mye blir det?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man ollu máksá?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>M: (Tenker seg om).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>M: (jurddaša).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tre stykker koster 105, med tre stykker til blir det 210.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golbma šaddet máksit 105, go dasa lasiha golbma vel, de šaddá 210.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Tenker seg om.) Jeg trenger fire stykker til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárbbašan vel njealje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det blir …</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat šaddá...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(tenker seg om) 315 …</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(jurddaša) 315...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tror det blir 350.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mun jáhkán dat šaddá 350.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eksemplet viser at gatebarnet M som selger kokosnøtter, kan relatere matematikkoppgaven til arbeidet sitt når oppgaven blir presentert muntlig og i en relevant kulturell kontekst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearka čájeha ahte gáhttamánná M gii vuovdá kokosnihtiid, sáhttá heivehit matematihkkabihtá iežas bargui go bihttá ovdanbukto njálmmálaččat ja lea relevánta kultuvrralaš konteavsttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>M er tydeligvis vant til å tenke på at prisen på tre kokosnøtter blir 105, og teller tre kokosnøtter tre ganger. M bruker altså sin kulturelle kontekst direkte til å finne prisen på ni kokosnøtter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>M lea hárjánan jurddašit ahte golmma kokosniehti haddi lea 105, ja lohká golbma kokosniehti golmma geardde, namalassii M atná iežas kultuvrralaš konteavstta go galgá gávnnahit hatti ovcci kokosniehtis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>M lykkes også med å ta et skritt videre og legge til prisen for den siste kokosnøtten, slik at riktig svar 350 oppnås.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>M lihkostuvvá maid lávket ovtta lávkki viidásit ja lasiha hatti vel dan maŋemus kokosniehttái, nu ahte šaddá rievttes haddi, mii lea 350.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eksempel på en formell, skriftlig oppgave med en kontekst som ikke er relevant for barnet (barnet er 11 år):</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearka eahpeformálalaš, čálalaš bihtás mas lea konteaksta mii ii leat relevánta mánnái (mánná lea 11 jahkásaš):</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppgave: En fisker fanget 50 fisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobihttá: Guollebivdi goddá 50 guoli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den andre fiskeren fanget fem ganger så mange som den første fiskeren hadde fanget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi guollebivdi goddá viđa geardde eambbo go dat vuosttaš guollebivdi lei goddán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor mange fisk fanget den heldige fiskeren?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man ollu guliid gottii guollebivdi geas lei guollelihkku?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnet: (Skriver ned 50 x 6 og 360 som svar, svarer så) 36. Forskeren som har gitt oppgaven, gjentar problemet, og eleven regner på nytt, skriver ned resultatet 860.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná: (čállá 50 X 6 ja 360 vástádussan, ja vástida de) 36. Dutki gii lea addán bargobihtá geardduha váttisvuođa ja oahppi rehkenastá nuppes, ja čállá 860 vástádussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det muntlige svaret eleven gir, er 86. Forsker: Hvordan regnet du ut det?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppi vástida njálmmálaččat 86. Dutki: Movt don dan rehkenastet?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnet: Jeg gjorde slik: Seks ganger seks er 36. Så plasserte jeg det der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná: Mun dahken ná: guđa geardde guhtta lea 36. De bidjen dan diesa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Peker på sifferet 5 i 50).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(čujuha viđeš lohkui 50).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det blir 86 [det ser ut til at eleven adderer 3 og 5 og plasserer denne summen i svaret].</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat šaddá 86 [orru nu ahte oahppi bidjá oktii 3 ja 5 ja bidjá dan supmi vástádussii].</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette eksemplet viser at for gatebarnet, som ikke har fiske som kulturell kontekst, og som ikke er vant til å løse skriftlige oppgaver, er det mye vanskeligere å løse oppgaven enn det var for kokosnøtt-selgeren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ovdamearka čájeha ahte gáhttamánná, geas guolásteapmi ii leat kultuvrralaš konteavsttas ja gii ii leat hárjánan čoavdit čálalaš bihtáid, sutnje lea ollu váddásit go kokosniehttevuovdái čoavdit bihtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den skriftlige oppgaven, som skal løses med blyant og papir, forsøker eleven uten hell å bruke rutiner fra skolematematikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan čálalaš bihtás, mii galgá čovdojuvvot liánttain ja báhpiriin, das geahččala oahppi čoavdit bihtá skuvlamatematihkka vugiid mielde, muhto ii lihkostuva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når svaret er skrevet ned, ser det heller ikke ut til at eleven klarer å relatere det til den konteksten oppgaven er gitt i.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go vástádus lea čállojuvvon, de ii ge oro oahppi nagodeame heivehit dan bihtá kontekstii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.2 Sammenheng mellom elevers sosiokulturelle bakgrunn og skoleresultater</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.2 Čanus gaskal ohppiid sosiokultuvrralaš duogáža ja skuvlabohtosiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Internasjonale tester (f. eks. PISA og TIMMS) viser sammenheng mellom elevers sosiokulturelle (og økonomiske) bakgrunn og resultatene i sentrale skolefag og frafall i løpet av skoletiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaidgaskasaš teasttat (ovdamearkka dihte PISA ja TIMMS) čájehit ahte lea čanus gaskal ohppiid sosiokultuvrralaš (ja ekonomalaš) duogáža ja skuvlaáigodaga guovddáš skuvlafágaid bohtosiin ja skuvlaheaitimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>OECD-rapporten Educating Teachers for Diversity.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>OECD-raporta Educating Teachers for Diversity.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Meeting the Challenge (2010) peker på flere utfordringer knyttet til multikulturelle klasserom:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meeting the Challenge (2010) čujuha ahte leat eambbo hástalusat mat čatnasit máŋggakultuvrralaš klássalatnjii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utdanning av lærere for multikulturelle klasserom må få større oppmerksomhet så snart som mulig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>«Oahpaheaddjioahppu máŋggakultuvrralaš klássalatnjii ferte buorebut fuomášuvvot nu johtilit go vejolaš».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>To av nøkkelfaktorene er:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guokte čoavddafáktora leat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> vedvarende forskjeller i skoleprestasjon mellom første og andre generasjons innvandrere og elever opprinnelig hjemmehørende i landet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> bistevaš erohusat skuvlaolahusain gaskal vuosttaš ja nuppi buolvva sisafárrejeddjiin ja ohppiin geat leat gullevaččat riikii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> lavere skoleprestasjon og fullføringsgrad for urfolk i land med langvarig migrasjon (min oversettelse)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> heajut skuvlaolahus ja ollašuhttin eamiálbmogiin riikkain gos leat guhkilmas johtaleapmi» (mu jorgalus).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avsnittet Indigenous students i OECD-rapporten inneholder følgende tankevekkende utsagn: […</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassi Indigenous students OECD-raporttas sisttisdoallá čuovvovaš earenoamáš dajaldaga: […</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I]n Australia, Canada and New Zealand there is a clear need to improve the learning outcomes of the indigenous people of these countries.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>I]n Australia, Canada and New Zealand there is a clear need to improve the learning outcomes of the indigenous people of these countries.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>The Aboriginals of Australia, the First Nations of Canada, the Mãori of New Zealand and Native Americans of the USA have all been identified as populations that could be better served by their respective education systems.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>The Aboriginals of Australia, the First Nations of Canada, the Mãori of New Zealand and Native Americans of the USA have all been identified as populations that could be better served by their respective education systems.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.3 Matematikk i en urfolkskontekst</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.3 Matematihkka eamiálbmotkonteavsttas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et interessant aspekt ved den kulturelle vendingen i matematikkfaget – the cultural turn – er interessen for matematiske begrep og aktiviteter blant urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beroštahtti bealli matematihkkafága kultuvrralaš nuppástusas – the cultural turn – lea go eamiálbmogat beroštit matematihkka doahpagiiguin ja doaimmaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant viktige bidrag i denne sammenhengen kan nevnes:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret eará sáhttá dán oktavuođas namuhit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> Yup’ik-folket i Alaska har utviklet et kulturelt basert matematikkpensum og kulturelt baserte undervisningsmetoder (Lipka, 1994;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Yup’ik-álbmot Alaskas leat ráhkadan matematihkkapensuma ja oahpahusvuogit mat leat kultuvrralaččat heivehuvvon (Lipka, 1994;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lipka, Yanez, Andrew-Ihrke &amp;amp; Adams, 2009).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lipka, Yanez, Andrew-Ihrke, &amp;amp; Adams, 2009).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Yup’ik-folkets verdensforståelse, kunnskapssyn og hverdagspraksis er koblet sammen med skolematematikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Yup’ik-álbmoga máilmmiipmárdus, máhttooaidnu ja beaivválašdoaibma leat čadnon oktii skuvlamatematihkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette har resultert i utviklingen av en kulturegen læreplan i matematikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boađus das lea ahte leat ráhkadan iežaset kulturvuđot oahppoplána matematihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siden 2002 har denne læreplanen blitt testet gjentatte ganger på mer enn 10 000 elever.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2002 rájes lea dát oahppoplána geahččaluvvon máŋgga geardde eambbo go 10 000 oahppis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Resultatene har vist statistisk signifikant forbedring av elevenes matematikkresultater.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohtosat leat čájehan ahte ohppiin leat mearkkašahtti buoret matematihkkabohtosat statistihkalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I yup’ik-folkets verdensforståelse er balanse, harmoni og gjensidighet viktige element.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Yup’ik-álbmoga máilmmioainnus leat balánsa, harmoniija ja vuostevurolašvuohta mávssolaš áššit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse elementene avspeiler seg i tradisjonelt håndverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat speadjalastet árbevirolaš duodjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjenstander blir laget nøyaktig og med et høyt nivå av oppfinnsomhet og kreativitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diŋggat ráhkaduvvojit dárkilit ja dain lea alla dását hutkáivuohta ja hábmennákca.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Håndverket gjenspeiler matematikk (symmetri, proporsjonale størrelser og andre geometriske begrep).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodji speadjalastá matematihka (symmetria, gorrosturrodagaid, eará geometralaš doahpagiid).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> Aboriginere i Australia har utviklet kulturelt basert matematikkundervisning blant annet med vekt på fortellinger (Matthews, 2018).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Aborigiinnat Austrálias leat ráhkadan matematihkkaoahpahusa mii lea kultuvrralaččat heivehuvvon earret eará go muitalusat deattuhuvvojit (Matthews, 2018).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forutsetningen for å skape en meningsfull relasjon mellom mennesker (uansett alder) og matematikk er å innse at matematikk er en sosial konstruksjon som kan ha ulike kulturelle uttrykk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eaktu jus galgá ásahit ulbmillaš gaskavuođa olbmuid (juohke agis) ja matematihka gaskii, lea ahte dovddahit ahte matematihkka lea sosiála huksehus mas sáhttet leat iešguđetlágan ovdanbuktimat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fortellinger som kulturelle uttrykk i matematikk kan omfatte musikk, dans, tradisjonelle aktiviteter som jakt, fiske og sanking og nedarvede fortellinger om land, vann og andre naturfenomen i en kontekst som er relevant for aboriginerne som urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitalusat main lea kultuvrralaš ovdanbuktin sáhttá sisttisdoallat musihka, dánsuma, árbevirolaš doaimmaid nugo bivddu, guollebivdima ja šattuid čoaggima birra ja eará árbevirolaš muitalusaid eatnamiid, čáziid ja eará luonddufenomenaid birra konteavsttas mii lea relevánta aborigiinnaide eamiálbmogiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høsten 2017 ble det avholdt en konferanse om urfolksmatematikk (Indigenous Mathematics Education Conference, IndigMEC) i Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čakčat 2017 lágiduvvui konferánsa eamiálbmotmatematihka (Indigenous Mathematics Education Conference, IndigMEC) birra Romssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten fra konferansen er publisert i Journal of Mathematics and Culture, Volume 11, number 3 &amp;amp; 4 (desember 2017).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánsaraporta lea almmuhuvvon Journal of Mathematics and Culture, Volume 11, number 3 &amp;amp; 4 (juovlamánu 2017).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Keynote-foredragene handlet om matematikkundervisning blant māori-folket på New Zealand, mi’kmaq-folket i Canada og samer i Skandinavia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Keynote-logaldallamat ledje matematihkkaoahpahusa birra Māori-álbmogis Ođđa Zealanddas, Mi’kmaq-álbmogis Canadas ja sápmelaččain Skandinávias.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ett av foredragene (Annica Andersson &amp;amp; David Wagner: Numbers for Truth and Reconciliation: Mathematical Choices in Ethically Rich Texts) har spesiell relevans for samisk statistikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta logaldallamiin (Annica Andersson &amp;amp; David Wagner: Numbers for Truth and Reconciliation: Mathematical Choices in Ethically Rich Texts) guoská earenoamážiid sámi statistihkkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foredraget handlet om bruk av tall og statistikk i arbeidet utført av en sannhets- og forsoningskommisjon opprettet for å dokumentere behandlingen av urfolksbarn på internatskoler i Canada i perioden 1870–1996.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Logaldallan lei loguid ja statistihkaid birra barggus maid duohtavuođa- ja soabadankommišuvdna lei álggahan go galge dokumenteret movt eamiálbmotmánáiguin leat láhtten internáhttaskuvllain Kanádas áigodagas 1870–1996.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forfatterne peker på at tall og statistikk har en retorisk kraft, som gir historiske hendelser et preg av objektiv sannhet, samtidig som tallene kan bidra til å tilsløre enkeltpersoners subjektive opplevelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čállit čujuhit ahte loguin ja statistihkas lea retoralaš fápmu, mii addá historjjálaš dáhpáhusaide objektiivvalaš duohtavuođa, seammás go logut sáhttet leat veahkkin čiehkame ovttaskas olbmuid subjektiiva vásáhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vel så viktig som tallene i seg selv er informasjonen om hvor tallene kommer fra, og med hvilken hensikt de er samlet inn og tatt vare på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma mávssolaš go logut iešalddis, lea diehtu makkár loguin lea sáhka ja makkár ulbmilin leat čohkkejuvvon ja vurkejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.4 Eksempler fra egen praksis – matematikk i norsk lærerutdanning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.4 Ovdamearkkat iežan bargoduogážis – matematihkka norgga oahpaheaddjioahpus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Artikkelforfatteren underviser i matematikk i norsk lærerutdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Artihkalčálli oahpaha matematihka norgga oahpaheaddjioahpus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskrifter og retningslinjer for utdanningen er preget av en vestlig, akademisk tilnærming til matematikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaásahusat ja njuolggadusat oahpahusas leat heivehuvvon oarjemáilmmi, akademalaš vuohkái matematihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samme gjelder pensumlitteraturen som er tilgjengelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma guoská lohkanmeari girjjálašvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som vi skal se nedenfor, er situasjonen den samme for matematikk i samisk lærerutdanning: Det er ikke utformet egne samiske retningslinjer for matematikkfaget i utdanningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nugo galgat oaidnit vuollelis, de lea seamma sámi oahpaheaddjioahpu matematihkas: eai leat ráhkaduvvon sierra sámi njuolggadusat matematihkkafágii oahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dette kapitlet vil vi se på noen kulturelt relevante eksempler fra samiske språk (tall og tallord) og tradisjonskunnskap (symmetrier og mønstre).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán kapihttalis áigut geahččat muhtin kultuvrralaš guoskevaš ovdamearkkaide sámi loguin muitalit (logut ja lohkosánit) ja árbevirolašmáhtus (symmetria ja minstarat).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eksemplene vil være aktuelle både for norsk og samisk lærerutdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkkat heivejit sihke norgga ja sámi oahpaheaddjioahpuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.4.1 Tall og tallord i samiske språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.4.1 Logut ja lohkosánit sámegielas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når temaet er tall og tallord, er det nærliggende å bruke eksempler fra norrønt og fra dansk, engelsk og fransk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go temá lea logut ja lohkosánit, de heive atnit norrøna, dánskalaš, eŋgelas ja fránska ovdamearkkaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppbyggingen av tallord i samiske språk er vel så interessante eksempler på en kulturell dimensjon ved tall, tallord og telling (jf. Bishops liste over grunnleggende matematikkaktiviteter presentert i innledningen).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela lohkosániid huksehus lea seamma beroštahtti ovdamearka kultuvrralaš dimenšuvnna loguid, lohkosániid ja lohkama oktavuođas (jfr. Bishop listu matematihkkadoaimmaid vuođus maid ovdanbidjen álggahusas).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk opererer med grunntall (kardinaltall), ordenstall (ordinaltall) og i tillegg har samisk samlingstall, som egentlig ikke er tallord, men betegner et antall personer eller dyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielas leat vuođđologut (kardinálalogut), ortnetlogut (ordinálalogut) ja dasa lassin lea sámegielas čohkkehuslogut, mii rievtti mielde ii leat lohkosátni, muhto muitala man gallii olbmos dahje eallis lea sáhka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For eksempel er tallet tre på nordsamisk «golbma», mens tre personer heter «golmmas».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihte lohku golbma lea davvisámegillii “golbma”, seammás go golbma olbmo daddjojit “golmmas”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På sørsamisk er tallet tre «golme», mens «golmesh» betegner tre personer, og «golmege» brukes om tre reinsdyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lullisámegielas lea lohku golbma “golme”, seammás go “golmesh” muitala golmma olbmo birra ja “golmege” muitala golmma bohcco birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også lulesamisk har ulike samlingstall for personer og for reinsdyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái julevsámegielas leat iešguđetlágan čohkkehuslogu olbmuide ja bohccuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et annet interessant trekk ved samisk språk og grammatikk er bruken av dualis (totall), i tillegg til entall og flertall, det vil si at et verb har egne bøyninger når det handler om to personer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará beroštahtti bealli sámegielas ja grammatihkas lea duála (guvttiidlogu) geavaheapmi, lassin ovttaidlogu ja máŋggaidlogu sojaheapmái, nugo vearbbain leat sierra sojaheamit go guoská guovtti olbmui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er interessante forskjeller mellom de tre samiske språkene i Norge: nordsamisk, lulesamisk og sørsamisk, for eksempel når det gjelder oppbyggingen av tallordene fra 11 til 19 (skilletegn er satt inn for å synliggjøre oppbyggingen av tallordene): På nordsamisk har tallordene mellom 11 og 19 strukturen x/nuppelohkái («x på vei mot den andre tieren»).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat beroštahtti erohusat gaskal dan golmma sámegielas Norggas, davvisámegiela, julevsámegielas ja lullisámegielas, ovdamearkka dihte lohkosániid huksehusas 11 rájes 19 rádjái (finjusárggis lea biddjon fuomášuhttin dihte lohkosániid huksehusa): Davvisámegielas lea lohkosániin gaskal 11 ja 19 struktuvra ná: x/nuppelohkái (“x lea manname nuppi logeža guvlui”).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med tallet 13 som eksempel kan dette illustreres slik:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>13 loguin sáhttá dan govvidit dáinna lágiin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det å «telle oppover» mot en større enhet finnes også på andre språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ahte “lohkat bajás” stuorit logu guvlui gávdno maiddái eará gielain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På norsk betyr halvannen en og en halv («halvveis til to», dvs. «halvveis mellom 1 og 2»).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárogielas lea halvannen dahje beannot, mii mearkkaša okta ja bealli (“belohahkii guvttežii”, namalassii bealle muttos gaskal 1 ja 2”).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På dansk finner vi spor av dette fenomenet for tallordene 50, 70 og 90. 50 = halvtreds, kortform for halvtredsindstyve («halvtredje ganger tyve»).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dánskkagielas gávdnat bázahusaid dán fenomenas lohkosániin 50, 70 ja 90. 50 = halvtreds, oanehishápmi halvtredintyve («halvtredje ganger tyve» dahje “bealgoalmmát geardde guoktelogi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Halvtredje betyr to og en halv («halvveis mellom to og tre»).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Halvtredje (dahje bealgoalmmát) mearkkaša guokte ja bealli (bealle muttos gaskal guovtti ja golmma”).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Halvfjerde = 3,5, halvfemte = 4,5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Halvfjerde dahje bealnjealját = 3,5, halvfemte dahje bealviđát = 4,5</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.4.2 Deling, halvering og dobling på samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.4.2 Juohkin, beallidit ja duppalastin sámegielas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På samisk er det ulike ord som beskriver deling på langs og deling på tvers.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielas leat iešguđet lágan sánit mat čilgejit juohkit guhkkodahkii ja doarrás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordsamisk Lulesamisk Deling på langs bealle bielle Deling på tvers lahkki lahkke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegiella Julevsámegiella Juohkit guhkkodahkii bealle bielle Juohkit doarrás lahkki lahkke</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En halv kopp heter derfor «gohppolahkki» på nordsamisk, mens en halv laks (som filet) heter «luossabealle».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta gohppu mii lea bealis daddjo “gohppolahkki” davvisámegillii, ja luossa mii lea bealis (juhkkojuvvon guhkkodahkii) daddjo “luossabealle”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Halvering (forholdet 1: 2) og dobling (forholdet 2: 1) uttrykkes ved hjelp av ordet «beali» på nordsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beliin unnideapmi (gorri 1:2) ja duppalastin (gorri 2:1) daddjo davvisámegielas “beali” sáni vehkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Beali unnit» betyr halvparten (dvs. halvparten mindre), mens «beali eanet» betyr det dobbelte (dvs. halvparten mer).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“Beali unnit” mearkkaša bealli (beali unnit), ja “beali eanet” mearkkaša ahte lea beali eambbo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et eksempel på dobling og halvering av tallet seks kan se slik ut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearka duppalastimis ja beallideamis logus guhtta sáhttá leat ná:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordsamisk Matematisk uttrykk 12 lea beali eanet go 6 12 = 2 x 6 3 lea beali unnit go 6 3 = 6: 2</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegiella Matematihkalaččat 12 lea beali eanet go 6 12 = 2 x 6 3 lea beali unnit go 6 3 = 6: 2</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.4.3 Symmetri og mønster i samisk ornamentikk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.4.3 Symmetria ja minsttar sámi hervemis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Design er også et punkt på Bishops liste, presentert i innledningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hábmen lea maid čuokkis Bishop listtus, maid namuhin álggahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eksemplene på design av symmetriske mønstre i pensumlitteraturen er gjerne hentet fra arabisk eller europeisk arkitektur og ornamentikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihte hábmet symmetralaš minstara lohkanmeari girjjálašvuođas dávjá vižžo arábalaš dahje eurohpalaš huksenmálliin ja hervemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske belte- og flettemønstre kan være vel så relevante.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi boagán- ja bárgidanminstarat sáhttet leat liikka heivvolaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Artikkelforfatterens belte (nordsamisk, fra Deatnu/Tana) gir et eksempel på et båndmønster («frieze pattern»).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Artihkalčálli boahkánis (davvisámi boagán Deanus) addá ovdamearkka báddeminstaris («frieze pattern»).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Basert på symmetriegenskapene finnes det syv ulike båndmønstre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Symmetriaiešvuođaid vuođul gávdnojit 7 iešguđet lágan báddeminstara.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beltet nedenfor karakteriseres som pmm2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boagán vuolábealde govviduvvo pmm2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et rektangulært grunnelement er markert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggočiegat vuođđoelemeanta lea merkejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klassifiseringen pmm2 innebærer at hele mønsteret framkommer ved horisontal speiling, vertikal speiling og parallellforskyving av grunnelementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pmm2 klassifiseren mearkkaša ahte olles minsttar ovdanboahtá vealu speadjalastimis, ceakko speadjalastimis ja bálddalas sirdimiin vuođđoelemeanttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeid med å veve og sy belter i doudji-undervisningen kan knyttes til de matematiske begrepene som ligger bak oppbyggingen av beltets mønster.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go čuoldá ja goarru boahkániid duodjeoahpahusas, de sáhttá čatnat daid matematihkalaš doahpagiid go lea ráhkadeame boahkána minstara.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fyhn et al. (2015) gir eksempler på hvordan ruvden – samisk båndfletting – kan benyttes som basis for undervisningen i tall-lære (diskret matematikk).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fyhn ja earát (2015) addet ovdamearkkaid movt ruvden – sámi bárgideapmi – sáhttá adnot vuođđun go oahpaha loguid birra (suollemas dahje ii nu oinnolaš matematihkka).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.4.4 Andre eksempler på matematikk i en samisk kulturell kontekst</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.4.4 Eará ovdamearkkat matematihkas mii lea sámi kultuvrralaš konteavsttas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også på de andre punktene på Bishops liste over fundamentale matematikkaktiviteter finnes det relevante eksempler fra samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái dain eará čuoggáin vuođđomatematihkkadoaimmain Bishop listtus gávdnojit heivvolaš ovdamearkkat sámi gielas ja kultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når det gjelder måling, kan tradisjonelle samiske måleenheter for avstand og tid trekkes inn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go guoská mihtideapmái, de sáhttet váldot mielde árbevirolaš sámi mihttoovttadagat mat gullet gaskkaide ja áigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aktiviteten lokalisering kan belyses med måten å innrede en lávvu på, og hvordan lávvuen plasseres på vidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lokaliseren doaimma sáhttá čájehit vugiin movt lávvui bidjá dahje bordá diŋggaid sisa ja movt ja gokko lávvu ceggejuvvo duoddaris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begrepet «siida», som betyr både hjem og det grunnleggende arbeidsfellesskapet i reindriften, er også kulturelt relevant i denne sammenhengen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaba “siida”, mii mearkkaša sihke ruoktu ja boazoealáhusa bargoovttastusa vuođđu, lea maid kultuvrralaččat relevánta dán oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eksemplene viser at det er mulig å knytte forbindelse mellom samisk tradisjonskunnskap og utdanning av matematikklærere, ved å hente inn samiske historier, fortellinger og mytologi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkkat čájehit ahte lea vejolaš čatnat oktavuođa gaskal sámi árbevirolašmáhtu ja matematihkka oahpaheaddjioahpahusa, go ávkkástallá sámi historjjá, muitalusaid ja mytologiija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også for samiske barn og unge som vokser opp langt fra Sápmi og forfedrenes naturbaserte livsgrunnlag, er det viktig at skolen og undervisningen i samisk språk formidler sammenhengen mellom språk, kultur og natur, og hvordan dette kommer til uttrykk også i andre skolefag, deriblant matematikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái sámi mánáide, geat orrot guhkkin eret Sámis ja máttarváhnemiid luondduealáhusain, lea dehálaš ahte skuvla ja sámegiela oahpahus gaskkusta oktavuođa gaskal giela, kultuvrra ja luonddu ja movt dat boahtá oidnosii maiddái eará skuvlafágain, earret eará matematihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.5 Samisk matematikk?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.5 Sámi matematihkka?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske læringsplakaten, som er en del av prinsipper for opplæringen i kunnskapsløftet – samisk, slår fast at: Den samiske skolen og lærebedriften skal legge til rette for at elevene/lærlingene får en kvalitetsmessig god opplæring med basis i samisk språk, kultur og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi oahppoplakáhtas, mii lea oassi máhttoloktema oahpahusa eavttuin - sámegielas, daddjo ahte: Sámi skuvla ja oahppoásahus galgá heivehit vai oahppit/oahpahallit ožžot buori oahpahusa mii vuođđuduvvo sámegillii, kultuvrii ja servodateallimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske læreplanverket for grunnskole og videregående skole i Norge har så langt ikke hatt egne læreplaner i matematikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi oahppoplána vuođđoskuvlii ja joatkkaskuvlii Norggas eai leat dássážii leamaš sierra oahppoplánat matematihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagfornyelsen, som skal tas i bruk trinnvis fra høsten 2020, synes heller ikke å innebære egne samiske matematikkplaner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaođastumis, mii galgá atnui váldot osiid mielde 2020 čavčča rájes, ii ge oro sisttisdoallame sierra sámi matematihkkaplánaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For samiske grunnskolelærerutdanninger er situasjonen den samme: retningslinjene inneholder egne samiske planer kun for samisk språk og for duodji/duodje/duedtie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi vuođđoskuvlla oahpaheaddjioahpus lea seamma dilli: njuolggadusat sisttisdollet sierra sámi plánat dušše sámegielas ja duojis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle andre fag må ta utgangspunkt i nasjonale retningslinjer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot eará fágain lea vuolggasadji riikaviidosaš njuolggadusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I gjeldende forskrift om rammeplan for samisk grunnskolelærerutdanning slås det fast at utdanningen er forankret i samisk kultur og samfunn, og har samiske læringsforståelser og undervisningsmåter som sitt utgangspunkt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gustovaš sámi oahpaheaddjioahpu rámmaplána láhkaásahusas boahtá ovdán ahte oahpahus lea sajáiduhtton sámi kultuvrii ja servodahkii, ja main lea sámi oahppanipmárdusat ja oahpahanvuogit vuolggasadjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mangelen på egne fagspesifikke planer i matematikk gjør det mer utfordrende for utdanningsinstitusjoner og lærerutdannere å oppfylle forskriftens målsetting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go váilot fágaspesifihkka plánat matematihkas, de lea oahppoásahusaide ja oahpaheaddjioahpuide eambbo hástaleaddjin olahit láhkaásahusa ulbmila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan argumenteres mot at det finnes en egen samisk matematikk, slik det heller ikke er naturlig å snakke om en norsk matematikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá ákkastallat dainna ahte gávdno sierra sámi matematihkka, ja maid ahte ii leat lunddolaš hupmat norgga matematihka birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan – slik vi har gjort i denne artikkelen – samtidig argumenteres for at det er mulig med en samisk, kulturbasert matematikkundervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá – nu go leat dahkan dáinna artihkkaliin – seammás ákkastallat ahte matematihkkaoahpahus lea vejolaš, dakkár mii lea heivehuvvon sámegillii ja kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lipka, Webster &amp;amp; Yanez (2005) presenterer en modell for matematikkundervisning i en kulturell kontekst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lipka, Webster &amp;amp; Yanez (2005) čájehit modealla matematihkkaoahpahussii kultuvrralaš konteavsttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fokus for undervisningen er det området som omfattes av både matematikk, pedagogikk, kultur og kontekst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa fokus lea suorgi mii sisttisdoallá sihke matematihka, pedagogihka, kultuvrra ja konteavstta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.6 Tilrådinger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.6 Rávven</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske læringsplakaten og forskrift om rammeplan for samisk grunnskolelærerutdanning slår fast at opplæring av samiske elever og utdanning av samiske lærere er forankret i samisk språk, kultur og samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi oahppoplakáhtta ja sámi vuođđoskuvlla oahpaheaddjioahpu rámmaplána láhkaásahusas daddjo ahte oahpahus sámi ohppiide ja sámi oahpaheddjiide lea sajáiduhtton sámi gillii, kultuvrii ja servodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk lærerutdanning har samiske læringsforståelser og undervisningsmåter som utgangspunkt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi oahpaheaddjioahpus leat sámi oahppanipmárdusat ja oahpahanvuogit vuolggasadjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å gjøre skoler, utdanningsinstitusjoner, lærere og lærerutdannere i stand til å oppfylle målsettingen i forskrift og læringsplakat må det utarbeides egne fagspesifikke samiske læreplaner i matematikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vai skuvllat, oahpahusásahusat, oahpaheaddjit ja oahpaheaddjioahpahusat olahit láhkaásahusa ja oahppoplakáhta ulbmila, de ferte ráhkadit sierra fágaspesifihkka sámi oahppoplánaid matematihkkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke umiddelbart klart hva samiske læringsforståelser og undervisningsmåter betyr i matematikkundervisningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat ovttatmano čielggas maid sámi oahppanipmárdusat ja oahpahusvuogit mearkkašit matematihkkaoahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kanskje vil det også være forskjeller mellom de samiske regionene når det gjelder tolkningen av disse begrepene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttet maiddái leat erohusat sámi guovlluin movt dulkot daid doahpagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I et urfolksperspektiv og samisk perspektiv er det viktig å identifisere hvordan kultur kommer til uttrykk i ulike deler av matematikken, og se på sammenhenger mellom kultur, språk og matematikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmotperspektiivvas ja sámi perspektiivvas lea mávssolaš identifiseret movt kultuvra boahtá oidnosii iešguđet lágan osiin matematihkas ja geahččat oktavuođaid gaskal kultuvrra, giela ja matematihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er det ønskelig og nødvendig med mer forskning og utviklingsarbeid, basert på samisk tradisjonskunnskap og erfaringer fra andre land og andre urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákko lea sávahahtti ja dárbu eambbo dutkamii ja ovdánahttindoaimmaide, mat leat heivehuvvon sámi árbevirolašmáhttui ja vásáhusaide eará riikkain ja eamiálbmogiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske tall teller.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi logut lohkkojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samme gjør samisk ornamentikk, samisk byggeskikk og samisk tradisjonskunnskap generelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan seamma dahket sámi herven, sámi huksenvierut ja sámi árbevirolašmáhttu obbalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det bør derfor være en målsetting å utvikle samiske læreverk i matematikk både for grunnskole, videregående skole og i lærerutdanningen, ved å hente inn viktige elementer fra samisk tradisjonskunnskap, kultur og språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne berre leat ulbmil ráhkadit sámi matematihkkii oahppodahkosiid sihke vuođđoskuvlii, joatkkaskuvlii ja oahpaheaddjiohppui, go viežžá mávssolaš elemeanttaid sámi árbevirolašmáhtus, kultuvrras ja gielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil bidra til å gjøre matematikkundervisningens innhold (pensum, eksempler, oppgavekontekst …</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat veahkehivčče dahkat matematihkkaoahpahusa sisdoalu (lohkanmeari, ovdamearkkaid, bihtát konteavsttas...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>) kulturelt relevant for samiske elever.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>) kultuvrralaččat heivvolaččat sámi ohppiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil også bidra til at matematikkundervisningens form (læringsstrategier og fagdidaktiske valg) blir mer kulturelt relevant for elevene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat maid veahkehivčče matematihkkaoahpahusa vuogádaga (oahppanstrategiijaid ja fágadiktadihkálaš válljejumiid) eambbo kultuvrralaččat heivehuvvon ohppiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
