<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>742</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>/Users/aili/Desktop/Kartläggning Interreg.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="fkv" location="kartlaggning_interreg.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="vep">ORIGINAALITEKSTI</p>
<p xml:lang="swe">Mål för kartläggning</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="fin">Tieto siitä, kuinka paljon tällä hetkellä käännetään meänkieleksi ja kveeniksi Information om hur mycket översätts till meänkieli och kvänska</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Ketkä käännöksiä tekevät? Vilka är de som översätter?</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Millaisia käännöksiä tehdään? Hurdana texter översätts?</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Millaisia käännöksiä tarvitaan/kysytään? Hurdana översättningar efterfrågas?</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Ketkä tarvitsevat käännöksiä? Vem som behöver översättningar?</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Mikä kääntämisessä on vaikeaa? Vad anser man svårt i översättningsarbetet?</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Millaista tukea kääntämiseen tarvittaisiin? Vilken typ av stöd skulle man behöva i översättningsarbetet?</p>
</list><p xml:lang="swe">Frågeformulär frågor</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="fin">Arvioi, kuinka monta käännöstä teet a) viikossa, b) kuukaudessa, c) vuodessa.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Uppskatta hur många översättningar gör du i a) en vecka, b) en månad, c) ett år.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Kuinka kauan olet toiminut kääntäjänä? Hur länge har du fungerat som översattare?</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Millainen koulutustausta sinulla on? Onko sinulla esimerkiksi kielitieteeseen tai käännöstieteeseen liittyviä opintoja taustallasi? Vilken utbildningsbakgrund har du? Har du tagit t.ex. studier i språkvetenskap eller översättningsvetenskap?</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Arvioi, kuinka paljon aikaa käännöksen tekeminen vie. Uppskatta, hur länge tar en översättning?</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Kuinka monelle asiakkaalle olet tehnyt käännöksiä? Till hur många kunder har du översatt?</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Ketkä sinulta tilaavat käännöksiä meänkielelle/kveeniksi? Vem som beställer översättningar på meänkieli/kvänska?</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Teetkö käännöksiä yrittäjänä, käännöstoimistossa, freelancerina, joku muu mikä ___________? Jobbar du som en översättare som en företagare, på en översättningsbyrå, som en freelancer, eller något annat __________?</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Minkälaisia käännöksiä olet tehnyt? Esim. kaunokirjallisuus, tiedotteet, asiakirjat, ohjeet, esitteet, internetsivut, lakitekstit, tekniikan alan tekstit, uskonnolliset tekstit, joku muu mikä ________? Vilken typ av texter har du översatt= T.ex. skönlitteratur, pressmeddelanden, handlingar, broschyrer, internetsidor, lagtexter, tekniska texter, religiösa texter, något annat _____________?</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Miten markkinoit kääntämispalveluasi? Hur marknadsför du din översättningstjänst?</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Millaisia apuvälineitä käytät kääntäessäsi? Vilka hjälpmedel brukar du när du översätter?</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Minkä koet vaikeaksi kääntämisessä? Vad anser du svårt med översättning?</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Millaisia ongelmia olet kohdannut käännöstyössä? Vilka problem har du träffat på i översättningsarbetet?</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Millaista tukea tarvitsisit käännöstyöhön? Vilket stöd skulle du behöva till översättningsarbetet?</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Olemme suunnittelemassa kääntäjäkoulutusta meänkielen ja kveenin kääntäjille. Millaisia toiveita sinulla olisi koulutuksen työtavoista ja sisällöistä? Vi planerar översättarutbildning till de som översätter till meänkieli eller kvänska. Vilka önskemål har du om utbildningens arbetsmetoder och innehåll?</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Onko jotain asiaa, jonka haluaisit ottaa esiin haastattelussa? Finns det ett tema som du ville ta fram på intervjun?</p>
</list><p xml:lang="vep">KVÄÄNIKSI</p>
<p xml:lang="fin">Mooli ylinäkymää varten</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="fkv">Tieto siitä, kunka paljon käänethään meänkieleksi ja kvääniksi tääpänä</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Kekkä oon käänttääjät?</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Minkälaissii tekstii käänethään?</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Minkälaissii käänöksii tarvithaan/kysythään?</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Kekkä tarvithaan käänöksii?</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Mikä oon vaikkee ko sie käänät?</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Minkälaista tukkee sie tarvittet ko käänät?</p>
</list><p xml:lang="fin">Kysymysskjeema kysymykset</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="fin">Nuoin kunka monta käänöstä tehet a) viikossa, b) kuukauessa, c) vuojessa.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Kunka kauvoin olet kääntäny?</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Mitä kouluu olet käyny? Oletko studeerannu esimerkiksi kielitiettoo tahi käänöstiettoo?</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Nuoin kunka paljon aikkaa pijät ko käänät?</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Kunka monele kynterille olet kääntäny?</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Kekkä tingathaan käänöksii meänkieleksi/kvääniksi?</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Oonko sinula oma foretaaki, tahi oletko työssä käänösbyroossa? Oletko piian friilansari tahi jotaki muuta? Jos olet, niin mikä? ___________</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Minkälaissii tekstii olet kääntäny? Esim. sievälitteratyyrii, pressimellingit, assiipaperit, instruksit, brosjyyrit, internettilaiat, lakitekstit, teknikin alan tekstit, uskonolliset tekstit, joku muu mikä ________?</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Kunka sie kauppaat sinun kääntämispalvelusta?</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Minkälaissii apuneuvoi piät ko käänät?</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Mitä oon sinule vaikkee ko käänät?</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Minkälaissii vaivoi sinule oon tullu ko olet kääntäny?</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Minkälaista tukkee sie tarvittet käänöstyöhön?</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Met olema plaanaamassa käänttääjäkoulutusta heile, kekkä käänethään meänkielheen ja kväänhiin. Minkälaissii toivoi sinula oon tämän koulutuksen työtappoin ja sisälyksen ympäri?</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Oonko joku assii minkä sie halluut ottaat framile intervjyyissa?</p>
</list><p xml:lang="vep">NORJAKSI</p>
<p>Mål for kartlegging</p>
<list><p type="listitem">Informasjon om hvor mye som oversettes til meänkieli og kvensk i dag</p>
<p type="listitem">Hvem er det som oversetter?</p>
<p type="listitem">Hvilke tekster er det som oversettes?</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Hvilke oversettelser er det behov for/etterspørres?</p>
<p type="listitem">Hvem trenger oversettelser?</p>
<p type="listitem">Hvilke utfordringer møter du i oversettingsarbeidet?</p>
<p type="listitem">Hvilken type støtte trenger du i oversettingsarbeidet?</p>
</list><p xml:lang="nno">Spørreskjema spørsmål</p>
<list><p type="listitem">Anslå hvor mange oversettelser du utfører i løpet av a) en uke, b) en måned, c) et år.</p>
<p type="listitem">Hvor lenge har du vært oversetter?</p>
<p type="listitem">Hvilken utdanningsbakgrunn har du? Har du studert språkvitenskap eller emner som inngår i oversettingsvitenskap?</p>
<p type="listitem">Anslå hvor lang tid du bruker på en oversettelse.</p>
<p type="listitem">Til hvor mange kunder har du oversatt?</p>
<p type="listitem">Hvem bestiller oversettelser på meänkieli/kvensk?</p>
<p type="listitem">Oversetter du i et foretak, i et oversettingsbyrå, som frilanser, eller noe annet __________?</p>
<p type="listitem">Hvilke typer tekster har du oversatt? For eksempel skjønnlitteratur, pressemeldinger, sakspapirer, brosjyrer, internettsider, lovtekster, tekniske tekster, bruksanvisninger, brosjyrer, religiøse tekster, noe annet _____________?</p>
<p type="listitem">Hvordan markedsfører du oversettingstjenesten din?</p>
<p type="listitem">Hvilke hjelpemidler bruker du når du oversetter?</p>
<p type="listitem">Hva syns du er vanskelig med oversetting?</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Hvilke problemer har du truffet på i oversettingsarbeidet?</p>
<p type="listitem">Hvilken støtte trenger du til oversettingsarbeidet?</p>
<p type="listitem">Vi planlegger oversetterutdanning for dem som oversetter til meänkieli og kvensk. Hvilke ønsker har du om arbeidsmetodene og innholdet i utdanninga?</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Er det tema som du vil ta opp på intervjuet?</p>
</list></body></document>
