<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2020</year><wordcount>411</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>/Users/thomas/Desktop/spørreskjema_oversettere.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="fkv" location="kaanttaajiitten_kysymaskjeema.odt"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Spørreskjema for oversettere i kvensk</p>
<p>Vår undersøkelse er for deg som oversetter til og/eller fra kvensk. Dette spørreskjemaet er delt opp i fire deler som går igjennom 1) enkle spørsmål om din bakgrunn, 2) arbeidet som oversetter, 3) vanskeligheter og muligheter samt 4) øvrige synspunkter.</p>
<p>Samtlige svar behandles konfidensielt og kun til det formålet som spørreskjemaet krever. Et besvart spørreskjema betraktes som et samtykke i å delta i studiet. Deltakelsen er frivillig, men den er viktig for vår studie. Vi håper derfor at du besvarer skjemaet så utfyllende som mulig.</p>
<p>Din bakgrunn</p>
<p>I dette avsnittet stilles spørsmål om din bakgrunn. Spørsmålene tar for seg grunnleggende informasjon om deg og dine erfaringer.</p>
<p>1.Angi ditt kjønn</p>
<p>Mann</p>
<p>Kvinne</p>
<p>Annet/Vil ikke svare</p>
<p>2. Angi din alder</p>
<p>Tallet må være mellom 1 og 99</p>
<p>3. Hvor lenge har du jobbet som oversetter? Angi antall år. Verdien må være et tall.</p>
<p>4. Hvilken utdanningsbakgrunn har du?</p>
<p>5. Hvordan jobber du som oversetter?</p>
<p>I firma</p>
<p>I oversetterfirma</p>
<p>Frilanser</p>
<p>Annet</p>
<p>Oversettelsesarbeid</p>
<p>I dette avsnittet stilles spørsmål om arbeidet ditt innen oversetting. Spørsmålene går blant annet innom hvor mange oversettelser du gjør, hvilke type tekster du oversetter og hvilke oppdragsgivere du oversetter for.</p>
<p>6. Hvor mange oversettelser gjør du per uke? Estimer.</p>
<p>7. Hvor mange oversettelser gjør du per måned? Estimer.</p>
<p>8. Hvor mange oversettelser gjør du per år? Estimer.</p>
<p>9. Hvor lang tid tar en oversettelse? Estimer.</p>
<p>10. Hvor mange kunder har du oversatt til?</p>
<p>11. Hvem bestiller oversettelser på kvensk?</p>
<p>12. Hvilke type tekster har du oversatt? Du kan velge flere alternativer.</p>
<p>Skjønnlitteratur</p>
<p>Pressemeldinger</p>
<p>Dokumenter</p>
<p>Brosjyrer</p>
<p>Internettsider</p>
<p>Lovtekster</p>
<p>Tekniske tekster</p>
<p>Religiøse tekster</p>
<p>Annet</p>
<p>13. Hvordan markedsfører du din oversettelsestjeneste?</p>
<p>Vanskeligheter og forbedringsmuligheter</p>
<p>I dette avsnittet stilles spørsmål om de vanskelighetene og mulighetene til forbedringer som du blir oppmerksom på som oversetter. Spørsmålene avhenger av hvilke problemer du har møtt på og i tilfelle du ser behovet for støtte av noe slag.</p>
<p>14. Hvilke hjelpemidler bruker du når du oversetter?</p>
<p>15. Hva anser du som vanskelig med oversettelser?</p>
<p>16. Hvilke problemer har du møtt på i oversettelsesarbeidet?</p>
<p>17. Hvilken støtte skulle du behøvd i oversettelsesarbeidet?</p>
<p>18. Vi undersøker forutsetningene for en oversetterutdannelse for de som oversetter til meänkieli eller kvensk. Hvilke ønsker/forventninger har du om utdannelsens arbeidsmetoder og innehold?</p>
<p>Øvrige synspunkter</p>
<p>I dette avsnittet har du mulighet til å løfte frem øvrige synspunkter.</p>
<p>19. Er det noe som du hadde villet ta opp i et intervju? Hvis ja, oppgi vennligst e-post og/eller telefonnummeret som du kan nås på.</p>
</body></document>
