<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">bedre-soning-for-samiske-innsatte.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedre soning for samiske innsatte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Buerebe sovnedimmie saemien faangkide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>13. mars 2014 Sametingsråd Silje Karine Muotka tror samiske innsatte vil få en bedre soningshverdag etter at den nye tiltaksplanen for god og likeverdig soning kom på plass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie Silje Karine Muotka veanhta dah saemieh mah faangkegåetine tjahkasjieh sijhtieh aktem buerebe sovnedimmiem åadtjodh mænngan goh dïhte orre råajvarimmiesoejkesje bööti akten hijven jïh seammavyörtegs sovnedimmien bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltaksplanen sikrer at innsatte får informasjon på samisk og gjør det enklere å bruke samisk under soning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Råajvarimmiesoejkesje gorrede dah faangkh hijven bïevnesh saemiengielesne åadtjoeh, jïh edtja aelhkebe sjïdtedh saemien nuhtjedh gosse faangkegåetesne tjahkesjeminie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere tidligere innsatte har tatt kontakt med Sametinget og rapportert om dårlige forhold under soning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jienebh aarebi faangkh leah Saemiedigkine govlesadteme, jïh nåake sovnedimmien bïjre reekteme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant annet at de ikke får snakke samisk under soningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaskem jeatjah dah eah åadtjoeh saemiestidh mearan sovnedeminie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange oppfatter dermed soningen som tyngre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeenjesh dan åvteste tuhtjieh sovnedimmie lievlebe sjædta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsgruppe opprettet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoedåehkie tseegkesovveme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På oppdrag fra Justisdepartementet og Kriminalomsorgens sentrale forvaltning (KSF) har en arbeidsgruppe foretatt en gjennomgang av soningsforholdene for samiske innsatte og domfelte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Stillemen mietie Justijsedepartemeenteste jïh Kriminaalehoksen byögkeles reeremistie (daaroen KSF) akte barkoedåehkie lea vuartasjamme guktie sovnedimmie lea dejtie saemien faangkide jïh dejtie mah dåapmoem åådtjeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konkusjonen var meget klar;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Konklusjovne lij joekoen tjïelke;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>samiske innsatte må få oppfylt sine rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien faangkh tjuerieh sijjien reaktah åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fokus på samisk språk og kultur</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fokuse saemien gïelese jïh kultuvrese</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I etterkant av rapporten utarbeidet Sametinget i samarbeid med Kriminalomsorgen en tiltaksplan med sikte på å bedre situasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reektehtsen mænngan Saemiedigkie aktene laavenjostosne Kriminaalehoksine aktem råajvarimmiesoejkesjem darjoeji juktie sovnedimmiem bueriedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les tiltaksplanen for samiske innsatte og domfelte: Tiltaksplan for god og likeverdig straffegjennomføring for samiske innsatte og domfelte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkh tiltaksplanen for samiske innsatte og domfelte (råajvarimmiesoejkesjem saemien faangkide jïh dejtie mah dåapmoem åådtjeme) (nöörjen)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I første omgang har kriminalomsorgen prioritert informasjon til innsatte før straffegjennomføring, informasjon til innsatte under straffegjennomføring og informasjon til de besøkende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aalkovisnie kriminaalehokse lea våaroehtamme bïevnesh faangkide åvtelen dah bysvehtsem tjirrehtieh, bïevnesh faangkide mearan bysvehtsem tjïrrehteminie jïh bïevnesh guesside.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oversettelsene er lagt ut på nettsidene til Tromsø og Vadsø fengsel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah jarkoestimmieh leah gåetiesæjrojne Tromsøen jïh Vadsøen faangkegåetine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likeverdige soningsforhold</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>seammavyörtegs sovnedimmienuepieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Silje KarineMuotkaer fornøyd med det gode samarbeidet med kriminalomsorgen region nord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie Silje Karine Muotka lea madtjeles dejnie hijven laavenjostojne kriminaalehoksen regijovnine noerhte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Det er viktig at samiske innsatte ikke føler at de blir utsatt for en dobbel straff.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>-Vihkeles saemien faangkh eah damth dah guektiengierts bysvehtsem åadtjoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltakene er med på å skape likeverdige soningsforhold, sier sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah råajvarimmieh viehkiehtieh seammavyörtegs sovnedimmievuekieh sjugniedidh, saemiedigkieraerie Silje Karine Muotka jeahta,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Vadsø fengsel er det en utstilling i samarbeid med Varanger samiske museum, som synliggjør samisk historie og kultur på en god måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vadsøen faangkegåetesne akte vuasahtalleme aktene laavenjostosne Varangeren saemien museuminie, mij saemien histovrijem jïh kultuvrem hijvenlaakan vuesehte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Dette er et godt eksempel på hvordan samisk språk og kultur kan synliggjøres også under soning, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>-Daate hijvenlaakan vuesehte guktie saemien gïele jïh kultuvre maehtieh våajnoes dorjesovvedh aaj sovnedimmesne, Muotka jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ler mer om Kriminalomsorgen: http://www.kriminalomsorgen.no/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkh vielie Kriminaalehoksen bïjre: http://www.kriminalomsorgen.no/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer informasjon:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vielie bïevnesh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
