<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">musikktildelinger-fra-sametinget.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Musikktildelinger fra Sametinget / Kunst- og kulturutøvelse / Kulturliv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Musihkedåarjoe Saemiedigkeste / Kåanste- jïh kultuvrebarkoe / Kultuvrejieleme / Saemiedigkie - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Musikktildelinger fra Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Musihkedåarjoe Saemiedigkeste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 2,3 mill kroner til musikkutgivelser i 2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea 2,3 mill kråvnah dåårjeme musihkebæjhkoehtimmide jaepien 2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I årets bevilgning til musikk er det gitt støtte til både på moderne og tradisjonell samisk musikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan jaepien dåarjoem vadteme dovne daajbaaletje jïh aerpievuekien saemien musihkese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med musikkutgivelser er å fremme kvalitativt god samisk musikk som er tilgjengelig for alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Musihkebæjhkoehtimmiej ulmie lea hijven saemien musihkem eevtjedh mij lea gaajhkesidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Årets søknader og tildelinger viser at det skjer mye spennende innen samisk musikkliv, med involvering av mange sjangere, og mange unge artister som holder et høyt nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Daan jaepien ohtsemh jïh bæjhkoehtimmieh vuesiehtieh jïjnje gieltegs heannede saemien musihken sisnjelen, gusnie gellie sjangerh leah meatan, jïh jïjnjh noere artisth mah leah aktene jolle daltesisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er også glad for den positive utviklingen innen joik, sier Olsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh aaj sjuesjiedibie dejnie hijven evtiedimmine joejken sisnjelen, Olsen jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til sammen har 18 utgivelser fått støtte i år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjåanghkan 18 bæjhkoehtimmieh dåarjoem åådtjeme daan jaepien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av disse er det mange unge artister.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daejstie jïjnjh noerh artisth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder blant annet Biru Baby fra Alta, Katarina Barruk og Marja Helene Fjellheim Mortensen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dej gaskem lea Biru Baby Alteste, Katarina Barruk jïh Marja Helene Fjellheim Mortensson.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også gitt støtte til syv utgivelser med joik, to utgivelser med religiøse toner og to utgivelser med musikk for barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoe aaj vadtasovveme tjïjhtje joejkebæjhkoehtimmide, göökte bæjhkoehtimmieh religijööse tovnajgujmie jïh göökte bæjhkoehtimmieh maanamusihkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det har vært godt nivå på årets søknader, og vi er også glad for at det er mange som inkluderer joik i tradisjonell eller moderne form i sin musikk, sier Sametingsråd Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Akte joekoen hijven daltese orreme daan jaepien ohtseminie, jïh mijjieh aaj geerjene ihke dan jeenjesh mah joejkem meatan vaeltieh aerpievuekien jallh daajbaaletje hammosne sijjen musihkesne, saemiedigkieraerie Henrik Olsen jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Årets søkermasse var på overkant av 5 mill kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan jaepien ohtsijeveahka lij ånnetji vielie goh 5 mill kråvnah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
