<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-gir-stoette-til-ungdomslitteratur.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Gir støtte til ungdomslitteratur</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>PRM: Dåarjoem vadta noerelidteratuvrese</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>To helt ferske forfattere har fått støtte fra Sametinget til bøker for ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Göökte eevre fïerske tjaelijh leah dåarjoem åådtjeme Saemiedigkeste noeregærjide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har tildelt støtte til samisk litteraturutgivelser for i år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie lea dåarjoem joekedamme saemien lidteratuvrebæjhkoehtimmide daan jaepien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var kommet inn nærmere 100 søknader med en samlet søknadssum på ca. 25 millioner kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mahte 100 ohtsemh lin sïjse båateme aktine tjåenghkies ohtsemesummine medtie 25 millijovnh kråvnine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år var det satt av rundt 6 millioner kr. til samisk litteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan jaepien lij ovrehte 6 millijovnh kråvnah lyjkeme saemien lidteratuvrese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det har lenge vært etterspørsel etter ungdomslitteratur på samisk, så i år har vi valgt å prioritere dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Guhkiem noerelidteratuvren mietie gihtjeme saemien gïelesne, guktie daan jaepien libie veeljeme dam prioriteradidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant annet er det i år to helt ferske forfattere som har fått innvilget støtte til sine manus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dej ohtsiji gaskem dle daan jaepien göökte eevre fïerske tjaelijh mah dåarjoem åådtjeme sijjen maanusidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begge har deltatt på forfatterstudiet, forteller rådsmedlem Mariann Wollmann Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gåabpatjahkh lægan meatan orreme tjaelijestudijisnie, raerielïhtsege Mariann Wollmann Magga soptseste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saia Stueng har deltatt på forfatterstudiet i regi av Sametinget og Sámi Dáiddaráđđi/Sámi girjiečálli Searvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saia Stueng lea meatan orreme tjaelijestudijisnie maam Saemiedigkie jïh Sámi Dáiddaráđđi/Sámi girjiečálli Searvi öörneme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun portretterer en ung jente og hennes opplevelser mens hun går på videregående skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte tjaala akten noere nïejten bïjre jïh altese dååjresi bïjre mearan jåarhkeskuvlesne vaadtsa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Boken «Hamburgerprinseassa” er skrevet for ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gærja «Hamburgerprinseassa» lea noeride tjaaleme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Edel Maret Gaino har også deltatt på forfatterstudiet og skriver i sin bok “Balddonasat vai veahkit” om annerledes, skumle fortellinger som man motvillig tiltrekkes av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Edel Maret Gaino lea aaj meatan orreme tjaelijestudijisnie jïh sov gærjesne “Balddonasat vai veahkit” tjaala jeatjahlaakan, isveligke soptsesi bïjre mej vööste væljohts geasalgåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Boken er skrevet for ungdom, men vil også være god litteratur for voksne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gærja lea tjaaleme noeride, men sæjhta aaj hijven lidteratuvre årrodh geerve almetjidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er i tillegg innvilget støtte til utgivelser av både nye barnebøker, diktbøker, tegneserier og fagbøker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine dåarjoe lea vadteme bæjhkoehtimmide dovne orre maanagærjijste, diktegærjijste, guvvieseerijijstie jïh faagegærjijste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant annet har barneboken “Tjirrh/Čebo” fått støtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaskem jeatjah maanagærja “Tjirrh /Čebo dåarjoem åådtjeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den er skrevet av Laila Mattson Magga og har et originalmanus på både sør- og nordsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laila Mattsson Magga lea dam tjaaleme jïh aalkoemaanusem åtna dovne åarjel- jïh noerhtesaemien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også Samuel Gæloks bok for barn, “Ruoppsisgállo”, med et originalmanus på lulesamisk, har fått støtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aaj Samuel Gæloken gærja maanide “Ruoppsisgállo”, aalkoemaanusinie julevsaemien gïelesne lea dåarjoem åådtjeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En fullverdig oversikt over innvilgede søknader:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ållesth bijjieguvvie dej ohtsemi bijjelen mah dåarjoem åådtjeme:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktinformasjon: Sametingsråd Mariann Wollmann Magga, tlf. 97702350</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Govlehtallije: Raerielïhtsege Mariann Wollmann Magga, tlf. 97702350</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
