<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget-25-aar.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget 25 år</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie 25 jaepieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det første sameting ble åpnet av Hans Majestet Kong Olav V den 9. oktober 1989. 9. oktober 2014 markerte Sametinget sitt 25 års jubileum på et eget jubileumsseminar i forbindelse med Sametingets ordinære møter i komitéer og plenumsmøte 6. til 10. oktober 2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>b. 1989. Rïhkeden 9. b. 2014 Saemiedigkie sov 25 jaepien heevehtimmiem mïerhkesji aktine jïjtse heevehtimmieseminaarine gosse Saemiedigkie sov sïejhme tjåanghkoeh moenehtsinie jïh stoerretjåanghkosne utni rïhkeden 6.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under følger taler holdt under markeringen, samt lenker til nyhetsklipp og kommentarer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>b. 2014. Nuelesne håalemh mïerhkesjimmeste, jïh svaalhtesh saernide jïh lahtestimmide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Talene er publisert på de språk talerne har gjort dem tilgjengelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Håalemh leah bæjhkoehtamme dejnie gïeline håalijh mijjese dejtie deelleme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enkelte taler er derfor bare på norsk eller bare på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste såemies håalemh ajve nöörjen jallh ajve saemien gïelesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se talene Du kan se alle innlegg på originalspråk på Sametingets web-tv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuartesjh håalemidie Datne maahtah gaajhkh håalemh aalkoegïelesne daesnie vuejnedh, Sametingets Web-tv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortingspresident Olemic Thommessens tale er også gjort tilgjengelig på NRK.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Stoerredigkiepresidente Olemic Thommessen håaleme aaj NRK:n nedtesæjrojne gååvnese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Året før, 27. mai 1988, ble det inntatt i grunnloven en bestemmelse om at det påligger norske myndigheter et ansvar for å legge til rette for at den samiske folkegruppe kan sikre og utvikle sitt språk, kultur og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>MYNDIGHETER</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
