<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingets-eldreraad.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets eldreråd / Organisasjonsstruktur / Om Sametinget / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien voereseraerie / Åårganisasjovnestruktuvre / Saemiedigkien bïjre / Saemiedigkie - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets eldreråd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien voereseraerie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet oppnevner nytt eldreråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie orre voereseraeriem nammohte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Henrik Olsen sier at eldrerådet skal være med å utforme Sametingets eldrepolitikk. Det nye eldrerådet er:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie Henrik Olsen jeahta voereseraerie edtja meatan årrodh Saemiedigkien voeresepolitihkem hammoedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inga Karlsen, Drag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Orre voereseraerie:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kåre Eriksen, Storfjord</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjjasadtjh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Morten Danielsen, Snåsa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Morten Danielsen, Snåase</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Viktig organ</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles åårgane</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Henrik Olsen sier at Sametingets eldreråd er et rådgivende organ for Sametingsrådet og skal bistå Sametinget i utformingen av Sametingets eldrepolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie Henrik Olsen jeahta Saemiedigkien voereseraerie lea akte raeriestæjja åårgane Saemiedigkieraaran, jïh edtja viehkine årrodh Saemiedægkan Saemiedigkien voeresepolitihkem hammoedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Eldre er en viktig ressurs i samfunnet, og derfor er det naturlig at de inviteres i utformingen av det fremtidige samiske samfunn, sier Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>-Voeresh akte vihkeles vierhtie siebriedahkesne, jïh dan åvteste iemie dah bööresuvvieh meatan årrodh dam båetijen aejkien saemien siebriedahkem hammoedidh, Henrik Olsen jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mandatet til eldrerådet er:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Voereseraerien mandaate lea:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eldrerådet inviteres til å komme med innspill til sametingsrådets planlagte meldinger, planer og redegjørelser innenfor de enkelte fagområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Voereseraerie bööresåvva raeriejgujmie båetedh saemiedigkieraerien soejkesjamme bïevnesidie, soejkesjidie jïh buerkiestimmide fïereguhten faagesuerkien sisnjelen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eldrerådet kan ta opp saker på eget initiativ ovenfor Sametingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Voereseraerie maahta jïjtje vientien aamhtesh bæjjese vaeltedh Saemiedigkieraaran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom eldrerådet ønsker å løfte saker til andre enn sametingsrådet, så må det skje på en måte at det klart fremgår at dette er eldrerådets uttalelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dastegh voereseraerie sæjhta aamhtesh jeatjabidie lutnjedh goh saemiedigkieraaran, tjuara dam darjodh naemhtie guktie tjïelkelaakan vååjnoe daate lea voereseraerien lahtestimmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer info:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vielie bïevnesh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Henrik Olsen, 907 75 219</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie Henrik Olsen, 907 75 219</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>44,27 kB Møtebøker:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjåanghkoegærjah:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets eldreråd Møtebok 02-12.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Møtebok 0114 Čoahkkingirji 0114.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>doc</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>pdf</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Čoahkkingirji 01 13 - Møtebok 01 13.doc</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Møtebok 0214 Čoahkkingirji 0214.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>45,92 kB</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>pdf</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møtebok Vuorrasiidráđđi - Eldrerådet VR 25.09.2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Møtebok 0314 Čoahkkingirji 0314.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2014</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>pdf</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>480,68 kB</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien voereseraerie lea båarasåbpoe saemieh Oslosne råakeme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Visepresidenten og samisk eldrerådsleder møter Kongen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien voereseraerie aktem eadtjohke våhkoem Oslosne åtneme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Visepresident Laila Susanne Vars og Sametingets eldrerådsleder Inga Karlsen er innvilget audiens hos Hans Majestet Kongen fredag 11. januar 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate sæjhta jiehtedh akte voeresebaelie gusnie voeresi gïele jïh kultuvre leah jarngesne, Saemiedigkien voereseraerien åvtehke Inga Karlsen jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets eldreråd ble etablert i 2012 og er sammensatt av representanter fra ulike samiske språkområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte dïjre Saemiedigkien voereseraereste lea tjïelke: Gaajhkh hijven faamoeh tjuerieh ektesne årrodh juktie saemien voeresh Oslosne aktem vyörtegs voeresebaeliem vedtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Kongehuset har en spesiell plass i hjertene til mange samer, særlig de eldre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Voeresh Oslosne tjuerieh nuepiem utnedh sijjen jïjtse gïelem nuhtjedh gosse viehkiem daarpesjieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske eldre er nettopp viktige ressurspersoner i det samiske samfunnet, de gjør en uvurdelig innsats for å fremme samisk språk og kultur, og derfor er det svært gledelig at vi får møte H.M. Kongen, visepresident Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjuara aaj sjïehteladtedh guktie saemien voeresh aktem gaavnedimmiesijjiem åadtjoeh. Dam libie jeahteme dovne Oslon tjïeltese jïh Staaten senijovreraaran dan minngemes våhkoen, Inga Karlsen vihth jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At alle eldre i landet, også de samiske, skal ha en verdig alderdom, anser vi som en av de viktigste sakene for Sametinget, uttaler visepresident Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Minngemosth dle tjïerteste Saemien voereseraerie tuhtjie dah hijven tjåanghkoeh åtneme dej ovmessie guejmiejgujmie, gusnie stoerre goerkesem sijjen vuajnoej åvteste åådtjeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktpersoner:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Govlehtallije:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets eldrerådsleder Inga Karlsen, tlf. 915 72 720</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien voereseraerien åvtehke Inga Karlsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
