<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">spraak.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språk / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïele / Saemiedigkie - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søk tilskudd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ohtsh dåarjoem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïele</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språket er en viktig kulturbærer og identitetsmarkør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïele akte vihkeles kultuvreguedtije jïh identiteteetemïerhke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en grunnleggende menneskerettighet å ha mulighet til å bruke sitt eget språk, og som urfolk har samer i tillegg rett til ytterligere beskyttelse av sitt språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte vihkeles almetjereakta lea nuepiem utnedh sov jïjtse gïelem nåhtadidh, jïh goh aalkoealmetjh dle saemieh lissine reaktam utnieh vielie vaarjelimmiem åadtjodh sov gïeleste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidligere har dette blitt aktivt motarbeidet gjennom fornorskningspolitikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aarebi dan vööste eadtjohkelaakan barkeme daaroedehtemepolitihken tjïrrh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har som mål at samisk språk styrkes og at det blir en naturlig del av den norske offentligheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien ulmie lea saemien gïelem nænnoestidh juktie gïele akte iemie bielie dehtie nöörjen byögkelesvoeteste sjædta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansvarlig politiker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Politihkere gïen diedte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fakta om samiske språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bïevnesh saemien gïeli bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forvaltningsområde</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reeremedajve saemien gïelide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske stedsnavn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien sijjienommh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Snakk samisk te' mæ</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemesth munnjien</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkteknologi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïeleteknologije</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget arbeider for</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laakh jïh mieriedimmieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å utvide forvaltningsområdet for samisk språk, gjennom rådgivning og samarbeid med kommunale myndigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reeremedajvem saemien gïelese vijriedidh, raeriestimmien jïh laavenjostoen tjïrrh tjïelten åejvieladtjigujmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At det opprettes flere språkarenaer, ved å arbeide for å opprette samiske språksentre og å gi støtte til enkelttiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jienebh gïelesijjieh tseegkedh, goh saemien gïelejarngh tseegkedh jïh dåarjoem aktegsråajvaræmman vedtedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At samisk skal være et levende språk også i fremtiden, gjennom å satse på barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien edtja akte jielije gïele årrodh aaj båetijen biejjien, gosse maanide jïh noeride skreejrie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rettigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reaktah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske folkegruppen i Norge skal kunne sikre og utvikle sitt språk, kultur og sitt samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien åålmege Nöörjesne edtja maehtedh sov gïelem, kultuvrem jïh sov siebriedahkejieledem gorredidh jïh evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle har rett til svar på samisk når de henvender seg til et lokalt offentlig organ i forvaltningsområdet for samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkesh reaktam utnieh vaestiedassem åadtjodh saemiengïelesne gosse aktine voenges byögkeles åårganine govlehtellieh reeremedajvesne saemien gïelese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle har rett til å bruke samisk i rettsvesenet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkesh reaktam utnieh saemien nåhtadidh reaktasuerkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle som ønsker å bruke samisk overfor lokale og regionale offentlige helse- og sosialinstitusjoner o forvaltningsområdet, har rett til å bli betjent på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkesh mah sijhtieh saemien nåhtadidh voenges jïh regijovnale byögkeles healsoe- jïh sosijaleinstitusjovnine reeremedajvesne, reaktam utnieh saemiestidh jïh vaestiedassem åadtjodh saemiengïelesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Se også Helse og sosial)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>(Vuartesjh aaj Healsoe jïh sosijale)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barn under barnevernets omsorg har rett til å bruke sitt morsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien maanah maanavaarjelimmien hoksen nuelesne, reaktam utnieh sov ietniengïelem nåhtadidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Se også Helse og sosial)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>(Vuartesjh aaj Healsoe jïh sosijale)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle har rett til individuelle kirkelige tjenester på samisk i Den norske kirkes menigheter i forvaltningsområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkesh reaktam utnieh indivijduelle gyrhkeles dïenesjh saemien gïelesne åadtjodh Dennie nöörjen gærhkoen åålmegisnie reeremedajvesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansatte i et lokalt eller regionalt offentlig organ i forvaltningsområdet har rett til permisjon med lønn for å skaffe seg kunnskap i samisk når organet har behov for slik kunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkijh aktene voenges jallh regijovnale byögkeles åårganesne reeremedajvesne, reaktam utnieh permisjovnem baalhkine åadtjodh saemien lïeredh, gosse åårgane dagkeres daajroem daarpesje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle har rett til opplæring i samisk i grunnskolen og i den videregående skole (Se opplæring).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkesh reaktam utnieh lierehtimmiem åadtjodh saemiengïelesne maadthskuvlesne jïh jåarhkeskuvlesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Handlingsplan for samiske språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dahkoesoejkesje saemien gïelide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen har utarbeidet en handlingsplan for samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reerenasse aktem dahkoesoejkesjem saemien gïelide dorjeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Handlingsplanens hovedfokus er å legge forholdene til rette for å øke antallet aktive samiske språkbrukere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dahkoesoejkesjen åejviefokuse lea sjïehteladtedh låhkoem lissiehtidh dejstie mah saemiestieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette skal gjøres gjennom tiltak rettet mot å styrke opplæringen i samisk i barnehagen og grunnutdanningen, gjennom å legge til rette for etablering av flere arenaer for bruk av samisk språk og gjennom en sterkere satsing på rekruttering til samiskspråklig utdanning og utdanning med samisk i fagkretsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dam edtja darjodh råajvarimmiej tjïrrh juktie lïerehtimmiem saemien gïelesne nænnoestidh maanagïertesne jïh maadthööhpehtimmesne, sjïehteladtedh jienebh sijjieh tseegkedh gusnie maahta saemiestidh, jïh tjerkebelaakan saemiengïeleldh ööhpehtæmman dåårrehtidh jïh ööhpehtæmman saemien gïeline faagegievlesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Handlingsplan for samiske språk:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemielaake: Laake sijjienommi bïjre:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
