<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tale-paa-nasjonaldagen-2014.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tale på nasjonaldagen 2014 / Taler og artikler / Sametingsrådet / Organisasjonsstruktur / Om Sametinget / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Håaleme goevten 6.b. 2014 / Håalemh jïh tjaalegh / Saemiedigkieraerie / Åårganisasjovnestruktuvre / Saemiedigkien bïjre / Saemiedigkie - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tale på nasjonaldagen 2014</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Håaleme goevten 6.b. 2014</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjære alle sammen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gieries gaajhkesh dovnesh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gratulerer med dagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lahkoe biejjine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag, 6. februar, feirer vi vår nasjonaldag sammen i Norge, Sverige, Finland og Russland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan biejjien, goevten 6.b., mijjen åålmegebiejjiem ektesne heevehtibie Nöörjesne, Sveerjesne, Såevmesne jïh Russlaantesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi feirer den med flagg og nasjonalsang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh dam saeveginie jïh åålmegelaavloeminie heevehtibie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med kunnskapen om vår historie og blikket på vår framtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dejnie daajrojne mijjen histovrijen bïjre jïh tjelmiejgujmie dan båetijen aejkien vööste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi feirer med fest, god mat og mange ulike og varierte aktiviteter i de samiske lokalsamfunnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh heevehtibie feestine, njaelkies beapmojne jïh gelliesåarhts jïh joekehts darjomigujmie saemien siebriedahkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vår nasjonaldag er forholdsvis ny, bare 21 år gammel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjen åålmegebiejjie lea naa noere, ajve 21 jaepien båeries.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Feiringen tar mange former, det ser jeg når jeg besøker de ulike kommuner og steder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Heevehtimmie ovmessie vuekieh åådtje, dam vuajnam gosse guessine mïnnem dejnie ovmessie tjïeltine jïh sijjine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noe samles vi rundt som felles symboler og aktiviteter, uansett hvor vi bor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh man akt bïjre tjåanghkenibie goh tjåenghkies symbovlh jïh darjomh, saaht gusnie årroeminie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På samme måte som vi hele tiden former innholdet i vårt samfunn og kultur, former vi innholdet i vår – samenes – nasjonaldag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seammalaakan goh mijjieh iktesth sisvegem hammoedibie mijjen siebriedahkesne jïh kultuvresne, mijjieh sisvegem mijjen- saemiej – åålmegebiejjesne hammoedibie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag feirer vi at vi er hvem vi er.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan biejjien heevehtibie mijjieh libie gie libie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er samer, og vi er det på hver vår måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh saemieh, jïh dam libie fïereguhtelaakan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mye er felles, men mye er også forskjellig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjnje tjåenghkies, men jïjnje aaj joekehts.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6. februar er naturligvis en dag for stolthet, men i like stor grad dagen for fellesskap, med mangfold og for raushet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goevten 6.b. lea hævvi akte biejjie garmeresvoetese, men seamma jïjnje akte biejjie ektievoetese, gellievoetese jïh boerehksvoetese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samene har feiret 6. februar som nasjonaldag siden 1993.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemieh leah goevten 6. b. åålmegebiejjine heevehtamme jaepien 1993 raejeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Årets nasjonaldag er likevel spesiell for oss i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan jaepien åålmegebiejjie lea læjhkan sjïere mijjese Nöörjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år markerer vi både Sametingets 25 –års jubileum og og grunnlovens 200-års jubileum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan jaepien dovne Saemiedigkien 25-jaepien jubileumem jïh maadthlaaken 200-jaepien jubileumem heevehtibie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gir oss anledning til å tenke nøyere over folkestyret og våre demokratiske idealer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate mijjese nuepiem vadta veelebelaakan almetjeståvroen jïh mijjen demokrateles åvteguvviej bïjre ussjedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnlovens bestemmelser er demokratiets byggestener.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maadthlaaken nænnoestimmieh leah demokratijen tseegkemegierkieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et uttrykk for våre beste og viktigste idealer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte væhta mijjen bööremes jïh vihkielommes åvteguvvide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnloven balanserer interessene til individer, folkegrupper og staten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maadthlaake almetji, almetjetjïerti jïh staaten ïedtjide jïebnelaakan steeri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Allikevel gikk det altså 100 år fra den første utgaven av grunnloven til kvinner fikk allminnelig stemmerett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Læjhkan dle amma 100 jaepieh veesi dehtie voestes låhkoste maadthlaakeste goske nyjsenæjjah sïejhme steemmereaktam åadtjoejin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gikk nesten 200 år før beskyttelse av urfolk og minoriteter ble en del av grunnloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mahte 200 jaepieh veesin åvtelen vaarjelimmie aalkoealmetjijstie jïh unnebelåhkojste akte bielie maadthlaakeste sjïdti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>D et viser at grunnloven først og fremst er et barn av sin tid, av det samfunnet den er ment å regulere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate vuesehte maadthlaake uvtemes lea akte maana sov tïjjeste, dehtie siebriedahkeste maam ussjedamme edtja stuvrehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den er uttrykk for våre aller beste idealer – slik vi til enhver tid definerer dem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte akte væhta mijjen ellen bööremes åvteguvvide – naemhtie mijjieh iktesth dejtie tjïelkestibie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og den endrer seg etter hvert som samfunnet endrer sine idealer og verdier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïh dïhte jorkese mearan siebriedahke sov åvteguvvieh jïh aarvoeh jarkeleminie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1988, året før det første Sametinget åpnet, fikk grunnloven en ny bestemmelse som sikret det samiske folkets særskilte status og beskyttelse:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jaepien 1988, jaepien åvtelen dam voestes Saemiedigkiem rïhpesti, maadthlaake aktem orre nænnoestimmiem åadtjoeji mij saemiej sjïere staatusem jïh vaarjelimmiem gorredi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var radikale endringer i sin tid, og fremdeles oppleves denne anerkjennelsen av samene som urfolk som kontroversiell av enkelte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate lij gaajh stoerre jarkelimmieh sov tïjjen, jïh annje såemies tuhtjieh daate jååhkesjimmie saemijste goh aalkoealmetjh lea rijtedihks.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag er imidlertid Sametinget en del av kjernen i det norske demokratiske systemet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan biejjien lea badth Saemiedigkie akte bielie dehtie jïrremistie nöörjen demokrateles systeemesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke slutten på den samiske kampen for anerkjennelse, men snarere en fortsettelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij leah nåhkeme dan saemien gæmhpose jååhkesjimmiem åadtjodh, men buerebe akte guhkiedimmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi står i år overfor en ganske stor bearbeiding av Grunnloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan jaepien akte naa stoerre jarkelimmie Maadthlaakeste dorjesåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De grunnleggende menneskerettighetene skal inn i loven, og lovens språkdrakt skal moderniseres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Doh vihkielommes almetjereaktah edtjieh laaken sïjse, jïh laaken gïele edtja orre gïelehammoem åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi samer er et folk, med rett og frihet til å selv definere vår egen framtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh saemieh akte åålmege, jïh reaktam jïh frijjevoetem utnebe jïjtje mijjen jïjtse båetijen aejkien tjïelkestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk og norsk er likeverdige språk i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien jïh nöörjen lea seammavyörtegs gïelh Nöörjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har all grunn til å forvente at dette speiles bedre i dagens grunnlov enn for 200 år siden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh maehtebe badth veanhtadidh daate buerebe våajnoes sjædta daan beajjetje maadthlaakesne, goh 200 jaepien gietjeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De grunnlovsfestede idealer om demokrati, rettssikkerhet, likeverd og ytringsfrihet gjorde det mulig for oss samer å utvikle vårt eget nasjonale parlament.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah viedteldihkie åvteguvvieh maadthlaakesne demokratijen, reaktajearsoesvoeten, seammavyörtegsvoeten jïh håalemefrijjevoeten bïjre, mijjem saemide viehkiehtin mijjen jïjtse nasjovnaale parlameentem evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnloven og Sametinget er garantistene for demokratisk deltakelse og for gradvis utvikling av våre friheter og rettigheter som folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maadthlaake jïh Saemiedigkie leah dah garantisth ihke mijjieh goh åålmege åadtjobe demokrateles meatan årrodh jïh ahkedh mijjen frijjevoeth jïh reaktah evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi feirer ikke alene i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ibie mijjieh oktegh daan biejjien heevehth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi deler dagen med resten av verden, med resten av landet og resten av bygda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh biejjiem juekebe abpe vearteninie, mijjen laantine jïh voenine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi inviterer alle våre naboer, venner og medborgere til å delta i feiringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh bööredibie gaajhkh mijjen kraannah, voelph jïh meatanårrojh meatan årrodh heevehtimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en dag til å vise stolthet for det vi er: ett folk i fire stater.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate akte biejjie mijjieh maehtebe garmerdidh dam libie: akte åålmege njieljie staatine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ett folk som deler språk, historie, kultur og drømmer om vår felles framtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte åålmege mij gïelem, kultuvrem jïh nïekedassh juaka akten båetijen aejkien bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språket trenger litt hjelp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïele ohtje viehkiem daarpesje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>org: en digital ordbok mellom alle tre samiske språk og de nordiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste aktem dïenesjem bæjhkoehtibie dan biejjien nedtesijjesne www.baakoe.org: akte digitaale baakoegærja gaajhkine golme gïeline jïh noerhtelaanti gïeline.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg håper den vil være til hjelp for dere som ønsker å lære og å bruke samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne gegkestem dïhte viehkine sjædta dijjese mah sijhtieh lïeredh jïh saemien nuhtjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Min drøm er en framtid der unge med letthet kan velge en utdanning og bruke sitt språk i visshet om også samisk er et levende språk i verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mov nïekedasse lea akte båetije aejkie gusnie noerh aelhkieslaakan maehtieh ööhpehtimmiem veeljedh jïh sijjen gïelem nuhtjedh, jïh daejredh saemien aaj akte jielije gïele veartenisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En framtid der det samiske språk og vår kultur et anses som rikdom og kompetanse, og ikke en byrde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte båetije aejkie gusnie saemien gïele jïh mijjen kultuvre leah åtneme goh ræjhkoesvoete jïh maahtoe, jïh ij akte löövles maajsoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg drømmer om en framtid der det samiske samfunnet ikke anses som en bremsekloss for framskritt, men er en naturlig del av vår nasjonale og likeverdige sameksistens.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne akten båetijen aejkien bïjre nïekedem gusnie saemien siebriedahke ij vååjnh goh akte heerrehke evtiedæmman, men akte iemie bielie mijjen nasjovnaale jïh seammavyörtegs ektiejieliedistie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der vi tar på alvor det Kongen sa ved åpningen av Sametinget i 1997: at staten Norge er bygget på territoriet til to folk: nordmenn og samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh tjarke ååktebe dam maam Gånka rïhpestimmesne Saemiedigkeste jeehti jaepien 1997: staate Nöörje lea tseegkesovveme göökte åålmegi dajvesne: nöörjen almetjh jïh saemieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag feirer vi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan biejjien heevehtibie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det trenger vi, det har vi fortjent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dam daarpesjibie, mijjieh dam dïenestamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men husk også at denne dagen er resultatet av mange menneskers kamp gjennom mange år for de frihetene og de rettighetene vi i dag har.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Men mujhtieh aaj daate biejjie lea akte illedahke dejstie gellijste almetjijstie mah leah gymhpeme dej frijjevoeti jïh reaktaj åvteste mejtie utnebe daan biejjien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vandrer i fotsporene til disse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh dej gïejine vaanterdibie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har vist oss at verden alltid kan forandres til det bedre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah leah mijjem vuesiehtamme veartene iktesth maehtieh jarkerostedh dan buaratjommesasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For de som forandrer verden, er de som tror den kan forandres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juktie dah mah veartenem jarkele, leah dah mah vienhtieh veartene maahta jarkerostedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gratulerer med dagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lahkoe biejjine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
