<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">valgordningen.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgordningen / Info / Kampanjeside / Valg og manntall / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Veeljemeöörnege / Bïevnesh / Kampanjeside / Veeljeme jïh veeljemelåhkoe / Saemiedigkie - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgordningen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Veeljemeöörnege</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er øverste valgmyndighet ved valg til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea bïjjemes veeljemereereme Saemiedigkien veeljemen muhteste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgordningen til Sametinget er basert på prinsippene om forholdsvalg i flermannskretser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien veeljemeöörmege våarominie prinsippem åtna galka åvtelhbodti veeljedh gellienålmagievline.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forholdsvalg betyr at representantene fordeles etter det innbyrdes forhold mellom de stemmetall som tilfaller de enkelte valglister.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åvtelhbodti veeljedh dorje juktie lïhtsegh juakasuvvieh veeljemelåhkoen mietie mij fearhnen veeljemelæstoem dijpie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både politiske partier og andre grupper kan stille liste ved valgene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dovne politihken krirrieh jïh jeatjah dåehkieh maehtieh læstoem stealladidh veeljemasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved sametingsvalg er landet delt inn i 7 valgkretser:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieveeljemen muhteste laante lea juakasovveme 7 veeljemegievline:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1. Nuortaguovllu válgabiire/Østre valgkrets: kommunene Sør-Varanger, Nesseby, Vadsø, Vardø, Båtsfjord, Tana, Berlevåg, Lebesby og Gamvik i Finnmark fylke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>1. Nuortaguovllu válgabiire/Luvlien veeljemegievlie: Mátta-Várjjat, Unjárgga, Čáhcesullo, Várggáid, Báhcavuona, Deanu, Bearalvági, Davvisiidda ja Gáŋgaviika tjïelth Finnmárkku fyhlkesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2. Ávjovári válgabiire/Ávjovári valgkrets: kommunene Karasjok, Kautokeino og Porsanger i Finnmark fylke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>2. Ávjovári válgabiire/Ávjovári veeljemegievlie: Kárášjoga, Porsáŋggu jïh Guovdageainnu tjïelth Finnmárkku fyhlkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3. Davveguovllu válgabiire/Nordre valgkrets: kommunene Nordkapp, Måsøy, Kvalsund, Hammerfest, Alta, Hasvik og Loppa i Finnmark fylke og kommunene Skjervøy, Kvænangen og Nordreisa i Troms fylke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>3. Davveguovllu válgabiire/Noerhten veeljemegievlie: Davvisiidda, Muosát, Fálesnuori, Hammerfesta, Álttá, Ákŋoluovtta jïh Láhpi tjïelth Finnmarhken fyhlkesne jïh Skiervvá, Návuona jïh Ráissa tjïelth Romssa fylhkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4. Gáiseguovllu válgabiire/Gáisi valgkrets: kommunene Kåfjord, Storfjord, Lyngen, Karlsøy, Tromsø, Balsfjord, Målselv, Bardu, Lenvik, Berg, Torsken, Tranøy og Sørreisa i Troms fylke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>4. Gáiseguovllu válgabiire/Gáisi veeljemegievlie: Gáivuona, Omasvuona, Ivgu, Gálssa, Romssa, Báhccavuona, Málatvuomi, Beardu, Leaŋgáviika, Birggi, Doaskku, Ránáidsullo jïh Ráisavuona tjïelth Romssa fylhkesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5. Viestarmera válggabijrra/Viesttarmeara válgabiire/Vesthavet valgkrets: kommunene Dyrøy, Salangen, Lavangen, Gratangen, Skånland, Ibestad, Harstad, Bjarkøy, Kvæfjord i Troms fylke og kommunene fra og med Saltdal, Beiarn og Meløy og nordover i Nordland fylke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>5. Viestarmera válggabijrra/ Viestarmera veeljemegievlie: Divrráid, Siellaga, Loabága, Rivttaga, Skániid, Ivvárstáđiid, Harstad, Bjarkøy, Giehtavuona, Ánddasullo, Ikšnášši, Bieváid, Suortta, Válafierdda, Voagaj, Vestvågøy, Flakstad, Moskenes, Værøy, Røst, Lodegiid, Dielddanuori, Evenášši, Narvik, Bálága, Divttasvuona, Hápmira, Stájgo, Oarjjelij Foalda, Bådådjo, Fuosku, Sáláda, Oarjelij Bájddára, Bájddára jïh Meløy tjïelth</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6. Åarjel-Saepmie/Sørsamisk valgkrets veeljemegievlie: kommunene fra og med Rana og Rødøy og sørover i Nordland fylke, fylkene Nord-Trøndelag og Sør-Trøndelag, kommunene Surnadal, Rindal og Sunndal i Møre- og Romsdal fylke og kommunene Engerdal, Rendalen, Os, Tolga, Tynset og Folldal i Hedmark fylke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>6. Åarjel-Saepmie veeljemegievlie: Noerhtelaanten fylhken tjïelth Raanen jïh Rødøy raejeste åarjese, Noerhte-Trøndelaagen jïh Åarjel-Trøndelaagen fylhkh jïh Surnadal, Rindal jïh Sunndal tjïelth Møre- jïh Romsdal fylhkesne jïh Engerdaelien, Rendalen, Os, Tolga, Tynset jïh Folldal tjïelth Hedmark fylhkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>7. Lulli-Norgga válgabiire/Sør-Norge valgkrets: de kommunene i Møre og Romsdal og Hedmark fylker som ikke tilhører valgkrets 6, samt fylkene Sogn og Fjordane, Hordaland, Rogaland, Vest-Agder, Aust-Agder, Telemark, Buskerud, Vestfold, Akershus, Østfold, Oppland og Oslo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>7. Åarjel-Nöörje veeljemegievlie: dah tjïelth Møre jïh Romsdal jïh Hedmark:n fylhkine mah eah leah veeljemegievlien 6 mietie, jïh dah fylhkh Sogn jïh Fjordane, Hordaland, Rogaland, Vest-Agder, Aust-Agder, Telemark, Buskerud, Vestfold, Akershus, Østfold, Oppland jïh Oslo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det velges 39 representanter til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>39 lïhtsegh veeljesuvvieh Saemiedægkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor mange representanter som skal velges fra hver valgkrets avhenger av antall innmeldte i Sametingets valgmanntall pr. 30. juni i det år det sist ble avholdt kommunestyre- og fylkestingsvalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Man gellieh lïhtsegh mah gelkieh veeljesovvedh fearhnen veeljemegielveste lea dan mietie man gellieh leah tjaalasovveme Saemiedigkien veeljemelåhkose eannan ruffien 30. dan jaepien gosse minngemes tjïelteståvroe- jïh fylhkendigkieveeljeme öörnesovveme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mandatfordelingen på valgkretsene for sametingsvalget 2013:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie mandaath juakeme veeljemegievlide saemiedigkieveeljemen 2013 åvteste:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgkrets Antall manntallsførte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Låhkoe tjaaleasovveme veeljemelåhkose</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mandater 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mandaath 2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1. Østre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>1. Luvlien</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2177</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>2177</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>6</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2. Ávjovárri</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>2. Ávjovári</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3532</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>3532</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>8</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>8</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3. Nordre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>3. Noerhten</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2006</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>2006</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>5</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4. Gáisi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>4. Gáisi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2041</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>2041</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>6</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5. Vesthavet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>5. Viestarmera</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1455</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>1455</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>4</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6. Sørsamisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>6. Åarjel-Saepmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>904</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>904</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>4</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>7. Sør-Norge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>7. Åarjel-Nöörje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2047</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>2047</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>6</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sum</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sum</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>14162</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>14162</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>39</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>39</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer informasjon om valgordningen finner du her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeenebe bïevnesh veeljemeöörnegen bïjre daesnie gaavnh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
