<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ppt_norsk_bokmal_faktaark.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjon om Pedagogisk – psykologisk tjeneste</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diedo Pedagoga-psykologa dievnastusá birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pedagogisk-psykologisk tjeneste (PP-tjenesten)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Pedagoga-psykologa dievnastus (PP-dievnastus)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pedagogisk-psykologisk tjeneste (ofte forkortet PPT eller PP-tjenesten) er en kommunal eller fylkeskommunal rådgivende tjeneste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Pedagoga-psykologa dievnastus (álu oaneduvvam PPD jali PP-dievnastus) le suohkana ja fylkkasuohkana rádevadde dievnastus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den skal hjelpe barn, ungdom og voksne som strever i sin utvikling, eller som har en vanskelig opplæringssituasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat galggá mánájt, nuorajt ja ållessjattugijt viehkedit gudi ietjas åvddånahttemijn rahtji, jali gejn le gássjelis oahppodille.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PP- tjenesten skal bl.a. gi barnehager og skoler råd og veiledning om å tilrettelegge for barn/elever som trenger det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>PP-dievnastus galggá ierit ietján mánájgárdijt ja skåvlåjt rádedit ja bagádallat váj dilev láhtjá mánájda/oahppijda gudi dav dárbahi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PP- tjenesten skal bistå skoler for å legge opplæringen bedre til rette for elever med særskilte behov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>PP-dievnastus galggá skåvlåjt viehkedit dilev láhtjet åhpadimev hiebadit oahppijda gejn li sierralágásj dárbo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PP- tjenesten har taushetsplikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>PP-dievnastusán le sjávodisvuodavælggo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplysninger om barnet/eleven er unntatt offentlighet, og blir ikke gitt videre uten at foreldrene har godtatt det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diedo máná/oahppe birra e galga bigoduvvat, ja e vatteduvá iehtjádijda jus æjgáda e dav dåhkkida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjon om barnet/eleven oppbevares i en egen journal/mappe etter retningslinjer fra Datatilsynet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diedo máná/oahppe birra bisoduvvá sierra journálan/máhpan Dáhtágæhttjo njuolgadusáj milta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva gjør PP- tjenesten?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Majt PP-dievnastus dahká?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PP- tjenesten utreder og gir råd og veiledning om barn, unge og voksne som har utfordringer knyttet til</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>PP-dievnastus guoradallá ja rádijt vaddá gåktu bagádallat mánájt, nuorajt ja ållessjattugijt gejn li dákkir hásstalusá:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• språk- og talevansker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• giella- ja ságastimgássjelisvuoda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• generelle lærevansker eller fagvansker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• åbbålasj oahppamgássjelisvuoda jali fáhkagássjelisvuoda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• lese- og skrivevansker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• låhkåm- ja tjállemgássjelisvuoda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• matematikkvansker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• matematihkkagássjelisvuoda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• konsentrasjonsvansker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• mássimgássjelisvuoda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• sosiale og emosjonelle vansker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• sosiála gássjelisvuoda aktan dåbdoj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• atferdsvansker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• gássjelisvuoda ulmutjahttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• syns- og hørselsvansker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• vuojnno- ja gullamgássjelisvuoda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan kan du som forelder kontakte PP- tjenesten?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåktu máhtá dån æjgádin PP-dievnastusájn válldet aktijvuodav?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Før du tar kontakt med PP- tjenesten, bør du snakke med helsestasjonen/barnehagen/skolen om din bekymring for barnet ditt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åvddål gå váldá aktijvuodav PP-dievnastusájn, de bierri ságastit varresvuodastasjåvnåjn/skåvlåjn ietjat måråstimij ietjat máná åvdås.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever over 15 år kan også ta kontakt med PP- tjenesten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe gudi li badjel 15 jage bessi aj PP-dievnastusájn aktijvuodav válldet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PP- tjenesten kan også bistå voksne som ønsker å ta grunnskoleopplæring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>PP-dievnastus máhttá aj viehkedit ållessjattugijt gudi sihti vuodoskåvllååhpadusáv válldet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både individer og institusjoner (barnehagen, skolen og andre) kan anonymt kontakte og søke råd hos PP- tjenesten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sihke ájnegis ulmutja ja ásadusá (mánájgárde, skåvlå ja iehtjáda) bessi namádak PPdievnastusájn aktijvuodav válldet ja rádádit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom det er behov for mer bistand fra PP- tjenesten, kan barnet/eleven henvises til PP- tjenesten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus dárbaj ienep viehkev PP-dievnastusás, de máhttá mánná/oahppe PP-dievnastussaj vuoseduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Henvisning til PP- tjenesten skjer vanligvis ved bruk av et henvisningsskjema, se hjemmesiden til din kommune/fylkeskommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dábálattjat de sierra diededimsjiemáv adná gå PP-dievnastussaj vuoset, gehtja duv suohkana/fylkkasuohkana næhttasijdov.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ta kontakt med barnehagen/skolen for å få hjelp til å fylle ut henvisningsskjemaet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Válde aktijvuodav mánájgárdijn/skåvlåjn jus dárbaha viehkev vuosedimsjiemáv dievddet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre som kan henvise til PP- tjenesten:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iehtjáda gudi máhtti PP-dievnastussaj vuosedit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Barnehagen, skolen og voksenopplæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Mánájgárde, skåvlå ja ållessjattukåhpadus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Helsestasjonen og sykehuset etter samtykke fra foreldrene dersom barnet/eleven er under 15 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>1 • Varresvuodastasjåvnnå ja skihppijviesso jus æjgáda miededi jus mánná/oahppe le vuollel 15 jage.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1 Eleven eller foreldrene kan kreve at skolen gjør de undersøkelsene som er nødvendige for å finne ut om eleven trenger spesialundervisning, og eventuelt hvilken opplæring eleven trenger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe jali æjgáda máhtti gájbbedit jut skåvllå guoradallá dav vierdev majt dárbaj váj gávnat jus oahppe sierraåhpadimev dárbaj, ja makkir åhpadimev de luluj dárbahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan arbeider PP- tjenesten?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåktu PP-dievnastus barggá?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PP- tjenesten samarbeider bl.a. med barnehager og skoler for å tilrettelegge tilbudet etter de forutsetninger og behov barnet/eleven har.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>PP-dievnastus barggá aktan duola dagu mánájgárdij ja skåvlåj váj fálaldagáv hiebat máná/oahppe ævtojda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saksbehandlingen til PP- tjenesten kan deles i tre faser:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>PP-dievnastusá ássjegiehtadallamav máhttá gålmå åsijda juohket:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1. Utredning Når PP- tjenesten mottar en henvisning, er det vanlig å høre hva foreldrene, i samarbeid med barnehage og skole ønsker hjelp til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>1. Guoradallam Gå PP-dievnastus vuosedimev oadtju, de le dábálasj gullat masi æjgáda, aktan mánájgárdde ja skåvllå viehkev ádnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom samtale/intervju, observasjon og testing skaffer PP- tjenesten seg et mest mulig fullstendig bilde av hvilke forutsetninger og behov barnet/eleven har.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ságastallama/ságájdahttema baktu, váksjoma ja gæhttjalime baktu oadtju PP-dievnastus ålles gåvåv máná/oahppe dárbojs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utredingen foregår i barnehagen, på skolen, eller i lokalene til PP- tjenesten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guoradallá mánájgárden, skåvlån jali PP-dievnastusá kontåvråjn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2. Sakkyndig vurdering/tilråding På bakgrunn av utredningen foretar PP- tjenesten en sakkyndig vurdering (en skriftlig rapport) og anbefaler evt. tilrettelegging i barnehagen eller i opplæringssituasjonen med utgangspunkt i forutsetningene til barnet/eleven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>2. Ássjediehtte árvustallam/ráde Guoradallama milta PP-dievnastus ássjev árvustallá (tjálalasj rapportta) ja vaddá rádev juogu de mánájgárdde- jali oahppodilev hiebadit máná/oahppe ævtoj milta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PPT gir sakkyndig tilråding.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>PPD fágalasj rádev vaddá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De mest vanlige områdene er vurdering av spesialpedagogisk hjelp for barn under skolepliktig alder og spesialundervisning for elever.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dábálamos ássje li árvustallat sierrapedagogalasj viehkev mánájda gudi ælla ájn skåvllåj álggám ja oahppij sierraåhpadibme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3. Oppfølging PP- tjenesten kan gi oppfølging i form av råd/veiledning til foreldre, ansatte i barnehagen og lærere på skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>3. Tjuovvolibme PP-dievnastus máhttá tjuovvolit rádij/bagádallama baktu æjgádijda, mánájgárdij barggijda ja skåvlå åhpadiddjijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PP- tjenesten kan gi støttesamtaler til den enkelte eleven, og de kan vurdere eventuell videre henvisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>PP-dievnastus máhttá doarjjaságastallamijt vaddet ájnegis oahppáj, ja máhtti árvustallat vijddásappo vuosedit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PP-tjenestens arbeid er forankret i opplæringsloven, bl.a. i følgende paragrafer:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>PP-dievnastusá bargo vuodon le åhpadimláhka, duola dagu tjuovvovasj njuolgadusá:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 5- 1 Rett til spesialundervisning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>§ 5- 1 Riektá sierraåhpadussaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 5-3 Sakkyndig vurdering</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>§ 5-3 Ássjediehtte árvustallam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 5-4 Saksbehandlingen i forbindelse med vedtak om spesialundervisning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>§ 5-4 Sierraåhpadime mærrádusáj ássjegiehtadallam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 5-6 Pedagogisk-psykologisk teneste</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>§ 5-6 Pedagoga-psykologa dievnastus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 5-7 Spesialpedagogisk hjelp før opplæringspliktig alder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>§ 5-7 Sierrapedagoga viehkke åvddål skåvllåj le álggám</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
