<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">wuolab-n.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anne Wuolab (Ánddáid Ánne) er født 1970 i Narvik og er oppvokst i Ballangen, hvor hennes familie driver med reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anne Wuolab (Ánddáid Ánne) lea riegádan 1970:s Áhkkánjárggas (Narvikas) ja bajásšaddan Bálágis, gos su bearaš bargá boazodoaluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun gikk barneskolen i Ballangen og ungdomsskolen på Sameskolen i Troms, videregående skole i Tromsø, tok journalistutdanning i Oslo, leste nordsamisk og feministisk filosofi i Umeå og urfolkskunnskap ved Samisk høgskole i Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son váccii mánáidskuvlla Bálágis, nuoraidskuvlla Tromssa sámeskuvllas, joatkkaskuvlla Tromssas ja lea lohkan journalistaoahpu Oslos, davvisámegiela ja feministtalaš jurddašeami Upmis ja álgoálbmotdiehtaga Sámi allaskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun er kulturjournalist, og har blant annet vært med på å starte opp tidsskriftet Gába.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea kulturjournalista, ja lea earret eará leamaš mielde álggaheamen Gába-čállaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nu bor hun i Lycksele i Sverige og driver sitt eget firma og jobber med ord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál son orru Likšus (Lycksele) Ruoŧa bealde ja jođiha iežas fitnodaga ja duddjo sániiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her forteller hun om sine egne erfaringer fra ungdomstida på Sameskolen i Troms og livet på internatet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá son muitala iežas vásáhusaid nuoraidskuvlaoahppin Tromssa sámeskuvllas ja internáhtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg henger opp lange gardiner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun heŋgen guhkes láseliinniid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De skal dele rommet i to.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat galgaba juohkit lanja guovtti oassái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På den ene siden skal jeg gjøre lekser og sove. På den andre siden skal jeg vaske meg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppi oasis galggan leavssuid lohkat ja oađđit, nuppi oasis fas basadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På internatrommet er det en vaskeservant, et skap, ei seng, et nattbord, et skrivebord og en stol.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Internáhtalanjas lea basadanbáiki, skábe, seaŋga, seaŋgabeavdi, čállinbeavdi ja stuollu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Veggene er hvite, det er taket også.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seainnit leat vielgadat, ja dáhkki maid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gulvet er grått og helt nytt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhtti lea ránis ja ođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rommet er koselig selv om gardinene i vinduet ikke faller i min smak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Latnja lei guoibmái vaikko láseliinnit eai leat miela mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blåe vindusgardiner synes å være malplassert etter at jeg har hengt opp de lange hvite gardinene midt i rommet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alit liinnit láses eai oro šat heivemin go heŋgen daid guhkes vilges liinniid gasku lanja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De blåe gardinene har i tillegg et grønt mønster.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dain lea vel stuora ruoná hearvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ja, hvordan kunne jeg gjøre et rom på 10 kvadratmeter annerledes?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ná, mo eará ládje sáhtán dáhkat dan 10 njealjádasmehter sturrosaš lanjas?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endelig har jeg eget rom og kan dekorere det akkurat slik jeg vil til enhver tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mus viimmat lea sierra latnja ja beasan čiŋahit juste nu go miella ain sihtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hittil har jeg delt rom med andre jenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dássážii lean juogadan lanja eará nieiddaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da var det ikke spørsmål om hva jeg ønsket, måtte bare tilpasse meg og dele dager og netter – slik at man får fred til å gjøre lekser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De ii lean sáhka maid mun háliidan, de ferte dušše soabahallat ja juogadit beivviid ja ijaid – vai bálle leavssuid lohkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg spiller en kassett med Culture Club mens jeg henger opp plakater av Boy George, Duran Duran og Paul Young.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun čuojahan Culture Club kaseahta ja darvvihan pláhkkahiid main lea Boy George, Duran Duran ja Paul Young govat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Young er den eneste av de mannlige artistene som er maskulin, – og ser ut som en mann.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Young lea áidna dain dievdoartisttain geas lea dievdohápmi ja -ámadeadju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hans leker ikke med androgynitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son ii stoaga androgynitehtain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han er også den eneste av «mine artister» som ikke synger pop. Han synger soul.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea maid dat áidna «mu artisttain», gii ii lávllo pop. Son lávlu soul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hjertet er nær ved å knuse når jeg hører hans sanger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váibmu jur cuovkana guladettiin su lávlagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hans musikk spiller jeg bare når jeg er nedfor, og vanskelige og negative tanker fyller mitt sinn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su musihkka gullo dušše dalle go lossamiella deaddigoahtá ja go váivi ja negatiiva jurdagat levvet millii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han gråter sammen med meg når han med grov stemme synger om smertefull kjærlighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son čierru muinna ovttas go roaves jienain lávlu bahča ráhkisvuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik føles det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu dovdo goit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av hans sanger liker jeg best.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su lávlagiin liikon eanemus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den sangen er om meg, tenker jeg alltid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diet lávlla lea mu birra, jurddašan álo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik er det når jeg reiser mellom skolen og hjemme mitt og lever i to kulturer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea nie go jođán ruovttu ja skuvlla gaska ja ealán guovtti kultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og fordi jeg ikke lenger er et barn, men heller ikke voksen, og i tillegg ønsker jeg mest av alt å være både jente og gutt samtidig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja go in leat šat mánná, muhto aŋkke in ollesolmmoš, ja vel mu stuorámus sávaldat ja ohcaleapmi; leat sihke nieida ja bárdni oktanaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg henger opp den siste plakaten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun heŋgen vel maŋemus pláhkkaha.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er bilde av Cindy Lauper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea Cindy Lauper govva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har farget håret mitt like rødt som det hun har.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean báidnán vuovttaid seammá ruoksadin go son.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hadde tatt med meg bilde av henne til frisøren og ba om samme farge og frisyre som henne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ledjen su gova váldán mielde vuoktačuohppi lusa ja bivdán seammálágan ivnni ja hámi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du er ganske tøff, sa frisøren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Don leat oalle tøffa dál, logai vuoktačuohppi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun synes å være fornøyd med arbeidet sitt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son orru duđavaš iežas bargguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg så at fargen og frisyren ikke kledde meg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun oidnen ahte ivdni ja frisyra ii gárvvohan mu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men jeg gav blaffen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto in beroštan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hadde på meg et fargerikt skjørt, ullstrømpebukser, ullsokker og joggesko.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mus lea ivdnás fuolpu, ullobuvssat, lestat ja joggeskuovat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ullgenseren var som et telt, og det hadde jeg selv strikket av restgarn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ullobáidi lei dego rákkas ja lean ieš gođđán dan loahpaláiggiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jo, jeg passet til freak-stilen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jua, mun gal heiven dien freak-gárvodanmállii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>sang jeg sammen med Boy George.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lávllun ovttas Boy George:in.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg danset i reggae-takt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun dánssun reggaetávttain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er så fornøyd fordi jeg har eget rom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean nu duđavaš go lea iežan latnja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå kan jeg danse når jeg vil og nekte andre å komme inn på rommet når det er det jeg vil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál beasan dánsut goas háliidan ja biehttalit luoitimis earáid látnjii go dange háliidan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det føles som om verden igjen er blitt min venn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dovdo dego máilbmi fas lea mu ustibin šaddamin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg skrur ned lyden litt og rydder bort klær i skittentøysekken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun geahpedan musihka veaháš, ja čorgestaddan biktasiid duolvabivttassehkkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er like før sekken revner, og det hadde vært på tide å vaske klær.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea luoddaneamen ja áigi livččii bassaladdat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men ikke ennå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto ii vuos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå vil jeg først nyte at jeg har eget rom og det at jeg er alene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál áigon vuos navddašit iežan lanja ja oktovuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg setter meg i senga og ser på plakatene og hvordan jeg har dekorert rommet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun čohkkedan seŋgii ja geahčadan pláhkkahiid ja mo lanja lean hábmen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her kan jeg leve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás sáhtán orrut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hadde bodd på internatskolen i halvannet år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun ledjen beannot jagi orodan internáhttaskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gikk bra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De manai bures.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg likte vanene, som å stå opp om morgen og spise seg mett til hver frokost fra et rikholdig matbord som inneholdt brød, yoghurt, ost, kjøttpålegg, frukt, melk og juice.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun liikojin dábiide, nu go árrat lihkkat iđđes ja juohke iđida bures boradit valljodagas: láibbit, yoghurt, vuosttát, biergosuvllit, šattut, mielkkit ja máihllit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og skolen var i den andre bygningen, nesten ingen gåavstand.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja skuvla lei nuppi viesus, ii lean vázzingaskage.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man behøvde ikke huske på å putte skolebøkene i ranselen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iige dárbbašan muitit skuvlagirjjiid lávkii coggat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I pausene rakk man å hente hjemmeleksa, dokumenter og skolebøker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bottuin gearggai viežžat leaksobihtáid, čállosiid ja skuvlagirjjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen var lett, syntes jeg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvla lei álki, mu mielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg likte alle fagene, det var ikke noe av skolearbeid som jeg ble lei av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun liikojin buot fágaide, ii lean fal mihkkege skuvlabargguid mii dolkadahttii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen ganger strevde jeg med leksene, og noen ganger feilet jeg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin rahčen bihtáiguin ja muhtumin medden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gikk utover selvfølelsen, jeg skulle jo være perfekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De gal čuozai iešdovdui, mun han galgen leat perfeakta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg skulle jo være best og flinkest, og stolt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun han galgen leat buoremus, čeahpimus ja čeavlái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg klarer meg nok!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun han gal birgen!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I stedet smilte jeg når jeg slet med noe, for da fikk jeg være i fred.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun baicce moddjájin go bártidin, go de bessen leat ráfis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Smilet var mitt våpen og også mitt skjold når selvtilliten begynte å slå sprekker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mojit ledje mu vearjjut ja vel suodji go iešluohttámuš gárgidišgođii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen dager orket jeg ikke noe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun beivviid in gillen maidege.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og jeg ville ikke lære noe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Inge háliidan oahppat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tvilte på mine evner og om jeg hadde et lesehode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun eahpidin iežan attáldagaid ja lohkanoaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg trodde ikke jeg var noe, jeg trodde ingen brydde seg om meg. Hvem liker en tosk, hvem liker en som har problemer, hvem liker meg?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun in jáhkán iežan leat mange veara, navden ahte ii giige beroštan mus. Gii liiko doavkái, gii liiko heahttái, gii liiko munnje?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slike dager kunne jeg forsvinne, for hvem ville savne meg?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diekkár beivviid sáhtášin jávkat, go gii ohcalivččii?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreldrene må elske meg, jeg er jo deres datter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vánhemat fertejit ráhkistit mu, mun lean sin nieida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men hvem andre bryr seg?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto gii eará berošta?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Brødre, søstre?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vieljat, oappát?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også de elsker meg fordi de må.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái sii bákkus ráhkistit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men hvem her på skolen?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto gii skuvllas?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her ville ingen oppdage hvis jeg forsvant.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe ii oktage fuomášivčče jus jávkkašin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som han der gutten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu go diet bárdni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han som jobber i musikkforretningen i bygda, der hvor jeg ofte leter etter ny musikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diet gii bargá musihkkagávppis gilis, dieppe gos dávjá burggán ođđa musihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han er sikkert vennlig og hjelpsom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea sihke ustitlaš ja veahkkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har oppdaget hva slags musikk jeg liker, og foreslår ofte hvilke plater jeg skal kjøpe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea fuobmán makkár musihkkii mun liikon ja árvala dávjá skearruid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tro om han ser meg?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaidnágo son mu?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tro om han ser meg som jente og ikke som en kunde?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaidnágo son mu nieidan, ii ge kunddarin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Var stjernene i hans øyne og blikkene et signal på at jeg kunne være en mulig kjæreste?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ledjego su nástečalmmit ja geahčastagat signálat ahte livččen moarselágan?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nei, han er sikkert en handelsmann som er ivrig etter å selge plater.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii, son sihkkarit lea gávpeolmmái ja áŋgir vuovdit skearruid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så jeg blir kjølig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun de galmmihan iežan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sier ikke stort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>In jienat olus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begynner å avvise folk og heller være tøff, slik frisøren sa det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hilgugoađán ja lean tøffa, nu go vuoktačuohppi logai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plutselig smeller det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaškkeha fáhkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kassetten stopper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kaseahtta bisánii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg skvetter til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun suorganan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mens jeg sitter i sengen, ser jeg barn løpe rund på lekeplassen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čohkkádettiin seaŋggas oainnán mánáid viegadeame stoahkanšiljus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rop og leven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuorvun lea ja eallin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen gynger kraftig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun sugada garrasit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er flott høstvær.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea čáppa čakčadálki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det fine været og årstiden maler trær og gress i farger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fiertu ja ruški herve muoraid ja suinniid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barna skal være ut helt til det er spisetid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát galget leat olgun boradanáigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når man ringer med den store reinbjella, så samles vi barna og ansatte inne på spiserommet til middag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go roŋke čuodjá de mii mánát ja bargit čoahkkanit boradanlatnji mállásiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Akkurat i det jeg står opp for å bytte kassett i spilleren, så smeller det i veggen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juste go čuožžilan molsut kaseahta čuojanasas, de boŋkila seaidnái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enda en gang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja oktii vel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg smiler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun mojohalan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er Marja på naborommet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea Márjá ránnjálanjas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun kaster matematikkbøker i veggen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son bálku matematihkkagirjjiid seaidnái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg går til hennes rom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun vázzilan su latnjii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun sitter ved skrivebordet og henger i stolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son čohkká čállinbeavdeguoras ja njaŋgá stuolus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ser at Marja ikke vil ha hjelp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun oainnán Márjá ii fuola veahkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men jeg henter bøkene som ligger på golvet, og leter frem leksene som hun holder på med. Jeg setter meg i senga, og ser i boka hva hun strever med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto mun vieččan girjjiid láhttis ja ozan bihtáid maiguin lea bargamin. Čohkkedan seŋgii ja oainnán girjjis mainna bártida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Hvorfor skal vil lære om alskens trekanter, kvadrater, arealer, volum og annet tull?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Manne galgat oahppat buotlágán golmmačiegaid, njealječiegaid, areálaid, volymaid ja eará duššiid?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Marja er fremdeles sint.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Márjá lei ain duskkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Disse løsningene må du bare lære, sier jeg lavt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Daid čovdosiid ferte dušše oahppat, dajan mun vuollegaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Min klassekamerat er snarsint, og jeg kjenner meg ofte liten når det koker over for henne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlaoabbá lea boarka ja dovddan dávjá iežan unnin go son duoldá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ønsker også å koke over.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun maid háliidivččen duldet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bli sint.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suhttat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ses og høres når jeg kjenner urettferdighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájehit ja gullot go dovddan eahperehálašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men mitt sinne er stille tårer, mens Marjas sinne er som en kraftig, brusende foss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto mu suhttu lea jaskes ganjal ja Márjjá suhttu lea fámolaš boršu gorži.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg nærmer meg skrivebordet og bretter ut bøkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lahkonan čállinbeavddi ja lebben girjjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg forklarer løsningene, viser hvordan vurdere stykkene og regne dem. Jeg ser på når hun jobber.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun bagadan čovdosiid, čájehan mo árvvoštallat bihtáid ja rehkenastit daid. Mun geahčan go bargá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun skriver fort og sikkert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son čállá jođánit ja sihkkarit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Nå ble jeg ferdig med leksene, sier Marja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– De gergen leavssuiguin, dadjá Márjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun smiler mot meg og er fornøyd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son mojohallá munnje ja lea duđavaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Marja burde være fornøyd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Márjá berrešii leat duđavaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun er flink, synes jeg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea čeahppi, mu mielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun tør argumentere i timene og er en flittig elev.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son duostilit ákkastallá diimmuin ja lea viššalis oahppi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og alltid tiltrekkende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja álo fávru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tenk, hun kan forklare hva hun ikke liker, som for eksempel om middagsmat og moter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jurddaš, son sáhttá čilget masa ii liiko, nu go mállásiidda dahje bivttasmotii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tror ikke jeg noen gang har sett at Marja har på seg stygge klær, eller har en merkelig frisyre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun in jáhke mun goassege lean oaidnán Márjjá fasttit gárvodan dahje ártegit beaskidan vuovttaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg går til tv-rommet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun vázzilan tv-latnjii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det dufter nykokt kaffe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hakso várás gáffe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vil du ha kaffe, spør Ingrid, en av de ansatte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Siđatgo gáfe? jearrá Ingrid, muhtun bargi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun har jobbet lenge på internatet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea guhká bargan internáhtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nesten like lenge som min bror, Lemet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liika guhká go mu viellja, Lemet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg var på jakt etter Lemet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun ledjenge Lemeha ohcamin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingrid gir meg en kopp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ingrid geige munnje gohpu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tar i mot koppen og setter meg ved bordet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válddán vuostá dan ja čohkkedan beavdegurrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her bruker det alltid å sitte noen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás láve álo gii nu čohkohallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen som leser aviser eller tegner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gii nu logada áviissaid dahje sárggoda govaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Hvor er Lemet, spør jeg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Gos Lemet lea? jearan mun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Han kjørte til butikken med noen av barna, forklarte Ingrid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Son vuoddjái buvdii muhtun mánáiguin, muitala Ingrid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og la til at hun håpet de rekker middagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja lasihastá ahte sávvá sin joavdat mállásiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En perfekt kropp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Perfeakta gorut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vet ikke om noen annen kvinne som har en så fullstendig muskuløs og veldreid kropp som Ingrid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun in diehtán eará nissona go Ingrid geas lei áibbas deahkkás ja hámálaš gorut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun kunne spise hva som helst uten å bli fet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son sáhtii borrat vaikko maid iige buidon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingrid liker middag, snop og trimmet aldri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ingrid liiko mállásiidda, njálgáide iige goassege valáštallan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tenk om jeg kunne bruke trange klær slik som Ingrid!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jurddaš jus mun sáhtášin baskkes biktasiid coggát, nu go Ingrid!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Min kropp var stygg og ekkel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu gorut lei fasti ja unohas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hadde altfor store bryster, magen bulte ut og rumpa var stor og bred.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mus ledje menddo stuora čiččit, čoavji bullái ja čoarbbealit ledje govdadat ja deahkkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hendene var også store, syntes jeg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gieđat maid ledje gassadat, mu mielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nei, jeg må ta på meg telt og skjule det stygge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii, mun gal ferten gárvodit rággasiin ja čiehkat fastivuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tømmer kaffekoppen og går til mitt eget rom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun gurren gáffegohpu ja vázzilan iežan latnjii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg går i gangene og avdelingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun váccán feaskáriid ja ossodagaid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der hvor de små elevene sover, der hvor de større barna sover og ungdomskoleelevenes rom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe gos unnoraččat ođđet, gos stuorit mánát ja nuoraidskuvlla oahppit ođđet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der er det i tillegg et hvilerom for ansatte og trapp ned til kjelleren til vaskerommet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dies lea vel bargiid vuoiŋŋastanlatnja ja ráhppa geallárii ja bassaladdanlatnjii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og enda en gang inn til mitt og Marjas rom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja de vel feaskkir munno Márjjáin lanjaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er kun to jenter og er de eldste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Moai letne guovttá nieiddat ja boarrásepmosat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er seks elever på ungdomstrinnet, og vi deler klasserom med syvende, åttende og niende klasse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat guhtta oahppi nuoraidskuvllas ja juogadat luohkkálanja, čihččet, gávccát ja ovccát luohkkálaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det går bra å dele rom, men noen ganger kjeder jeg meg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manai bures juogadit lanja, muhto muhtumin mun láittastuvven.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når læreren veileder syvendeklassinger, orker jeg ikke å følge med. Det fenger meg ikke, og jeg lærer ikke noe av det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go oahpaheaddji bagada čihččet luohkkálaččaid de in gille guldalit. Ii dat hástal ja in mun das oahpa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fremdeles holder vi foredrag for hele klassen og fremdeles rekker vi å lage lange stiler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Moai Márjjáin dávjá barge skuvlabargguid guovttá. Ain logaldalle olles luohkkái ja ain gerge guhkebuš čállosiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg blir ikke vant med å holde foredrag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun in hárján logaldallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og heller ikke det at alle ser på meg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja inge ahte buohkat gehččet munnje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er ikke noe lærer, kan de ikke lese og lære selv?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun in leat makkárge oahpaheaddji, eaigo ieža sáhte lohkat ja oahppat?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Du er fortelleren og flink til å lytte, sier læreren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Don leat muitaleaddji ja buorre gulahallat, dadjá oahpaheaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og når du orker, så er du nøye og flink.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja go gillet, de leat dárkil ja čeahppi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikke vær lat, sier han.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ale fal láikkohala, neavvu son.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg liker ikke at han formaner meg mens Marja hører det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun in liiko go ná cuiggoda mu Márjjá guladettiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg er ikke lat, protesterer jeg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun in leat láiki, vuosttildan mun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jo, det er du. Du er lat. Du forsvinner fra timene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don láikkohalat. Don jávkkat diimmuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bare pass på at fraværet ikke trekker ned karakterene dine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várut fal ahte jávkan ii njeaidde du árvosániid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreren ser på meg med alvorlige øyne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji geahččá munnje duođalaš čalmmiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vet ikke lenger hva jeg skal si.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun in dieđe šat maid dadjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er mest bekymret for hva Marja vil tenke om meg nå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Moraštan eanemus maid son Márjá jurddaša mu birra dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tør ikke se på henne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun in duostta geahčastit sutnje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hører læreren skryte av Marja for skolearbeidet hennes, og for at hun er så flittig i timene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun gulan oahpaheaddji rámideamen Márjjá skuvlabarggu ja go lea áŋgir diimmuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hører de planlegger hvordan undervisningen blir frem til eksamenstida begynner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soai gulloba plánemin mo oahpahus šaddá dassážii go eksámenat álget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil til mitt eget rom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun háliidan iežan latnjii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Du har lett etter meg, spør min bror, Lemet, når han kommer inn på rommet mitt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Don leat ohcan mu? jearrá mu viellja, Lemet, go boahtá mu latnjii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han ser på mine vindusgardiner og på bildene på veggen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son geahčada mu láseliinniid ja seaidnegovaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg demper musikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun geahpedan musihkas jiena.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Hvorfor har du slike bilder på veggen?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Manne dus leat dakkár govat seinniin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er det forbilder, spør han.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leatgo ovdagovat? jearrala son.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lemet ser på meg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lemet geahčada munnje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men jeg ser tvilen i øynene hans.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto oainnán čalmmiin eahpádusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ser også at han ikke liker hvordan jeg er kledd og min tilbakeholdenhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oainnán maid ahte ii liiko dasa mo gárvodan ja mu doaladupmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– De hjelper meg til å være annerledes, sier jeg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sii veahkehit mu leat earálágan, dajan mun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er første gangen jeg svarer ærlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea vuosttáš háve mun rehálaččat vástidan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Disse artister er selvstendige og kan protestere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát artisttat leat iešheanalaččat ja máhttet vuosttildit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De prøver ikke å tilpasse seg til visse mønstre, forklarer jeg fort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii eai geahččal heivehit iežaset dihto minstariid mielde, čilgen jođánit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Nei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Eai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De prøver heller å være et unntak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii geahččalit baicce spiehkastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ser du ikke at de spiller og har anskaffet seg selv fremmede ansikter, sier Lemet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Itgo oainne ahte sii nektet ja leat háhkan alcceseaset amas ámadeaju, dadjá Lemet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han setter seg i stolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son čohkkeda stullui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Hør her, jeg synes du skal slutte å snike deg ut på bygda om kveldene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Gula mat, mu mielas galggat heaitit njáhkamis márkanii eahkediid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De andre ansatte snakker og vil ringe til mamma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará bargit gullojit hupmamin ja áigot čuojahit eadnái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er tull å plage henne igjen, mener jeg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dušši su váivvidit fas, oaivvildan mun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Hvor har du vært denne gangen?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Gos don leat leamaš dan háve?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lemet, er en kjærlig bror.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lemet, lea ráhkislaš vielja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han bryr seg om meg selv om hans familie krever hans krefter og tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son morašta mu nai, vaikko iežas bearaš gáibida searaid ja áiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg burde ikke være hans ansvar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun in galggaše leat su ovddasvástádussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg var på ungdomsdisko.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun ledjen nuoraid diskos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og ja, jeg hadde åpnet vinduet før jeg forlot internatet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja jua, mun ledjen ráhpan láse ovdal go guđđen internáhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Se, her er nøkkelknippet som jeg har i lomma, som sikkerhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Gea, dá lea čoavddagihppu mii mus lea lummas, sihkkarvuođa dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har tatt med meg nærmere tjue nøkler og samlet de til en knippe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean guoktelogi neare čoavdagiid váldán ruovttus ja čohkken gihppun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er tungt, dette er mitt håndvåpen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea lossat, dá lea mus giehtavearjun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet begge to at jeg leker med ilden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Moai dihte goappašagat ahte stoagan várálašvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stedet har en militærleir og mye soldater.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovllus leat militearaleairrat ja ollu soalddáhat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan være farlig for en ung jente å farte rundt alene sent på kvelden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá lea várálaš nuorra nieiddaide johtit akto olgun maŋŋit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg drikker ikke, sier jeg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun in juga, dajan mun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg gjør ikke det, trøster jeg ham.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun in daga dan, jeđđen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne gangen er jeg ærlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán háve lean rehálaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En kveld ble jeg oppdaget av internatets nattevakt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun eahkeda gávnnahallen internáhta idjaváktii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hadde klatret inn gjennom vinduet og i tillegg var jeg full.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ledjen goargŋumin láseráigge ja gárremin vel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun hadde våknet da hun hørte en bil som bremset opp utenfor internatet, og hadde sett i vinduet meg og en annen gå omslynget fra bilen og bak internatet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lei gullán go biila goazastii šiljus ja lei láseráigge oaidnán mu ja muhtuma sallalagaid vázzimin biillas ja internáhta duogábeallái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og slik hadde hun oppdaget at jeg klatret inn gjennom vinduet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei de fuobmán ahte mun goarkŋun láseráigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Min hjelper hadde løpt tilbake til bilen og hvisket, da han så at nattevakta ventet på meg inne på rommet mitt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu veahkki lei viehkalan biilii fas ja savkalan «giitu otnážis», go oinnii idjavávtta mu lanjas vuordimin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nattevakta hjalp meg inn og ba meg legge meg med en gang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Idjavákta veahkehii mu sisa ja gohččui velledit dakkaviđe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hjertet banket så høyt da jeg kledde av meg og la meg i senga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váibmu julkkii garrasit go nuoladin ja velledin seŋgii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Min romkamerat, Ristin, hadde også våknet da nattevakta hjalp meg inn gjennom vinduet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Latnjaustit, Risten, lei maid gullán go vákta veahkehii mu láseráigge latnjii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Hvordan er det, spør hun og fniser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mo lea, jearrá son ja skužista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Oh, det er så bra, svarer jeg og smiler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Gal dat jo lea buorre, vástidan mun ja mojohalan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det er ikke helt sant.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto ii leat gal áibbas duohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tenker på mamma og hvordan hun kommer til å kjefte på meg nå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun jurddašan eatni ja mo son galgá bealkit mu dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hodet dundrer fordi jeg har drukket meg full på øl og fordi musikken i bilen hadde vært så høyt på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaivvis jurrá go lean vuolaid juhkan gárremiidda ja go biillas lei musihkka jitnosit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er også redd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean balus nai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frykter hva de ansatte sier i morgen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Balan maid bargit dadjet ihttin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva lærerne og rektor tenker nå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid oahpaheaddjit ja rektor jáhkket dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nattevakta kom på rommet neste morgen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iđđes bođii idjavákta latnjii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun bryr seg ikke om å høre på mine forklaringer, Jeg blir sint og såret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son ii beroš gullat mu čilgehusaid. Mun suhtan ja lean soardašuvvan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ønsker å forklare at selvsagt vet jeg hva jeg gjør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun dáhtun čilget ahte mun han gal dieđán maid barggan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mamma vet nok!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eadni han gal diehtá!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg holder på å bli voksen og klarer meg selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean rávásmuvvamin ja birgen ieš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ventet lenge før jeg stod opp den dagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun vurden guhká ovdal go lihkken dien beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg skjemtes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun heahpadin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var skammelig å kjenne fyllesyka og skammelig å bli oppdaget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heahpat lei dovdat gomáid ja heahpat lei gávnnahallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men jeg angret ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto in mun gáhtan gal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og så gikk det slik jeg fryktet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja de manai nu go ballen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mamma skjente og sa hun var skuffet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eadni belkkii ja logai behtohallan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bror min måtte passe på meg enda mer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viellja fertii fáktet mu vel eanet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg fikk ikke lenger være oppe til sent på kveldene i helgene sammen med de ansatte, og jeg fikk ikke lov til å dra på butikkene alene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>In šat beassan gohcit guhkibuš vahkkoloahpa eahkediid bargiiguin, inge beassan akto finadit rámbuvrrain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fordelene som de eldste hadde, ble tatt fra meg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boarrásepmosa ovdamunit internáhtas váldoje mus eret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men den verste straffen var at alle på skolen og internatet visste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto vel vearrát ráŋggáštus lei go buohkat internáhtas ja skuvllas dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også de yngste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái nuoramusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De så på meg, betraktet og anså meg for å være ingenting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii gehčče munnje, árvvoštalle ja duššin atne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har behandlet meg urettferdig, og derfor har jeg det vanskelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muinna leat eahperehálaččat meannudan, ja leange váivvis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ristin, som er ett år eldre enn meg, har også vært på kjøretur med gutter og kommet full tilbake på internatet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Risten gii lei jagi mus boarrasut, lea maid finadan vuojašeamen bártniiguin ja boahtán gárremiin internáhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg låste opp døra for henne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun rahpen uvssa sutnje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og når nattevakta spurte meg hvorfor jeg gikk i gangen om natta, så løy jeg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja go idjavákta jearai maid mun lean ihkku vánddardeamen feaskáris, de mun gielistin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lemet så på meg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lemet geahčada mu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han betraktet meg og slipper meg ikke av synet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son guorahallá mu iige luoitte čalmmiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Er det sant at du ikke drikker, spør han.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Leago duohta ahte it juga? jearrá son.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg sukker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun šuohkehan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selvsagt er det sant.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđusge lea duohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I handa har han hefter fra noen videregående skoler og folkehøyskoler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gieđas leat moadde joatkkaskuvllaid ja álbmotallaskuvllaid gihppagat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han slår meg i hodet med heftene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son dearpala daiguin mu oaivái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikke hardt og ikke for at det skal gjøre vondt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii garrasit iige bávččadahttin dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er heller mer som et råd; bruk hodet og bruk forstanden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea eanet dego ráva: geavat oaivvi ja geavat jierbmát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Akkurat som han sa: du vet bedre enn å oppføre deg sånn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dego dajai: gal hal don dieđát buoret go lahttet ná.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og levner heftene på bordet når han forlater rommet mitt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gullá! Ja guođđá gihppagiid beavdái ja vázzila lanjas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg fikk gode karakterer på eksamen da jeg var ferdig med ungdomsskolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mus ledje buorit árvosánit eksámeniin go gergen nuoraidskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når jeg pakket ned plakatene og gardinene og mine egne ting, så var jeg klar til å dra ut i verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go páhkken pláhkkahiid ja láseliinniid ja iežan diŋggaid lanjas, de lean gearggus vuolgit máilbmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Internatet hadde ruget meg og nå er jeg blitt en ung jente.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Internáhtta lei lállehan mu ja dál lean šaddan nuorra nieidan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hadde bodd på et lite rom, og i en bygning hvor det alltid var folk som krevde noe av meg, men som også sørget for at jeg hadde det godt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun ledjen unna lanjažis orron, ja viesus gos álo ledje olbmot geat gáibidedje mus, muhto maid moraštedje munnje buori.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Internatet hadde vært mitt hjem og familie under ungdomsskoletida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Internáhtta lei leamaš ruoktu ja bearaš nuoraidskuvlla áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hadde lært å ta vare på andre og vise omsorg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun ledjen oahppan beroštit earáin ja ovddasmorraša čájehit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hadde blitt voksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun ledjen šaddan olmmošeaddjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mitt rom hadde vært et verksted for mine tanker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu latnja lei leamaš bádji jurdagiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og her ble min selvfølelse styrket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja mu iešvuohta nanosmuvai das.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen førte meg inn i min egen kultur og historie, men også inn i storsamfunnet og andre kulturer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvla láidestii mu iežan kultuvrii ja historjái, muhto maiddái stuorát servodahkii ja kultuvrraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her ble min selvfølelse, evner og selvstendighet prøvet og kvesset skarpe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das mu iešdovdu, attáldagat ja iešheanalašvuohta geahččaluvvui ja heidnejuvvojedje bastilin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At jeg er ei jente betyr ikke lenger noe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ahte lean nieida ii šat mearkkaš maidege.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hadde rom med vindu ut mot ute-undervisninga, og hørte ofte når de yngre elevene leika eller hadde ute-undervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mus lei lanja láse olgo-oahpahusa guvlui ja gullen dávjá go nuorat oahppit stohke dahje sis lei olgo-oahpahus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere artikler fra Samisk skolehistorie 6</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará artihkkalat Sámi skuvlahistorjá 6-girjjis</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
