<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>16 miljovdna lassi juolludeapmi BarentsWatch:ii - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2012</year>
    <wordcount>373</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/fkd/pressesenter/pressemeldinger/2012/16-millionar-kroner-i-auka-loyving-til-b.html?id=701232</origFileName>
    <parallel_text location="16-miljovdna-lassi-juolludeapmi-barentsw.html_id=701232" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="miljardda-ruvdnosa-ruhtamearri-digitalis.html_id=704060" xml:lang="smj"/>
    <parallel_text location="raavrevijhke-saemien-gielen-reeremedajve.html_id=704691" xml:lang="sma"/>
    <parallel_text location="meir-til-naturinformasjon-og-forvalting.html_id=703559" xml:lang="nno"/>
    <parallel_text location="affordable_medicine.html_id=701312" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 48460 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="swe">Pressemelding  , 08.10.2012  </p>
    <p xml:lang="kal">Nr.: 69/2012  </p>
    <section>
      <p type="title">16 millionar kroner i auka løyving til
                    BarentsWatch</p>
    </section>
    <p>
      <em type="italic">– Informasjonssystemet BarentsWatch er ei viktig og konkret oppfølging av nordområdemeldinga. Målet er å videreutvikle eit verktøy som gir oss samla oversikt over det som skjer i dei store havområda våre, seier fiskeri- og kystminister Lisbeth Berg-Hansen. </em>
    </p>
    <p>Kystverket har fått i oppdrag å etablere BarentsWatch, eit heilskapleg informasjonssystem for dei norske hav- og kystområda. Systemet består av ein open del (informasjons-portal) og ein lukka del (informasjonsutveksling mellom etatar med forvaltingsansvar i norske sjøområde). Første versjon av den opne delen vart lansert 30. mai 2012, og det er starta utvikling av dei første tenestene i lukka del. </p>
    <p>Forslaget til auka løyving gir rom for å utvikle eit sikkert nett mellom etatane som har ansvar knytt til sjøtrafikken. Eit slikt nett er nødvendig for at etatane skal kunne utveksle sensitive data seg i mellom. Eit sikkert nett vil mellom anna effektivisere samarbeidet for å avdekkje ulovleg aktivitet. Ein første versjon av eit sikkert nett vil kunne etablerast i 2013. </p>
    <p>Kystverket vil også starte utviklinga av eit heilskapleg anløpsregime for skipsfarten. Ein første versjon av denne tenesta kan vere ferdig utvikla i 2014. Eit heilskapleg anløpsregime vil verifisere eigenrapporteringa frå skipsfarten med å kople saman ulike datakjelder. Dette vil gjere det lettare kunne avdekkje unormal aktivitet.  </p>
  </body>
</document>
