<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Hálldahussodat - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>194</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/fin/dep/org/avdelinger/administrasjonsavdelingen.html?id=1541</origFileName>
    <parallel_text location="halldahusodat.html_id=1541" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="administrasjonsavdelinga.html_id=1541" xml:lang="nno"/>
    <parallel_text location="the-department-of-administrative-affairs.html_id=1541" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 64438 $; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Administrasjons­avdelingen (ADA)</p>
    </section>
    <p>Avdelingen ledes av ekspedisjonssjef Heidi Heggenes. Avdelingsdirektør Jon Oftedal er nestleder i avdelingen. Kontrolldirektør Odd Kvalvik er administrativt knyttet til ADA, men rapporterer direkte til Finansråden. Avdelingen har følgende seksjonsinndeling: </p>
    <section>
      <p type="title">Personalseksjonen (PERS)</p>
    </section>
    <p>Seksjonsleder: Avdelingsdirektør Håkon Tandstad <em type="italic">Oppgaver </em>: Utvikling og oppfølging av felles personalpolitikk for FIN. Rådgivning i forbindelse med behandling av personalsaker i avdelingene. Administrative oppgaver på personalområdet. Brukeransvarlig for personaldatasystem og tidregistreringssystem. Planlegging og administrasjon av felles personal- og lederutviklingstiltak. Sekretariat for Arbeids- og samarbeidsutvalget. Helse, miljø og sikkerhet. Forhandlinger m.v. med fagforeningene i FIN. Profilering av FIN som arbeidsgiver. Personalpolitikk i underliggende etater. </p>
    <section>
      <p type="title">Organisasjonsseksjonen (ORG)</p>
    </section>
    <p>Seksjonsleder: Avdelingsdirektør Peter Reine <em type="italic">Oppgaver </em>: Ansvar for departementets interne økonomi, herunder budsjettering, regnskapføring og økonomistyring. Samordning av departe­mentets virk­som­hetsplanlegging og organisering. Ansvar for beredskapssaker og ulike oppgaver knyttet til fellesadministrasjon og løpende drift. </p>
    <section>
      <p type="title">Budsjettseksjonen (BUD)</p>
    </section>
    <p>Seksjonsleder: Avdelingsdirektør Sigurd Odnæs <em type="italic">Oppgaver </em>: Samordning av Finans­departe­mentets fagbudsjett for departe­mentet og under­liggende insti­tusjoner, økonomi- og regnskapssaker, samordning av departe­mentets riksrevisjons­saker. Koordinering av fagdepartementets arbeid med høringssaker og r-notater. </p>
    <section>
      <p type="title">Dokumentasjons- og IT-seksjonen
                    (DOIT)</p>
    </section>
    <p>Seksjonsleder: Avdelingsdirektør Jorunn Bødtker <em type="italic">Oppgaver </em>: Dokumentasjon og arkivfunksjon for hele departementet. Utvikling av intranett og IT-infrastrukturen i departementet. Koordinering av IT-spørsmål. Drift av felles IT-systemer. </p>
  </body>
</document>
