<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Hálddahuslaš jođihangoddi - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>180</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/fd/dep/administrativ_ledelse.html?id=403</origFileName>
    <parallel_text location="halddahusla-njunu.html_id=403" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="administrativ-leiing.html_id=403" xml:lang="nno"/>
    <parallel_text location="senior-administrative-staff.html_id=403" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 64438 $; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Administrativ ledelse</p>
    </section>
    <p>
      <em type="bold">Departementsråden </em>
    </p>
    <p>    </p>
    <p>
      <em type="italic">Erik Lund-Isaksen </em>
    </p>
    <p>Departementsråden er departementets høyeste faste embetsmann. Departementsråden skal avlaste og være rådgiver for statsråden i arbeidet med ledelse og samordning av departementets arbeid. Departementsråden er statsrådens nærmeste medarbeider og rådgiver, både i faglige/politiske, men også i daglige spørsmål av alle slag. </p>
    <p><em type="italic">Forsvarssjefen </em><em type="italic">Harald Sunde </em>Forsvarssjefen har nå en dobbelthattet rolle som både øverste fagmilitære rådgiver i departementet, og som etatssjef for Forsvarets militære organisasjon. </p>
    <p><em type="bold">Assisterende departementsråd </em><em type="italic">Morten Tiller </em>Departementsråden har i sin stab en <em type="italic">assisterende departementsråd </em>, som også fungerer i departementsrådens fravær. Assisterende departementsråd ivaretar i tillegg oppgaven som <em type="italic">materielldirektør </em>, og har et ansvar for å koordinere departementets virksomhet når det gjelder materiellanskaffelser i Forsvaret, representere Norge i relevante nasjonale og internasjonale fora og være kontaktpunkt overfor norsk og internasjonal industri. </p>
    <p>
      <em type="italic">Avdelingsledere i Forsvarsdepartementet </em>
    </p>
    <p><em type="italic">Avdeling for personell og fellestjenester </em>Ekspedisjonssjef Gisle Norheim Telefon: 23 09 61 00 </p>
    <p><em type="italic">Avdeling for sikkerhetspolitikk </em>Ekspedisjonssjef Svein Efjestad Telefon: 23 09 62 00 </p>
    <p><em type="italic">Avdeling for økonomi og styring </em>Ekspedisjonssjef Fridthjof Søgaard Telefon: 23 09 65 00 </p>
    <p><em type="italic">Avdeling for forsvarspolitikk og langtidsplanlegging </em>Kontreadmiral Arne Røksund Telefon: 23 09 64 00 </p>
  </body>
</document>
