<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Áigeguovdil - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>219</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/nhd/aktuelt.html?id=710</origFileName>
    <parallel_text location="aigeguovdil.html_id=710" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="aktuelt.html_id=710" xml:lang="nno"/>
    <parallel_text location="whats-new.html_id=710" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Aktuelt</p>
    </section>
    <p>Her finner du de 7 sist publiserte sakene fra Nærings- og handelsdepartementet.  </p>
    <p>Annet aktualitetsstoff og eldre saker finner du i menyen til venstre.  </p>
    <section>
      <p type="title">Fra finanskrise til optimistisk
                        framtidstro</p>
    </section>
    <p>[05.10.2010] </p>
    <p>– I budsjettet for 2011 er noen av tiltakene som ble iverksatt for å dempe virkningene av finanskrisen skalert ned. Samtidig er det økt satsing på virkemidler som bidrar til et nyskapende, kunnskapsbasert og miljøvennlig næringsliv, sier nærings- og handelsminister Trond Giske. </p>
    <section>
      <p type="title">Viderefører tiltak for
                        verftsindustrien</p>
    </section>
    <p>[05.10.2010] </p>
    <p>Det er fortsatt utfordringer for de maritime næringene. Regjeringen foreslår derfor å videreføre deler av tiltakspakken for verftsindustrien neste år. </p>
    <section>
      <p type="title">Storstilt satsing på
                        miljøteknologi</p>
    </section>
    <p>[05.10.2010] </p>
    <p>Regjeringen vil bruke hele 307 millioner kroner på miljøteknologi i 2011. Det er en økning på 167 millioner kroner fra i fjor, og inkluderer et helt nytt treårig program for miljøteknologi. </p>
    <section>
      <p type="title">Økt fokus på næringsutvikling i
                        nord</p>
    </section>
    <p>[05.10.2010] </p>
    <p>Satsing på næringsutvikling er et sentralt virkemiddel for å nå målene i regjeringens nordområdestrategi. Det knyttes blant annet store forventninger til et nytt prosjekt for å kartlegge mineralressursene i de tre nordligste fylkene. </p>
    <section>
      <p type="title">Starter opprydning ved Løkken
                        gruver</p>
    </section>
    <p>[05.10.2010] </p>
    <p>Regjeringen foreslår å sette av totalt 190 millioner kroner til opprydning rundt Løkken Gruver i Sør-Trøndelag. – Vi tar sikte på å starte arbeidet i 2011, sier nærings- og handelsminister Trond Giske. </p>
    <section>
      <p type="title">Fortsatt sterk reiselivssatsing –
                        bedre bruk av pengene</p>
    </section>
    <p>[05.10.2010] </p>
    <p>Regjeringen fortsetter satsingen på reiselivsnæringen i 2011. Både bevilgningen til Innovasjon Norges arbeid med reiselivsnæringen og Svalbard Reiseliv videreføres. Samtidig skal effekten av pengebruken måles bedre. </p>
  </body>
</document>
