<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Áigeguovdil - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>435</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/fad/aktuelt.html?id=340</origFileName>
    <parallel_text location="oasat.html_id=340" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="aktuelt.html_id=340" xml:lang="nno"/>
    <parallel_text location="whats-new.html_id=340" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Aktuelt</p>
    </section>
    <p>Her finner du de sist publiserte sakene fra Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet. Annet aktualitetsstoff og eldre saker finner du i menyen til venstre. </p>
    <section>
      <p type="title">Tidenes kirkebudsjett</p>
    </section>
    <p>[05.10.2010] </p>
    <p>Den norske kirke er en av budsjettvinnerne i regjeringens forslag til statsbudsjett for 2011. Bevilgningene til kirken foreslås økt med i alt 158 millioner kroner. Det tilsvarer en økning på 10,9 prosent sammenlignet med saldert budsjett for 2010. </p>
    <section>
      <p type="title">Rehabilitering av taket på
                        Slottet</p>
    </section>
    <p>[05.10.2010] </p>
    <p>Regjeringen foreslår en startbevilgning på 25 millioner kroner til rehabilitering av taket på Slottet i 2011. Totale kostnader for prosjektet er beregnet til 112,6 millioner kroner, og arbeidene vil starte i første halvdel neste år. </p>
    <section>
      <p type="title">Stor byggevirksomhet i 2011</p>
    </section>
    <p>[05.10.2010] </p>
    <p>I statsbudsjettet for 2011 legger Regjeringen opp til fortsatt høy statlig byggevirksomhet. Investeringsbudsjettet under Fornyings- administrasjons- og kirkedepartementet utgjør 3,2 milliarder kroner. </p>
    <section>
      <p type="title">Regjeringen styrker satsingen på
                        samiske språk</p>
    </section>
    <p>[05.10.2010] </p>
    <p>Bevilgningen til samiske formål vil i 2011 utgjøre om lag 829 millioner kroner, en økning på 27 millioner kroner fra 2010. Sametinget vil i 2011 forvalte om lag 360 millioner kroner, en økning på 13 millioner kroner. </p>
    <section>
      <p type="title">Hovedavtalen 75 år</p>
    </section>
    <p>[04.10.2010] </p>
    <p>Fornyings-, administrasjons- og kirkeminister Rigmor Aasrud deltar på jubileumskonferanse i anledning av at hovedavtalen mellom LO og NHO er 75 år. </p>
    <section>
      <p type="title">Nettmøte i Vårt Land</p>
    </section>
    <p>[04.10.2010] </p>
    <p>Fornyings-, administrasjons- og kirkeminister Rigmor Aasrud deltar i nettmøte i Vårt Land. </p>
    <section>
      <p type="title">Rød-Grønn stand på
                        CC-Mart'n</p>
    </section>
    <p>[04.10.2010] </p>
    <p>Fornyings-, administrasjons- og kirkeminister Rigmor Aasrud stiller deltar på Rød-Grønn stand på CC-Mart'n, Gjøvik. </p>
    <section>
      <p type="title">Offentlig sektor fram mot
                        2029</p>
    </section>
    <p>[04.10.2010] </p>
    <p>Fornyings-, administrasjons- og kirkeminister Rigmor Aasrud stiller på åpent møte på Gjøvik. </p>
  </body>
</document>
