<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Ossodagat - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>239</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/jd/dep/org/avdelinger.html?id=490</origFileName>
    <parallel_text location="ossodagat.html_id=490" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="avdelingar.html_id=490" xml:lang="nno"/>
    <parallel_text location="departments.html_id=490" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Avdelinger</p>
    </section>
    <p>Justisdepartementet har ca 270 ansatte fordelt på syv avdelinger, statsrådseksjonen og informasjonsenheten. Departementets avdelinger er alle sekretariat for politisk ledelse, utarbeider forslag til Stortingsproposisjon nr. 1 – Statsbudsjettet – utformer prinsipper og retningslinjer, lover, forskrifter og sentrale retningslinjer og ivaretar samarbeidet med andre departementer. </p>
    <p>Her finner du mer informasjon om avdelingenes oppbygning, oppgaver og ansvarsområder: </p>
    <section>
      <p type="title">Innvandringsavdelingen</p>
    </section>
    <p>Innvandringsavdelingen (INN) har det overordnede ansvaret for å utforme og samordne statens flyktning- og innvandringspolitikk. </p>
    <p>Telefon: </p>
    <p>Faks: </p>
    <section>
      <p type="title">Kriminalomsorgsavdelingen</p>
    </section>
    <p>Kriminalomsorgsavdelingen i Justisdepartementet har som hovedoppgave å være sekretariat for politisk ledelse, utarbeide forslag til statsbudsjettet, utforme styringsdokumenter og regelverk og ivareta samarbeidet med andre departementer. </p>
    <p>E-post: </p>
    <p>.no </p>
    <p>Telefon: </p>
    <p>Faks: </p>
    <section>
      <p type="title">Lovavdelingen</p>
    </section>
    <p>Justisdepartementets lovavdeling er et juridisk ekspertorgan for regjeringen og sentralforvaltningen. </p>
    <p>E-post: </p>
    <p>.no </p>
    <p>Telefon: </p>
    <p>Faks: </p>
    <section>
      <p type="title">Polaravdelingen</p>
    </section>
    <p>Polaravdelingens arbeidsoppgaver er departementets fagsaker i de norske polarområdene (Arktis og Antarktis). </p>
    <p>E-post: </p>
    <p>.no </p>
    <p>Telefon: </p>
    <p>Faks: </p>
    <section>
      <p type="title">Plan- og
                    administrasjonsavdelingen</p>
    </section>
    <p>Plan- og administrasjonsavdelingen er departementets administrasjons- og driftsavdeling med ansvar blant annet for lønns- og personalpolitikk, samordning av budsjettarbeid både for justissektoren og internt. </p>
    <p>E-post: </p>
    <p>.no </p>
    <p>Telefon: </p>
    <p>Faks: </p>
    <section>
      <p type="title">Politiavdelingen</p>
    </section>
    <p>E-post: </p>
    <p>.no </p>
    <p>Telefon: </p>
    <p>Faks: </p>
    <section>
      <p type="title">Rednings- og beredskapsavdelingen</p>
    </section>
    <p>Justisdepartementet har det sektorovergripende samordningsansvaret på sentralt nivå innen redning og beredskap. </p>
    <p>E-post: </p>
    <p>.no </p>
    <p>Telefon: </p>
    <p>Faks: </p>
    <section>
      <p type="title">Sivilavdelingen</p>
    </section>
    <p>Sivilavdelingen skal bidra til å sikre rettssikkerheten og har ansvaret for blant annet rettshjelp, voldsoffer- og billighetserstatning, samt konfliktrådsordningen og for kontakten med domstolene gjennom Domstoladministrasjonen. </p>
    <p>E-post: </p>
    <p>.no </p>
    <p>Telefon: </p>
    <p>Faks: </p>
    <section>
      <p type="title">Internasjonalt sekretariat</p>
    </section>
    <p>Internasjonalt sekretariat yter råd og veiledning til fagavdelingene, bidrar til bedre koordinering og prioritering av det internasjonale arbeidet og til kompetansebygging når det gjelder internasjonale organisasjoner og virksomheter. </p>
    <section>
      <p type="title">Presse- og informasjonsenheten</p>
    </section>
    <p>Presse- og informasjonsenheten er informasjonsfaglig rådgiver for politisk og administrativ ledelse og de syv avdelingene </p>
    <p>E-post: </p>
    <p>.no </p>
    <p>Telefon: </p>
    <p>Faks: </p>
  </body>
</document>
