<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>Viessu ja opmodat - regjeringen.no</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="" lastname="regjeringen.no" sex="unknown" born="" nationality=""/>
    </author>
    <year>2006</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>regjeringen.no</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>576</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/tema/bolig_og_eiendom.html?id=211</origFileName>
    <parallel_text location="housing-and-property_id_211.html" xml:lang="eng"/>
    <parallel_text location="bustad-og-eigedom_id_211.html" xml:lang="nno"/>
    <parallel_text location="viessu-ja-opmodat_id_211.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Bolig og eiendom - regjeringen.no</p>
    <p type="title">Bolig og eiendom</p>
    <p>Det er <em type="italic">Kommunal- og moderniseringsdepartementet </em>som har ansvaret for bolig- og bygningspolitikken. <em type="italic">Landbruks- og matdepartementet </em>har ansvar for landbrukspolitikken. <em type="italic">Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet </em>arbeider for at forbrukernes rettigheter skal bli styrket. </p>
    <p>På denne siden finner du informasjon og dokumenter som berører bolig og eiendom på et overordnet nivå. Du kan utforske temaet nærmere i menyen til høyre.</p>
    <p>Abonner på e-postvarsling</p>
    <p>Abonner på RSS-feed (høyreklikk og kopier snarvei)</p>
    <p type="title">Nyttig å vite om husleieloven</p>
    <p>Husleieloven regulerer plikter og rettigheter i forholdet mellom leier og utleier av boliger. Kommunal- og regionaldepartementet har utarbeidet informasjonsbrosjyrer på utvalgte områder av husleieloven. Brosjyrene er oppdaterte med lovendringene som gjelder fra 1. september 2009.</p>
    <p type="title">De viktigste endringene i ny plan- og bygningslov</p>
    <p>De viktigste endringene ved ikraftsetting av ny plan- og bygningslov med forskrifter fra 1. juli 2010.</p>
    <p type="title">Nyheter fra departementene om bolig og eiendom:</p>
    <p type="title">Landskonferansen i plan- og bygningsrett 2014</p>
    <p>[Artikkel, Kommunal- og moderniseringsdepartementet, 16.09.2014]</p>
    <p>Landskonferansen i plan- og bygningsrett ble avholdt på Hamar den 3. - 5. september 2014. Her finner du foredragene, program og deltagerliste.</p>
    <p type="title">Godkjenner detaljregulering for Youngstorget 3</p>
    <p>[Pressemelding, Kommunal- og moderniseringsdepartementet, 13.09.2014]</p>
    <p>Kommunal- og moderniseringsdepartementet godkjenner Oslo bystyres detaljregulering for Youngstorget 3. Det åpner for planene om hotell med forretning og bevertning i 1. etasje i gården ved siden av Folketeaterbygningen.</p>
    <p type="title">Vil fange tidstyver i bygge- og anleggsnæringen</p>
    <p>[Nyhet, Kommunal- og moderniseringsdepartementet, 03.09.2014]</p>
    <p>Kommunal- og moderniseringsdepartementet samarbeider med bygge- og anleggsnæringen om å gjøre planleggingen av byggeprosjekter enklere og raskere.</p>
    <p type="title">Analyse om prosesser og tidsbruk i forbindelse med boligprosjekter</p>
    <p>[Rapport, Kommunal- og moderniseringsdepartementet, 02.09.2014]</p>
    <p>Asplan Viak har på oppdrag fra Kommunal- og moderniseringsdepartementet laget utredningen <span type="quote">”Fra planlegging til ferdigstillelse av boligprosjekt”</span>. Utredningen går inn på tidsbruk i forbindelse med gjennomføring av boligprosjekter – fra planlegging til ferdigstilling. I rapporten er det foretatt casestudier av 2 boligprosjekter i hver av de fire største byene i Norge. Tidsbruken i plan- og byggeprosessen er blitt kartlagt og analysert. På bakgrunn av funnene inneholder utredningen også vurderinger for å få til redusert tidsbruk på disse områdene.</p>
    <p type="title">Høring - NOU 2014:6 Revisjon av eierseksjonsloven</p>
    <p>[Høringsdokument, Kommunal- og moderniseringsdepartementet, 29.08.2014]</p>
    <p>Departementet har sendt på høring NOU 2014:6 Revisjon av eierseksjonsloven. Høringsfrist er 15. desember 2014.</p>
    <p>Høringsfrist: 15. desember 2014</p>
    <p type="title">Godkjenner hytteområde i Rindal kommune</p>
    <p>[Pressemelding, Kommunal- og moderniseringsdepartementet, 26.08.2014]</p>
    <p>Kommunal- og moderniseringsdepartementet godkjenner utvidinga av Langlia hytteområde i Rindal kommune.</p>
    <p type="title">Ny metode for kartlegging av universell utforming og tilgjengelighet i tettsteder</p>
    <p>[Artikkel, Kommunal- og moderniseringsdepartementet, 26.08.2014]</p>
    <p>Kartverket har i samarbeid med kommuner kartlagt tilgjengelighet i sentrum av mange byer og tettsteder. Kommunene oppfordres til å registrere tilgjengelighet med nye og bedre kartleggingsmetoder.</p>
    <p type="title">Handel i sentrum</p>
    <p type="title">Eksempler på byintegrert handel</p>
    <p>[Rapport, Kommunal- og moderniseringsdepartementet, 25.08.2014]</p>
    <p>Arkitekt Peter Butenschøn har på oppdrag fra departementet samlet forskjellige eksempler på byintegrerte kjøpesentre og handel i sentrumskjerner i byer og tettsteder.</p>
    <p type="title">Enklere å være seriøs i byggenæringen</p>
    <p>[Pressemelding, Kommunal- og moderniseringsdepartementet, 22.08.2014]</p>
    <p>- Det må bli enklere å være seriøs og vanskeligere å være useriøs i byggenæringen, sa kommunal og moderniseringsminister Jan Tore Sanner da han mottok rapport fra byggenæringen med forslag til å bedre kvalitet i bygg. Han ga ros til næringen, som står samlet bak rapporten . - Det viser at næringen tar utfordringene på alvor og ønsker å finne gode løsninger, sa statsråden.</p>
    <p type="title">Legger Liers plan til grunn for størrelsen på viltkorridor</p>
    <p>[Pressemelding, Kommunal- og moderniseringsdepartementet, 19.08.2014]</p>
    <p>Kommunal- og moderniseringsdepartementet legger Liers kommuneplan til grunn når det gjelder størrelsen på viltkorridor ved Gjellebekk.</p>
    <p>Flere dokumenter om temaet</p>
  </body>
</document>
