<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Heivehuvvon bargoaddidivat - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>301</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/krd/tema/regional-_og_distriktspolitikk/virkeomrader-retningslinjer-og-regler/differensiert-arbeidsgiveravgift.html?id=527178</origFileName>
    <parallel_text location="heivehuvvon-bargoaddidivat.html_id=527178" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Differensiert arbeidsgiveravgift</p>
    </section>
    <p><em type="italic">Den regionale differensieringen av arbeidsgiveravgiften er et viktig og målrettet distriktspolitisk virkemiddel. </em>Arbeidsgiveravgiften, som er den avgiften arbeidsgivere betaler på lønnskostnader, er regionalt diferensiert. Det innebærer at landet er delt inn i ulike arbeidsgiveravgiftssoner, hvor det betales lavere satser i distriktene enn i sentrale strøk. Avgiften er differensiert etter virksomhetens lokalisering. Ordningen med differensiert arbeidsgiveravgift er godkjent av EFTAs overvåkingsorgan, ESA, og gjelder fram til 31.12.2013. </p>
    <p><em type="italic">Historikk </em>Etter pålegg fra ESA ble ordningen med regionalt differensierte satser vesentlig innskrenket etter 2003. I 2007 ble ordningen gjeninnført i mesteparten av området som tidligere hadde nedsatte satser. Satsene er nå de samme som i 2003 med unntak for Tromsø og Bodø, som har fått en noe høyere generell sats. De eneste områdene som ikke har fått gjeninnført en generelt nedsatt sats, er noen av kommunene i tidligere sone II.  I disse kommunene videreføres redusert arbeidsgiveravgiftssats innenfor en fribeløpsgrense. Fribeløpsgrensen ble nær fordoblet i 2007. </p>
    <list>
      <p type="listitem">Virkeområdet for differensiert arbeidgiveravgift fra 2007 </p>
      <p type="listitem">Soner og satser fra 2007 </p>
      <p type="listitem">Spørsmål og svar om differensiert arbeidsgiveravgift </p>
      <p type="listitem">Fribeløpsordningen i sone Ia </p>
      <p type="listitem">ESAs beslutning om godkjenningen av en ordning med differensiert arbeidsgiveravgift </p>
    </list>
  </body>
</document>
