<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Nuppástusat ráđđehusas - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2011</year>
    <wordcount>370</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/smk/pressesenter/pressemeldinger/2011/endring-i-regjeringen.html?id=635250</origFileName>
    <parallel_text location="nuppastusat-raehusas.html_id=635250" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="change-in-the-government-.html_id=635250" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 34357 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 64438 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Pressemelding  , 04.03.2011  </p>
    <p>Nr.: 37/11  </p>
    <section>
      <p type="title">Endring i regjeringen</p>
    </section>
    <p>
      <em type="italic">Kongen har i statsråd i dag gitt olje- og energiminister Terje Riis-Johansen avskjed i nåde med virkning fra i dag kl. 14.15. Fra samme tidspunkt er stortingsrepresentant Ola Borten Moe (34), Trondheim, utnevnt til statsråd og sjef for  Olje- og energidepartementet. </em>
    </p>
    <p>Til red.: Det blir nøkkeloverrekkelse i Olje- og energidepartementet i dag kl. 14.15. </p>
    <p>
      <em type="italic">Statsminister Jens Stoltenberg og påtroppende olje- og energiminister Ola Borten Moe på Slottsplassen (Foto: Statsministerens kontor). </em>
    </p>
    <p>Regjeringen er utgått fra Arbeiderpartiet (Ap), Sosialistisk Venstreparti (SV) og Senterpartiet (Sp). Regjeringslisten ser nå slik ut: </p>
    <p><em type="italic">Statsminister </em>Jens Stoltenberg (Ap) </p>
    <p><em type="italic">Statsråd og sjef for Kunnskapsdepartementet </em>(kunnskapsminister) Kristin Halvorsen (SV) </p>
    <p><em type="italic">Statsråd og sjef for Kommunal- og regionaldepartementet </em>(kommunal- og regionalminister) Liv Signe Navarsete (Sp) </p>
    <p><em type="italic">Utenriksminister </em>Jonas Gahr Støre (Ap) </p>
    <p><em type="italic">Statsråd og sjef for Forsvarsdepartementet </em>(forsvarsminister) - også sjef for Justis- og politidepartementet (justisminister) 1. januar 2011-31. mars 2011 Grete Faremo (Ap) </p>
    <p><em type="italic">Statsråd og sjef for Finansdepartementet </em>(finansminister) Sigbjørn Johnsen (Ap) </p>
    <p><em type="italic">Statsråd og sjef for Nærings- og handelsdepartementet </em>(nærings- og handelsminister) Trond Giske (Ap) </p>
    <p><em type="italic">Statsråd og sjef for Samferdselsdepartementet </em>(samferdselsminister) Magnhild Meltveit Kleppa (Sp) </p>
    <p><em type="italic">Statsråd og sjef for Helse- og omsorgsdepartementet </em>(helse- og omsorgsminister) Anne-Grete Strøm-Erichsen (Ap) </p>
    <p><em type="italic">Statsråd og sjef for Miljøverndepartementet og for utviklingssaker i Utenriksdepartementet </em>(miljø- og utviklingsminister) Erik Solheim (SV) </p>
    <p><em type="italic">Statsråd og sjef for Justis- og politidepartementet </em>(justisminister) Knut Storberget (Ap) - permisjon 1. januar 2011-31. mars 2011 </p>
    <p><em type="italic">Statsråd ved Statsministerens kontor </em>Karl Eirik Schjøtt-Pedersen (Ap) </p>
    <p><em type="italic">Statsråd og sjef for forsknings- og høyere utdanningssaker i Kunnskapsdepartementet </em>(forsknings- og høyere utdanningsminister) - også sjef for Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet  (barne-, likestillings- og inkluderingsminister) 29. november 2010-20. mars  2011 Tora Aasland (SV) </p>
    <p><em type="italic">Statsråd og sjef for Kulturdepartementet </em>(kulturminister) Anniken Huitfeldt (Ap) </p>
    <p><em type="italic">Statsråd og sjef for Landbruks- og matdepartemen </em>tet (landbruks- og matminister) Lars Peder Brekk (Sp) </p>
    <p><em type="italic">Statsråd og sjef for Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet </em>(fornyings-, administrasjons- og kirkeminister)  - også nordisk samarbeidsminister Rigmor Aasrud (Ap) </p>
    <p><em type="italic">Statsråd og sjef for Arbeidsdepartementet </em>(arbeidsminister) Hanne Bjurstrøm (Ap) </p>
    <p><em type="italic">Statsråd og sjef for Fiskeri- og kystdepartementet </em>(fiskeri- og kystminister) Lisbeth Berg-Hansen (Ap) </p>
    <p><em type="italic">Statsråd og sjef for Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet </em>(barne-, likestillings- og inkluderingsminister) Audun Lysbakken (SV) - permisjon 29. november 2010-20. mars 2011 </p>
    <p><em type="italic">Statsråd og sjef for Olje- og energidepartementet </em>(olje- og energiminister) Ola Borten Moe (Sp) </p>
  </body>
</document>
