<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>Ruhtadanministtar rahpá vearroguovddážiid - regjeringen.no</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="" lastname="Finansdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/>
    </author>
    <year>2012</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>regjeringen.no</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>181</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/fin/aktuelt/nyheter/2012/finansministeren-apner-skattesentre.html?id=699292</origFileName>
    <parallel_text location="ruhtadanministtar-rahpa-vearroguovddaiid_id_699292.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 48460 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Finansministeren åpner skattesentre - regjeringen.no</p>
    <p>
      <em type="italic">Finansminister Sigbjørn Johnsen åpnet to nye skattesentre - Oslo Fiscal Studies ved Universitet i Oslo og Norwegian Center for Taxation ved NHH i Bergen i dag. </em>
    </p>
    <p>- Et velfungerende skattesystem er en forutsetning for et velferdssamfunn som vårt. De to nye sentrene innebærer en vesentlig styrking av det skatteøkonomiske fagfeltet i Norge, og jeg forventer at de vil gi oss viktig kunnskap som Finansdepartementet kan bruke i videreutviklingen av skattesystemet, sa finansminister Sigbjørn Johnsen da han markerte åpningen ved Norges Handelshøyskole i Bergen.</p>
    <p>
      <em type="italic">Finansminister Sigbjørn Johnsen holder foredrag på Norges Handelshøyskole. </em>
    </p>
    <p>Les foredraget her</p>
    <p>
      <em type="italic">En interessert forsamling lyttet til finansministeren. Fra venstre: Rektor Jan I. Haaland, skattedirektør Svein R. Kristensen, ekspedisjonssjef Nina Bjerkedal (rad 2), professor Agnar Sandmo (rad 2) og professor Guttorm Schjelderup (foran til høyre). </em>
    </p>
    <p><em type="italic">Sterkt samarbeid </em>Oslo Fiscal Studies (OFS) er finansiert med midler fra Norges Forskningsråd og egeninnsats fra UiO, i samarbeid med Frischsenteret og Statistisk sentralbyrå. Norwegian Center for Taxation (NoCeT) etableres ved NHH i samarbeid med Samfunn- og næringsforskning (SNF) med midler fra Norges forskningsråd, Skattedirektoratet og egeninnsats fra NHH. </p>
  </body>
</document>
