<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Álbmotriekti - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>209</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/ud/tema/folkerett.html?id=430375</origFileName>
    <parallel_text location="folkerett_samisk.html_id=430375" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="civil--rights.html_id=430375" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Folkerett</p>
    </section>
    <p>Folkeretten gir først og fremst regler for staters rettigheter og forpliktelser. Noen regler gjelder uten videre for alle stater (folkerettslig sedvanerett), men de fleste regler gjelder kun for stater som har sagt seg villig til å bli bundet. </p>
    <p>Dette gjøres ved å inngå folkerettslig bindende avtaler. Oversikt over avtalene som gjelder for Norge finnes i Utenriksdepartementets traktatdatabase (se høyre marg). </p>
    <p>Regjeringen arbeider for å videreutvikle folkeretten som forpliktende avtaleverk for alle nasjoner. </p>
    <section>
      <p type="title">Delelinjeavtalen
                      - forside</p>
    </section>
    <p>Norge og Russland undertegnet 15. september 2010 overenskomsten om maritim avgrensning og samarbeid i Barentshavet og Polhavet. Overenskomsten ble undertegnet i Murmansk av utenriksministrene Jonas Gahr Støre og Sergej Lavrov. Statsminister Jens Stoltenberg og Russlands president Dimitrij Mevdejev overvar undertegningseremonien. </p>
    <section>
      <p type="title">
                  Nyeste dokumenter om folkerett</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">Å forvalte Arktis</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">
                      Kronikk i Nordlys, 24. september 2010</p>
    </section>
    <p>[Tale/artikkel, Utenriksdepartementet, 21.09.2010] </p>
    <p>Samarbeid er ikke alltid enkelt. Og å omsette det vi nå har lært til praktisk handling, vil unektelig ta tid og kreve en innsats. Men vi er overbevist om at det er helt sentralt at vi arbeider sammen på denne måten, skriver Sergej Lavrov, Russlands utenriksminister og utenriksminister Jonas Gahr Støre i en kronikk i Nordlys 24. september 2010. </p>
    <section>
      <p type="title">Norge signerer avtale med kyststater i
                      Afrika</p>
    </section>
    <p>[Pressemelding, Utenriksdepartementet, 21.09.2010] </p>
    <p>Miljø- og utviklingsminister Erik Solheim signerer avtale med seks land i Afrika. Avtalen kan hjelpe landene til å få råderett over egen olje og gass. </p>
    <section>
      <p type="title">Undertegning av avtale mellom Norge og
                      Russland</p>
    </section>
    <p>[Nyhet, Utenriksdepartementet, 06.09.2010] </p>
    <p>Avtalen mellom Norge og Russland om maritim avgrensing og samarbeid i Barentshavet og Polhavet vil bli undertegnet i Murmansk 15. september 2010. </p>
    <section>
      <p type="title">Centre for Humanitarian Dialogue utsatt
                      for underslag</p>
    </section>
    <p>[Nyhet, Utenriksdepartementet, 02.09.2010] </p>
    <p>Utenriksdepartementet ble i sommer kjent med at finans- og administrasjonsdirektøren i stiftelsen Henry Dunant Centre for Humanitarian Dialogue (CHD) var mistenkt for underslag. CHD har sitt hovedvirke innenfor forebygging av konflikt og konfliktløsning. </p>
    <section>
      <p type="title">Forlenging av Gråsoneavtalen</p>
    </section>
    <p>[Nyhet, Utenriksdepartementet, 30.06.2010] </p>
    <p>Noreg og Russland har forlenga avtalen om ei mellombels praktisk ordning for fisket i ”gråsonen” i Barentshavet til 1. juli 2011. Gråsoneavtalen fell likevel bort når den nye avgrensingsavtalen mellom Noreg og Russland trer i kraft. </p>
    <section>
      <p type="title">Lov og rett til havs i nord</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">
                      Kronikk i Nordlys 26. juni 2010</p>
    </section>
    <p>[Tale/artikkel, Utenriksdepartementet, 26.06.2010] </p>
    <p>To ting har siden høsten 2005 stått sentralt for regjeringen og for meg: For det første, nordområdene er vårt viktigste strategiske satsningsområde. For det andre, å styrke den internasjonale rettsorden. Det spennende er at disse to saksfeltene møter hverandre fordi den internasjonale havretten utgjør kjernen i begge, skriver utenriksminister Jonas Gahr Støre. </p>
    <section>
      <p type="title">Styrket kyststatsamarbeid om forskning i
                      Polhavet</p>
    </section>
    <p>[Nyhet, Utenriksdepartementet, 24.06.2010] </p>
    <p>Representanter for kyststatene i Polhavet – Canada, Danmark/Grønland, Russland, USA og Norge – møttes 22. juni 2010 i Oslo for uformelle diskusjoner om deres særlige plikter når det gjelder bevaring og utnyttelse av fiskebestander. </p>
    <section>
      <p type="title">Fellesuttalelse om maritim avgrensning
                      og samarbeid i Barentshavet og Polhavet</p>
    </section>
    <p>[Nyhet, Utenriksdepartementet, 27.04.2010] </p>
    <p>Fellesuttalelsen om delelinjen i Barentshavet og Polhavet ble i dag signert av utenriksminister Støre og hans russiske kollega, utenriksminister Lavrov. </p>
    <section>
      <p type="title">Enighet i
                      delelinjeforhandlingene</p>
    </section>
    <p>[Nyhet, Utenriksdepartementet, 27.04.2010] </p>
    <p>- Det er nå oppnådd enighet mellom de norske og russiske forhandlingsdelegasjoner om trekkingen av en grenselinje i Barentshavet og Polhavet, sier statsminister Jens Stoltenberg. </p>
    <section>
      <p type="title">Enighet mellom Norge og Russland i
                      delelinjeforhandlingene</p>
    </section>
    <p>[Pressemelding, Statsministerens kontor, 27.04.2010] </p>
    <p>- Det er nå oppnådd enighet mellom de norske og russiske forhandlingsdelegasjoner om trekkingen av en grenselinje i Barentshavet og Polhavet, sier statsminister Jens Stoltenberg. </p>
    <p>Flere dokumenter om temaet </p>
  </body>
</document>
