<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Geavaheaddji - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>390</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/tema/forbruker.html?id=214</origFileName>
    <parallel_text location="geavaheaddji.html_id=214" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="forbrukar.html_id=214" xml:lang="nno"/>
    <parallel_text location="consumers.html_id=214" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Forbruker</p>
    </section>
    <p>Hovedmålene i forbrukerpolitikken er å ivareta forbrukernes rettigheter, interesser og sikkerhet. </p>
    <p>Forbrukerpolitikk er tverrgående, og berører spørsmål som hører inn under en rekke ulike departement. <em type="italic">Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet </em>arbeider for at forbrukernes rettigheter, interesser og sikkerhet skal bli styrket. </p>
    <p>På denne siden finner du informasjon og dokumenter som berører forbrukerpolitikk på et overordnet nivå. Du kan utforske temaet nærmere i menyen til høyre. </p>
    <p>Abonner på e-postvarsling </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Regjeringens forbrukerpolitiske handlingsprogram
                      2008-2009</p>
    </section>
    <p>Regjeringens forbrukerpolitikk – Handlingsprogram 2008-2009 er den første samlede fremstilling av myndighetenes innsats for å ivareta forbrukernes interesser. Handlingsprogrammet trekker opp utfordringer og mål på forbrukerområdet. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Ny markedsføringslov</p>
    </section>
    <p>Stortinget har vedtatt ny markedsføringslov. Loven trådte i kraft den 1. juni 2009. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Takstlovutvalget anbefaler lovendringer for å øke
                      bruken av tilstandsrapporter</p>
    </section>
    <p>I sin utredning (NOU 2009:6) anbefaler Takstlovutvalget flere lovendringer for å øke bruken av tilstandsrapporter ved salg av boliger i forbrukerforhold. Takstlovutvalget ble satt ned i 2007 for å foreslå regler som skal gjøre det tryggere for forbrukerne både å kjøpe og selge bolig. </p>
    <section>
      <p type="title">
                  Nyheter fra departementene om forbrukerområdet:</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">Store geografiske hastighetsforskjeller
                      i bredbåndstilbudet</p>
    </section>
    <p>[Nyhet, Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet, 01.10.2010] </p>
    <p>I dag har nesten alle bedrifter og husholdninger et grunnleggende bredbåndstilbud, men for de høyere hastighetene er det store geografiske forskjeller. Det viser en ny rapport. </p>
    <section>
      <p type="title">Voldsofrenes rettssikkerhet blir ikke
                      svekket</p>
    </section>
    <p>[Tale/artikkel, Justis- og politidepartementet, 24.09.2010] </p>
    <p>Dagbladet fremmer på lederplass tirsdag 14. september kritikk mot regjeringens forslag om å flytte klagebehandlingen i voldsoffererstatningssaker. Forslaget er fremdeles ute på høring, skriver statssekretær Astri Aas-Hansen i et innlegg i Dagbladet. </p>
    <section>
      <p type="title">Oppfølging av tiltak mot
                      identitetstyveri</p>
    </section>
    <p>[Brev til Stortinget, Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet, 09.09.2010] </p>
    <p>- I forbindelse med forebygging av identitetstyverier har Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet tatt initiativ til en kartlegging av hvorvidt de mest berørte fagdepartementene fokuserer på dette problemet, skriver statsråd Rigmor Aasrud i sitt svar til Venstres stortingsgruppe. </p>
    <section>
      <p type="title">Nasjonal økokonferanse 2010</p>
    </section>
    <p>[Tale/artikkel, Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet, 07.09.2010] </p>
    <p>Matglede og matkultur er viktig og hører med til det gode liv for svært mange mennesker. Våre interesser knyttet til mat består av mange komponenter: Det dreier seg for eksempel om pris og at vi ønsker et variert utvalg av mat. Produktene skal være tilgjengelige og ha god kvalitet. Maten skal være trygg å spise, og det skal være god informasjon om næringsinnhold på produktene. </p>
    <section>
      <p type="title">Bortførte barn prioriteres høyt</p>
    </section>
    <p>[Tale/artikkel, Justis- og politidepartementet, 23.08.2010] </p>
    <p>Kjell Schevig retter i Dagbladet skarp kritikk mot norske myndigheters håndtering av barnebortføringssaker. Han hevder blant annet at myndighetene underrapporterer antall bortføringer av barn fra Norge og prioriterer sakene lavt. Det er alvorlig at det fremsettes slike påstander, og det kan skape unødig usikkerhet om myndighetenes håndtering av disse sakene. </p>
    <section>
      <p type="title">Voldtekt skal bekjempes</p>
    </section>
    <p>[Tale/artikkel, Justis- og politidepartementet, 12.08.2010] </p>
    <p>Prableen Kaur (17), skriver i Aftenposten 9. august at det er et alvorlig angrep på kvinners rettsvern at svært få voldtektsforbrytere blir dømt. Jeg er enig, skriver justisministeren i en replikk i Aften. </p>
    <section>
      <p type="title">Bortførte barn har høy
                      prioritet</p>
    </section>
    <p>[Nyhet, Justis- og politidepartementet, 15.07.2010] </p>
    <p>Regjeringen er opptatt av å forebygge barnebortføring, og det arbeides fortløpende med å utvikle egnede metoder for å forebygge og bidra til en løsning av disse vanskelige sakene, og for å sikre at alle mulige midler tas i bruk der det er nødvendig for å få bortførte barn tilbake til Norge. </p>
    <section>
      <p type="title">Gjeldsordningsloven - veiledende
                      livsoppholdssatser mv. gjeldende fra 1. juli
                      2010</p>
    </section>
    <p>[Rundskriv, Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet, 30.06.2010] </p>
    <section>
      <p type="title">Gratis rettshjelp i Buskerud og
                      Rogaland</p>
    </section>
    <p>[Pressemelding, Justis- og politidepartementet, 28.06.2010] </p>
    <p>For å sikre et landsdekkende tilbud med én time gratis juridisk bistand til alle, har Regjeringen satt av fem millioner kroner til å teste ut løsninger i to av landets fylker. </p>
    <section>
      <p type="title">Nordisk-estisk strategi for
                      forbrukerundervisning</p>
    </section>
    <p>[Redaksjonell artikkel, Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet, 24.06.2010] </p>
    <p>De nordiske og baltiske forbrukerorganisasjonene har i de siste ti årene samarbeidet om forbrukerundervisning. En ny strategi for forbrukerundervisning var klar i oktober 2009. </p>
    <p>Flere dokumenter om temaet </p>
  </body>
</document>
