<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Dutkan - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>254</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/kd/tema/forskning.html?id=1427</origFileName>
    <parallel_text location="dutkan.html_id=1427" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="research.html_id=1427" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Forskning</p>
    </section>
    <p>Forskning er avgjørende for at Norge skal være et kunnskapsbasert og innovativt samfunn. Både kultur, næring og velferd er avhengig av utvikling og anvendelse av forskning. Et velfungerende kunnskapssamfunn må se sammenhengene mellom forsk­ning som søker grunnleggende ny innsikt og forsk­ning som søker løsning på praktiske problemer. </p>
    <p>Forskning gir oss ny kunnskap om oss selv og våre omgivelser og bidrar dermed til å utvikle vår kultur og sivilisasjon. Forskningens vektlegging av åpenhet, etterprøvbarhet og kritisk tenkning er med på å sikre et velfungerende demokrati og en konstruktiv samfunnsdebatt. Forskning frambringer også kunnskap og løsninger som gjør det mulig å forbedre samfunnet, løse problemer og bidra til økonomisk vekst. Ny kunnskap er en drivkraft for fremtidig verdiskaping og innovasjon, og en rekke enkeltstudier og økonometriske studier har vist at forskning er en samfunnsøkonomisk lønnsom investering. </p>
    <p>Abonner på e-postvarsling </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Klima for (radikal) forskning!</p>
    </section>
    <p>Statsråd Tora Aasland snakker om forventninger, utfordringer og finanser i betydningen investeringer i sin tale til Forskerforbundets forskninspolitisk seminar, 3. november 2009. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Nasjonal strategi for bioteknologi</p>
    </section>
    <p>Regjeringen setter nå i gang arbeidet med en nasjonal strategi for bioteknologi. Den nasjonale strategien skal være en bred og overordnet strategi for de langsiktige forsknings- og innovasjonspolitiske initiativene og mulighetene på bioteknologiområdet. I den forbindelse inviteres det til å komme med innspill om visjon og retning for framtidig norsk bioteknologi. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Norsk vitenskapsindeks</p>
    </section>
    <p>Kunnskapsdepartementet har satt ned et prosjekt som legger til rette for etablering av Norsk vitenskapsindeks (NVI) - en felles publikasjonsdatabasen for universitets- og høyskolesektoren, instituttsektoren og de regionale helseforetakene. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Nye vitenskapsråder i Washington DC og
                      Beijing</p>
    </section>
    <p>Nye vitenskapsråder tiltrer ved ambassadene i Washington DC og Beijing fra høsten 2010. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Avtaler om samarbeid med Russland</p>
    </section>
    <p>Kunnskapsdepartementet og representanter for Den russiske føderasjon har i dag signert avtaler om samarbeid innen høyere utdanning og meteorologi. </p>
    <section>
      <p type="title">
                  Nyheter om forskning:</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">Budsjett for bedre og sikrere
                      sjøtransport langs kysten</p>
    </section>
    <p>[Fiskeri- og kystdepartementet, 05.10.2010] </p>
    <p>- Det er et sterkt budsjett for kysten når regjeringa i 2011 vil styrke bevilgningen til oppfølging av Nasjonal transportplan, slepebåtberedskap, beredskap mot akutt forurensning og vrakhåndtering. Videre foreslås å bedre vilkårene for sjøtransporten ved å redusere kystavgiften og bedre den maritime infrastrukturen. Regjeringa vil også prioritere nordområdetiltaket BarentsWatch, samt forlenge garantiavtalene mellom Innovasjon Norge og salgslagene med ett år, sier fiskeri- og kystminister Lisbeth Berg-Hansen. </p>
    <section>
      <p type="title">Statsbudsjettet 2011: Nytt
                      forskingsprogram for betre
                      transporttryggleik</p>
    </section>
    <p>[Samferdselsdepartementet, 05.10.2010] </p>
    <p>Regjeringa vil styrkja innsatsen på forsking for betre tryggleik i transportsektoren. – Vi føreslår no å setja i gang eit breitt forskingsprogram over budsjettet til Samferdselsdepartementet, seier samferdselsminister Magnhild Meltveit Kleppa. </p>
    <section>
      <p type="title">Prioriterer nyskapande forsking</p>
    </section>
    <p>[Kunnskapsdepartementet, 05.10.2010] </p>
    <p>I statsbudsjettet for 2011 foreslår regjeringa å styrkje den opne konkurranse­arenaen med 60 millionar kroner og å nær doble løyvingane til den nasjonale satsinga på forskings­infrastruktur til 280 millionar kroner. I tillegg foreslår regjeringa at det skal etablerast fleire nye senter for forskingsdriven innovasjon (SFI). </p>
    <section>
      <p type="title">Ny vêrradar</p>
    </section>
    <p>[Kunnskapsdepartementet, 05.10.2010] </p>
    <p>Som eit ledd i satsinga på nordområda foreslår regjeringa å løyve ti millionar kroner til ein ny vêrradar i Aust-Finnmark. Vêrradaren skal byggjast ved Gednje på Varanger­halvøya. </p>
    <section>
      <p type="title">Nytt senter for klima og miljø i
                      Tromsø</p>
    </section>
    <p>[Fiskeri- og kystdepartementet, 29.09.2010] </p>
    <p>- Nordområdene har alltid vært viktig for fiskeriene, og Barentshavet er oppvekst- og leveområde for noen av Nordøst-Atlanterens viktigste fiskeslag. Vi må forvalte ressursene bærekraftig for å ha en levedyktig næring. Målsettinga er at både vi og fremtidige generasjoner skal kunne høste av ressursene, sa fiskeri og kystminister Lisbeth Berg-Hansen i sitt innlegg på åpningen av Framsenteret i Tromsø onsdag. </p>
    <section>
      <p type="title">Forskningsdagene 2010 er i gang</p>
    </section>
    <p>[Kunnskapsdepartementet, 24.09.2010] </p>
    <p>- Forskningsdagene har stor betydning for å formidle at forskning er en kreativ og nysgjerrighetsdrevet virksomhet. Samtidig er det godt å vite at regjeringen har støtte for de prioriterte forskningsområder, sa statsråd Tora Aasland ved åpningen av Forskningsdagene 2010. </p>
    <section>
      <p type="title">Oppstart for nasjonal strategi for
                      bioteknologi</p>
    </section>
    <p>[Kunnskapsdepartementet, 21.09.2010] </p>
    <p>Statsråd Tora Aasland arrangerer oppstartskonferanse i dag for representanter fra forskningsmiljøer, helseforetak, næringslivet, investorer, myndigheter og andre interesserte. </p>
    <section>
      <p type="title">Nytt nettverk skal styrke samarbeid med
                      Kina</p>
    </section>
    <p>[Kunnskapsdepartementet, 13.09.2010] </p>
    <p>Statsråd Tora Aasland har lansert NorAlumni China – et nettverk som skal koble tidligere kinesiske studenter med Norge og norsk næringsliv. </p>
    <section>
      <p type="title">Samarbeider om polar-, miljø- og
                      klimaforskning</p>
    </section>
    <p>[Kunnskapsdepartementet, 09.09.2010] </p>
    <p>Norsk Polarinstitutt og the Polar Research Institute of China har inngått en samarbeidsavtale om polarforskning. </p>
    <section>
      <p type="title">Kavliprisen 2010 delt ut til åtte
                      prisvinnere</p>
    </section>
    <p>[Kunnskapsdepartementet, 07.09.2010] </p>
    <p>I dag ble Kavliprisen 2010 delt ut. Åtte prisvinnere mottok hver sin medalje for fremragende forskning innen astrofysikk, nanovitenskap og nevrovitenskap. </p>
    <p>Flere nyheter </p>
  </body>
</document>
