<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Láhkaáhus sámediggeválgga birra - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>6696</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/krd/dok/lover_regler/forskrifter/2005/forskrift-om-valg-til-sametinget.html?id=92502</origFileName>
    <parallel_text location="lahkaahus-samediggevalgga-birra.html_id=92502" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Forskrift om
                                  valg til Sametinget</p>
    </section>
    <p>Forskrift om valg til Sametinget ble vedtatt i statsråd 10. desember 2004. </p>
    <p>De viktigste reglene i forskriften innebærer: </p>
    <list>
      <p type="listitem">Forutsatt at Stortinget slutter seg til forslaget om å øke antall representanter i Sametinget fra 39 til 43 (jf. Ot.prp. nr. 21 (2004-2005) (lenke)) – ved innføring av fire utjevningsmandater – blir utfyllende regler om valg av utjevningsmandatene satt i kraft. </p>
      <p type="listitem">Sametinget har ansvaret for å føre samemanntall og å sende samemanntallet til kommunene </p>
      <p type="listitem">Sametinget skal utstede valgkort til alle som er innført i samemanntall </p>
      <p type="listitem">Sametinget har ansvaret for registrering av samepolitiske partier og organisasjoner </p>
      <p type="listitem">Sametinget kan fastsette at hvert kjønn skal være representert med minst 40 prosent av kandidatene på hvert listeforslag </p>
      <p type="listitem">Sametingets valgnemnd har ansvaret for godkjenning av valglister og trykking av stemmesedler </p>
      <p type="listitem">Velgerne kan <em type="bold">ikke </em>endre på stemmesedlene </p>
      <p type="listitem">Ved stemmegivning på valgtinget skal det brukes stemmeseddelkonvolutt. Dette for å sikre hemmelig stemmegivning i kommuner med få personer i samemanntallet </p>
      <p type="listitem">Opptelling av stemmesedler til sametingsvalget skal skje samlet innen hver valgkrets hos samevalgstyret i én kommune. De samme valgstyrene skal også fordele kretsmandatene. </p>
    </list>
  </body>
</document>
