<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Nuoskkidanáššiid ossodat - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>292</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/md/dep/org/avdelinger/forurensningssaker.html?id=1175</origFileName>
    <parallel_text location="nuoskkidanaiid-ossodat.html_id=1175" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="department-for-environmental-data-pollut.html_id=1175" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Avdeling for klima og forurensning</p>
    </section>
    <p>Avdelingen består av 3 seksjoner, inkludert Regjeringens klima- og skogprosjekt samt en administrativ enhet. Avdelingen har ansvar for internasjonalt arbeid og nasjonal politikkutvikling innenfor områdene klima og energi, helse- og miljøfarlige kjemikalier, avfall og lokal luftkvalitet og støy. Avdelingen har spesielt ansvar for forvaltning etter Forurensningsloven. Avdelingen har også ansvar for arbeidet med avløp samt arbeidet miljøvennlig statlig innkjøp/grønn stat, miljøteknologi og miljøinformasjonsloven. </p>
    <p>Avdelingen er tillagt etatsstyringsansvaret for Statens forurensningstilsyn (SFT. Arbeidsoppgavene er i stor grad knyttet til utvikling av juridiske, administrative - og økonomiske virkemidler. </p>
    <p>Videreutvikling og gjennomføring av internasjonalt regelverk; EØS regelverk, regionale  luftforurensningsavtaler, Kyoto-avtalen og FNs Klimapanel, samt globale avtaler om beskyttelse av ozonlaget, kontroll med utslipp av miljøgifter og farlig avfall og beskyttelse av havmiljøet står sentralt. Avdelingen er også ansvarlig for Aarhuskonvensjonen om rett til miljøinformasjon m.m. </p>
    <section>
      <p type="title">Ekspedisjonssjef Lene Lyngby</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">
                      Leder Avdeling for klima og forurensning</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">Avdelingssekretariatet</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">Seksjon for kjemikalier og avfall</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">Seksjon for klima</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">Seksjon for luftforurensning, energi,
                    forbruk og transport</p>
    </section>
  </body>
</document>
