<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Vuođđoskuvla - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>260</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/kd/tema/grunnopplaring.html?id=1408</origFileName>
    <parallel_text location="vuooskuvla.html_id=1408" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="compulsory-education.html_id=1408" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Grunnskole</p>
    </section>
    <p>Grunnskolen bygger på prinsippet om likeverdig og tilpasset opplæring for alle i en inkluderende fellesskole. </p>
    <p>Gjennom innføring av Kunnskapsløftet har alle klassetrinn nye læreplaner med klare kompetansemål. I læreplanen er det lagt vekt på grunnleggende ferdigheter i å kunne uttrykke seg muntlig og skriftlig, i lesing, i tallforståelse og i å bruke digitale verktøy. Kommunene finansierer grunnskolen og har stor frihet med hensyn til organisering av opplæringen. Norge har tiårig obligatorisk grunnskole og barna begynner på skolen det året de fyller 6 år. </p>
    <p>Abonner på e-postvarsling </p>
    <section>
      <p type="title">
                    Hva er nytt ved skolestart høsten 2010:</p>
    </section>
    <list>
      <p type="listitem">Leksehjelp og skoleskyss </p>
      <p type="listitem">Strengere fraværsregler fra skolestart </p>
      <p type="listitem">Rundskriv F-10-10: Informasjon om endringer i opplæringsloven og privatskoleloven </p>
      <p type="listitem">Utdanningsdirektoratet: Hva er nytt til skolestart </p>
    </list>
    <section>
      <p type="title">
                      Rektorutdanning er i gang</p>
    </section>
    <p>Staten trapper opp den nasjonale satsingen på skoleledelse. Et ledd i satsingen er videreføring av det nasjonale utdanningsprogrammet for rektorer. Årets søknadsfrist er 5. september 2010, og tilbudet starter i perioden september-november 2010. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      OECD Reviews of Migrant Education – Closing the
                      Gap for Immigrant Students: Policies, Practice
                      and Performance</p>
    </section>
    <p>OECD har nå lansert en håndbok for politikere og andre politikkutviklere om opplæring av minoritetsspråklige barn og unge. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Rett til PC</p>
    </section>
    <p>Elevenes rettigheter i opplæringen er ikke endret ved at NAVs tilskuddsordning til ordinært datautstyr ble avviklet fra og med 1. juli. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Nasjonal likestillingskonferanse for ansatte i
                      barnehage og grunnopplæring</p>
    </section>
    <p>I handlingsplanen for likestilling i barnehage og grunnopplæring 2008-2010 er et av tiltakene at det skal arrangeres årlige erfaringskonferanser. Konferansen for 2010 finner sted 23. og 24. september i Hamar. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Rundskriv om fag- og timefordelingen i
                      Kunnskapsløftet</p>
    </section>
    <p>Utdanningsdirektoratet har overtatt ansvaret for rundskrivet om fag- og timefordelingen i Kunnskapsløftet, "Udir-8-2009 Kunnskapsløftet - om fag- og timefordeling for grunnopplæringen og tilbudsstrukturen i videregående opplæring". Det erstatter Rundskriv F-12-08 fra Kunnskapsdepartementet: http://udir.no/Rundskriv/Rundskriv-2009/Udir-08-2009-Kunnskapsloftet </p>
    <section>
      <p type="title">
                  Nyheter om grunnskole:</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">Fleire skal fullføre</p>
    </section>
    <p>[05.10.2010] </p>
    <p>– Innsatsen for å motverke fråfallet i vidaregåande opplæring skal trappast kraftig opp. Vi foreslår derfor å løyve om lag 425 millionar kroner til målretta tiltak for dette i 2011, ei styrking på 175 millionar kroner i forhold til 2010. Det seier kunnskapsminister Kristin Halvorsen og understrekar at fullført vidaregåande opplæring er heilt avgjerande for at ungdom skal stå godt rusta i møtet med arbeidsliv og vidare utdanning. </p>
    <section>
      <p type="title">Matematikk for alle</p>
    </section>
    <p>[01.10.2010] </p>
    <p>- Matematikkgruppen ble satt ned med beskjed om å tenke nytt. Det er jeg glad for at de har gjort. Gruppen kommer med mange gode innspill og anbefalinger om framtidas matematikkfag, sier statssekretær Lisbet Rugtvedt. </p>
    <section>
      <p type="title">- Alvorlige mobbesaker skal følges
                      opp</p>
    </section>
    <p>[23.09.2010] </p>
    <p>Kunnskapsminister Kristin Halvorsen varsler nye tiltak mot mobbing etter å ha mottatt fylkesmennenes gjennomgang av saker om læringsmiljøet. -Det ligger mange triste skjebner bak tallene i rapporten, sier hun. </p>
    <section>
      <p type="title">"Kristins time" i
                      Tromsø</p>
    </section>
    <p>[22.09.2010] </p>
    <p>Mindre kateterundervisning, mindre lekser, mer praktisk læring, bedre musikkopplæring og varm skolemat var blant ønskene til elever fra Skibotn, Tysfjord og Kirkenes. </p>
    <section>
      <p type="title">Vil vite mer om SFO</p>
    </section>
    <p>[22.09.2010] </p>
    <p>- Vi må vite mer om hvordan SFO fungerer. Derfor er vi nå i gang med en større undersøkelse om hva foreldrene synes. På nyåret skal vi også ha en høringskonferanse om SFO, sier kunnskapsminister Kristin Halvorsen. </p>
    <p>Flere nyheter </p>
    <section>
      <p type="title">
                  Alle saker publisert om grunnskolen:</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">Landsdelssamling PPT og Statped</p>
    </section>
    <p>[Tale/artikkel, Kunnskapsdepartementet, 05.10.2010] </p>
    <p>Kristin Halvorsens tale til landsdelssamling PPT og Statped i Bodø 28. september 2010. </p>
    <section>
      <p type="title">Fleire skal fullføre</p>
    </section>
    <p>[Pressemelding, Kunnskapsdepartementet, 05.10.2010] </p>
    <p>– Innsatsen for å motverke fråfallet i vidaregåande opplæring skal trappast kraftig opp. Vi foreslår derfor å løyve om lag 425 millionar kroner til målretta tiltak for dette i 2011, ei styrking på 175 millionar kroner i forhold til 2010. Det seier kunnskapsminister Kristin Halvorsen og understrekar at fullført vidaregåande opplæring er heilt avgjerande for at ungdom skal stå godt rusta i møtet med arbeidsliv og vidare utdanning. </p>
    <section>
      <p type="title">Matematikk for alle</p>
    </section>
    <p>[Nyhet, Kunnskapsdepartementet, 01.10.2010] </p>
    <p>- Matematikkgruppen ble satt ned med beskjed om å tenke nytt. Det er jeg glad for at de har gjort. Gruppen kommer med mange gode innspill og anbefalinger om framtidas matematikkfag, sier statssekretær Lisbet Rugtvedt. </p>
    <section>
      <p type="title">- Alvorlige mobbesaker skal følges
                      opp</p>
    </section>
    <p>[Nyhet, Kunnskapsdepartementet, 23.09.2010] </p>
    <p>Kunnskapsminister Kristin Halvorsen varsler nye tiltak mot mobbing etter å ha mottatt fylkesmennenes gjennomgang av saker om læringsmiljøet. -Det ligger mange triste skjebner bak tallene i rapporten, sier hun. </p>
    <section>
      <p type="title">"Kristins time" i
                      Tromsø</p>
    </section>
    <p>[Nyhet, Kunnskapsdepartementet, 22.09.2010] </p>
    <p>Mindre kateterundervisning, mindre lekser, mer praktisk læring, bedre musikkopplæring og varm skolemat var blant ønskene til elever fra Skibotn, Tysfjord og Kirkenes. </p>
    <section>
      <p type="title">Vil vite mer om SFO</p>
    </section>
    <p>[Nyhet, Kunnskapsdepartementet, 22.09.2010] </p>
    <p>- Vi må vite mer om hvordan SFO fungerer. Derfor er vi nå i gang med en større undersøkelse om hva foreldrene synes. På nyåret skal vi også ha en høringskonferanse om SFO, sier kunnskapsminister Kristin Halvorsen. </p>
    <section>
      <p type="title">PALS 2010</p>
    </section>
    <p>[Tale/artikkel, Kunnskapsdepartementet, 20.09.2010] </p>
    <p>Kunnskapsminister Kristin Halvorsens tale ved PALS-konferansen i regi av Atferdssenteret, Oslo 16. september 2010. </p>
    <section>
      <p type="title">Over 400 rektorer klare for
                      skolebenken</p>
    </section>
    <p>[Nyhet, Kunnskapsdepartementet, 20.09.2010] </p>
    <p>- Gjennom rektorutdanningen skal flere rektorer få et godt grunnlag for å lede den pedagogiske utviklingen på sin skole. Dette vil komme både elever og lærere til gode, sier kunnskapsminister Kristin Halvorsen. </p>
    <p>Flere dokumenter om temaet </p>
  </body>
</document>
