<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Áhpe- ja riddobiras - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>207</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/fkd/tema/hav-_og_kystmiljo.html?id=1284</origFileName>
    <parallel_text location="ahpe--ja-riddobiras.html_id=1284" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="hav--og-kystmiljo.html_id=1284" xml:lang="nno"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Hav- og kystmiljø</p>
    </section>
    <p>Havressursene og -miljøet er fundamentet for marin verdiskaping. Langsiktig og bærekraftig forvaltning basert på god kunnskap er avgjørende for å verne produksjonsevnen i havet slik at samfunnet også i framtida skal kunne fortsette å høste havet . </p>
    <p>God kvalitet på det marine miljøet er også en forutsetning for en bærekraftig utvikling og fremgang for de marine næringene. </p>
    <p>Dette innebærer opprettholdelse av et mest mulig forurensningsfritt marint miljø, fornuftig forvaltning av de biologiske ressursene og vern av artsmangfoldet. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Hav- og kystmiljø</p>
    </section>
    <p>Havressursene og -miljøet er fundamentet for marin verdiskaping. Langsiktig og bærekraftig forvaltning basert på god kunnskap er avgjørende for å verne produksjonsevnen i havet slik at samfunnet også i framtida skal kunne fortsette å høste havet . </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Miljøhandlingsplan</p>
    </section>
    <p>Miljøhandlingsplanen presenterer Fiskeri- og kystdepartementets målsettinger og tiltak for å sikre det marine naturmiljøet og kulturminner langs kysten for perioden 2005 – 2008. Den er en videreføring og oppdatering av Fiskeridepartementets miljøhandlingsplan 2000 – 2004. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Havmiljøovervåking</p>
    </section>
    <p>En svært viktig oppgave for fiskeriforvaltningen er å overvåke og tilstandsvurdere havmiljøet for å avdekke omfanget av menneskelig påvirkning på bestander, organismer og økologiske prosesser i det marine miljøet. I fiskerisammenheng er det også viktig å kunne dokumentere tilstanden i de områdene der fisken fanges for på den måten å kunne legge et grunnlag for den videre sjømatkontrollen knyttet mattrygghet. </p>
    <section>
      <p type="title">
                  Siste dokumenter om hav- og kystmiljø</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">Styrka beredskap mot akutt
                      forureining</p>
    </section>
    <p>[Pressemelding, Fiskeri- og kystdepartementet, 05.10.2010] </p>
    <p>- For å styrkje beredskapen mot akutt forureining foreslår regjeringa å auke løyvinga til slepebåtberedskap med 30 millionar kroner og midlane til beredskap mot akutt forureining med 25 millionar kroner i budsjettet for 2011. Vidare foreslår vi å løyve 30 millionar kroner til handtering av skipsvrak i 2011, seier fiskeri- og kystminister Lisbeth Berg-Hansen </p>
    <section>
      <p type="title">Nytt senter for klima og miljø i
                      Tromsø</p>
    </section>
    <p>[Pressemelding, Fiskeri- og kystdepartementet, 29.09.2010] </p>
    <p>- Nordområdene har alltid vært viktig for fiskeriene, og Barentshavet er oppvekst- og leveområde for noen av Nordøst-Atlanterens viktigste fiskeslag. Vi må forvalte ressursene bærekraftig for å ha en levedyktig næring. Målsettinga er at både vi og fremtidige generasjoner skal kunne høste av ressursene, sa fiskeri og kystminister Lisbeth Berg-Hansen i sitt innlegg på åpningen av Framsenteret i Tromsø onsdag. </p>
    <section>
      <p type="title">Marine økosystemtjenester i Barentshavet
                      – Lofoten</p>
    </section>
    <p>[Nyhet, Fiskeri- og kystdepartementet, 01.06.2010] </p>
    <p>Miljøverndepartementet og Fiskeri- og kystdepartementet har fått laget en rapport som beskriver, vurderer og verdsetter marine økosystemtjenester i Barentshavet – Lofoten. I rapporten er det lagt vekt på å beskrive og vurdere de tjenestene fra havet som vanligvis ikke beskrives og verdsettes. </p>
    <section>
      <p type="title">Lakseoppdrett og laksefiske side om
                      side</p>
    </section>
    <p>[Nyhet, Fiskeri- og kystdepartementet, 09.04.2010] </p>
    <p>- Langs kysten skal det være rom for både økonomisk lønnsom havbruksvirksomhet og levedyktige ville fiskebestander. All menneskelig aktivitet setter sine avtrykk på naturen, men målet må hele tida være å bruke naturressursene på en miljømessig bærekraftig måte. Ellers er det ikke liv laga, heller ikke for havbruksnæringa, sa fiskeri- og kystminister Lisbeth Berg-Hansen i sitt innlegg under Faglig villaksforum på Hell, fredag 9. april. </p>
    <section>
      <p type="title">Heving av ubåtvrak skal utredes
                      grundigere</p>
    </section>
    <p>[Pressemelding, Fiskeri- og kystdepartementet, 05.03.2010] </p>
    <p>Den eksterne kvalitetssikringen av hevingen av U-864 påpeker usikkerhet på flere områder. Et uhell knyttet til kvikksølvlasten kan skade hav- og kystmiljøet. Hevingsalternativet skal derfor utredes grundigere, for å sikre at en hevingsoperasjon er godt nok planlagt og akseptabel med tanke på miljøhensyn og risiko. </p>
    <section>
      <p type="title">Heving av ubåtvrak skal utredes
                      grundigere</p>
    </section>
    <p>[Nyhet, Miljøverndepartementet, 05.03.2010] </p>
    <p>Den eksterne kvalitetssikringen av hevingen av U-864 påpeker usikkerhet på flere områder. Et uhell knyttet til kvikksølvlasten kan skade hav- og kystmiljøet. Hevingsalternativet skal derfor utredes grundigere, for å sikre at en hevingsoperasjon er godt nok planlagt og akseptabel med tanke på miljøhensyn og risiko. </p>
    <section>
      <p type="title">Positiv melding om lakselus</p>
    </section>
    <p>[Pressemelding, Fiskeri- og kystdepartementet, 13.01.2010] </p>
    <p>Lusenivået gikk i desember ned i hele landet. Lusenivået er tross nedgang fremdeles høyt og må ytterligere ned til våren. </p>
    <section>
      <p type="title">Krav til samordnede tiltak mot
                      lakselus</p>
    </section>
    <p>[Pressemelding, Fiskeri- og kystdepartementet, 22.12.2009] </p>
    <p>Fiskeri- og kystdepartementet har i dag fastsatt en forskrift som pålegger oppdrettsnæringen å gjennomføre samordnede vinter og våravlusinger. Alle oppdrettsanlegg med laksefisk på kysten fra Rogaland til og med Nordland er pålagt å gjennomføre to samordnede avlusinger før den ville laksesmolten forlater elvene. </p>
    <section>
      <p type="title">Statsråden tok imot KS2-rapport om
                      heving av U-864</p>
    </section>
    <p>[Pressemelding, Fiskeri- og kystdepartementet, 16.12.2009] </p>
    <p>Dovre Group og Transportøkonomisk institutt har på oppdrag frå Fiskeri- og kystdepartementet og Finansdepartementet gjennomført ei ekstern kvalitetssikring(KS2) for heving av U-864. Rapporten vart i dag presentert for og overlevert til statsråd Lisbeth Berg-Hansen. </p>
    <section>
      <p type="title">Presseinvitasjon - Seminar om klima og
                      berekraftig hausting og produksjon av mat i
                      Norden</p>
    </section>
    <p>[Pressemelding, Fiskeri- og kystdepartementet, 14.12.2009] </p>
    <p>I København: Fiskeri- og kystminister Lisbeth Berg-Hansen og landbruks- og matminister Lars Peder Brekk inviterer til seminar om klima, matsikkerheit og berekraftig hausting og produksjon av mat i Norden. </p>
    <p>Flere dokumenter om temaet </p>
  </body>
</document>
