<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>IKT-politikka - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>321</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/fad/tema/ikt-politikk.html?id=1367</origFileName>
    <parallel_text location="ikt-politikka.html_id=1367" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="ict-policyenorway.html_id=1367" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">IKT-politikk</p>
    </section>
    <p>Informasjons- og kommunikasjonsteknologi (IKT) blir i stadig sterkere grad en forutsetning for velferdssamfunnet. IKT effektiviserer offentlige tjenester – IKT øker produktiviteten i landet. Derfor er også digital kompetanse i befolkningen, gode offentlige elektroniske tjenester og forutsigbare rammevilkår helt avgjørende for at Norge fortsatt skal være verdens beste land å bo i. </p>
    <p>IKT er i sin natur grenseoverskridende og griper inn på alle sektorer og samfunnsområder. Med vilje til koordinering, gir dette store muligheter for gevinster. Vilje til tverrpolitiske initiativ, til å ta del i en helhetlig IKT-politikk – til samarbeid – gir en mer effektiv utnytting av samfunnets felles ressurser og bedre tjenester for innbyggere og næringsliv. Åpne standarder og åpen kildekode er ett eksempel, å skape en felles IKT-arkitektur i det offentlige er et annet – mens samarbeid mellom offentlig og privat sektor for å øke kompetansenivået i befolkning og næringsliv er et tredje.  </p>
    <p>Abonner på e-postvarsling </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Eit informasjonssamfunn for alle</p>
    </section>
    <p>Det er på tide å skape eit breitt og samla offentleg ordskifte om IKT. Difor har fornyings- og administrasjonsminister Heidi Grande Røys lagt fram Noregs fyrste breie og heilskaplege stortingsmelding om IKT-politikk. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Minside</p>
    </section>
    <p>Minside er en brukervennlig inngangsport til det offentlige Norge. Portalen tilgjengeliggjør flere tjenester på ett sted. Hensikten med Minside er å gjøre offentlige tjenester på Internett lettere tilgjengelig for deg som innbygger. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Rammeverk for autentisering og uavviselighet i
                      elektronisk kommunikasjon med og i offentlig
                      sektor</p>
    </section>
    <p>Rammeverk for autentisering og uavviselighet i elektronisk kommunikasjon med og i offentlig sektor er et hjelpemiddel for offentlige virksomheter som skal sikre samhandling på åpne eller lukkede nett. Rammeverket er et teknologinøytralt sett med overordnete anbefalinger. Bruk av rammeverket er sterkt anbefalt, både for statlige og kommunale virksomheter. </p>
    <section>
      <p type="title">
                  Nyheter om IKT-politikk</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">Store geografiske hastighetsforskjeller
                      i bredbåndstilbudet</p>
    </section>
    <p>[Nyhet, Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet, 01.10.2010] </p>
    <p>I dag har nesten alle bedrifter og husholdninger et grunnleggende bredbåndstilbud, men for de høyere hastighetene er det store geografiske forskjeller. Det viser en ny rapport. </p>
    <section>
      <p type="title">Aasrud gratulerer Seniornett med
                      SeniorSurf-dagen</p>
    </section>
    <p>[Nyhet, Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet, 30.09.2010] </p>
    <p>Foreningen Seniornett gjør et viktig arbeid for å bidra til at flere eldre behersker bruk av digitale verktøy og tjenester. </p>
    <section>
      <p type="title">Fornyingsministeren diskuterer
                      IKT-politikk og verdiskaping med
                      bransjen</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">
                      Presseinvitasjon/ priv. til red.</p>
    </section>
    <p>[Pressemelding, Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet, 30.09.2010] </p>
    <p>Fornyings- og administrasjonsminister Rigmor Aaserud vil drøfte IKT-trender og politikkutfordringer i et samråd med bransjen 1. oktober kl 0830-1030. Pressen er velkommen. </p>
    <section>
      <p type="title">Møte med Teknologirådet</p>
    </section>
    <p>[Nyhet, Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet, 30.09.2010] </p>
    <p>Fornyingsminister Rigmor Aasrud møtte i går direktør Tore Tennøe og prosjektleder Åse Kari Haugeto i Teknologirådet. Temaet for møtet var hvordan helseinformasjon og –tjenester til innbyggerne kan bli bedre gjennom bruk av internetteknologi. </p>
    <section>
      <p type="title">Data.norge.no velger Computas</p>
    </section>
    <p>[Nyhet, Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet, 27.09.2010] </p>
    <p>Fornyingsdepartementet har valgt Computas AS som leverandør for oppdraget med å utvikle nettstedet data.norge.no. </p>
    <section>
      <p type="title">-Vi må få på plass en
                      sikkerhetskultur!</p>
    </section>
    <p>[Pressemelding, Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet, 22.09.2010] </p>
    <p>Norske virksomheter har blitt mer avhengige av IT, men bare 1 av 3 sørger for kontinuerlig opplæring av de ansatte, og under halvparten har sikkerhetsopplæring av nyansatte. </p>
    <section>
      <p type="title">Betydningen av IKT for Norge</p>
    </section>
    <p>[Tale/artikkel, Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet, 22.09.2010] </p>
    <p>Som fornnyingsminister er jeg spesielt opptatt av sammenhengen mellom fornyingen av offentlig sektor, økt bruk av digitale løsninger i næringslivet og IKT-bransjens næringsinteresser, sa statsråd Rigmor Aasrud i en tale på IT-tinget 2010. </p>
    <section>
      <p type="title">Skandinavias første
                      forskningslaboratorium i digital etterforskning
                      åpnet på Gjøvik</p>
    </section>
    <p>[Pressemelding, Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet, 20.09.2010] </p>
    <p>Norges første forskningslaboratorium i digital etterforskning ble åpnet av fornyingsminister Rigmor Aasrud på Høgskolen i Gjøvik mandag 20. september. - I en digital verden er også kriminaliteten digital, og da må vi ligge i front med etterforskningsteknikkene, sier ministeren. Forskingslaboratoriet er det første av sitt slag i Skandinavia. </p>
    <section>
      <p type="title">Aasrud deler ut Fidusprisen</p>
    </section>
    <p>[Nyhet, Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet, 20.09.2010] </p>
    <p>Fornyingsminister Rigmor Aasrud skal tirsdag 21. september dele ut Fidusprisen på Sikkerhetskonferansen 2010. Prisen, som NorSIS og TNS Gallup står bak, er en utmerkelse til en bedrift eller offentlig instans som har utmerket seg på en særlig måte innenfor området informasjonssikkerhet. </p>
    <p>Flere dokumenter om temaet </p>
  </body>
</document>
