<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Killengreen FAD ođđa departemeantaráđđi - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2011</year>
    <wordcount>214</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/fad/pressesenter/pressemeldinger/2011/killengreen-ny-departementsrad-i-fad.html?id=632722</origFileName>
    <parallel_text location="killengreen-fad-oa-departemeantarai.html_id=632722" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="killengreen-ny-departementsrad-i-fad.html_id=632722" xml:lang="nno"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 34357 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 64438 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Pressemelding  , 04.02.2011  </p>
    <section>
      <p type="title">Killengreen ny departementsråd i FAD</p>
    </section>
    <p>
      <em type="italic">Politidirektør Ingelin Killengreen (63) ble i statsråd i dag utnevnt til ny departementsråd i Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet (FAD). Killengreen overtar etter Karin Moe Røisland som går av med pensjon. </em>
    </p>
    <p>- Jeg er veldig glad for at vi får en ny departementsråd som har bred og solid ledererfaring. Som direktør for Politidirektoratet gjennom 10 år og politimester i Oslo fem år før det har hun vært en markant, synlig og tydelig leder. Før den tid har Killengreen i over ti år hatt ulike lederjobber i Justisdepartementet, blant annet som departementsråd. Killengreen kjenner den statlige forvaltningen godt, noe som er viktig i den jobben som hun nå skal inn i, sier fornyingsminister Rigmor Aasrud. </p>
    <p>Ingelin Killengreen har juridisk embetseksamen fra Universitetet i Oslo fra 1972 og har vært saksbehandler, byråsjef, avdelingsdirektør, ekspedisjonssjef og departementsråd i Justisdepartementet. Hun har også en periode arbeidet som dommerfullmektig i Oslo skifterett. De siste 15 årene har hun først vært politimester i Oslo og deretter direktør for Politidirektoratet. </p>
    <p>Det er ikke bestemt når Killengreen vil tiltre som departementsråd i FAD. </p>
    <p><em type="italic">Bilde: Ingelin Killengreen ble utnevnt til ny departementsråd i Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet i statsråd i dag. Foto: FAD </em>  </p>
    <p>
      <em type="italic">Bilde: Nyutnevnt departementsråd Ingelin Killengreen sammen med statsråd Rigmor Aasrud. Foto: FAD </em>
    </p>
  </body>
</document>
