<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Girkogárddit, kremašuvnnat ja hávdádeamit - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>298</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/fad/tema/kirke/kirkegarder_kremasjon_og_gravferd.html?id=1222</origFileName>
    <parallel_text location="girkogarddit-kremauvnnat-ja-havdadeamit.html_id=1222" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="kyrkjegardar-kremasjon-og-gravferd.html_id=1222" xml:lang="nno"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Kirkegårder, kremasjon og gravferd</p>
    </section>
    <p>Kirkegårdene er minnesmerker over mennesker som har stått oss nær, og over generasjonene før oss. Mange kirkegårder ligger på steder som har vært gravplass siden middelalderen og i enda eldre tider. De er derfor en sentral del av vår kulturarv og utgjør ofte et viktig element i kulturlandskapet. </p>
    <p>De fleste kirkegårder ligger i tilknytning til en kirke og er soknets eiendom. Kirkegårdene er åpne for alle, uansett religion eller livssyn. Kommunen har det økonomiske ansvaret for kirkegården, og kirkelig fellesråd har på vegne av fellesskapet forvaltningsansvaret. </p>
    <p>Alle har rett til fri grav. Gravlegging skal skje senest 8 dager etter dødsfallet. Spørsmål om gravferd, kremasjon og grav kan rettes til kirkelig fellesråd i kommunen. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Mer om kirkegårder, kremasjon, gravferd</p>
    </section>
    <p>Her er mer informasjon om hvilke bestemmelser som er knyttet til kirkegårder, kremasjon og gravferd. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Om askespredning</p>
    </section>
    <p>Her er bestemmelsene som gjelder for spredning av aske. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Den norske krigsgravtjenesten</p>
    </section>
    <p>Kultur- og kirkedepartementet har ansvaret for forvaltning av utenlandske krigsgraver i Norge og norske krigsgraver i utlandet. </p>
  </body>
</document>
