<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Kultuvra, astoáigi ja eallinoaidnu - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>651</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/tema/kultur_fritid_og_livssyn.html?id=920</origFileName>
    <parallel_text location="kultuvra-astoaigi-ja-eallinoaidnu.html_id=920" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="kultur-fritid-og-livssyn.html_id=920" xml:lang="nno"/>
    <parallel_text location="culture-leisure-and-belief-systems.html_id=920" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Kultur, fritid og livssyn</p>
    </section>
    <p>Kunst, kultur og frivillighet gjør samfunnet rikere på opplevelser. Gjennom målrettede tiltak og en generell styrking av kunst-, kultur og frivillighetsformål, vil regjeringen gjennomføre et løft for kultur og for frivillig sektor. Trosfrihet og religionsfrihet er grunnleggende verdier som samfunnet og lovverket må styrke og beskytte. </p>
    <p><em type="italic">Kulturdepartementet </em>har ansvar for kultur, medier, idrett, frivillig virksomhet, tros- og livssynssamfunn og pengespill og lotteri. Departementet har også ansvar for å koordinere statlig politikk i forhold til frivillig sektor. <em type="italic">Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet </em>har ansvar for kirkesaker. </p>
    <p>På denne siden finner du informasjon og dokumenter som berører kultur, fritid og livssyn på et overordnet nivå. Du kan utforske temaet nærmere i menyen til høyre. </p>
    <p>Abonner på e-postvarsling </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Inviterer til arkitektkonkurranse for
                      Nasjonalmuseet</p>
    </section>
    <p>Kultur- og kirkeminister Trond Giske og administrerende direktør Øivind Christoffersen i Statsbygg presenterte i dag, 30. mars 2009, programmet for arkitektkonkurranse for Nasjonalmuseet for kunst, arkitektur og design på Vestbanen. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Fortsatt forbud mot politisk TV-reklame i
                      Norge</p>
    </section>
    <p>Regjeringen anker ikke dommen i Den europeiske menneskerettighetsdomstolen (EMD) i Strasbourg, men det vil fortsatt være forbudt med politisk TV-reklame i Norge. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Forskrift om grasrotandel til lokale lag og
                      foreninger</p>
    </section>
    <p>Fra 1. mars kan spillere hos Norsk Tipping gi 5 prosent av spillinnsatsen sin til et lokalt lag eller forening de selv velger. I statsråd fredag ble det fastsatt en forskrift om beregning, fordeling og utbetaling av grasrotandelen. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      73 mill. til demokratireformen i Den norske
                      kirke</p>
    </section>
    <p>Kultur- og kirkeminister Trond Giske og Kirkerådet orienterte i dag om de økonomiske rammene for demokratireformen i Den norske kirke. Det foreslås en bevilgning på 73 mill. kroner til gjennomføring av de kirkelige valgene i 2009. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Gratis innmelding i
                      Frivillighetsregisteret</p>
    </section>
    <p>Frivillige organisasjoner som har rett til å motta grasrotmidler kan fra 1. desember 2008 og ut 2009 melde seg gratis inn i Frivillighetsregisteret. Alle som sender inn melding til Frivillighetsregisteret innen 1. februar er garantert å komme med i Grasrotandelen fra 1. mars forutsatt at det er sendt inn korrekt informasjon og laget/foreningen er kvalifisert for deltakelse i ordningen. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Styrking av presesfunksjonen i
                      Bispemøtet</p>
    </section>
    <p>Regjeringen går inn for å styrke presesfunksjonen i Bispemøtet. </p>
    <section>
      <p type="title">
                  Nyheter fra departementene om kultur, fritid og
                  livssyn:</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">Nye avtaler skal sikre mer musikk til
                      flere</p>
    </section>
    <p>[Pressemelding, Kulturdepartementet, 05.10.2010] </p>
    <p>Oslo-Filharmonien og Den norske Opera &amp; Ballett har inngått nye overenskomster med de kunstnerisk ansatte. </p>
    <section>
      <p type="title">Eidsvollsbygningen restaurerast til
                      grunnlovsjubileet i 2014</p>
    </section>
    <p>[Pressemelding, Kulturdepartementet, 05.10.2010] </p>
    <p>Regjeringa gjer framlegg om 54,5 millionar kroner til igangsetting av den planlagde restaureringa av Eidsvollsbygningen. </p>
    <section>
      <p type="title">163 millionar kroner til nasjonale
                      kulturbygg</p>
    </section>
    <p>[Pressemelding, Kulturdepartementet, 05.10.2010] </p>
    <p>Kulturdepartementet har gjort framlegg om 163 millionar kroner i tilskot til nasjonale kulturbygg. Dette er ein auke på 5,1 millionar kroner eller om lag 3,2 prosent frå løyvinga i 2010. </p>
    <section>
      <p type="title">Økning til Kilden i 2011</p>
    </section>
    <p>[Pressemelding, Kulturdepartementet, 05.10.2010] </p>
    <p>For 2011 foreslår Regjeringen et tilskudd på 64 millioner kroner i byggetilskudd til Kilden Teater og Konserthus for Sørlandet. Tilskuddet til institusjonene i Kilden foreslås økt med 10,9 millioner kroner. </p>
    <section>
      <p type="title">Satsing på folkebiblioteket</p>
    </section>
    <p>[Pressemelding, Kulturdepartementet, 05.10.2010] </p>
    <p>Regjeringa ønskjer at løyvinga til bibliotek og innkjøpsordningar blir auka med til saman 6 millionar kroner i 2011. 2 millionar kroner skal brukast til ei ny innkjøpsordning for dataspel. </p>
    <section>
      <p type="title">Økning til Nasjonalbiblioteket og
                      Arkivverket</p>
    </section>
    <p>[Pressemelding, Kulturdepartementet, 05.10.2010] </p>
    <p>Behovet for økt statlig satsing på digitalisering og digital formidling er slått fast i digitaliseringsmeldingen og i bibliotekmeldingen fra 2009. Regjeringen følger nå videre opp meldingene med forslag om økninger til Nasjonalbiblioteket og Arkivverket. </p>
    <section>
      <p type="title">Et løft for vern av gamle
                      bygninger</p>
    </section>
    <p>[Pressemelding, Kulturdepartementet, 05.10.2010] </p>
    <p>Regjeringen foreslår å øke tilskuddet til museer som har mange kulturhistoriske bygninger, med i alt 24,9 millioner kroner. </p>
    <section>
      <p type="title">3,3 millioner kroner i økt støtte til
                      folkemusikk</p>
    </section>
    <p>[Pressemelding, Kulturdepartementet, 05.10.2010] </p>
    <p>Regjeringen foreslår å øke tilskuddet til Riksscenen for nasjonal og internasjonal folkemusikk, joik og folkedans med 2,56 millioner kroner til totalt 20,56 millioner kroner i 2011. Nye lokaler for Riksscenen ble ferdigstilt i 2010, og virksomheten er under oppbygging. Økningen skal gå til å styrke produksjon og formidling. </p>
    <section>
      <p type="title">Tilskotsordning for arrangørar vert
                      styrka med 5 millionar kroner</p>
    </section>
    <p>[Pressemelding, Kulturdepartementet, 05.10.2010] </p>
    <p>I tillegg til at Regjeringa foreslår å auke løyvinga til arrangørstøtteordninga skal ho no gjelde for alle sjangrar, også samtidsmusikk og klassisk musikk. </p>
    <section>
      <p type="title">Utredning av knutepunkt for country –
                      evaluering av knutepunktinstitusjoner</p>
    </section>
    <p>[Pressemelding, Kulturdepartementet, 05.10.2010] </p>
    <p>I budsjettet for 2011 foreslår Regjeringen å bevilge 0,5 millioner kroner til drift av et ressurs- og kompetansesenter for countrymusikk i Breim, et tiltak som Norsk Country Treff står bak. </p>
    <p>Flere dokumenter om temaet </p>
  </body>
</document>
