<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Ealli ja geasuheaddji báikkálaš servodagat - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>249</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/krd/tema/regional-_og_distriktspolitikk/levende-og-attraktive-lokalsamfunn.html?id=526843</origFileName>
    <parallel_text location="ealli-ja-geasuheaddji-baikkala-servodaga.html_id=526843" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Levende og attraktive lokalsamfunn</p>
    </section>
    <p>Oversikt over ulike tiltak som skal bidra til at kommunenes rolle som samfunnsutvikler styrkes. </p>
    <p>Å være samfunnsutvikler innebærer et allsidig arbeid for å skape attraktive samfunn og gode levekår for befolkningen. Gjennom aktiv tilrettelegging og i samspill med næringsliv, frivillig sektor og innbyggerene, kan kommunene videreutvikle gode steder og legge til rette for entreprenører og ildsjeler. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Bulyst</p>
    </section>
    <p>Korleis kan det bli meir attraktivt å busetje seg i distriktskommunar? Dette spørsmålet er utgangspunktet for satsinga Bulyst. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Inkludering av tilflyttarar</p>
    </section>
    <p>Mange som flyttar til ein kommune, flyttar ut igjen etter kort tid. KRD samarbeider med fleire aktørar om denne problemstillinga. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Lokal samfunnsutvikling i kommunane</p>
    </section>
    <p>Satsinga skal styrka kommunane sitt arbeid med å bygga attraktive lokalsamfunn. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Distriktssenteret</p>
    </section>
    <p>Kompetansesenteret for distriktsutvikling skal støtte opp om lokal utviklingskraft og lokale initiativ. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Kommunene som førstelinje for småskala
                      næringsutvikling og entreprenørskap</p>
    </section>
    <p>Eit godt næringsutviklingsarbeid krevjer kommunar som tilrettelegg for næringsaktivitet og plasserer næringsutvikling og entreprenørskap på den kommunale dagsorden. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Kultur og næring</p>
    </section>
    <p>Kommunal- og regionaldepartementet arbeider med å fremme kulturbasert nærings- og stedsutvikling utenfor de store byene. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Omdømmearbeid</p>
    </section>
    <p>Satsing på omdømmearbeid er et ledd i arbeidet med å styrke konkurransekraften i kommuner og regioner. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Merkur - Merkantilt kompetanseprogram for
                      utkantbutikkar</p>
    </section>
    <p>MERKUR er eit nasjonalt kompetanseprogram som skal styrke og utvikle utkantbutikkar. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Omstilling</p>
    </section>
    <p>Fylkeskommunene har ansvar for omstillingsarbeidet i eget fylke. I spesielle situasjoner kan staten bidra med en ekstrainnsats. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Småsamfunn</p>
    </section>
    <p>Regjeringen ønsker å gjøre en spesiell innsats rettet mot utsatte kommuner og lokalsamfunn, blant annet gjennom en satsing fra 2006-2009 for utvikling av småsamfunn. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Stadutvikling</p>
    </section>
    <p>Kommunal- og regionaldepartementet arbeider for å stimulere til utvikling av attraktive stader. </p>
  </body>
</document>
