<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Guolástus- ja riddoministar Lisbeth Berg-Hansen - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>384</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/fkd/dep/lisbeth-berg-hansen.html?id=582211</origFileName>
    <parallel_text location="guolastus--ja-riddoministar-lisbeth-berg.html_id=582211" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="fiskeri--og-kystminister-lisbeth-berg-ha.html_id=582211" xml:lang="nno"/>
    <parallel_text location="minister-of-fisheries-and-coastal-affair.html_id=582211" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Fiskeri- og kystminister Lisbeth Berg-Hansen</p>
    </section>
    <p>Lisbeth Berg-Hansen (Ap) er statsråd og sjef for Fiskeri- og kystdepartementet med ansvar for fiskeri- og havbruksnæringa, fiskehelse og fiskevelferd, sjømattrygghet og -kvalitet, havner, infrastruktur for sjøtransport og beredskap mot akutt forurensing. </p>
    <p>Berg-Hansen har vært politisk rådgiver i Fiskeridepartementet fra 1992 til 1996, samt statssekretær ved Statsministerens kontor i perioden 2000 til 2001. Hun har også sittet 16 år i Bindal kommunestyre og formannskap, hvorav 8 år som varaordfører. Lisbeth Berg-Hansen kommer fra jobben som fiskeoppdretter i familieselskapet SinkaBerg-Hansen AS og hun har også innehatt en rekke styreverv både i og uten for næringa. </p>
    <section>
      <p type="title">Politiske verv</p>
    </section>
    <p>2000 – 2001 Statssekretær på Statsministerens kontor Stoltenberg I. 1992 – 1996 Politisk rådgiver i Fiskeridepartementet. 1988 – 1991 Bindal kommunestyre 1996 – 1999 Bindal kommunestyre, formannskap og varaordfører 1999 – 2003 Bindal kommunestyre, formannskap og varaordfører 2004 – 2007 Bindal kommunestyre og formannskap                         </p>
    <section>
      <p type="title">Yrkeserfaring</p>
    </section>
    <p>2008            Fiskeoppdretter, SinkaBerg-Hansen AS, Rørvik 1996 – 2000 Hjemmeværende med barn. 1988 – 1992 Kundekonsulent i EWOS A.S, Lørenskog. 1986 – 1988 Daglig leder i Bindalssmolt A.S, Bindal 1985            Lærer i akvakultur, Ytre Namdal vg. skole, Rørvik 1981 – 1985 Tannlegeassistent hos fleire tannleger </p>
    <p>I perioden 2001 – 2008 har Lisbeth Berg-Hansen vært fulltidsengasjert med styreverv. </p>
    <section>
      <p type="title">Tidligere styreverv:</p>
    </section>
    <p>2002 – 2008 Medlem av Arbeidsutvalget og Hovedstyret i NHO 2004 – 2008 Visepresident NHO 2001 – 2005 Styremeldlem i Nordland Arbeiderpati  Styremedlem og nestleder i Fiskeriforskning, Tromsø Styremedlem i Nordlandsforskning, Bodø Styreleder i Fiskeri- og Havbruksnæringas Landsforening (FHL) Styreleder i FHL havbruk Leder av Rådet for Kysten inn i EU Medlem i Europautvalget (NHO) Medlem i Arbeiderpartiets Europautvalg Leder Kjella Helselag (Nasjonalforeningen for Folkehelsen) Styreleder i Forum for aktivt eierskap og familiebedrifter (NHO) Styremedlem Aker Seafoods ASA Styremedlem i Fosen ASA Nestleder i styret for Havforskningsinstituttet. Nestleder i styret for Høyskolen i Bodø Styremedlem i Nasjonalt Kunnskapssenter for laks og vannmiljø Styremedlem i familiebedriften SinkaBerg-Hansen AS Styremedlem SOS-barnebyer Norge Styremedlem i Investinor AS Medlem i Regjeringens ekspertutvalg for nordområdene Styremedlem Fiskeribladet Fiskaren AS Styreleder Bindal kraftlag SA Medlem Kontrollkomiteen NHO Varamedlem Representantskapet DnB Nor     </p>
    <section>
      <p type="title">Utdanning</p>
    </section>
    <p>1969 – 1978 Kjella skole, Bindal (Grunnskole) 1979 – 1980 Asphaugen vg. skole, Bodø - Tannlegeassistent 1983 – 1984 Ytre Namdal vg. skole, Rørvik - VK1 Akvakultur Div. kurs akvakultur </p>
    <section>
      <p type="title">Annet</p>
    </section>
    <p>2004  Medlem av Grønnevetutvalget 2008  Medlem i arbeid med NOU: ”Fagopplæring for framtida” </p>
  </body>
</document>
