<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Láhkaossodat  - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>201</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/jd/dep/org/avdelinger/lovavdelingen.html?id=1444</origFileName>
    <parallel_text location="lahkaossodat-.html_id=1444" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="lovavdelinga.html_id=1444" xml:lang="nno"/>
    <parallel_text location="the-legislation-department.html_id=1444" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Lovavdelingen</p>
    </section>
    <p>Justisdepartementets lovavdeling skal bidra til å sikre kvalitet i lovgivningen. Avdelingen: </p>
    <list>
      <p type="listitem">gir juridiske råd til regjeringen og departementene.  </p>
      <p type="listitem">har ansvar på sentrale områder som statsrett, forvaltningsrett, strafferett, prosess, kontraktsrett, tingsrett, erstatningsrett, selskapsrett, arverett og deler av familieretten. </p>
      <p type="listitem">har ansvar for teknisk kvalitet i lovverket. Alle lovforslag med unntak av skattelovforslag skal forelegges avdelingen for lovteknisk gjennomgåelse. Avdelingen bistår andre departementer i deres lovarbeid gjennom råd og synspunkter på utformingen av nye lover og endringslover. </p>
      <p type="listitem">deltar i internasjonale fora innenfor avdelingens fagområder, herunder i forhandlinger om internasjonale avtaler. </p>
    </list>
    <p>Avdelingen har tre enheter; privatrett , offentlig rett og strafferett og prosess . </p>
    <p>Lovavdelingens tolkningsuttalelser </p>
    <p>Praktikantordning for jusstudenter </p>
    <section>
      <p type="title">Ekspedisjonssjef Knut Helge
                      Reinskou</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">
                      Lovavdelingen</p>
    </section>
    <p>E-post: </p>
    <p>Telefon: </p>
    <p>22 24 53 60 </p>
    <p>Faks: </p>
    <p>22 24 27 25 </p>
    <section>
      <p type="title">Enheten for strafferett og
                    prosess</p>
    </section>
    <p>Enheten har ansvar for strafferett, norsk og internasjonal straffeprosess, sivilprosess, menneskerettsspørsmål i strafferett og prosess, personvernlovgivningen og nordisk lovsamarbeid. </p>
    <section>
      <p type="title">Enheten for offentlig rett</p>
    </section>
    <p>Enheten har ansvar for statsrett, alminnelig forvaltningsrett, ekspropriasjon og generelle lovgivningsspørsmål. I samarbeid med Utenriksdepartementet har enheten dessuten ansvar for folkerett, EØS/EU-rett og internasjonale menneskerettigheter. </p>
    <section>
      <p type="title">Enheten for privatrett</p>
    </section>
    <p>Enheten har ansvar for kontraktsrett, erstatningsrett, forsikringsrett, tingsrett, panterett, konkursrett, inkasso, tvangsfullbyrding, arverett, familierett, umyndige, selskapsrett, stiftelser, interlegal rett, internasjonal sivilprosess og deler av transportretten. </p>
  </body>
</document>
