<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>Eanet máškidis virgeluopmonjuolggadusat - regjeringen.no</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="" lastname="Statsministerens kontor" sex="unknown" born="" nationality=""/>
    </author>
    <year>2009</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>regjeringen.no</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>325</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/smk/pressesenter/pressemeldinger/2009/mer-fleksible-permitteringsregler.html?id=550586</origFileName>
    <parallel_text location="eanet-makidis-virgeluopmonjuolggadusat_id_550586.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Mer fleksible permitteringsregler - regjeringen.no</p>
    <p>
      <em type="italic">Regjeringen foreslår å senke kravet til arbeidstidsreduksjon for rett til dagpenger ved permittering til 40 prosent. Samtidig foreslås det å utvide avbruddsperioden ved permittering pga. arbeid, uten at det påløper nye lønnspliktdager og ventedager før dagpengeutbetaling, fra fire til seks uker. </em>
    </p>
    <p>– Med disse endringene blir det enklere å fordele permitteringer, helt eller delvis, på flere arbeidstakere og over lengre tidsrom. Forslagene imøtekommer et sterkt ønske hos partene i arbeidslivet, sa statsminister Jens Stoltenberg under sitt besøk hos Eramet AS i Sauda i dag.</p>
    <p>På bakgrunn av situasjonen på arbeidsmarkedet foreslås det at kravet til arbeidstidsreduksjon for rett til dagpenger under permittering, senkes til 40 prosent.</p>
    <p>Ved å senke kravet til arbeidstidsreduksjon legges det til rette for mer fleksible permitteringsordninger. En arbeidstidsreduksjon på 40 prosent vil gjøre det enklere å gjennomføre såkalt rullerende permitteringer. I motsetning til kravet på 50 prosent, utgjør 40 prosent to hele arbeidsdager innenfor en arbeidsuke, noe som vil gjøre gjennomføringen av permitteringer enklere.</p>
    <p>Avbrudd i permitteringsperioden pga. arbeid i mer enn fire uker vil etter dagens regler innebære ny permittering, noe som innebærer nye lønnspliktdager etter lønnspliktloven, og nye ventedager før rett til dagpenger. Dette er bakgrunnen for å utvide avbruddsperioden til seks uker. Arbeidsgiver kan da fordele hele eller delvise permitteringer på flere personer over lengre perioder uten å bli belastet med kostnadene med nye lønnspliktdager. Ved å endre reglene om rett til gjenopptak av dagpengeperioden etter arbeid i permitteringsperioden tilsvarende, vil permitterte ikke få permitteringslønn, men unngår nye ventedager før dagpengene blir utbetalt.</p>
    <p>Arbeids- og inkluderingsdepartementet tar sikte på at begge de foreslåtte endringene i dagpengeforskriften gjennomføres så snart som mulig, og senest fra 1.juli.</p>
    <p>
      <em type="italic">Mer fleksible permitteringsregler: – Med disse endringene blir det enklere å fordele permitteringer, helt eller delvis, på flere arbeidstakere og over lengre tidsrom. Forslagene imøtekommer et sterkt ønske hos partene i arbeidslivet, sa statsminister Jens Stoltenberg under sitt besøk hos Eramet AS i Sauda i dag. Foto: Eramet. </em>
    </p>
  </body>
</document>
