<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Norgga miellahttovuohta ON:a olmmošvuoigatvuođaráđis - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>314</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/ud/tema/menneskerettigheter/mr_valg.html?id=560826</origFileName>
    <parallel_text location="rad_samisk.html_id=560826" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Norges medlemskap i FNs
                    menneskerettighetsråd</p>
    </section>
    <p><em type="italic">Norge ble valgt til nytt medlem av FNs menneskerettighetsråd for perioden 2009-2012 da generalforsamlingen i New York valgte nye medlemmer i mai 2009.  </em>  </p>
    <p>Menneskerettighetsrådet er FNs viktigste organ for å fremme og styrke menneskerettighetene. Menneskerettigheter er en grunnstein i norsk utenrikspolitikk. Slik er det ikke i alle land, og vi ser i dag mange forsøk på å svekke menneskerettighetene.  </p>
    <p>Det er derfor i vår interesse at menneskerettighetene styrkes og at FNs organer som jobber med å fremme disse fungerer best mulig. Vår tro på multilaterale løsninger tilsier at vi gjør en innsats innenfor de strukturer som finnes. Vi både kan og vil yte viktige bidrag til Menneskerettighetsrådets arbeid. Derfor søkte vi medlemskap i Rådet for perioden 2009-2012.  </p>
    <p>Norge har lenge vært engasjert i det internasjonale menneskerettighetsarbeidet. Som observatør til MR-rådets arbeidet er Norge både en aktiv debattant og pådriver, kritiker og tilrettelegger av Rådets arbeid. Vår erfaring tilsier at dialog og samarbeid, og målrettet innsats på utvalgte saker gir best uttelling. Som et av Rådets 47 medlemmer vil vi være aktive og bruke vår innflytelse til å påvirke de vedtak som fattes. Samtidig skal vi bevare muligheten til å si fra når nok er nok. </p>
    <list>
      <p type="listitem">  Brosjyre om Norges kandidatur   </p>
    </list>
    <section>
      <p type="title">
                  Nye saker om Norge og FNs menneskerettighetsråd</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">Prop. 1 S (2010–2011)</p>
    </section>
    <p>[05.10.2010] </p>
    <section>
      <p type="title">Vedtak for likestilling i FNs
                      menneskerettighetsråd</p>
    </section>
    <p>[04.10.2010] </p>
    <p>I et enstemmig vedtak 1. oktober besluttet FNs menneskerettighetsråd å opprette en arbeidsgruppe med fokus på å avskaffe diskriminering av kvinner. Arbeidsgruppen skal komme med konkrete anbefalinger til hvordan medlemslandene kan avskaffe kvinnediskriminering, både i lovverk og i praksis. </p>
    <section>
      <p type="title">Menneskerettigheter og næringsliv under
                      Norges ledelse</p>
    </section>
    <p>[27.09.2010] </p>
    <p>Utenriksminister Jonas Gahr Støre ledet fredag 24. september det årlige Trygve Lie-symposiet i New York, i et fullsatt International Peace Institute. </p>
    <section>
      <p type="title">- Fjern lover som kriminaliserer
                      homofili</p>
    </section>
    <p>[21.09.2010] </p>
    <p>FNs generalsekretær Ban Ki-moon kom fredag med en banebrytende støtteerklæring til arbeidet med å avkriminalisere homofili og å få slutt på diskriminering og vold på grunn av seksuell orientering og kjønnsidentitet. </p>
    <section>
      <p type="title">Norge bak viktige debatter i FNs
                      menneskerettighetsråd</p>
    </section>
    <p>[17.09.2010] </p>
    <p>Tro og ytringsfrihet. Vold og overgrep på grunn av seksuell orientering og kjønnsidentitet. Norge har denne uken vært sentral i få disse to viktige og vanskelige debattene på dagsordenen i FN. </p>
    <section>
      <p type="title">En verden i endring – hva betyr det for
                      Norge og norske interesser?</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">
                      Redegjørelse på det årlige stasjonssjefsmøtet,
                      Oslo 23. august 2010</p>
    </section>
    <p>[23.08.2010] </p>
    <p>- Det strategiske landskapet rundt Norge er i endring. Den ene er velkjent: Forflytning av verdens tyngdepunkt fra Atlanterhavet og øst mot Asia, sa utenriksminister Støre bl.a. i sin redegjørelse på det årlige stasjonssjefsmøtet. </p>
    <section>
      <p type="title">John Ruggie møtte norske
                      menneskerettighetsaktører</p>
    </section>
    <p>[19.08.2010] </p>
    <p>Norge ble fremhevet som "a perfect match" og en av de viktigste støttespillerne da FNs spesialrepresentant for menneskerettigheter og næringsliv, professor John Ruggie, ga en oppdatering om sitt arbeid på et åpent møte i Oslo. </p>
    <section>
      <p type="title">Næringsliv og
                      menneskerettigheter</p>
    </section>
    <p>[11.08.2010] </p>
    <p>Næringslivets ansvar for menneskerettighetene står sentralt i Norges arbeid med å fremme næringslivets samfunsansvar i en global økonomi. </p>
    <section>
      <p type="title">Svar på spørsmål vedrørende
                      Turkmenistan</p>
    </section>
    <p>[28.06.2010] </p>
    <p>Utenriksminister Støres svar på skriftlig spørsmål fra representanten Skei Grande (V) om Turkmenistan. </p>
    <section>
      <p type="title">Norge støtter sterk kritikk av Iran i
                      MR-rådet</p>
    </section>
    <p>[15.06.2010] </p>
    <p>I FNs menneskerettighetsråd har Norge kritisert menneskerettighetssituasjonen i Iran på vegne av mer enn 50 land. Den felles uttalelsen ble holdt i forbindelse med at det er ett år siden det omstridte presidentvalget i Iran. </p>
    <p>Flere nyheter </p>
  </body>
</document>
