<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>- Dál mii leat jođus - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2011</year>
    <wordcount>610</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/fad/aktuelt/nyheter/2011/--na-er-vi-i-gang.html?id=633339</origFileName>
    <parallel_text location="dal-mii-leat-jous.html_id=633339" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 34357 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Nyhet  , 10.02.2011  </p>
    <section>
      <p type="title">- Nå er vi i gang</p>
    </section>
    <p>
      <em type="italic">Mandag møttes sameminister Rigmor Aasrud og sametingspresident Egil Olli på Røros. Møte markerte starten på det politiske arbeidet med forslagene fra Samerettsutvalget om samiske rettsforhold i områdene sør for Finnmark. </em>
    </p>
    <p>- Det er en lang rekke kompliserte spørsmål som skal løses, så dette kommer til å bli en krevende prosess, sa statsråd Aasrud etter møtet. </p>
    <p>Samerettsutvalget II har utredet rettigheter til og disponeringen og bruken av land og vann i samiske områder i syv fylker, fra Troms i nord til Hedmark i sør. Forslagene tar for seg en lang rekke temaer og vil kreve en omfattende prosess i forhold til lokale og regionale interesser. Enkelte av utvalgets forslag berører også Finnmark. </p>
    <p>- Det er mange ulike interesser som skal involveres, og jeg er nå først og fremst opptatt av å etablere gode samarbeidsforhold med alle berørte parter, fortsatte statsråden. </p>
    <p>Forslagene fra Samerettsutvalget II berører mange departementer, og det er nødvendig med god koordinering. Derfor opprettes det nå en embetsmannsgruppe som skal ledes av Fornyingsdepartementet og Justisdepartementet. </p>
    <p>Det legges opp til en bred prosess for å informere og innhente synspunkter fra befolkningen i de berørte områdene, særlig via berørte fylkeskommuner og kommuner, Sametinget, samt nærings- og interesseorganisasjoner. </p>
    <p>Møtet mellom Aasrud og Olli fant sted i gammen hos Eva Norfjell og Magne Haugom i familiebedriften Rørosrein, som også bød på lunsj med sørsamiske spesialiteter og sledetur med kjørerein. </p>
    <p>Bilde: Eva Norfjell og Magne Haugom i familiebedriften Rørosrein, sammen med sametingspresident Egil Olli og sameminister Rigmor Aasrud. Foto: FAD </p>
    <p>Bilde: Alle samlet rundt bordet til oppstartsmøtet om den videre oppfølging av arbeidet med Samerettsutvalget sør for Finnmark. Foto: FAD  </p>
    <p>Bilde: Statsråd Aasrud forsyner seg av sørsamiske spesialiteter. Foto: FAD </p>
    <p>Bilde: Sameminister Rigmor Aasrud og sametingspresident Egil Olli i sleden. Foto: FAD   </p>
  </body>
</document>
