<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Norga ja Ruošša čállet vuollái soahpamuša rádjaássiduođaštusa birra - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2010</year>
    <wordcount>504</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/ud/pressesenter/pressemeldinger/2010/noreg-og-russland-underteiknar-avtale-om.html?id=622461</origFileName>
    <parallel_text location="radjaassiduodastusa.html_id=622461" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="russia-and-norway-sign-agreement-on-local-border-traffic-regime.html_id=622461" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 34357 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="swe">Pressemelding , 02.11.2010 </p>
    <section>
      <p type="title">Noreg og Russland underteiknar avtale om
                    grensebuarbevis</p>
    </section>
    <p>
      <em type="italic">I samband med det andre
                    utanriksministermžtet i Den nordlege dimensjon i
                    Oslo 2. november underteikna Noreg og Russland ein
                    avtale om forenkling av reiser for grensebuarar i
                    Noreg og Russland.</em>
    </p>
    <p>- Avtalen om grensebuarbevis vil innebere ei
                    vesentleg forenkling for innbyggjarane i
                    grense¬området, og dermed leggje til rette for auka
                    kontakt mellom Noreg og Russland. Dette er eit
                    viktig steg på vegen til å opne opp grenseområdet
                    for endå tettare kontakt og samarbeid mellom Noreg
                    og Russland i nord, seier utanriksminister Jonas
                    Gahr Stžre.</p>
    <p>Innbyggjarane i dei delane av Noreg og Russland
                    som ligg mindre enn 30 kilometer frå grensa, samt
                    heile Korzunovo kommune, vil kunne sžkje om
                    grensebuarbevis. Innehavarar kan opphalde seg i
                    opptil 15 dagar i strekk i grenseområdet i den
                    andre staten utan visum. Avtalen vil omfatte opptil
                    9 000 personar i Sžr-Varanger kommune og opptil 45
                    000 personar i Petsjenga rajon på russisk side.</p>
    <p>- Avtalen vil styrkje det regionale samarbeidet
                    i nord og leggje til rette for auka aktivitet på
                    land, både innan turisme og anna nŽringsliv. Det
                    vil og betre vilkåra for folk-til-folk-samarbeidet
                    i våre to land, seier kommunal- og regionalminister
                    Liv Signe Navarsete.</p>
    <p>Forhandlingane om grensebuarbevis er på norsk
                    side blitt leidde av Justisdepartementet, som også
                    vil koordinere arbeidet med å innfžre ordninga.</p>
    <p>- Eg er godt nžgd med at denne avtalen kjem på
                    plass. Vi har i seinare tid đg styrkt samarbeidet
                    med russiske myndigheiter på justissektoren, og vi
                    har ein avtale om tilbaketaking av personar utan
                    lovleg opphald. Den fungerer godt, seier
                    justisminister Knut Storberget.</p>
    <p>Grensebuarbeviset er eit steg på vegen i ein
                    stžrre prosess for å opne for meir samarbeid over
                    den norsk-russiske grensa. Utanriksministrane Stžre
                    og Lavrov har sett seg hžge mål for det vidare
                    samarbeidet mellom Noreg og Russland, og ei felles
                    norsk-russisk erklŽring om styrkt grensenŽrt
                    samarbeid ble også underteikna i dag.</p>
    <p>- FelleserklŽringa om styrkt grensenŽrt
                    samarbeid viser at Russland og Noreg har felles
                    dagsorden når det gjeld utvikling av samarbeidet i
                    nord. Det finst eit stort potensial på område som
                    til džmes petroleumsutvinning,
                    energieffektivisering og reiseliv. Vi har også
                    mykje å vinne på å styrke samarbeidet om miljž og
                    sjžsikkerhet, seier Stžre.</p>
    <p>- For at det grenseoverskridande samarbeidet
                    skal fungere, må gode ordningar for
                    grensepassering, arbeidsmigrasjon og tollklarering
                    vere på plass. Ennå kan mykje gjerast for å betre
                    dagens ordningar. Desse temaa står difor sentralt i
                    erklŽringa, seier utanriksministaren.</p>
    <p>De to utanriksministrane vil fžlgje opp arbeide
                    under erklŽringa i sine regelmessige mžter.</p>
    <p>
                    FelleserklŽring fra Norge og Russland</p>
    <p xml:lang="sma">
                    Faktaark</p>
    <p>
                    FelleserklŽringen på russisk</p>
    <p>
                    Les mer om avtalen på Justisdepartementets
                    sider</p>
    <p>Sjå bilete
                    frå mžtene på UDs Flickr side  </p>
  </body>
</document>
