<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>Nyheter - regjeringen.no</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="" lastname="Finansdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/>
    </author>
    <year>2006</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>regjeringen.no</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>896</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/fin/aktuelt/nyheter.html?id=225</origFileName>
    <parallel_text location="news_id_225.html" xml:lang="eng"/>
    <parallel_text location="nyheiter_id_225.html" xml:lang="nno"/>
    <parallel_text location="nyheter_id_225.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Nyheter - regjeringen.no</p>
    <list>
      <p type="listitem">1</p>
      <p type="listitem">2</p>
      <p type="listitem">3</p>
      <p type="listitem">4</p>
      <p type="listitem">5</p>
      <p type="listitem">6</p>
      <p type="listitem">7</p>
      <p type="listitem">8</p>
      <p type="listitem">9</p>
      <p type="listitem">10</p>
      <p type="listitem">Neste &gt;</p>
    </list>
    <p type="title">Et budsjett for arbeid og velferd</p>
    <p>[05.10.2010]</p>
    <p>– Norge har klart seg bedre enn de fleste andre land gjennom finanskrisen. En hovedoppgave for den økonomiske politikken er å holde sysselsettingen oppe og arbeidsledigheten nede. Dette har vi lykkes godt med. Nå bygger vi videre på disse gode resultatene. Statsbudsjettet for 2011 er et ansvarlig budsjett for å sikre arbeidsplasser, velferd og verdiskaping, sier finansminister Sigbjørn Johnsen.</p>
    <p type="title">Nøkkeltall i budsjettet for 2011</p>
    <p>[05.10.2010]</p>
    <p>Aktiviteten i norsk økonomi er på vei opp, og det anslås nå en vekst i fastlandsøkonomien på 1,7 prosent i år og 3,1 prosent neste år, som er over trendveksten i økonomien. Arbeidsledigheten ventes å holde seg rundt 3ž prosent, som er langt under nivået i de fleste andre land og godt under gjennomsnittet for Norge de siste 20 årene på 4ŧ prosent.</p>
    <p type="title">Statens inntekter og utgifter – en oversiktstabell</p>
    <p>[05.10.2010]</p>
    <p>Statens samlede inntekter i 2011 er beregnet til 1 113 milliarder kroner og samlede utgifter til 960 milliarder kroner. Lånetransaksjoner er ikke medregnet i tallene.</p>
    <p type="title">Regjeringens forslag til skatte- og avgiftsopplegg for 2011</p>
    <p>[05.10.2010]</p>
    <p>Regjeringen foreslår å tilpasse skattereglene til pensjonsreformen slik at det skal lønne seg mer å arbeide ved siden av å motta pensjon. Samtidig videreføres og styrkes Regjeringens fordelingspolitikk gjennom skattesystemet. Samlede skatter og avgifter holdes om lag uendret.</p>
    <p type="title">Tilpasning av skattereglene til pensjonsreformen</p>
    <p>[05.10.2010]</p>
    <p>Regjeringen foreslår i budsjettet for 2011 nødvendige endringer i skattereglene for pensjonsinntekt for å tilpasse disse til pensjonsreformen som iverksettes fra 1. januar 2011. – Hensikten er å sikre at skattereglene støtter opp under pensjonsreformens mål om at det skal lønne seg å arbeide, og legge til rette for at en kan kombinere pensjon og arbeid på en god måte, sier finansminister Sigbjørn Johnsen.</p>
    <p type="title">Endringer i e-momsen</p>
    <p>[05.10.2010]</p>
    <p>Regjeringen foreslår å innføre merverdiavgiftsplikt når privatpersoner bosatt i Norge kjøper elektroniske tjenester fra utlandet. – Det bør betales merverdiavgift ved nedlasting av filmer og e-bøker mot betaling, uavhengig av om produktet kjøpes fra tilbyder etablert i Norge eller utlandet. Vi må ha like konkurransevilkår, sier finansminister Sigbjørn Johnsen.</p>
    <p type="title">Gavefradragsordningen utvides</p>
    <p>[05.10.2010]</p>
    <p>Regjeringen foreslår å utvide gavefradragsordningen til også å gjelde for frivillige organisasjoner i EØS-området. – Denne endringen betyr at personer som skatter til Norge og som ønsker å støtte en frivillig organisasjon i et EØS-land, kan få skattefradrag for gaven, sier finansminister Sigbjørn Johnsen.</p>
    <p type="title">Mer lønnsomt med lavere CO2-utslipp</p>
    <p>[05.10.2010]</p>
    <p>For ytterligere å styrke motivasjonen til å anskaffe biler med lave CO2-utslipp foreslår Regjeringen en mindre justering av engangsavgiften. – Vi følger opp tidligere endringer i engangsavgiften som har bidratt til betydelig lavere CO2-utslipp fra nye personbiler, sier finansminister Sigbjørn Johnsen.</p>
    <p type="title">Flere skatteoppgjør for personlige skatteytere</p>
    <p>[05.10.2010]</p>
    <p>Regjeringen foreslår å åpne for at skatteoppgjøret for personlige skattytere kan sendes ut i flere puljer enn de to man har i dag. – Ved å gjøre dette, vil skattyterne få bedre service og fleksibiliteten i skattemyndighetenes arbeid øker, sier finansminister Sigbjørn Johnsen.</p>
    <p type="title">Finanstale</p>
    <p>[05.10.2010]</p>
    <p>Statsbudsjettet for 2011 er et ansvarlig budsjett for å sikre arbeidsplasser, verdiskaping og velferd. Vi investerer i vår framtidige arbeidskraft og produksjon gjennom økt satsing på skole og utdanning.</p>
    <p type="title">Endringer i eiendomsskatten</p>
    <p>[05.10.2010]</p>
    <p>Regjeringen foreslår å endre reglene for utskriving av eiendomsskatt slik at kommunene gis bedre muligheter til å likebehandle ulike typer næringseiendom i eiendomsskatten.</p>
    <p type="title">Nytt strategiråd for Statens pensjonsfond utland (SPU)</p>
    <p>[05.10.2010]</p>
    <p>– Det er viktig at det er åpenhet om forvaltningen av våre felles sparepenger, og at det er debatt om fondets langsiktige investeringsstrategi. Det nye strategirådets mandat er utformet med dette som formål, sier finansminister Sigbjørn Johnsen.</p>
    <p type="title">Statsbudsjettet presenteres 5. oktober</p>
    <p>[30.09.2010]</p>
    <p>Statsbudsjettet for 2011 blir lagt fram tysdag 5. oktober, og budsjettet blir offentleg klokka 10.00. Finansminister Sigbjørn Johnsen har pressekonferanse klokka 12.30 i R4, Plenumsalen. Dokument blir lagt ut både i møterom 2013 i R4 og i Plenumsalen, og kan hentas frå klokka 10.00.</p>
    <p type="title">Ikrafttredelsen av kompetansekravene for eiendomsmeglere utsettes til 1. juli 2011</p>
    <p>[27.09.2010]</p>
    <p>Departementet har i dag fastsatt en endring i forskrift 23. november 2007 nr. 1282 om overgangsregler til lov 29. juni 2007 nr. 73 om eiendomsmegling (overgangsforskriften).</p>
    <p type="title">Søkerliste - ny sentralbanksjef</p>
    <p>[27.09.2010]</p>
    <p>Søkerlisten til stillingen som sentralbanksjef er nå offentlig. Departementet legger opp til at ansettelsesprosessen vil bli sluttført i løpet av noen uker.</p>
    <p type="title">Unyansert på NRK</p>
    <p>[27.09.2010]</p>
    <p>På NRKs Lørdagsrevyen 25. september ble det sendt en reportasje om det nye systemet for å fastsette ligningsverdien på boliger. Dette ble feilaktig fremstilt som en ny boligskatt.</p>
    <p type="title">Mer rettferdig ligningsverdi</p>
    <p type="title">Innlegg i VG</p>
    <p>[27.09.2010]</p>
    <p>De med små formuer betaler mindre formuesskatt nå enn før denne regjeringen tok over, mens de med store formuer betaler mer. Det synes jeg er rettferdig og god fordelingspolitikk, skriver finansminister Sigbjørn Johnsen i et innlegg i VG.</p>
    <p type="title">Målrettet litteraturstøtte</p>
    <p type="title">Innlegg i Dagens Næringsliv</p>
    <p>[27.09.2010]</p>
    <p>Momsfritak er antagelig den minst målrettede måten å støtte norsk litteratur på, skriver statssekretær Roger Schjerva i et innlegg i Dagens Næringsliv.</p>
    <p type="title">Regnskapsmessig behandling av ny AFP</p>
    <p>[24.09.2010]</p>
    <p>Finansdepartementet har i dag bedt Finanstilsynet om en vurdering av hvordan ny AFP-ordning i privat sektor skal klassifiseres og behandles iht. hhv. norsk og internasjonal regnskapsstandard.</p>
    <p type="title">Høring om endringer i Skattefunn</p>
    <p>[24.09.2010]</p>
    <p>Finansdepartementet sender i dag på høring forslag om endringer i reglene om fradrag i skatt for kostnader til forskning og utvikling, Skattefunn. Høringsfrist er fredag 26. november 2010.</p>
    <list>
      <p type="listitem">1</p>
      <p type="listitem">2</p>
      <p type="listitem">3</p>
      <p type="listitem">4</p>
      <p type="listitem">5</p>
      <p type="listitem">6</p>
      <p type="listitem">7</p>
      <p type="listitem">8</p>
      <p type="listitem">9</p>
      <p type="listitem">10</p>
      <p type="listitem">Neste &gt;</p>
    </list>
  </body>
</document>
