<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Ođđa dutkanfanas 1,4 miljárdda ruvdnui mii sáhttá  - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2012</year>
    <wordcount>373</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/fkd/pressesenter/pressemeldinger/2012/nytt-isgaande-forskingsfartoy-til-14-mil.html?id=701236</origFileName>
    <parallel_text location="oa-dutkanfanas-14-miljardda-ruvdnui-mii-.html_id=701236" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="miljardda-ruvdnosa-ruhtamearri-digitalis.html_id=704060" xml:lang="smj"/>
    <parallel_text location="raavrevijhke-saemien-gielen-reeremedajve.html_id=704691" xml:lang="sma"/>
    <parallel_text location="meir-til-naturinformasjon-og-forvalting.html_id=703559" xml:lang="nno"/>
    <parallel_text location="affordable_medicine.html_id=701312" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 48460 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="swe">Pressemelding  , 08.10.2012  </p>
    <p xml:lang="kal">Nr.: 72/2012  </p>
    <section>
      <p type="title">Nytt isgåande forskingsfartøy til 1,4
                    milliardar kroner</p>
    </section>
    <p>
      <em type="italic">Regjeringa foreslår å byggje eit nytt isgåande forskingsfartøy. Fartøyprosjektet har ei samla kostnadsramme på i overkant av 1,4 mrd kroner, og regjeringa foreslår at det giast startløyving på 75 millionar kroner i 2013-budsjettet. </em>
    </p>
    <p>– Eit nytt isgåande fartøy vil vere viktig for forskinga om klima og miljø i polare strøk og for ressurskartlegging i nordområda, seier fiskeri- og kystminister Lisbeth Berg-Hansen. </p>
    <p>Arktis og Antarktis har ei nøkkelrolle for det globale klimaet. Eit isgåande forskingsfartøy vil styrkje Noreg si evne til å bidra med viktig kunnskap i det internasjonale klimaarbeidet gjennom auka forskingsinnsats i Arktis og Antarktis. </p>
    <p>Fartøyet er planlagt som et multifunksjonsfartøy. I tillegg til klima- og polarforsking og undervisning vil det også bli brukt til ressurskartlegging i nordområda. </p>
    <p>Fartøyet skal erstatte forskingsfartøya ”Lance” og ”Helmer Hansen”, som er ombygde fiskefartøy. Det nye fartøyet er spesialbygd som isgåande forskingsfartøy, og vil gi heilt andre moglegheiter til forsking og undervisning i polare område enn fartøya dei skal erstatte. </p>
    <p>Fartøyet vil ha heimehamn i Tromsø, og dei viktigaste brukarane vil vere Norsk Polarinstitutt, Universitetet i Tromsø og Havforskingsinstituttet. </p>
    <p>Havforskingsinstituttet har ansvaret for byggjeprosessen. Det nye fartøyet ventast å gå av stabelen i 2015. </p>
  </body>
</document>
