<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Oljo- ja energiijadepartemeanta - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>226</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/oed.html?id=750</origFileName>
    <parallel_text location="oed.html_id=750" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="oed.html_id=750" xml:lang="nno"/>
    <parallel_text location="oed.html_id=750" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Olje- og energiminister</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">Terje Riis-Johansen</p>
    </section>
    <p>Taler og artikler </p>
    <p>Kalender </p>
    <p>Pressefoto </p>
    <p>Mer om ministeren </p>
    <section>
      <p type="title">265 milliarder fra
                      petroleumsvirksomheten til fellesskapet</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">
                      Statsbudsjettet 2011</p>
    </section>
    <p>[05.10.2010] </p>
    <p>Aktivitetsnivået i petroleumsnæringen er fortsatt høyt. Det bores mange letebrønner og det gjøres mange funn. Næringen genererer store statlige inntekter. Pensjonsfondet fortsetter derfor å vokse og nærmer seg nå 3000 milliarder kroner – det er mer enn én million per familie i hele landet, sier olje- og energiminister Terje Riis-Johansen. </p>
    <section>
      <p type="title">Mongstad: Vurderer å åpne for
                      alternative teknologier</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">
                      Statsbudsjettet 2011</p>
    </section>
    <p>[05.10.2010] </p>
    <p>I statsbudsjettet redegjøres for ny informasjon om anvendelse av aminteknologi og mulige konsekvenser for det videre prosjekteringsarbeidet.– Regjeringens målsetting om raskest mulig realisering av fullskala CO2-fangst på Mongstad ligger fast, sier olje- og energiminister Terje Riis-Johansen. </p>
    <section>
      <p type="title">Omfattende satsing på fangst og lagring
                      av CO2</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">
                      Statsbudsjettet 2011</p>
    </section>
    <p>[05.10.2010] </p>
    <p>Regjeringen foreslår å bevilge i underkant av 2,7 milliarder kroner til CO2-håndtering i 2011. Dette omfatter arbeidet med prosjektene på Mongstad, forskning og teknologiutvikling, internasjonalt arbeid med CO2-håndtering, Gassnova SF og ekstern bistand knyttet til kvalitetssikring og juridiske problemstillinger. </p>
    <section>
      <p type="title">Ti millioner til åpningsprosess ved Jan
                      Mayen</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">
                      Statsbudsjettet 2011</p>
    </section>
    <p>[05.10.2010] </p>
    <p>Regjeringen foreslår ti millioner kroner til miljøkartlegging i forbindelse med åpningsprosessen for petroleumsvirksomhet som er igangsatt i havområdene ved Jan Mayen. </p>
    <section>
      <p type="title">Økt satsing på havenergi</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">
                      Statsbudsjettet 2011</p>
    </section>
    <p>[05.10.2010] </p>
    <p>Regjeringen legger enda bedre til rette for utnyttelse av fornybare energiressurser i norske havområder. Regjeringens strategi for fornybar energiproduksjon til havs peker ut retningen på en langsiktig satsing for å gjøre havvind til en ny norsk næring; teknologisk og energimessig. </p>
    <section>
      <p type="title">Styrka satsing på skredførebyggjande
                      arbeid</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">
                      Statsbudsjettet 2011</p>
    </section>
    <p>[05.10.2010] </p>
    <p>For ytterlegare å hjelpe kommunane med skredførebygging, foreslår regjeringa å styrke Noregs vassdrags- og energidirektorat (NVE) med ti millionar kroner i 2011. Samla til skredførebygging vil NVE da bruke om lag 185 millionar kroner i 2011. </p>
    <section>
      <p type="title">Fortsatt nettutjevning</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">
                      Statsbudsjettet 2011</p>
    </section>
    <p>[05.10.2010] </p>
    <p>Regjeringen foreslår i statsbudsjettet for 2011 en videreføring av ordningen med utjevning av nettleien med 60 millioner kroner. </p>
    <section>
      <p type="title">Åpnet administrasjonsbygget på
                      TCM</p>
    </section>
    <p>[01.10.2010] </p>
    <p>I dag åpnet olje- og energiminister Terje Riis-Johansen administrasjonsbygget på teknologisenter Mongstad (TCM). TCM er verdens største anlegg av sitt slag for testing og utvikling av CO2-fangst. </p>
    <section>
      <p type="title">IEAs olje- og gassmarkedsutsikter for de
                      neste fem år</p>
    </section>
    <p>[01.10.2010] </p>
    <p>Olje- og energidepartementet arrangerte 1.10.2010 et seminar for markedsanalytikere hvor representanter fra Det internasjonale energibyrået (IEA) presenterte sine anslag på mellomlang sikt for olje- og gassmarkedene. </p>
    <section>
      <p type="title">Overgang til daglige normpriser</p>
    </section>
    <p>[24.09.2010] </p>
    <p>Normprisforskriften er i dag endret slik at det fra 1.oktober 2010 som hovedregel vil bli fastsatt normpriser for den enkelte dag mot tidligere månedlig gjennomsnitt. </p>
    <section>
      <p type="title">Konsesjon til fjernvarmeanlegg i
                      Kråkstad i Ski kommune</p>
    </section>
    <p>[24.09.2010] </p>
    <p>Olje- og energidepartementet har i dag gitt konsesjon for bygging og drift av et fjernvarmeanlegg i Kråkstad i Ski kommune. </p>
    <section>
      <p type="title">Tiltak for økt utvinning på norsk
                      sokkel</p>
    </section>
    <p>[22.09.2010] </p>
    <p>Olje- og energidepartementet oppnevnte tidligere i år et ekspertutvalg som skulle foreslå tiltak for å øke utvinningen på norsk kontinentalsokkel. I dag mottok olje- og energiminister Terje Riis-Johansen rapporten med tiltakene. </p>
    <section>
      <p type="title">Åpnet Kjøsnesfjorden kraftverk</p>
    </section>
    <p>[21.09.2010] </p>
    <p>Olje- og energiminister Terje Riis-Johansen åpnet i dag Kjøsnesfjorden kraftverk utenfor Førde. </p>
    <section>
      <p type="title">Ber om avklaring av habilitet</p>
    </section>
    <p>[16.09.2010] </p>
    <p>I lys av saken om pengebidragene til Senterpartiet fra Eidsiva Energi og Troms Kraft har det blitt reist spørsmål ved Olje- og energiminister Terje Riis-Johansens habilitet i forbindelse med behandling av saker som involverer disse selskapene. </p>
    <section>
      <p type="title">TFO 2010 – Stor interesse for modne
                      områder på norsk sokkel</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">
                      TFO 2010</p>
    </section>
    <p>[16.09.2010] </p>
    <p>Ved utløpet av søknadsfristen for tildeling i forhåndsdefinerte områder (TFO) 2010 på norsk kontinentalsokkel har Olje- og energidepartementet mottatt søknader fra 41 selskaper. Departementet tar sikte på å tildele nye utvinningstillatelser i TFO 2010 i løpet av årsskiftet 2010/2011. </p>
    <section>
      <p type="title">Om konsesjon til Eidsiva
                      Bioenergi</p>
    </section>
    <p>[15.09.2010] </p>
    <p>TV 2 hadde tirsdag et innslag om behandlingen av en klagesak som involverte selskapene Eidsiva Bioenergi og Daimyo Rindi Energi. Her følger en redegjørelse for saksgangen i Olje- og energidepartementet. </p>
    <section>
      <p type="title">Inviterte Petrobras til
                      Mongstad</p>
    </section>
    <p>[15.09.2010] </p>
    <p>Olje- og energminister Terje Riis-Johansen er denne uken i Brasil. Brasil er Norges viktigste handelspartner i Sør-Amerika og et stadig voksende marked for norsk industri. Riis-Johansen har blant annet møtt Petrobras, besøkt Rio Oil and Gas og flere norske selskaper i landet. </p>
    <section>
      <p type="title">Nyheter</p>
    </section>
    <p>Her finner du pressemeldinger og nyhetssaker fra Olje- og energidepartementet. </p>
  </body>
</document>
