<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Ekonomalaš sosiálaveahkki - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>148</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/ad/tema/velferdspolitikk/midtspalte/okonomisk_sosialhjelp.html?id=86000</origFileName>
    <parallel_text location="ekonomala-sosialaveahkki.html_id=86000" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="financial-social-assistance.html_id=86000" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 64438 $; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Økonomisk sosialhjelp</p>
    </section>
    <p>
      <em type="italic">Sosialtjenesten er som følge av sitt ansvar for å forebygge sosiale problemer og bedre levekårene for vanskeligstilte, en viktig aktører i innsatsen fattigdom.  </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">Sosialtjenesten skal gjennom forebyggende virksomhet, råd og veiledning, økonomisk stønad og sosiale tjenester arbeid for at den enkelte settes i stand til å klare seg selv. </em>
    </p>
    <p>Arbeids- og inkluderingsdepartementet har overordnet ansvar for sosialtjenesteloven kapittel 5 (økonomisk stønad), kapittel 5A (kvalifiseringsprogrammet) og § 4-5 (midlertidig husvære). </p>
    <p>Helse- og omsorgsdepartementet har det overordnet ansvaret for sosialtjenesteloven og har fagansvaret for lovens øvrige deler. Arbeids- og inkluderingsdepartementet har også et overordnet ansvar for økonomisk rådgivning i kommunene, mens ansvaret for gjeldsordningsloven er lagt til Barne- og likestillingsdepartementet. </p>
    <p>Arbeids- og velferdsdirektoratet ivaretar oppgaver knyttet til de delene av sosialtjenesteloven som hører inn under Arbeids- og inkluderingsdepartements ansvarsområde. </p>
    <p>Hovedansvaret for sosialtjenesten ligger i kommunene. Økonomisk stønad og kvalifiseringsprogrammet forvaltes av de lokale NAV-kontorene. </p>
    <list>
      <p type="listitem">  Arbeids- og velferdsdirektoratet </p>
    </list>
  </body>
</document>
