<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Ealáhatossodat - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>279</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/ad/dep/org/avdelinger/pa.html?id=975</origFileName>
    <parallel_text location="ealahatossodat.html_id=975" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="pensjonsavdelinga.html_id=975" xml:lang="nno"/>
    <parallel_text location="the-department-of-pension-policy.html_id=975" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Pensjonsavdelingen</p>
    </section>
    <p>Pensjonsavdelingen (PA) har det overordnede ansvaret for pensjonspolitikken, herunder arbeidet med pensjonsreformen. Avdelingen har ansvaret for folketrygdens pensjonssystem, lovfestede tidligpensjonsordninger, enkelte offentlige tjenestepensjonsordninger, personskadetrygdene og samordningsregelverket. I tillegg har avdelingen ansvaret for folketrygdens yrkesskadeytelser, forskuttering og innkreving av barnebidrag, fellesjuridiske spørsmål vedrørende folketrygden og internasjonale trygderettslige spørsmål. </p>
    <p>Avdelingen er inndelt 5 seksjoner. Fellesseksjonen, Internasjonal- og juridisk seksjon, Pensjonsfaglig seksjon, Økonomi- og utredningsseksjonen og Seksjon for økonomistyring av SPK. </p>
    <p>Avdelingen har etatsstyringsansvar for Statens Pensjonskasse og Pensjonstrygden for sjømenn. </p>
    <section>
      <p type="title">Ekspedisjonssjef Tomas Berg</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">
                      Pensjonsavdelingen</p>
    </section>
    <p>Pensjonsavdelingen </p>
    <p>Telefon: </p>
    <p>22 24 86 01 </p>
    <p>Faks: </p>
    <p>22 24 95 49 </p>
    <section>
      <p type="title">Fellesseksjonen</p>
    </section>
    <p>Etatstyring av Pensjonstrygden for sjømenn, internbudsjettet og koordinering av statsbudsjettet, generelle økonomiske saker, riksrevisjonssaker, personalforvaltning, høringssaker og forværelsetjenesten. </p>
    <p>Telefon: </p>
    <p>22 24 86 01 </p>
    <p>Faks: </p>
    <p>22 24 95 49 </p>
    <section>
      <p type="title">Internasjonal og juridisk seksjon</p>
    </section>
    <p>Medlemskap i folketrygden, supplerende stønad, internasjonal koordinering av trygdeytelser, generelle juridiske spørsmål, barnebidrag og forskottering av bidrag, folketrygdloven (kap. 20 – 25). </p>
    <p>Telefon: </p>
    <p>22 24 86 01 </p>
    <p>Faks: </p>
    <p>22 24 95 49 </p>
    <section>
      <p type="title">Pensjonsfaglig seksjon</p>
    </section>
    <p>Pensjon, yrkesskade, gravferdsstønad, samordning av pensjon og trygd, krigspensjon, pensjonsordning for sykepleiere, pensjonsreformen og pensjontrygden for sjømenn/fiskere/skogsarbeidere. </p>
    <p>Telefon: </p>
    <p>22 24 86 01 </p>
    <p>Faks: </p>
    <p>22 24 95 49 </p>
    <section>
      <p type="title">Seksjon for økonomistyring av SPK
                    (SØS)</p>
    </section>
    <p>Etatsstyring av forvaltningsbedriften Statens Pensjonskasse - SPK. Rammevilkår, budsjett, regnskap og utredningsoppgaver knyttet til SPKs ansvarsområder. </p>
    <p>Telefon: </p>
    <p>22 24 86 01 </p>
    <p>Faks: </p>
    <p>22 24 95 49 </p>
    <section>
      <p type="title">Økonomi- og utredningsseksjonen</p>
    </section>
    <p>Utrede økonomiske, fordelingsmessige og andre samfunn­smessige konse­kvenser innenfor avdelingens fagområder, og utredninger opp­gaver knyttet til pensjonsreformen. </p>
    <p>Telefon: </p>
    <p>22 24 86 01 </p>
    <p>Faks: </p>
    <p>22 24 95 49 </p>
  </body>
</document>
