<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Divššohasdiehtojuohkin - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>181</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/hod/tema/pasientinformasjon.html?id=86962</origFileName>
    <parallel_text location="divohasdiehtojuohkin.html_id=86962" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="patient-information.html_id=86962" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Pasientinformasjon</p>
    </section>
    <p>Å være pasient er ofte forbundet med usikkerhet, og mange har spørsmål de ønsker svar på. Det er viktig at pasienter og deres pårørende får den informasjon de trenger om helsetjenesten og det den kan tilby. </p>
    <list>
      <p type="listitem">Retten til å bli pasient  </p>
      <p type="listitem">Helsehjelp </p>
      <p type="listitem">Behandlingssted </p>
      <p type="listitem">Helsepersonells taushetsplikt </p>
      <p type="listitem">Klage </p>
    </list>
    <section>
      <p type="title">
                      Helsetjenestens veiledningssenter</p>
    </section>
    <p>Helsetjenestens veiledningssenter hjelper deg til å finne frem til riktig tjeneste. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Pasientrettigheter</p>
    </section>
    <p>Som pasient har man mange rettigheter. Disse pasientrettighetene er i hovedsak regulert av pasientrettighetsloven. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Fastlegeordningen</p>
    </section>
    <p>Kommunenes styring av legetjenesten foregår i hovedsak gjennom inngåelse av individuelle avtaler med legene og oppfølging av disse. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Fritt sykehusvalg</p>
    </section>
    <p>Du har rett til å velge hvilket sykehus i Norge du ønsker å bli behandlet ved. Fritt sykehusvalg Norge skal gjøre det mulig å velge på et informert grunnlag. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Pasientreiser</p>
    </section>
    <p>Du kan få dekket deler av utgiftene til reise når du skal til nødvendig undersøkelse og behandling i helsetjenesten. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Klage</p>
    </section>
    <p>En pasient kan klage dersom man er misfornøyd med den helsehjelpen som er gitt, eller med at helsehjelp ikke har blitt gitt. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Tildeling av kommunale tjenester og
                      klageadgang</p>
    </section>
    <p>Når det gis tjenester etter kommunehelsetjenesteloven og sosialtjenesteloven skal kommunen foreta en individuell vurdering i samråd med den som skal motta tjenestene. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Pasient- og brukerombudene</p>
    </section>
    <p>Pasient- og brukerombudet skal arbeide for å ivareta pasientens behov, interesser og rettssikkerhet. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Norsk pasientskadeerstatning (NPE)</p>
    </section>
    <p>Pasienter som er blitt påført skade innen helsetjenesten kan kreve erstatning fra Norsk pasientskadeerstatning. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Kliniske etikk-komiteer</p>
    </section>
    <p>Komiteene skal bidra til å høyne kompetanse i klinisk medisinsk etikk for å kunne identifisere, analysere og om mulig løse etiske problemstillinger relatert til pasientbehandling - før beslutninger tas (prospektiv) eller når en beslutning har skapt konflikter eller kritiseres (retrospektiv). </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Behandling i utlandet</p>
    </section>
    <p>Norske myndigheter dekker ikke helsehjelp i utlandet unntatt i visse situasjoner. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Reiseforsikring, behandlingsreiser, dødsfall i
                      utlandet</p>
    </section>
    <p>Å reise til utlandet uten reiseforsikring kan få store konsekvenser for deg eller din familie. Skulle du trenge sykehusbehandling og hjemtransport med ambulansefly fra utlandet, kan utgiftene bli svært høye. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Organdonasjon</p>
    </section>
    <p>Stadig flere mennesker trenger livreddende organtransplantasjon. Behovet for transplantasjoner øker på grunn av folkesykdommer som diabetes, høyt blodtrykk og en økende andel eldre i befolkningen. </p>
  </body>
</document>
