<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>Preassakonferánsa 2014 stáhtabušeahta lassiproposišuvnna birra - regjeringen.no</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="" lastname="Finansdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/>
    </author>
    <year>2013</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>regjeringen.no</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>196</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/fin/pressesenter/pressemeldinger/2013/pressekonferanse-om-tilleggsproposisjon-.html?id=745011</origFileName>
    <parallel_text location="" xml:lang="eng"/>
    <parallel_text location="preassakonferansa-2014-stahtabueahta-las_id_745011.html" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="pressekonferanse-om-tilleggsproposisjon-_id_745011.html" xml:lang="nno"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Pressekonferanse om tilleggsproposisjon for statsbudsjettet 2014 - regjeringen.no</p>
    <p>
      <em type="italic">Regjeringens forslag til tilleggsproposisjon for statsbudsjettet 2014 legges frem fredag 8. november klokken 10.00. Finansminister Siv Jensens pressekonferanse starter klokken 12.00 i Plenumssalen i R4. Budsjettdokumentene kan hentes fra kl 10.00 utenfor Plenumssalen i R4 (Inngang fra Møllergata 17). </em>
    </p>
    <p>Kl. 06.30: Finansminister Siv Jensen er tilgjengelig for en kort kommentar til pressen. Kontaktperson for finansministeren om opplegg og oppmøtested er statssekretær Ole Berget, tlf. 473 53 709. Han vil være til stede fra kl 06.15. Vennligst ta hensyn til beboerne i området.</p>
    <p>Kl. 10.00: Finansminister Siv Jensen presenterer tilleggsproposisjonen i Stortinget. Talen til finansministeren blir overført for journalister på storskjerm i Plenumssalen, R4. Pressehefte og budsjettdokumentene er tilgjengelige på regjeringen.no fra klokken 10.00.</p>
    <p>Tilleggsproposisjonen blir også presentert på statsbudsjettportalen www.statsbudsjettet.no . I tillegg til budsjettdokumentene og pressestoff inneholder nettportalen en A-Å-oversikt over aktuelle tema.</p>
    <p>Kl. 12.00: Finansministeren holder pressekonferanse i Plenumssalen, R4. Inngang fra Møllergaten nr 17. Pressekonferansen overføres direkte på Nett-TV .</p>
    <p>Budsjettdokumenter i papirversjon kan hentes fra klokken 10.00 i Plenumssalen, R4. Hovedregelen er et sett per person. De som ønsker flere eksemplarer kan bestille hos Fagbokforlaget (). Offentlig sektor kan bestille hos Departementenes Servicesenter ().</p>
  </body>
</document>
