<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Preassaguovddáš - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>144</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/smk/pressesenter.html?id=878</origFileName>
    <parallel_text location="preassaguovdda.html_id=878" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="pressesenter.html_id=878" xml:lang="nno"/>
    <parallel_text location="press-center.html_id=878" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Pressesenter</p>
    </section>
    <p><em type="italic">Pressekontakter </em>Pressehenvendelser til statsministeren og Statsministerens kontor går via statssekretærene for pressesaker, politisk rådgiver og Kommunikasjonsseksjonen </p>
    <p>
      <em type="bold">Offentlig elektronisk postjournal - OEP </em>
    </p>
    <p>
                  Postjournalen vår er tilgjengelig i OEP, som er
                  en felles publiseringstjeneste for statlige
                  virksomheters postjournaler. </p>
    <p>Søk i OEP </p>
    <p> .

                  </p>
    <p><em type="italic">Pressemeldinger og nyheter på e-post og RSS </em>Statsministerens kontor legger ut pressemeldinger og nyheter på nett. Du kan abonnere på både nyheter og pressemeldinger fra statsministerens kontor på e-post. Du kan også få nyheter og pressemeldinger i en RSS-feed .   </p>
    <p><em type="italic">Kalender </em>Statsminister Jens Stoltenbergs kalender . </p>
    <p><em type="italic">Lyd og bilde </em>Du kan laste ned bilder av statsministeren og resten av den politiske ledelsen ved Statsministerens kontor fra vårt  bildearkiv . Du finner også bilder på Flickr -sidene våre. </p>
    <p>Pressekonferanser på Statsministerens kontor blir overført på Nett-TV . Det blir også laget video-innslag (flash) fra aktuelle hendelser der statsministeren deltar. </p>
    <p><em type="italic">Sosiale medier </em>Du finner Statsministerens kontor på Twitter, følg oss på Statsmin_kontor . </p>
    <p>De siste publiserte pressemeldingene fra Statsministerens kontor:  </p>
    <section>
      <p type="title">Statsministeren besøker Sykehuset
                        Østfold HF</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">Priv. til red.</p>
    </section>
    <p>[05.10.2010] </p>
    <p>Statsminister Jens Stoltenberg besøker Sykehuset Østfold HF i Fredrikstad sammen med helse- og omsorgsminister Anne-Grete Strøm-Erichsen tirsdag 5. oktober. </p>
    <section>
      <p type="title">Gratulerer med VM-gull i
                        sykling</p>
    </section>
    <p>[03.10.2010] </p>
    <p>Statsminister Jens Stoltenberg og kulturminister Anniken Huitfeldt gratulerte søndag Thor Hushovd med VM-gullet i sykling. </p>
    <section>
      <p type="title">Statsministerens program veke
                        40</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">Priv. til red.</p>
    </section>
    <p>[01.10.2010] </p>
    <p>Denne veka skal statsministeren mellom anna vere i Stortinget i samband med at statsbudsjettet 2011 leggjast fram. </p>
    <section>
      <p type="title">Rekordsatsing på nordområdene</p>
    </section>
    <p>[29.09.2010] </p>
    <p>Nordområdene er vårt viktigste strategiske satsingsområde i utenrikspolitikken. Derfor har regjeringen systematisk styrket satsingen i nordområdene de siste årene. Denne satsingen fortsetter. </p>
    <section>
      <p type="title">Statsministeren på besøk til
                        Tromsø</p>
    </section>
    <p>[27.09.2010] </p>
    <p>Statsminister Jens Stoltenberg besøker Tromsø 29. september sammen med kunnskapsminister Kristin Halvorsen og kommunal- og regionalminister Liv Signe Navarsete. Besøket er en del av ”Samarbeid for arbeid”-prosjektet. </p>
    <section>
      <p type="title">Statsministerens program veke
                        39</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">Priv. til red.</p>
    </section>
    <p>[24.09.2010] </p>
    <p>Denne veka skal statsministeren mellom anna til Hardanger og Tromsø. </p>
    <section>
      <p type="title">Statsministeren vitjar
                        Hardanger</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">Priv. til red.</p>
    </section>
    <p>[24.09.2010] </p>
    <p>Statsminister Jens Stoltenberg vitjar Hardanger måndag 27. september 2010. Stoltenberg er innom kommunane Eidfjord, Ulvik, Granvin og Kvam, og skal blant anna ha eit møte med Hardangerrådet for å diskutera utbygginga frå Sima til Samnanger. </p>
    <section>
      <p type="title">Gjennombrudd for arbeidet for barn og
                        kvinners helse</p>
    </section>
    <p>[22.09.2010] </p>
    <p>- Jeg er glad for at mange land og organisasjoner i FN i dag varsler mer penger for å redde kvinner og barn, satsingen er nå på totalt 40 milliarder dollar over de neste fem årene. Dette er det største løftet for å redusere barne- og mødredødeligheten, sier Jens Stoltenberg. </p>
    <section>
      <p type="title">Statsminister Jens Stoltenberg til
                        Addis Abeba</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">Priv. til red.</p>
    </section>
    <p>[21.09.2010] </p>
    <p>12. oktober i Addis Abeba leder statsminister Stoltenberg det siste møtet i FNs generalsekretærs rådgivningsgruppe for klimafinansiering. </p>
    <section>
      <p type="title">Stiller større krav til
                        utviklingslandene</p>
    </section>
    <p>[20.09.2010] </p>
    <p>Statsminister Jens Stoltenberg understreket i sitt innlegg på FNs toppmøte om Tusenårsmålene at utviklingslandene selv har hovedansvaret for å nå tusenårsmålene. De rike landenes rolle er å støtte opp under utviklingslandenes egne planer for å bekjempe fattigdom. </p>
  </body>
</document>
