<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Preassaguovddáš - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>220</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/nhd/pressesenter.html?id=712</origFileName>
    <parallel_text location="preassaguovdda.html_id=712" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="pressesenter.html_id=712" xml:lang="nno"/>
    <parallel_text location="press-centre.html_id=712" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Pressesenter</p>
    </section>
    <p>Kommunikasjonsseksjonen i Nærings- og handelsdepartementet (NHD) formidler pressehenvendelser til politisk ledelse. Vi ønsker å legge forholdene best mulig til rette for at journalister og publikum raskt kan få svar på spørsmål.   <em type="italic">Pressevakt: </em></p>
    <p>Telefon <em type="italic">902 51 303 </em></p>
    <p>E-post: </p>
    <p>Abonnering på pressemeldinger og nyhetssaker fra NHD </p>
    <p>Pressefotografier på Flickr . </p>
    <section>
      <p type="title">Fra finanskrise til optimistisk
                        framtidstro</p>
    </section>
    <p>[05.10.2010] </p>
    <p>– I budsjettet for 2011 er noen av tiltakene som ble iverksatt for å dempe virkningene av finanskrisen skalert ned. Samtidig er det økt satsing på virkemidler som bidrar til et nyskapende, kunnskapsbasert og miljøvennlig næringsliv, sier nærings- og handelsminister Trond Giske. </p>
    <section>
      <p type="title">Storstilt satsing på
                        miljøteknologi</p>
    </section>
    <p>[05.10.2010] </p>
    <p>Regjeringen vil bruke hele 307 millioner kroner på miljøteknologi i 2011. Det er en økning på 167 millioner kroner fra i fjor, og inkluderer et helt nytt treårig program for miljøteknologi. </p>
    <section>
      <p type="title">Økt fokus på næringsutvikling i
                        nord</p>
    </section>
    <p>[05.10.2010] </p>
    <p>Satsing på næringsutvikling er et sentralt virkemiddel for å nå målene i regjeringens nordområdestrategi. Det knyttes blant annet store forventninger til et nytt prosjekt for å kartlegge mineralressursene i de tre nordligste fylkene. </p>
    <section>
      <p type="title">Starter opprydning ved Løkken
                        gruver</p>
    </section>
    <p>[05.10.2010] </p>
    <p>Regjeringen foreslår å sette av totalt 190 millioner kroner til opprydning rundt Løkken Gruver i Sør-Trøndelag. – Vi tar sikte på å starte arbeidet i 2011, sier nærings- og handelsminister Trond Giske. </p>
    <section>
      <p type="title">Styrker næringsrettet
                        forskning</p>
    </section>
    <p>[05.10.2010] </p>
    <p>I budsjettet for 2011 øker regjeringen bevilgningen til tilskudd til næringsrettet fra Norges forskningsråd og til FoU-kontrakter. Økningene er på henholdsvis 30 millioner og 20 millioner kroner. </p>
  </body>
</document>
