<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Ráđđehusa mihttomearri lea ahte buohkat galget ássat bures ja oadjebasat - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>195</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/krd/tema/bolig-_og_bygningspolitikk/boligsosialt_arbeid/regjeringens-mal-om-at-alle-skal-bo-tryg.html?id=535517</origFileName>
    <parallel_text location="raehusa-mihttomearri-lea-ahte-buohkat-ga.html_id=535517" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 64438 $; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Regjeringens mål om at alle skal bo trygt og
                    godt</p>
    </section>
    <p>Kommunal- og regionaldepartementet har et overordnet ansvar for at alle skal kunne bo trygt og godt. Departementet forvalter viktige boligvirkemidler innrettet mot å bedre boforholdene for personer og husstander med svak økonomi og særskilte boligbehov. Økonomiske lån og støtteordninger, lovregulering og kompetanse er de sentrale virkemidlene. Virkemiddelbruken skal støtte opp under regjeringens samlede innsats for å bekjempe fattigdom. Kommunal- og regionaldepartementet koordinerer også regjeringens innsats mot bostedsløshet. </p>
    <p>Det er Husbanken som forvalter de fleste av de statlige økonomiske boligvirkemidlene. Husbankens hovedoppgave er å legge til rette for at kommunene kan utføre sine oppgaver på en helhetlig og effektiv måte. Husbankens forsterkede rolle som kompetansesenter for kommunene ble sterkt vektlagt i St.meld. nr. 23 (2003 - 2004)  Om boligpolitikken. Les mer om dette på  Husbankens nettsider . </p>
    <p>De sentrale økonomiske virkemidlene i dette arbeidet er bostøtte, boligtilskudd og startlån. Disse virkemidlene forvaltes av Husbanken og kommunene.  I tillegg forvalter Husbanken også kompetansetilskuddet. Kompetansetilskuddet skal bidra til å heve kompetansen på det bolig- og bygningspolitiske området og tilskuddet gis til utvikling, informasjonstiltak, forskning og pilotprosjekter. </p>
    <p>For mer informasjon om de økonomiske virkemidlene, ta kontakt med Husbanken . </p>
  </body>
</document>
