<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>Mearrádus Finnmárkku boazologuid birra - regjeringen.no</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="" lastname="Landbruks- og matdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/>
    </author>
    <year>2011</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>regjeringen.no</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>190</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/lmd/aktuelt/nyheter/2011/mars-11/reintallvedtak.html?id=635550</origFileName>
    <parallel_text location="mearradus-finnmarkku-boazologuid-birra_id_635550.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 34357 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Reintallsvedtak i Finnmark - regjeringen.no</p>
    <p>Landbruks- og matdepartementet har sendt svar på brev fra Reindriftsforvaltningen om overprøving av reintallsvedtak av desember 2010.</p>
    <p>I brev av 24. januar 2011 til Reindriftsforvaltningen kommenterer Landbruks- og matdepartementet en del forhold i forbindelse med at departementet har opphevet vedtak i Reindriftsstyret om reintall for en del distrikter i Finnmark. Reindriftsforvaltningen har i brev av 11. februar 2011 besvart departementets brev. Reindriftsforvaltningens brev omhandler blant annet prosess for saksforberedelse, anvendelse av veileder for fastsetting av øverste reintall, og vedtak gjort i Reindriftsstyret om prinsipper for fastsetting av reintall.</p>
    <list>
      <p type="listitem"><em type="italic">Les hele brevet fra Reindriftsforvaltningen </em>(pdf, 338 Kb) </p>
    </list>
    <p>I sitt svar til Reindriftsforvaltningen i brev av 28. februar 2011, kommenterer Landbruks-og matdepartementet blant annet forhold omkring styringsdialogen mellom departementet og forvaltningen, og Reindriftsforvaltningens rolle som statlig forvaltningsmyndighet. Departementet kommenterer også forhold knyttet til folkeretten. Landbruks- og matdepartementet tilbyr seg å holde et seminar med Reindriftsforvaltningen om bruken av kriterier for fastsetting av økologisk bærekraftig reintall.</p>
    <list>
      <p type="listitem"><em type="italic">Les hele brevet fra Landbruks- og matdepartementet </em>(pdf, 112 Kb) </p>
    </list>
    <p>Landbruks- og matdepartementet har sendt svar på brev fra Reindriftsforvaltningen om overprøving av reintallsvedtak av desember 2010. Foto: Trym Ivar Bergsmo, Samfoto.</p>
  </body>
</document>
