<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Boazodoallu: Ođđa šiehtadusa soahpan - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>259</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/lmd/aktuelt/nyheter/2009/feb-09/reindrift-enighet-om-ny-avtale.html?id=546231</origFileName>
    <parallel_text location="boazodoallu-oa-iehtadusa-soahpan.html_id=546231" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 64438 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Nyhet  , 13.02.2009  </p>
    <section>
      <p type="title">Reindrift: Enighet om ny avtale</p>
    </section>
    <p><em type="italic">Reindrift </em>: Norske Reindriftsamers Landsforbund (NRL) og Staten er i dag blitt enige om ny Reindriftsavtale for avtaleåret 2009 - 2010. I avtalen gjøres det viktige endringer i tilskuddsordningene som gjelder Vest Finnmark reinbeiteområde, og som har som mål å bidra til reduksjon og bedre tilpasning av reintallet. </p>
    <p>Avtalen har en ramme på 101 millioner kroner, som er en økning på 4 millioner kroner i forhold til avtalen for 2008 - 2009. </p>
    <list>
      <p type="listitem">
        <em type="italic">Reindriftsavtale 1. juli 2009 - 30. juni 2010 med sluttprotokoll </em>
      </p>
    </list>
    <p>- Jeg er meget fornøyd med avtalen vi har fått på plass, sier landbruks- og matminister Lars Peder Brekk. Avtalen har en klar profil rettet mot å øke slakteuttaket og bidra til en bærekraftig reindriftsnæring. </p>
    <p><em type="italic">Kraftig stimulans </em>I Vest Finnmark reinbeiteområde erstattes de tidligere ordningene med kalveslaktetilskudd og tidligslaktetilskudd av et nytt tilskudd hvor reineierne må oppfylle et fastsatt slaktekrav. Dette er innført for å gi en kraftigere stimulans til alle reineiere i området for å redusere og tilpasse reintallet. </p>
    <p><em type="italic">Bedring i økonomien </em>Avtalen gir også en betydelig bedring i økonomien til reinbeitedistriktene. Distriktene har en viktig rolle i arbeidet med oppfølging av ny reindriftslov. Etter loven skal distriktene utarbeide bruksregler for ressursforvaltningen. </p>
    <p>Andre viktige endringer i avtalen er omlegging av regelverket for tilskudd til gjeterhytter. Løsninger med felles hytter blir prioritert. </p>
    <p>Ordningen med livdyrlån avvikles, samtidig som tilskudd til ungdom som etablerer seg gjennom generasjonsovergang, styrkes kraftig. </p>
    <p><em type="italic">Reindrift </em>: Norske Reindriftsamers Landsforbund (NRL) og Staten er i dag blitt enige om ny Reindriftsavtale for avtaleåret 2009 - 2010. </p>
  </body>
</document>
