<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Ovttaseallin- ja dásseárvoossodat - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>312</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/bld/dep/org/avdelinger/sla.html?id=82</origFileName>
    <parallel_text location="ovttaseallin--ja-dassearvoossodat.html_id=82" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="samlivs--og-likestillingsavdelinga.html_id=82" xml:lang="nno"/>
    <parallel_text location="department-of-family-affairs-and-gender-.html_id=82" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Samlivs- og likestillingsavdelingen</p>
    </section>
    <p>
      <em type="italic">Avdelingen har ansvar for samordning av den statlige samlivs-, familie- og likestillingspolitikken, antidiskrimineringsarbeid og lovgivningen på området. Dette omfatter overføringsordninger til barnefamiliene, lovgivning om og tiltak rettet mot samliv og foreldreskap, og likestilling mellom kjønnene, herunder også fokus på mannsrollen. Oppgaver som koordinering av politikken for personer med nedsatt funksjonsevne, etnisk diskriminering og diskrimineringslovutvalget faller også innunder avdelingens ansvarsområde. </em>
    </p>
    <p>Avdelingen arbeider tverrdepartementalt med tiltak mot vold i nære relasjoner, herunder arbeid mot tvangsgifte og kjønnslemlestelse og annen æresrelatert vold. Avdelingen forvalter videre finansieringsordninger for krisesentre og incestsentre samt politikk for å styrke homofiles og lesbiskes levekår. Avdelingen utvikler kunnskapsbasert kjernekompetanse for integrering av kjønns- og likestillingsperspektivet i statsbudsjettet, en kunnskap som samtlige avdelinger i departementet er pålagt å bruke i sine ansvarsporteføljer og som alle departementer er pålagt å bruke. </p>
    <p>Avdelingen deltar i internasjonalt arbeid på det likestillingspolitiske, diskrimineringspolitiske, familiepolitiske og familierettslige området i fora som Nordisk Ministerråd og Europarådet, OECD, FN og Haagkonferansen for internasjonal privatrett. </p>
    <list>
      <p type="listitem">Samlivspolitikk </p>
      <p type="listitem">Familierett </p>
      <p type="listitem">Likestilling </p>
      <p type="listitem">Antidiskrimineringsarbeidet </p>
    </list>
    <section>
      <p type="title">Avdelingen forvalter følgende lover:</p>
    </section>
    <p>§ Lov om barn og foreldre (barneloven) </p>
    <p>§ Kap. 14 i Folketrygdloven (om ytelser ved fødsel og adopsjon) </p>
    <p>§ Lov om barnetrygd (barnetrygdloven) </p>
    <p>§ Lov om kontantstøtte til småbarnsforeldre (kontantstøtteloven) </p>
    <p>§ Lov om ekteskap </p>
    <p>§ Lov om når tenestemakt kan halda brudevigjing i utlandet og utenlandsk   </p>
    <p>   tenestemakt i Noreg </p>
    <p>§ Lov om anerkjennelse av utenlandske skilsmisser og separasjoner </p>
    <p>§ Lov om registrert partnerskap </p>
    <p>§ Lov om familievernkontorer </p>
    <p>§ Lov om likestilling mellom kjønnene </p>
    <p>§ Lov om forbud mot diskriminering på grunn av etnisitet, religion mv (diskrimineringsloven). </p>
    <p>§ Lov om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv (arbeidsmiljøloven), kapittel 13. </p>
    <p>§ Lov om Likestillings- og diskrimineringsombudet og Likestillings- og diskrimineringsnemnda (diskrimineringsombudsloven) </p>
    <p>§ Lov om råd eller anna representasjonsordning i kommunar og fylkeskommunar for menneske med nedsett funksjonsevne m.m. </p>
    <p>
      <em type="italic">Tilknyttede etater: </em>
    </p>
    <list>
      <p type="listitem">Likestillings- og diskrimineringsombudet </p>
      <p type="listitem">Likestillings- og diskriminieringsnemda </p>
      <p type="listitem">Arbeids- og velferdsdirektoratet (på avdelingens ansvarsområder) </p>
      <p type="listitem">Barne- ungdoms- og familieetaten (Bufdir) - på avdelingens ansvarsområder </p>
      <p type="listitem">Fylkesmannsembetene (på avdelingens ansvarsområder) </p>
      <p type="listitem">Sosial- og helsedirektoratet - på avdelingens ansvarsområder </p>
      <p type="listitem">Nasjonalt dokumentasjonssenter for personer med nedsatt funksjonsevne   </p>
    </list>
    <section>
      <p type="title">Ekspedisjonssjef Arni Hole</p>
    </section>
    <p>Leder for Samlivs- og likestillingsavdelingen </p>
    <p>E-post: </p>
    <p>Telefon: </p>
    <p>22 24 24 99 </p>
    <p>Mobil: </p>
    <p>918 05 695 </p>
    <p>Faks: </p>
    <p>22 24 27 18 </p>
  </body>
</document>
