<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>Ohcanveahkki  - regjeringen.no</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="" lastname="regjeringen.no" sex="unknown" born="" nationality=""/>
    </author>
    <year>2007</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>regjeringen.no</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>497</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/Om-nettstedet/Hjelp/sokeveileder.html?id=446705</origFileName>
    <parallel_text location="help-with-search_id_446705.html" xml:lang="eng"/>
    <parallel_text location="sokehjelp_id_446705.html" xml:lang="nno"/>
    <parallel_text location="ohcanveahkki-_id_446705.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Søkehjelp - regjeringen.no</p>
    <p>
      <em type="italic">Hvordan søker jeg? </em>
    </p>
    <list>
      <p type="listitem">Skriv ett eller flere søkeord i søkefeltet. Bruk så presise ord som mulig. Trykk på søkeknappen.</p>
      <p type="listitem">Bruk mellomrom mellom ordene hvis du skriver flere søkeord i søkefeltet. Skriver du flere ord, får du bare sider som inneholder <em type="italic">alle </em>ordene. </p>
      <p type="listitem">Bruk <em type="italic">OR </em>mellom flere ord hvis du ønsker å finne sider som inneholder ett eller flere søkeord. <em type="italic">Eksempel: </em>eu OR eøs OR europarådet – gir treff på dokumenter som inneholder én eller flere av ordene. </p>
      <p type="listitem">Bruk - tegnet (minus) foran ordet som skal utelukkes ved søket. <em type="italic">Eksempel: </em>bondevik -stoltenberg gir treff på dokumenter som inneholder informasjon om Bondevik, men ikke Stoltenberg. </p>
      <p type="listitem">Bruk hermetegn " " for å søke på kombinasjon av ord i en spesiell rekkefølge. <em type="italic">Eksempel: </em><span type="quote">"statsministerens kontor"</span>. </p>
      <p type="listitem">Bruk stjerne * for å søke med åpen endelse. <em type="italic">Eksempel: </em>inform*, vil gi treff på sider som inneholder f.eks. informasjon, informasjonsplikt og informere. </p>
    </list>
    <p>
      <em type="italic">Avansert søk </em>
    </p>
    <p><em type="italic">Hvordan er søkeresultatet sortert? </em>Søkeresultatet sorteres med de mest relevante sidene først. Du kan også velge å sortere på dato eller alfabetisk. </p>
    <p><em type="italic">Hvordan avgrenser jeg søket? </em>Avgrens søket ytterligere ved å velge kategorier i høyre meny. </p>
    <p><em type="italic">Hvordan utvider jeg søket? </em>Søker du på en av departementenes sider er det kun sider fra dette departementet som blir vist i trefflisten. Du kan utvide trefflisten til å gjelde hele regjeringen.no. </p>
    <p><em type="italic">Hva ligger under fanen <span type="quote">"Dokumentarkiv"</span> </em>Søker du på hele regjeringen.no, får du mulighet til å velge trefflisten i dokumentarkivet. Dokumentarkivet inneholder bl. a. pressemeldinger, nyheter, taler og artikler fra tidligere regjeringer samt dokumenter som ikke lenger er gyldige. </p>
    <p><em type="italic">Avansert søk </em>   </p>
    <p type="listitem">Avansert søk støtter vanlige søk med hermetegn, minus og stjerne.</p>
    <p type="listitem">Avansert søk støtter bruk av de boolske operatorene AND, OR og NOT.</p>
    <p type="listitem">Nærhet mellom søkeord angis med operatoren NEAR.</p>
    <p type="listitem">Søk i felter angis med bruk av kolon (:) mellom feltnavn og søkeord.</p>
    <p type="listitem">Parenteser brukes for å gruppere søkeord og angi presedens for bruk av operatorene.</p>
    <p type="listitem">Ved ugyldig bruk av avansert søk skal søket behandles som et vanlig fritekstsøk. Søk på f.eks. <span type="quote">“jens AND OR NOT”</span> (uten hermetegn) gir treff på dokumenter hvor ordene jens, and, or og not forekommer sammen.</p>
    <p type="listitem">Eksempler på avansert søk:</p>
    <list>
      <p type="listitem">eu OR eøs OR europarådet – gir treff på dokumenter som inneholder ett eller flere av søkeordene.</p>
      <p type="listitem">statsminister (Jagland OR Bondevik OR Stoltenberg) – gir treff på dokumenter som omtaler én eller flere av statsministrene.</p>
      <p type="listitem">hurtigtog NOT gardermo* – gir treff på dokumenter som inneholder hurtigtog men ikke varianter av gardermo[en/banen].</p>
      <p type="listitem">NEAR (jens statsminister N=6) – gir treff på dokumenter hvor ordene jens og statsminister forekommer med maks 6 ord mellom (N=6 må være med stor N!)</p>
      <p type="listitem">NEAR (jens statsminister) – gir treff på dokumenter hvor ordene jens og statsminister forekommer nær hverandre (maks 4 ord mellom).</p>
      <p type="listitem">NEAR (statsminister Hanssen Meltveit N=11) – gir treff på dokumenter hvor ALLE ordene forekommer innenfor 11 ord.</p>
      <p type="listitem">island (aske OR støv) title:flytrafikk – sammensatt søk som gir treff på dokumenter hvor ordet island og enten aske eller støv forekommer hvor som helst, og hvor ordet flytrafikk forekommer i tittelen.</p>
    </list>
  </body>
</document>
