<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Doarjjaortnet govdabáddái ásahuvvon - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2011</year>
    <wordcount>317</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/fad/pressesenter/pressemeldinger/2011/stotteordning-for-bredband-etablert.html?id=663229</origFileName>
    <parallel_text location="doarjjaortnet-govdabaddai-asahuvvon.html_id=663229" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="stotteordning-for-breiband-etablert.html_id=663229" xml:lang="nno"/>
    <parallel_text location="authorisations-to-borrow-in-2012.html_id=663572" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 48460 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="swe">Pressemelding  , 15.11.2011  </p>
    <section>
      <p type="title">Støtteordning for bredbånd etablert</p>
    </section>
    <p>Fornyingsdepartementet har etablert en midlertidig støtteordning for bredbåndsutbygging. Ordningen skal stimulere til utbygging i områder som ikke er kommersielt lønnsomme å bygge ut. Hensikten er å sikre flere husholdninger tilgang til internett. Støtteordningen har en ramme på 15 millioner kroner. Søknadsfristen er 15. februar 2012. </p>
    <p>- Regjeringens mål er at innbyggerne skal ha tilgang til bredbånd. Denne støtteordningen vil tette noen av de siste hullene i bredbåndsdekningen. Jeg håper vi får inn mange og gode søknader, sier fornyingsminister Rigmor Aasrud. </p>
    <p>Midlene er lyst ut som prosjektmidler i regi av Norges forskningsråd. Alle kommuner og fylkeskommuner i landet kan søke. Det kan søkes om inntil 60 prosent av utbyggingsprosjektets totalkostnad. </p>
    <p>Rapporten Bredbåndsdekning 2011 viser at om lag 7000 husholdninger i dag mangler er grunnleggende bredbåndstilbud (0,64 Mbit/s båndbredde). 99,7 prosent har i dag et grunnleggende bredbåndstilbud, 94 prosent har tilgang på minimum 4 Mbit/s, mens 67 prosent har tilgang til minimum 25 Mbit/s båndbredde. Rapporten er utarbeidet av Nexia på vegne av Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet (FAD). </p>
    <p>Utlysningen og søknadskriterier finnes på Forskningsrådets nettsted . </p>
    <p>Kontaktperson i Forskningsrådet er Vemund Riiser, tlf: 9288654, </p>
  </body>
</document>
