<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Stivrrat, ráđit ja lávdegottit - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>267</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/fad/dep/styrer-rad-og-utvalg.html?id=440970</origFileName>
    <parallel_text location="stivrrat-rait-ja-lavdegottit.html_id=440970" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Styrer, råd og utvalg</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">Standardiseringsrådet</p>
    </section>
    <p>Standardiseringsrådet skal ta initiativ til og tilrettelegge for systematisk bruk av IT-standarder. Rådet skal gi anbefalinger til Fornyings- og administrasjonsdepartementet om hvilke standarder som bør anbefales eller gjøres obligatoriske å bruke i offentlig sektor, dvs. bli såkalte forvaltningsstandarder. Rådet skal primært ta for seg standarder som har relevans for en stor bredde av offentlige aktører. </p>
    <section>
      <p type="title">Kontrollkomiteen for
                      Finnmarkseiendommen</p>
    </section>
    <p>Komité som blant annet skal kontrollere at virksomheten i Finnmarkseiendommen drives i samsvar med finnmarksloven og annen lovgivning. </p>
    <section>
      <p type="title">Karanteneutvalget</p>
    </section>
    <p>Karanteneutvalget avgjør saker om karantene og saksforbud for statsråder, statssekretærer og politiske rådgivere ved overgang til stillinger og verv utenfor statsforvaltningen, samt oppstart av næringsvirksomhet. </p>
    <section>
      <p type="title">Partilovnemnda</p>
    </section>
    <p>Partilovnemnda er etter § 24 i partiloven et uavhengig forvaltningsorgan administrativt underlagt Kongen og departementet. Medlemmene i nemnda er oppnevnte for seks år av gangen. </p>
    <section>
      <p type="title">Klagenemnda for Offentlige Anskaffelser
                      (KOFA)</p>
    </section>
    <p>Klagenemnda for offentlige anskaffelser behandler klager om brudd på lov om offentlige anskaffelser og forskrifter gitt med hjemmel i denne. Nemnda avgir rådgivende uttalelser og skal bidra til at tvister om offentlige anskaffelser løses på en effektiv, uhildet og grundig måte. </p>
    <section>
      <p type="title">Tilsettingsrådet for overtallige
                      arbeidstakere i staten</p>
    </section>
    <p>Statens sentrale ankeorgan for tilsettingssaker avgjør tilsettingssaker der hvor det ordinære tilsettingsorganet i en statlig virksomhet ikke vil tilsette en søker med fortrinnsrett til ledig stilling, men i stedet vil tilsette en annen søker. </p>
  </body>
</document>
