<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Nannejuvvon gearggusvuohta Svalbárddas - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2012</year>
    <wordcount>305</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/jd/pressesenter/pressemeldinger/2012/styrket-beredskap-pa-svalbard.html?id=704121</origFileName>
    <parallel_text location="nannejuvvon-gearggusvuohta-svalbarddas.html_id=704121" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="miljardda-ruvdnosa-ruhtamearri-digitalis.html_id=704060" xml:lang="smj"/>
    <parallel_text location="raavrevijhke-saemien-gielen-reeremedajve.html_id=704691" xml:lang="sma"/>
    <parallel_text location="meir-til-naturinformasjon-og-forvalting.html_id=703559" xml:lang="nno"/>
    <parallel_text location="affordable_medicine.html_id=701312" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 48460 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 64438 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="swe">Pressemelding  , 08.10.2012  </p>
    <p xml:lang="kal">Nr.: 114 – 2012  </p>
    <section>
      <p type="title" xml:lang="smj">Statsbudsjettet 2013</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title" xml:lang="dan">Styrket beredskap på Svalbard</p>
    </section>
    <p>
      <em type="italic">Ny helikopterhangar er en viktig del av årets forslag til Svalbardbudsjett. – Vi vil gjøre redningstjenesten mer robust, gi bedre responstid og sikre redningsmannskapene større grad av sikkerhet, sier justis- og beredskapsminister Grete Faremo. Dette er også en del av Regjeringens nordområdesatsing. </em>
    </p>
    <p><em type="italic">Ny helikopterhangar </em>For å styrke redningstjenesten på Svalbard skal det fra 2014 leies to store likeverdige helikoptre. I dag har Sysselmannen ett stort og ett mellomstort helikopter. Det ble i revidert nasjonalbudsjett bevilget 14 millioner kroner for å starte grunnarbeidet med ny hangar. Regjeringen foreslår nå å bevilge midler til bygging av helikopterhangaren (av hensyn til anbudskonkurransen oppgis ikke det konkrete beløpet). Dette er i tråd med St.meld. nr. 22 om Svalbard hvor det fremgår at Longyearbyen vil få økt betydning som base for redning og beredskap i Arktis. </p>
    <p><em type="italic">Høye miljømål på Svalbard </em>Det ble i fjor satt i gang et treårig byggeprosjekt av renseanlegg ved kullkraftverket i Longyearbyen. Renseanlegget er kostnadsberegnet til 73,1 millioner kroner. Budsjettforslaget er på 30 millioner kroner for 2013. Renseanlegget er planlagt ferdigstilt i 2014 og vil innfri rensekravene fra Klima- og forurensingsdirektoratet. </p>
    <p><em type="italic">Tjenestefartøy </em>Tjenestefartøyet til Sysselmannen er også en viktig ressurs i rednings- og beredskapssammenheng. I tillegg er fartøyet helt avgjørende i Sysselmannens myndighetsutøvelse på øygruppen. Gjeldende kontrakt om leie av fartøy utløper i 2013 og det er behov for å inngå ny kontrakt om leie av tjenestefartøy. Regjeringen foreslår derfor at Justis- og beredskapsdepartementet i 2013 kan inngå en ny kontrakt med virkning fra 2014. </p>
    <p><em type="italic">Nødvarsling </em>Oppgradering av nødvarslingssystemet COSPAS-SARSAT vil gi en mer effektiv redningstjeneste ved at nødsignaler vil angi en mer nøyaktig posisjonsangivelse av den nødstedte og raskere bli formidlet til Hovedredningssentralen Nord-Norge. Det vil også få betydning for Svalbard med tilstøtende havområder. </p>
    <list>
      <p type="listitem">Statsbudsjettet 2013 - departementets samleside </p>
      <p type="listitem" xml:lang="smj">Svalbardbudsjettet 2013   </p>
    </list>
  </body>
</document>
