<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>Terrorisma - regjeringen.no</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="" lastname="regjeringen.no" sex="unknown" born="" nationality=""/>
    </author>
    <year>2006</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>regjeringen.no</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>615</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/tema/forsvars_og_sikkerhetspolitikk/terrorisme.html?id=1114</origFileName>
    <parallel_text location="terrorism_id_1114.html" xml:lang="eng"/>
    <parallel_text location="terrorisme_id_1114.html" xml:lang="nno"/>
    <parallel_text location="terrorisma_id_1114.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Terrorisme - regjeringen.no</p>
    <p type="title">Terrorisme</p>
    <p>Norge er sterkt engasjert i kampen mot internasjonal terrorisme. Den kan kun vinnes ved å ta i bruk et bredt sett av virkemidler, herunder politiske, humanitære, økonomiske, juridiske og militære.</p>
    <p>På kort sikt er det viktig å forhindre planlagte terrorhandlinger gjennom aktiv innsats fra politiet og forsvaret. På lang sikt må vi fokusere på de forhold, som får enkelte mennesker til å velge terror som virkemiddel. Norges arbeid med fredsprossesser, demokratisering og utvikling er derfor viktige bidrag til den overordnede kampen mot internasjonal terrorisme.</p>
    <p>Abonner på e-postvarsling</p>
    <p type="title">Nyheter fra departementene om terrorisme:</p>
    <p type="title">Erklæring frå EU om vedtakinga av tryggingsrådsresolusjon 1904 (2009) (18.12.09)</p>
    <p>[Redaksjonell artikkel, Europaportalen, 18.12.2009]</p>
    <p>EU ser positivt på vedtakinga av tryggingsrådsresolusjon 1904 (2009) 17. desember 2009 og på dei viktige forbetringane resolusjonen inneber for sanksjonsregimet mot Al Qaida og Taliban og tilknytte personar og grupper.</p>
    <p type="title">Fordømmer terrorangrepet i Islamabad</p>
    <p>[Pressemelding, Utenriksdepartementet, 20.09.2008]</p>
    <p>- Regjeringen fordømmer terrorangrepet utenfor Marriott hotell, sier utenriksminister Jonas Gahr Støre. Regjeringen har gitt uttrykk for vår medfølelse overfor pakistanske myndigheter over tapene av så mange menneskeliv, og vi har bedt om at dette formidles til de pårørende.</p>
    <p type="title">Norge fordømmer terrorangrepet i Kabul</p>
    <p>[Pressemelding, Utenriksdepartementet, 07.07.2008]</p>
    <p>- Norge fordømmer terrorangrepet utenfor den indiske ambassaden i Kabul mandag hvor over 40 uskyldige sivile ble drept, deriblant medarbeidere ved Indias ambassade, og over hundre ble skadet. Det finnes ingen unnskyldning for slike terrorhandlinger, sier utenriksminister Jonas Gahr Støre.</p>
    <p type="title">Svar på skriftlig spørsmål om Afghanistan og Pakistan</p>
    <p>[Spørretimespørsmål og svar, Utenriksdepartementet, 27.06.2008]</p>
    <p>Utenriksministerens svar på et skriftlig spørsmål fra stortingsrepresentanten Øyvind Vaksdal (FrP) om Talibans forhold til den pakistanske etterretningstjenesten ISI.</p>
    <p type="title">Innlegg under behandlingen av Serena-angrepet</p>
    <p type="title">Stortingets behandling av Innst. S. nr. 240 fra Kontroll- og konstitusjonskomiteen vedrørende terrorangrepet på hotell Serena i Kabul 14. januar 2008, 6. juni 2008</p>
    <p>[Tale/artikkel, Utenriksdepartementet, 06.06.2008]</p>
    <p>Vi må leve med at det alltid vil foreligge en viss sikkerhetsrisiko ved en del typer reiser. Vi kan nok aldri helgardere oss. Men målsettingen må være å redusere risikoen mest mulig. Regjeringen vil gjøre sitt ytterste for å bidra til dette, sa utenriksminister Jonas Gahr Støre bl.a. i sitt innlegg under stortingsbehandlingen av angrepet på hotel Serena i Kabul.</p>
    <p type="title">Fordømmer terrorangrepet ved Danmarks ambassade</p>
    <p>[Pressemelding, Utenriksdepartementet, 02.06.2008]</p>
    <p>- Vi fordømmer terrorangrepet utenfor den danske ambassaden i Islamabad, sier utenriksminister Jonas Gahr Støre.</p>
    <p type="title">Statsrådenes ansvar</p>
    <p type="title">Artikkel i VG, 19. mars 2008</p>
    <p>[Tale/artikkel, Utenriksdepartementet, 19.03.2008]</p>
    <p>Politisk redaktør Olav Versto har i VG (18.03) interessante vurderinger av høringer i Stortingets kontroll- og konstitusjonskomité.</p>
    <p type="title">Svar på interpellasjon om terrorismens årsaker</p>
    <p type="title">Stortinget, 7. februar 2008</p>
    <p>[Spørretimespørsmål og svar, Utenriksdepartementet, 07.02.2008]</p>
    <p>I sitt svar trakk utenriksminister Støre linjene tilbake til korstogstiden. Samtidig som han understreket at terror aldri kan tolereres eller unnskyldes, viste han til behovet for grundige analyser av årsaksforholdene for å gi oss svar på hvordan vi best kan forebygge terrorisme.</p>
    <p type="title">Terrorangrepet på hotell Serena. Hendelsesforløp og håndtering</p>
    <p type="title">Innledning i forbindelse med pressekonferanse i Oslo, 6. februar 2008</p>
    <p>[Tale/artikkel, Utenriksdepartementet, 06.02.2008]</p>
    <p>Regjeringens mål er å finne den rette balansen mellom sikkerhet og åpenhet og tilgjengelighet og vil trekke alle berørte parter med – deriblant pressen og de humanitære organisasjonene – når vi nå tar dette arbeidet videre, sa utenriksminister Jonas Gahr Støre da han innledet på pressekonferansen.</p>
    <p type="title">En samordnet plan for Norges bidrag til Afghanistan</p>
    <p type="title">Redegjørelse for Stortinget, 5. februar 2008</p>
    <p>[Tale/artikkel, Utenriksdepartementet, 05.02.2008]</p>
    <p>- Vi er til stede militært gjennom Isaf for å trygge sikkerheten i Afghanistan. Vi må sikre at Afghanistan ikke på ny blir et arnested for internasjonal terror. Afghanisering er et viktig stikkord for vår innsats; afghanere må bli i stand til å trygge sikkerheten og til å styre landet, sa utenriksminister Jonas Gahr Støre bl.a. i sin redegjørelse for Stortinget.</p>
    <p>Flere dokumenter om temaet</p>
  </body>
</document>
