<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Lagat davviriikkalaš ovttasbargguin vuosttildit kriminalitehta  - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2012</year>
    <wordcount>231</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/jd/pressesenter/pressemeldinger/2012/tettere-nordisk-samarbeid-i-kampen-mot-k.html?id=704794</origFileName>
    <parallel_text location="lagat-davviriikkala-ovttasbargguin-vuost.html_id=704794" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="digitala-balvalusat-assiide-ovdal-2015.html_id=706691" xml:lang="smj"/>
    <parallel_text location="norwegian-frigate-to-lead-nato-maritime-.html_id=704821" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 64438 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="swe">Pressemelding  , 15.10.2012  </p>
    <p xml:lang="kal">Nr.: 117 – 2012  </p>
    <section>
      <p type="title">Tettere nordisk samarbeid i kampen mot
                    kriminalitet</p>
    </section>
    <p>
      <em type="italic">– Den nordiske arrestordre vil gjøre det raskere og enklere å pågripe, overlevere og strafforfølge lovbrytere i Norden, sier justis- og beredskapsminister Grete Faremo. Tirsdag trer den nordiske delen av arrestordreloven i kraft. </em>
    </p>
    <p>En nordisk arrestordre er en ordre fra en nordisk stat til en annen om å pågripe og overlevere en person som er ettersøkt for straffbare forhold. Den nordiske arrestordre vil avløse dagens nordiske utleveringssystem. </p>
    <p>– I Norden har vi alle forutsetninger for et tett og nært samarbeid om kriminalitetsbekjempelse, og den nordiske arrestordre vil gi et mer effektivt system for strafforfølgning over landegrensene, sier justis- og beredskapsministeren. </p>
    <p>   </p>
    <section>
      <p type="title">Det nye regelverket</p>
    </section>
    <list>
      <p type="listitem">Den staten som mottar en arrestordre, skal pågripe og overlevere den ettersøkte til den staten som har utstedt arrestordren, med mindre det foreligger spesielle grunner til å avslå. </p>
      <p type="listitem">Muligheten for å nekte overlevering av egne borgere blir nærmest avskaffet. </p>
      <p type="listitem">Det innføres korte frister for å etterkomme og iverksette en nordisk arrestordre. </p>
      <p type="listitem">Arrestordrene skal sendes direkte mellom utpekte myndigheter (påtalemyndigheten i Norge). Domstolen skal i utgangspunktet bare bringes inn der den ettersøkte ikke samtykker til overlevering. </p>
    </list>
    <p>Arrestordreloven gjennomfører blnt annet konvensjon om overlevering for straffbare forhold mellom de nordiske landene. Konvensjonen ble undertegnet av alle de nordiske landene 15. desember 2005, og trer i kraft i dag. </p>
    <p>Les mer: </p>
    <list>
      <p type="listitem" xml:lang="dan">Rundskriv om nordisk arrestordre   </p>
    </list>
  </body>
</document>
