<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Oskoservodagat eai galgga adnojuvvot friddjabáikin: Mánáid illásteapmi galgá váidojuvvot politiijii - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>439</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/kud/pressesenter/pressemeldinger/2010/Trossamfunn-ingen-frisone-Overgrep-mot-barn-skal-politianmeldes-.html?id=600861</origFileName>
    <parallel_text location="oskoservodagat-eai-galgga-adnojuvvot-friddjabaikin-manaid-illasteapmi-galga-vaidojuvvot-politiijii.html_id=600861" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="swe">Pressemelding , 16.04.2010 </p>
    <p xml:lang="kal">Nr.: 22/2010 </p>
    <section>
      <p type="title">Trossamfunn ingen frisone: Overgrep mot barn
                    skal politianmeldes</p>
    </section>
    <p>- Regjeringen tar den siste tidas avsløringer om
                    overgrep mot barn innen den katolske kirken svært
                    alvorlig.  Derfor skal den plikten alle har
                    til å søke å avverge alvorlige forbrytelser ved å
                    melde fra til politiet, skjerpes og klargjøres.</p>
    <p>Dette skjer i tillegg til alle de tiltak
                    regjeringen allerede har satt i verk for å
                    forhindre overgrep mot barn. Trossamfunn skal ikke
                    være noen frisone, sier barne-, likestillings- og
                    inkluderingsminister Audun Lysbakken,
                    kulturminister Anniken Huitfeldt og justisminister
                    Knut Storberget.</p>
    <p>-I Norge skal det være nulltoleranse mot vold og
                    seksuelle overgrep mot barn. Voksne har
                    alle et ansvar for å gå til politiet ved
                    mistanke om slike overgrep, slår de tre statsrådene
                    tydelig fast.</p>
    <p>- Jeg ser at det er behov for å presisere i
                    loven at avvergingsplikten går foran enhver
                    taushetsplikt, selv om taushetsplikten er
                    lovbestemt, sier Storberget. Lovforslaget vil bli
                    lagt frem tidsnok til at Stortinget kan behandle
                    det før sommeren, og settes i kraft straks det er
                    sanksjonert.</p>
    <p>-Vi har alle en plikt til å se barna rundt oss,
                    og kontakte barnevern, politi eller øvrige
                    hjelpeapparat hvis vi er bekymret for at et barn
                    kan være utsatt for vold eller andre former for
                    overgrep. Barn skal være trygge på alle arenaer de
                    deltar på, i barnehagen og på skolen, på fritida og
                    hjemme. Jeg forventer at alle, også trossamfunnene,
                    tar dette på alvor, sier barne-, likestillings- og
                    inkluderingsminister Audun Lysbakken.</p>
    <p>- Å avverge et seksuelt overgrep er en plikt som
                    går foran taushetsplikten. Dette gjelder også for
                    trossamfunnene, og jeg vil presisere dette overfor
                    trossamfunnene slik at det ikke hersker noen tvil
                    om dette prinsippet. Vi ønsker også å innføre krav
                    om vandelsattest for ansatte og frivillige i tros-
                    og livssynssamfunn som jobber med barn og unge,
                    sier Anniken Huitfeldt.</p>
    <p>For ytterliggere informasjon eller henvendelser
                    fra pressen kontakt:</p>
    <p>Kommunikasjonssjef Maria Brit Espinoza, Barne-,
                    likestillings og inkluderingsdepartementet, mobil:
                    91 55 96 73</p>
    <p>Kommunikasjonssjef Hanne Gjørtz,
                    Kulturdepartementet, mobil: 95755213</p>
    <p>Kommunikasjonssjef Gunnar Johansen,
                    Justisdepartementet, mobil: 97553747 
                      </p>
  </body>
</document>
