<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Fitnodagaid ja ealáhusdoaimmaid ovdánahttin - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>330</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/krd/tema/regional-_og_distriktspolitikk/utvikling-av-bedrifter-og-naringsmiljo.html?id=526842</origFileName>
    <parallel_text location="fitnodagaid-ja-ealahusdoaimmaid-ovdanahttin.html_id=526842" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="development-of-companies-and-business-en.html_id=526842" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Utvikling av bedrifter og næringsmiljø</p>
    </section>
    <p>Informasjon om målsettingar og konkrete tiltak i arbeidet med å utvikle bedrifter og næringsmiljø i ut i frå regionale fortrinn og potensial. </p>
    <p>Regjeringa vil byggje oppunder ei målretta satsing på å utvikle næringsverksemd ut frå regionale fortrinn og potensial. Målet er å auke verdiskapinga og leggje til rette for arbeidsplassar der folk bur. Sentrale aktørar er fylkeskommunane og dei nasjonale verkemiddelaktørane Innovasjon Noreg, SIVA og Forskingsrådet. Dei legg til rette for nyskaping og utvikling av bedrifter og bidrar til samspel mellom bedrifter og kompetansemiljø om utviklingsarbeid. Departementet legg vekt på å auke nyetableringar blant unge og kvinner, og på å styrke rolla til kommunane i arbeidet med næringsutvikling. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Kommunene som førstelinje for småskala
                      næringsutvikling og entreprenørskap</p>
    </section>
    <p>Eit godt næringsutviklingsarbeid krevjer kommunar som tilrettelegg for næringsaktivitet og plasserer næringsutvikling og entreprenørskap på den kommunale dagsorden. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Starte bedrift/entreprenørskap</p>
    </section>
    <p>Å betre høva til å skape eigne arbeidsplassar nær heimstaden, er ein viktig del av distrikts- og regionalpolitikken. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Etablerte bedrifter</p>
    </section>
    <p>Å auke innovasjonsevna og innovasjonstakta i etablerte bedrifter er eit viktig ledd i arbeidet med å leggje til rette for auka verdiskaping. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Næringsmiljø og innovasjonssystem</p>
    </section>
    <p>Distrikts- og regionalpolitikken skal utvikle lokale og regionale næringsmiljø og system som gir betre vilkår for verdiskaping basert på innovasjon. Innsatsen skal tilpassast regionale utfordringar. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Kultur og næring</p>
    </section>
    <p>Kommunal- og regionaldepartementet arbeider med å fremje kulturbasert næringsutvikling utanfor dei store byene. </p>
  </body>
</document>
