<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Doaibmaguovlu ja njuolggadusat  - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>231</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nb/dep/krd/tema/regional-_og_distriktspolitikk/virkeomrader-retningslinjer-og-regler.html?id=526844</origFileName>
    <parallel_text location="doaibmaguovlu-ja-njuolggadusat-.html_id=526844" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Virkeområder, retningslinjer og regler</p>
    </section>
    <p>Informasjon om virkeområder, retningslinjer og regelverk som har innvirkning på distrikts- og regionalpolitikken. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Det distriktspolitiske virkeområdet</p>
    </section>
    <p>Ny soneinndeling for det distriktspolitiske virkeområdet for regionale utviklingsmidlar vart innført 1. januar 2007. Endringane innebar ei utviding av det distriktspolitiske virkeområdet </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Differensiert arbeidsgiveravgift</p>
    </section>
    <p>Den regionale differensieringen av arbeidsgiveravgiften er et viktig og målrettet distriktspolitisk virkemiddel. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Transportstøtteordningen</p>
    </section>
    <p>Målet med transportstøtteordningen er å redusere bedrifters konkurransemessige ulemper som følge av lange transportavstander, vanskelige transportforhold og spredt bosetting. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Tiltakssonen i Finnmark og Nord-Troms</p>
    </section>
    <p>Regjeringen har som mål at tiltakssonen skal være en attraktiv region å bo, arbeide og drive næringsvirsomhet i. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Reglene for offentlig støtte</p>
    </section>
    <p>EØS-avtalen setter grenser for mulighetene norske myndigheter har til å gi støtte til næringsvirksomhet. Støttereglene skal sikre at næringsdrivende i hele EØS-området har forutsigbare konkurranse- og rammevilkår. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Retningslinjer for bruk av midler</p>
    </section>
    <p>Kommunal- og regionaldepartementet sine retningslinjer for bruk og forvaltning av midler til distrikts- og regionalpolitikk. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Rundskriv H-06/98, Veileder for distriktsmessige
                      konsekvensutredninger</p>
    </section>
    <p>Et hjelpemiddel i arbeidet med å sikre at distriktsmessige konsekvenser blir utredet ved viktige omlegginger av ulike politikkområder. </p>
  </body>
</document>
