<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">fb_pressemelding_13.11.2012_nob.doc.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Facebook s mest brukte funksjoner på kvensk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Facebook in käytetyimät sanat kväänin eli kainun kielelä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Facebooks hovedfunksjoner er blitt oversatt til kvensk med hjelp av oversettingsprosjekt for minoritetsspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Facebookin käytetyimät sanat ja toiminot oon nyt käänetty kväänin eli kainun kielele.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange små språk, som kvensk, er ikke bland de 100 offisielle Facebook-språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Monet vähemistökielet, niin ko kväänin kieli, ei kuulu niitten 100 viralisen Facebook-kielen joukkhoon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oversettelse brukes med en skreddersydd skript som gjør endringer på websider, før de vises for brukere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jotta voit käyttää Facebookia kväänin kielelä, sie tarvittet vasituisen skriptin joka tekkee muutoksia nettisivula.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skripten installerer du på nettleseren din, og den skifter norske ord til kvensk på Facebook.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Skriptin asenat netinlukijhaan ja se vaihettaa Facebookin norjan- eli ruijankieliset sanat kväänin kielele.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kainun institutti - Kvensk institutt har oversatt c a 200 av de mest sentrale Facebook-ord ene for skripten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kainun institutti - Kvensk institutt oon kääntäny 200 tärkeintä sannaa ja toimintoa tätä skriptiä varten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan velge mellom oversettelse på øst- eller vestdialekt: Kvääni/Kainu (öystä) og Kvääni/Kainu (vesta).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sanat oon käänetty kahele eri variantile: Kvääni/Kainu (öystä) ja Kvääni/Kainu (vesta). Sie saatat valita kumpaa varianttia käytät.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedspråk på Facebook er Norsk (bokmål).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pääkielenä oon Norsk (bokmål). Käänösfiilin asen us</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her finner du bruksveiledning til nettlesere Chrome og Firefox som du må ha installert på din maskin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tästä löyät neuvot kunka asenat skriptin Chrome- ja Firefox-netinlukijhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er anbefalt å installere skripten på nettleseren Chrome.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Skripti toimii parhaiten Chrome-netinlukijassa. Chromen asenat helposti, ja sitä oon nopea ja helppo käyttää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Chrome tilbyr den enkleste installasjonen, raskeste ytelse og færrest feil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Chrome Valitte tältä sivulta sen variantin jonka haluat asentaa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Velg dialekten du vil installere på tabellen nedenfor på siden: https://github.com/kscanne/secwepemc-facebook/blob/master/INSTALL.textile Følg linken Chrome til Chrome Web Store, og klikk blå "Legg til i Chrome" knappen øverst til høyre på siden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Valitte ensin Chrome-linkin jotta pääset sivule Chrome Web Store.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Firefox</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Klikkaa sitte sinistä - knappia, mikä oon ylhäälä oikealla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Greasemonkey-skript er et tillegg til nettleseren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Greasemonkey-skripti oon netinlukijan lisäosa, joka tekkee muutoksia nettisivuile ennen ko net näkyvä käyttäjälle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skripten installerer du ved å klikke på filen: https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/greasemonkey/.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Skriptin asenat klikkaamalla tätä fiiliä: https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/greasemonkey/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Velg dialekten du vil installere på tabellen nedenfor på siden: https://github.com/kscanne/secwepemc-facebook/blob/master/INSTALL.textile</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Valitte tältä sivulta sen variantin jonka haluat asentaa: https://github.com/kscanne/secwepemc-facebook/blob/master/INSTALL.textile</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Facebook forandrer seg stadig og dette kan forårsake at enkelte oversatte ord av og til vises på norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Asena skriptin ja valitte sitte Facebookin pääkieleksi tämän: Norsk (bokmål).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oversettelser for over 3 0 minoritetsspråk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Facebookissa tahtuu koko aijan muutoksia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kanadansk Neskie Manuel skapte prosjektet for at oversette Facebook til hans eget First Nations språk, Secwepemctsín.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kanadalainen Neskie Manuel aloitti tämän prošektin siksi ko hän halusi kääntää Facebookin hänen omale First Nations-kielele, Secwepemctsínille.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter Manuels tidlig bortgang i fjor og som hyllest til hans minne, overtok professor Kevin Scannell prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Neskie Manuel kuoli viimi vuona, ja professori Kevin Scannell halusi kunnioittaa hänen muistoa ja jatkoi prošektia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han generaliserte skripten til å fungere med alle språk, og har laget skripten til den kvenske språkversjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hän muutti skriptiä niin, ette se toimii kaikila kielilä, ja hän oon tehny skriptin kans kväänin kieliväršuunia varten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du blir også kjent med masse ny, moderne ord. Hittil over tretti minoritetsspråk har laget oversettelser, mange av dem er truede språk: https://github.com/kscanne/secwepemc-facebook/blob/master/LINGUAS Vi sender en stor takk til Kevin Scannell i USA for hans arbeid med minoritetsspråk og nye medier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met lähätämmä suuren kiitoksen Kevin Scannellile Amerikkhaan, ko hän oon työtely vähemistökielitten ja uusien medioitten etheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
