<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">forord_jubileumsbok.docx.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hilsen fra kretslederen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yhistyksen johtaajan tervheiset</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den 2. mai 1920 ble Finnmark Fotballkrets stiftet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>2. maikuuta vuona 1920 perustethiin Finmarkun jalkapalloyhistyksen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den første formann var Trygve Lund fra Vardø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ensi esimies oli vuorealainen Trygve Lund.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deling av fotballfylket i trettiårene førte til at øst-midt-vest fikk hver sin krets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko jalkapallofylkin jajethiin 1930-luvula, saathiin öystä-, keski- ja vestapuolet oman yhistyksen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1985 ble kretsene slått sammen til en krets igjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuona 1985 panthiin nämät yhistykset taas yhtheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I løpet av disse 100 årene er det spilt tusenvis av kamper og scoret hundretusenvis av mål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Viimi sajan vuojen aikana oon tuhannet kampit pelattu ja sajattuhanet pallot potkittu moolhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hendelser i vår historie som krig, tvangsevakuering, nedbrenning og nå koronasituasjonen, har ført til flere alvorlige tilbakeslag for fotballen og idretten i hele fylket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tapattumat meän histuuriissa, niin ko sota, pakkoevakueerinki, fylkin polttaminen ja nyt koronasituasjuuni, oon olheet vastukset jalkapallole ja sportile koko fylkissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I jubileumsåret må vi bygge videre på det sterke samholdet, stoltheten og idrettsgleden som til alle tider har preget krets, klubber og lokalsamfunn i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jubileumivuona hääymä jatkaat sen lujan yhtheenpion, ylppeyen ja sportti-ilon mikkä läpi aijat oon färjänheet yhistyksen, klubit ja paikalissamfynnit Finmarkussa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det bringer oss alltid videre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se viepi meän jammisti etheenkäsin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilbakeslagene blir bare hendelser som gjør at vi setter oss nye mål for fotballen som betyr så mye for oss alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vastukset oon tyhä tapattumat mikkä saajhaan meän laittamhaan uussii moolii jalkapalloo varten, mikä merkittee niin paljon meile kaikile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra stiftelsen og fram til krigsårene gjorde klubber fra Finnmark seg bemerket i den nord-norske cupen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Perustamisesta kiini sotavuoshiin saakka Finmarkun jalkapalloklubit tehthiin ittensä näkkyyviksi pohjaisnorjalaisessa cupissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi fikk vår første nordnorske seriemester i 1968 da IL Stein slo Bodø/Glimt 3-1 i Bodø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saima meän ensi pohjaisnorjalaisen seeriämestarin vuona 1968 ko IL Stein voitti 3-1 yli Bodø/Glimtin Bodøssä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Porsanger ILs damer ble norgesmester i Futsal i 2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Porsanger ILin vaimot tulthiin Futsalin norjanmestarit vuona 2017.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I korte perioder har vi også deltatt på toppnivå med Alta IF (herrer) og BUL (damer) i 1.divisjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lyhykäisissä periuudiissa olema kans olheet myötä korkkeimalla tasala Alta IFin kans (miehet) ja BULin kans (vaimot) ensimäisessä divisjuunissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmark Fotballkrets er en breddekrets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Finmarkun Jalkapalloyhistys oon amatööriyhistys.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har aldri forhindret oss i å levere spillere til toppnivå på både klubb- og landslag fra aldersbestemt til senior.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se ei ole koskhaan estäny meän lähättämästä korkkeiman tasan pellaajiita sekä klubi- ja maatiimile, ikämäärätystä seenioorille.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi fikk også en olympisk mester i fotball under OL i Sydney i år 2000, Christine Bøe Jensen fra Hammerfest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saima kans jalkapallon olympialaisen mestarin Sydneyissä OLin alla vuona 2000, hammerfestilaisen Christine Bøe Jensenin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fotballen i Finnmark har i mer enn 100 år vært en viktig arena for å skape et sosialt fellesskap, et trygt oppvekstmiljø og levende lokalsamfunn i hele Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Finmarkussa se jalkapallo oon yli 100 vuotta ollu tärkkee areena ette luoja sosiaalista yhtheyttä, turvalista ylöskassuumismiljöötä ja elläävii paikalissamfynniita koko Finmarkussa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er vitalisert gjennom vårt bolystprosjekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tähän oon annettu elämänvoimaa meän asumahaluprosjektin kautta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bolystprosjektet er vår jubileumsgave til våre levende små- og store lokalsamfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Asumahaluprosjekti oon meän jubileumiskenkki meän ellääville pikku- ja isoile paikalissamfynniile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gratulerer med 100 år til Finnmark Fotballkrets – og til hele fotballfamilien i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Onnee 100 vuojen kans Finmarkun Jalkapalloyhistyksele – ja koko Finmarkun jalkapalloperheele.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
