<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">vanhoi_pyssyjoven_kuvvii_pressemelding_nob.doc.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pressemelding</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pressitieđotus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bildearrangement: Gamle Børselvbilder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuvatapattuma: Vanhoi Pyssyjoven kuvvii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>RiddoDuottarMuseat - Porsanger museum, Porsanger historielag og Kainun institutti - Kvensk institutt inviterer til et arrangement med gamle bilder fra Børselv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>RiddoDuottarMuseat - Porsanger museum, Porsanger historielag ja Kainun institutti - Kvensk institutt järjestethään kuvatapattuman Pyssyjovessa. Tapattuman alussa näytethään vanhoi kuvvii Pyssyjovesta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bildene presenteres av Arvid Petterson. Husker du gamle Børselv?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuvat oon nouđettu museon arkiivista, ja Arvid Petterson muistelee kuvista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kom og del dine minner og opplysninger med andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mitä sie muistat vanhaasta Pyssyjovesta?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>All ny informasjon om bildene vil bli dokumentert og lagt inn i Porsanger Museums billedsamling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tule jakamhaan ommii muistoi vanhaasta Pyssyjovesta toisten kans. Kaiken uuđen tieđon kuvista kovothaan Porsangin Musehoon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gratis inngang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tapattumhaan pääsee ilman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Salg av kaffe og kaker samt åresalg ved Ruijan kväänit - Pyssyjokilaiset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaffii, kakkoi ja lottii myyhđään. Ruijan kväänit - Pyssyjokilaiset myyhđään lottii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon ta kontakt med konservator Riinakaisa Laitila tel. 950 13 125 riinakaisa@rdm.no eller Kainun institutti - Kvensk institutt tel. 78 46 10 10 post@kvenskinstitutt.no.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Enämen tiettoo antaa museon konservaattori Riinakaisa Laitila, tel. 950 13 125 riinakaisa@rdm.no tahi Kainun institutti - Kvensk institutt, tel. 78 46 10 10 post@kvenskinstitutt.no.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon om programmet se www.rdm.no eller www.kvenskinstitutt.no.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Enämen tiettoo programista löyđät täältä: www.rdm.no eller www.kvenskinstitutt.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
