<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">2_samisk_musikk.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2 Samisk musikk – livskraftig tradisjon og spennende fornying</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2 Sámi musihkka – nanu árbevierru ja gelddolaš ođasteapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ola Graff, professor ved Tromsø Museum – Universitetsmuseet, Norges arktiske universitet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ola Graff, Professora Tromssa museas-Universitehtamuseas. Norgga Árktalaš universitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammendrag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkáigeassu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Temaet samisk musikk har en rekke ulike sider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi musihkka fáttáš leat ollu iešguđetlágan bealit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke mulig å gi innblikk i mer enn enkelte sider ved dette temaet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat vejolaš čuvget eará go muhtin beliid dán suorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne artikkelen har jeg sett på utgivelse av samiske fonogram i ulike land og bevilgende myndigheters (det norske Sametingets) støtte til produksjon av fonogram.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean dán artihkkalis geahčadan sámi fonográmmaid iešguđet riikkain ja movt ruhtajuolludeaddji eiseválddiid (Norgga Sámediggi) leat juolludan doarjagiid fonográmma buvttademiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har lagd oversikt over joikearkiv og samlinger i alle land, hva som finnes, og hvor mye som er offentliggjort fra disse arkivene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean ráhkadan listu luohtearkiivvain ja čoakkáldagain buot riikkain, mii doppe gávdno ja man ollu lea almmuhuvvon dain arkiivvain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spesielt har jeg sett på den samiske samlinga ved Tromsø Museum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earenoamážiid lean geahččan sámi čoakkáldaga Tromssa museas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har også analysert kjønnsdimensjonen ved joiketradisjonen, sett på akademiske arbeider om joik, medieomtalen av samisk musikk, og til slutt hvilke utdanningsmuligheter som finnes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean maid guorahallan sohkabeali dimenšuvnna juoiganárbevierus, geahččan akademalaš bargguid juoigama birra, mediaságastallama sámi musihka birra, ja loahpas vel makkár oahpahusvejolašvuođat gávdnojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Produksjonen av samiske fonogram synes å vise en livskraftig kultur med stor aktivitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi fonográmma buvttadeapmi orru leamen nanu kultuvra ollu doaimmaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vært utgitt fonogram med samisk musikk i 70 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat almmuhuvvon fonográmmat sámi musihkas juo 70 jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Antallet har økt tiår for tiår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohku lea lassánan juohke logi jagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er utgitt fonogram i flere land, men Norge har klart flest utgivelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat almmuhuvvon fonográmmat máŋgga riikkas, mas Norggas leat eanemus almmuheamit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det totale antallet utgitte samiske fonogram er muligens rundt 500. I tillegg er det de seinere årene flere digitale utgivelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Obbalaččat almmuhuvvon sámi fonográmmat leat jáhkkimis birrasiid 500. Dasa lassin leat daid maŋemus jagiid almmuhuvvon ollu digitála buktaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordsamisk dominerer som språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanemus gullo davvisámegiella gielaid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er den viktigste bevilgende myndigheta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea mávssoleamos ruhtajuolludeaddji eiseváldi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Antall søknader til Sametinget har variert en del gjennom de siste ti årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man ollu ohcamušat leat boahtán Sámediggái lea rievddadan oalle ollu dan maŋemus logi jagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men antall tildelinger har holdt seg ganske stabilt på gjennomsnittlig 14–15 i året.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juolludemiid lohku lea leamaš oalle dásset 14-15 jahkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den totale størrelsen på bevilgninga har variert noe, men har stabilisert seg på litt over 2 millioner kroner i året.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Obbalaš juolludemiid lohku lea rievddadan veahá, muhto orru ahte lea dássen badjelaš 2 millijovnna ruvnno jahkásaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vært store forskjeller i hvor mye et fonogramprosjekt har fått i støtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat leamaš stuora erohusat das man ollu juohke fonográmmaprošeakta lea ožžon doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har skilt opp til 200 000 kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erohusat leat leamaš gitta 200.000 ruvdnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den gjennomsnittlige bevilgninga over de siste ti årene har vært kr 142 000. Det oppnevnes konsulenter som avgir innstilling etter visse kriterier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaskamearálaš ruhtajuolludeapmi dan maŋemus logi jagis lea leamaš 142.000 ruvnno jahkái. Nammaduvvojit konsuleantat geat mearridit muhtin kriteraid mielde, muhto dát dokumeantat eai leat almmolaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor ingen mulighet for å gi noen vurdering av hvordan kriteriene fungerer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne ii leat vejolaš árvvoštallat movt kriterat doibmet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes joik i en rekke offentlige arkiv i mange land, spesielt i Norge, Sverige og Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávdnojit luođit ollu almmolaš arkiivvain máŋgga riikkas, earenoamážiid Norggas, Ruoŧas ja Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trolig eksisterer det ca. 14 000–15 000 joiker totalt i disse arkivene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jáhkkimis gávdnojit birrasiid 14-15.000 luođi oktiibuot dain arkiivvain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge har 9000–10 000. Tromsø Museum er den klart største samlinga med ansvar både for innsamling, ivaretaking, formidling og forskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggas leat 9-10.000. Tromssa museas lea stuorimus čoakkáldat, gos lea maid ovddasvástádus čohkket, vára váldit, gaskkustit ja dutkat daid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk arkiv i Kautokeino er under oppbygging.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi arkiiva Guovdageainnus lea vuos álggahan dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En del arkiv har offentliggjort joiker fra samlingene, men det er ganske lite som er offentliggjort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin arkiivvat leat almmuhan luđiid čoakkáldagain, muhto lea ain unnán mii lea almmuhuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom arkivmaterialet synes det som om joiketradisjonen har noen kjønnsmessige ulikheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Arkiivamateriála vuođul orru leamen ahte juoiganárbevierus leat muhtin erohusat sohkabeliid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I de fleste tilfellene er det dokumentert flere mannlige enn kvinnelige joikere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanas dáhpáhusain leat dokumenterejuvvon eambbo dievdoolbmot go nissonolbmot juoigan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Problemet med dette er at de fleste innsamlere har vært menn, noe som kan ha påvirket innsamlinga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váttisvuohta dás lea ahte eanas luohtečohkkejeaddji leat leamaš dievdoolbmot, juoga mii sáhttá váikkuhan čohkkemii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom arkivmaterialet synes det også som om det er en overvekt av joiker til menn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Arkiivačoakkáldagas orru maid leamen nu ahte leat eambbo luođit dievdoolbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vært skrevet en rekke avhandlinger om joik i flere land, noe som viser at det har vært interesse for temaet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat čállojuvvon ollu dutkamušat luođi birra máŋgga riikkas, juoga mii čájeha ahte olbmot leat beroštan fáttás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skrives mye om samisk musikk i norske medier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi musihka birra čállo ollu dáčča mediain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er snakk om flere hundre artikler i året i en rekke aviser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás lea sáhka máŋga čuođi artihkkalis ollu aviissain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Artiklene uttrykker generelt et positiv syn på den samiske musikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Artihkkaliin ovdanboahtá obbalaččat positiivvalaš oaidnu sámi musihka hárrái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I grunnskolen i de samiske områdene er joik og samisk musikk en del av læreplanen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi guovlluin lea luohti ja sámi musihkka oassin oahppoplánas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Joik og samisk musikk er nå en del av pensum på alle norske videregående skoler med musikklinje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luohti ja sámi musihkka lea dál oassin lohkanmearis buot norgga joatkkaskuvllain, main lea musihkkasuorgi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra 1990-tallet har det vært lagd ulike utdanningstilbud innen samisk musikk på høgskole- og universitetsnivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1990-logu rájes leat ásahuvvon oahppofálaldagat sámi musihka birra allaskuvlla- ja universitehtadásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.1 Innledning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.1 Álggahus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne artikkelen vil jeg undersøke noen ulike sider og aspekter ved samiske musikk slik situasjonen er i våre dager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áiggun dán artihkkalis guorahallat muhtin iešguđetlágan beliid ja geahččanguovlluid sámi musihkas dálá dilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Samisk musikk» er et vidt begrep som omfatter både den tradisjonelle joiken og den moderne samiske popmusikken, i tillegg til salmesang og annet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“Sámi musihkka” lea viiddis doaba mii sisttisdoallá sihke árbevirolaš luođi ja ođđaáigásaš sámi popmusihka, lassin sálbmalávlumii ja earái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tematisk er det et vidt spekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea viiddis fáddá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk musikk finnes og utøves i fire land: Norge, Sverige, Finland og Russland, i området som heter Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi musihkka gávdno ja doaimmahuvvo njealji riikkas, Norggas, Ruoŧas, Suomas ja Ruoššas, guovllus mii gohčoduvvo Sápmin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil ha mest fokus på Norge, men ha noen blikk også på de andre landene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guorahalan eanemus Norggas, muhto geahčestan maiddái veahá eará riikkaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den eldste formen for samisk musikk er joiken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boarráseamos vuohki sámi musihkas lea luohti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De eldste lydopptakene av joik stammer fra 1905. Det var en finsk forsker som gjorde opptak av svensksamer som flyttet til Tromsøområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boarráseamos jietnabáttit leat báddejuvvon 1905. Lei muhtin suopmelaš dutki gii báddii ruoŧabeale sápmelaččaid, geat fárrejedje Tromssa guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De eldste noteopptegnelsene av joik stammer fra slutten av 1700-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boarráseamos čállojuvvon nuohtat luđiin leat čállojuvvon 1700-logu loahpas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra 1500-, 1600- og 1700-tallet finnes en rekke kilder som omtaler joik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>15-, 16- ja 1700-logus gávdnojit ollu gáldot mat leat luođi birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I en kilde fra 1100-tallet fortelles det om en samisk noaide som trommet og sang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin gáldus 1100-logus muitaluvvo sámi noaiddi birra gii dearppai rumbbu ja lávllui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom nesten tusen år kan man altså dokumentere en sammenhengende joiketradisjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Birrasiid duhát jagi lea dokumenterejuvvon oktilaš juoiganárbevierru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lenger bakover i tid vet vi lite.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boarrásiid áiggis diehtit unnán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det finnes helleristninger som antyder at tradisjonene har røtter mange tusen år tilbake i tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávdnojit gal báktesárgumat mat geažuhit ahte árbevierru sáhttá leat máŋga duhát jagi boaris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man må anta at joiking har vært utbredt over hele det samiske området. Men mange steder er joiken forsvunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fertet jáhkkit ahte juoigan lea leamaš miehtá sámi guovlluid, muhto muhtin guovlluin lea juoigan oalát nohkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Langs stort sett hele kysten av Nord-Norge finnes det ikke lenger joiking.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miehtá Davvi-Norgga rittu lea juoigan nohkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er mange grunner til det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat máŋga siva dasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En grunn er at nabokulturer alltid vil påvirke hverandre i et naturlig samspill.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta sivvan lea ahte ránnjákultuvrrat álo váikkuhit nubbi nuppi lunddolaš ovttastallamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En annen grunn er den politisk motiverte fornorskninga hvor samisk kultur blei både undertrykt og sett ned på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará sivva lea politihkalaš movttiidahttojuvvon dáruiduhttin, go sámi kultuvra sihke dulbmojuvvui ja vuoliduvvui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Religiøse holdninger som stammer fra misjonærenes tid, om at joiking var syndig, har også hatt virkning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mišunearaid áigge ges bohciidedje guottut dan ektui ahte juoigan lea suddu, mii maid sáhttá váikkuhan dasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Joiken levde videre først og fremst i de sentrale Finnmarks-kommunene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luohti elii viidásit vuosttažettiin guovddáš Finnmárkku suohkaniin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men joiken fikk en dobbelthet, den var både en levende del av kulturen og samtidig fordømt som syndig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luođis ledje maid guokte beali, go dat lei sihke ealli oassi kultuvrras ja seammás dubmejuvvon suddun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utover på 1960- og 70-tallet vokste det fram en ny samisk kulturpolitisk bevissthet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1960- ja 1970-logus ealáskii sámi kulturpolitihkalaš dihtomielalašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Unge samer begynte å sette musikk til joik, å skrive nye sanger på samisk, og utviklet en ny, moderne samisk musikkultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorra sápmelaččat álge bidjat musihka luohtái, čállit ođđa lávlagiid sámegillii, ja ovdánahtte ođđa ja ođđaáigásaš musihkkakultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig ble joiken løftet fram som et kulturuttrykk hvor man kvittet seg med stempelet som syndig, og ble framholdt som noe man ville være stolt av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás loktejuvvui luohti oidnosii kulturovdanbuktimiin, mainna sihkastedje suttu steampila eret, ja doalahedje juoidá mainna sáhtii čevllohallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne utviklinga gikk parallelt med at det norske storsamfunnet i økende grad bygde ut institusjoner og lovverk som fremmet og tok vare på samisk kultur og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diet ovdáneapmi dáhpáhuvai buohtalaga dainna go dáčča stuora servodat huksii ásahusaid ja láhkaásahusaid, mat ovddidedje ja vuhtii válde sámi kultuvrra ja servodateallima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Situasjonen i dag er at joiken og den samiske musikken lever, og nyter en respekt og anerkjennelse som er enestående i historisk sammenheng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá dilli lea ahte luohti ja sámi musihkka eallá, gudnejahttojuvvo ja dohkkehuvvo, earenoamážin historjjálaš oktavuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.2 Samiske fonogram</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.2 Sámi fonográmmat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det foreligger flere store samlinger av samiske fonogram.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávdnojit máŋga stuora čoakkáldaga sámi fonográmmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordnorsk folkemusikksamling ved Tromsø Museum har den største samlinga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi-Norgga álbmotmusihkkačoakkáldat lea stuorimus čoakkáldat Tromssa museas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den inneholder pr. dato 453 fysiske fonogram.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sisttisdoallá dál 453 fysalaš sámi fonográmma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har museet rundt 50 ulike titler med samleplater som inneholder samiske kutt, samiske artister som synger på andre språk enn samisk, og ikke-samiske artister som anvender samisk materiale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin leat museas birrasiid 50 iešguđetlágan oktasašskearru, mat sisttisdollet sámi oasážiid, sámi artisttaid geat lávlot eará gielaide go sámegillii ja earát go sápmelaččat geat geavahit sámi materiála.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk spesialbibliotek i Karasjok har også en stor samling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi sierrabibliotehkas Kárášjogas lea maid viiddis čoakkáldat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har ikke nøyaktige tall, men oppgir at samlinga er på anslagsvis 270 titler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sis eai leat dárkilis logut, muhto dieđihit ahte čoakkáldagas leat birrasiid 270 fonográmma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den største kjente privatsamlinga tilhører Odd Mathis Hætta, Alta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorimus dovddus priváhta čoakkáldat lea Odd Mathis Hættas, Álttás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oversikta hans inneholder 439 titler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su čoakkáldagas leat 439 nama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen vet nøyaktig hvor mange samiske fonogram som er utgitt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii oktage dieđe juste man ollu fonográmma leat almmuhuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tallet er muligens nærmere 500, hvor reine digitale utgivelser ikke er regnet inn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohku sáhttá leat birrasiid 500, ja dasa eai leat čielga digitála almmuheami lohkkon mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg kommer som nevnt mer enn 50 andre ulike titler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin bohtet nugo namuhuvvon 50 eará iešguđetlágan fonográmma nama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Produksjon av fonogram gir en god innsikt i utviklinga av moderne samisk musikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fonográmma buvttadeapmi addá buori gova das movt ođđaáigásaš sámi musihkka ovdána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det første diagrammet viser antall utgivelser av samisk fonogram gjennom de ulike tiårene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš diagrámma čájeha man ollu sámi fonográmma leat almmuhuvvon dain iešguđet logi jagiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den siste kolonnen inkluderer bare de fysiske utgivelsene for årene 2010–2016, ikke hele tiåret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋemus kolonna fátmmasta dušše daid fysalaš almmuhemiid jagiin 2010-2015, ii olles logi jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne perioden dukker digitale utgivelser opp for fullt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán áigodagas ilbmet digitála almmuheami juo ollásii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De er ikke regnet med i denne oversikta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat eai leat lohkkon mielde dán listui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Diagrammet inkluderer utgivelser i alle land (Norge, Sverige, Finland, Russland, Estland, Tyskland, Frankrike, USA).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diagrámma fátmmasta almmuhemiid buot riikkain (Norggas, Ruoŧas, Suomas, Ruoššas, Estteeatnamis, Duiskkas, Franskas ja USAs).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er talende for hvordan produksjonen av samiske fonogram har gått rett til himmels:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea čielggas movt sámi fonográmma buvttadeapmi lea lassánan: Dat duohta golut CD-buvttadeamis leat eanas áigge unnit go dat ohccojuvvon supmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når en søker får mindre enn man søkte om, tilpasser de fleste produksjonen til den finansieringa de har.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go oažžu unnit go dan maid lea ohcan, de heivehit eatnasat buvttadeami dan ruhtadeami ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forhold til de reelle kostnadene er en støtteandel mellom 40 og 70 prosent fra Sametinget det normale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duohta goluid ektui lea Sámedikki doarjjaoassi dábálaččat gaskal 40 ja 70 proseanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har ingen kriterier som prioriterer tradisjonell joik som et eget satningsfelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanemus registrerejuvvon doarjjaoassi dan čieža jagi áigodagas lea 83% dain duohta goluin, ja unnimus registrerejuvvon doarjja goluide lea 15%.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er heller ikke alle slike søknader som blir innvilget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii dáin ge leat makkárge vuođuštus manne áššebáhpiriin leat nu stuora erohusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.4 Arkiv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.4 Arkiiva</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.4.1 Hvor finnes det samlinger av joik, og hvor store er de?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.4.1 Gos gávdnojit luohtečoakkáldagat ja man stuorrát dat leat?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Norge finnes det joik i offentlige samlinger på følgende steder:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggas gávdnojit luođit almmolaš čoakkáldagain čuovvovaš sajiin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norsk Folkemuseum, Oslo De har 96 originale joiker samt 6 band som er uregistrert, totalt kanskje rundt 150 joiker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norsk folkemuseum, Oslo Sis leat 96 originála luođi ja 6 bátti mat eai leat registrerejuvvon. Oktiibuot leat birrasiid 150 luođi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har også en del kopier fra andre arkiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sis leat maid muhtin kopiijat eará arkiivvain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk arkiv, Kautokeino Samisk arkiv har tre originale samlinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi arkiiva, Guovdageaidnu Sámi arkiivvas leat golbma originála čoakkáldaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den første er samlinga etter Thor Frette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš čoakkáldat leat Thor Frette maŋis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frettesamlinga skal være på rundt 200 originale joiker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Frette čoakkáldagas galget leat sullii 200 originála luođi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den andre er fra Diehttosiida i 2016 da det skulle etableres et joikearkiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi lea Diehtosiiddas 2016 rájes, go galggai ásahuvvot luohtearkiiva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble joiket inn ca. 20 joiker ved denne anledninga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan oktavuođas báddejuvvojedje 20 luođi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den tredje er ei nyoppretta samling hvor det i øyeblikket er 50–60 joiker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goalmmát lea aitto ásahuvvon čoakkáldat, mas dál leat 50-60 luođi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes også noen hundre kopier fra andre arkiv, blant annet fra Tromsø Museum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávdnojit maid muhtin čuođi kopiija eará arkiivvain, earret eará Tromssa Museas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samlinga ved Samisk arkiv forventes å vokse i årene framover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi arkiivva čoakkáldat vurdojuvvo lassánit boahttevaš jagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norsk folkemusikksamling, Oslo Denne sentralsamlinga for folkemusikk i Norge har rundt 300 joiker samt en del kopier, blant annet fra Tromsø Museum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga álbmotmusihkkačoakkáldat, Oslo Dán álbmotmusihka guovddáščoakkáldagas Norggas leat birrasiid 300 luođi oktiibuot ja vel veahá kopiijat, earret eará Tromssa Museas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NRK Folkemusikksamlinga, Oslo Denne samlinga er på litt over 300 joiker, pluss 328 fra en innsamlingstur i 1960 sammen med Tromsø Museum, til sammen opp mot 650 joiker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NRK Álbmotmusihkkačoakkáldat, Oslo Dán čoakkáldagas leat sullii 300 luođi, ja vel 328 luođi maid leat bádden čohkkentuvrras 1960 fárrolaga Tromssa Museain. Oktiibuot lagabui 650 luođi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NRK dreiv innsamling av folkemusikk gjennom mange tiår, men har nå sluttet med det og lagt om aktiviteten mot bare programproduksjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NRK čohkkii álbmotmusihka máŋgalogi jagi, muhto leat dál dainna heaitán ja rievdadan doaimmaideaset dušše prográmmabuvttadeami ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NRK Sámi Radio, Karasjok De har 850 tradisjonelle joiker i arkivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NRK Sámi Radio, Kárášjohka Sis leat 850 árbevirolaš luođi (čuojanasaid haga) arkiivvas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som NRK sentralt har de sluttet å gjøre opptak for musikkarkivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál leat heaitán báddeme musihkkaarkiivva váste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordnorsk folkemusikksamling ved Tromsø Museum. Det er det eneste arkivet i hele Sápmi hvor det har vært drevet innsamling av all slags samisk musikk nesten kontinuerlig gjennom mer enn 60 år (se mer nedenfor).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi-Norgga álbmotmusihkkačoakkáldat Tromssa Museas Lea áidna arkiiva olles Sámis gosa leat čohkken juohke lágan sámi musihka jeavddalaččat guhkit go 60 jagi (geahča eambbo vuollelis).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samlinga er på rundt 7000 joiker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoakkáldagas leat birrasiid 7000 luođi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg finnes det kopier fra en rekke andre samlinger både fra inn- og utland, godt over 3000 joiker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin gávdnojit dáppe kopiijat ollu eará čoakkáldagain sihke Norggas ja eará riikkain, badjel 3000 luođi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samlinga her vil vokse i årene framover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoakkáldat boahtá lassánit boahttevaš jagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Sverige finnes flere arkiv med joik:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧas leat máŋga luohtearkiivva:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ájtte museum i Jokkmokk har en del joik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ájtte museas Johkamohkis leat veahá luođit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De oppgir at de har 522 egne joiker i samlinga, men at det kan være snakk om noen flere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii dieđihit alddiineaset leat 522 iežaset báddejuvvon luođi čoakkáldagas, muhto sáhttet leat vel eambbo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har også en del kopier fra andre arkiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sis leat maid veahá kopiijat eará arkiivvain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SOFI-arkivet i Uppsala (opprinnelig ULMA) har ei samling på nærmere 1200 joiker fra 1940- og 50-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SOFI-arkiivvas Uppsalas (álgoálgosaččat ULMA) lea čoakkáldat mas leat 1200 luođi 1940- ja 1950-logu rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>DAUM-arkivet i Umeå har ei stor samling joiker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>DAUM-arkiivvas Ubmis lea stuora luohtečoakkáldat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den er på anslagsvis drøye 800 joiker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe leat sullii 800 luođi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hele arkivet ble i 2016 overført til Uppsala-arkivet, så Uppsala har nå ca. 2000 joiker i samlinga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olles arkiiva sirdojuvvui Uppsala arkiivii 2016. Uppsala arkiivvas leat dál birrasiid 2000 luođi čoakkáldagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Svenskt Visarkiv har noe joik i samlinga, blant annet Karl Tiréns opptak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Svenskt Vis arkiivvas lea veahá luođit čoakkáldagas, earret eará Karl Tiréna báddemat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et søk i samlingene deres over innspilte joiker gir 312 treff.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go ohcá čoakkáldagas báddejuvvon luđiid, de gávdná 312 luođi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sveriges Radio gjorde ei stor innsamlingsreise i 1953 og 1954 gjennom hele Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sveriges Radio mátkkoštii miehtá Ruoŧa 1953 ja 1954 ja čohkkii earret eará luđiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Materialet blei publisert på sju LP-plater i 1969 og blei gitt ut på nytt som CD i 1997. Denne samlinga er på 193 joiker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Materiála almmuhuvvui 7 LP-skearruin 1969 ja dat almmuhuvvui ođđasit 1997. Dán čoakkáldagas leat 193 luođi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finland har flere arkiv med joiker:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas leat máŋga luohtearkiivva:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Finland prøver man nå å samle alt materiale ved Giellagas-instituttet ved Oulu Universitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas geahččalit dál čohkket buot materiálaid Oulu universitehtii Giellagas-instituhttii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne samlinga er under oppbygging og er økende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán čoakkáldaga leat dál viiddideame ja dat lea lassáneame.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes samlinger ved Tampere Universitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdalaččas gávdno čoakkáldat Tampere Universitehtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Yle Radio Suomi har Alakönni-samlinga, samt en del annet materiale, bl.a. opptak fra Kolahalvøya.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldooassi dás lea Erkki Alakönni čoakkáldat, mii maiddái gávdno Yle Radio Suomis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åbo Universitet har samlinger, først og fremst den såkalte Talvadas-samlinga på 154 joiker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Åbo Universitehtas leat čoakkáldagat, vuosttažettiin Dálvadas-čoakkáldat, mas leat 154 luođi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finsk Litteraturselskap, SKS i Helsinki har noe lydopptak av joik, trolig rundt et par hundre, blant annet Salminen-samlinga med ca. 19 melodier fra 1905, som er de eldste lydopptakene av joik som finnes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finsk Litteraturselskap, SKS Helssegis leat veahá báddejuvvon luođi, jáhkkimis sullii moadde čuođi, earret eará Salminen-čoakkáldat, mas leat sullii 19 šuoŋa 1905, mat leat dat boarráseamos luohtebáddema mat gávdnojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kielen nauhoitearkisto, Helsinki har blant annet opptakene med Anders Ivar Guttorm fra 1962.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kielen nauhoitearkisto, Helsinki s lea earret eará Ivar Guttorma báddemat 1962.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Global Music Center i Helsinki har kopi blant annet av alle opptakene fra Kolahalvøya som ble gjort av Tromsø Museum, over 600 joiker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Global Music Center Helssegis lea kopiija badjel 600 luođis maid Tromssa Musea báddii Guoládatnjárggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Russland</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruošša:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Russland finnes det visstnok ingen offentlige samlinger av joik, bortsett fra i Petrozavodsk, som har noen små samlinger av såkalt «karelsk joik», og i St. Petersburg, som har noen få gamle voksrullopptak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoššas ii gávdno oktage almmolaš luohtečoakkáldat, earret go Petrozavodskas, gos leat smávva čoakkáldaga “karelalaš luđiin”, ja St.Petersburgas gos leat moadde boares voksarullabáddema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Estland</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Estteeana:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Estland finnes det visstnok ingen offentlige samlinger av joik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Estteeatnamis eai gávdno almmolaš luohtečoakkáldaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Estisk radio hadde en del materiale, men det blei tapt under den urolige tida etter frigjøringa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Estteeatnama rádios ledje veahá materiálat, muhto láhppojedje maŋŋil soađi stuimmiid áiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes privatsamlinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávdnojit muhtin priváhta čoakkáldaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tyskland</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duiskka:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Tyskland finnes det flere samlinger av joik, blant annet Samlung Wustmann fra ca. 1935 med ca. 136 joiker, Lüderwaldt-samlinga fra 1970 med 303 joiker inkludert to tyske innsamlingsturer fra 1955 og 1956, og Doris Stockmann si samling med 44 joiker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duiskkas gávdnojit máŋga luohtečoakkáldaga, earret eará Samlung Wustmannas mii lea sullii 1935 rájes, ja mas leat sullii 136 luođi, Lüderwaldt-čoakkáldat 1970 mas leat 303 luođi, ja masa gullet vel guokte duiskalaš luohtečohkkenmátki 1955 ja 1956, Doris Stockmann čoakkáldagas ges leat 44 luođi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg finnes blant annet den eldste samlinga fra 1911 med 8 joiker. Det totale antallet joiker i tyske arkiv er på rundt 575.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin gávdnojit dan boarráseamos čoakkáldagas 8 luođi mat leat báddejuvvon 1911. Oktiibuot leat duiskka arkiivvain birrasiid 575 luođi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Østerrike</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortariika:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Østerrike finnes ei lita samling joiker på 16 nummer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortariikkas gávdno unna čoakkáldagaš mas leat 16 luođi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ungarn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ungára:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Ungarn finnes ei samling joiker på 140 nummer fra Nord-Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ungáras gávdno čoakkáldat mas leat 140 luođi Davvi-Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til de nevnte plassene finnes det spredte små forekomster av joik/samisk musikk, blant annet på et universitet i Paris, på noen lokalmuseer rundt om i Skandinavia, etc. Noen oversikt over private samlinger finnes ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin daidda namuhuvvon sajiide, de gávdnojit vel bieđgguid veahá luođit/sámi musihkat, earret eará universitehtas Parisas, muhtin báikkálaš museain miehtá Skandinávia ja nu ain. Man ollu leat priváhta čoakkáldaga, dakkár listu gal ii gávdno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.4.3 Nordnorsk folkemusikksamling, Tromsø Museum</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.4.3 Davvi-Norgga álbmotmusihkkačoakkáldat, Tromssa Musea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den største av alle de samiske musikksamlingene er ved Nordnorsk Folkemusikksamling ved Tromsø Museum, Universitetsmuseet, UiT Norges artiske universitet. Nordnorsk Folkemusikksamling omfatter de tre tradisjonelle språkkulturene i landsdelen, norsk, samisk og finsk (kvensk).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorimus dain sámi musihkkačoakkáldagain lea Davvi-Norgga Álbmotmusihkkačoakkáldat Tromssa Museas, Universitehtamuseas. Čoakkáldagas leat dat golbma árbevirolaš giellakultuvrra riikkaoasis, namalassii dáru, sámi ja suoma (kvena).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fordi de ulike samiske områdene går på tvers av landegrensene, omfatter den samiske delen av samlinga  også  materiale  fra  Sverige,  Finland  og  Russland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go dat iešguđet sámi guovllut rasttildit riikkarájiid, de sisttisdoallá sámi oassi čoakkáldagas materiálaid maiddái Ruoŧas, Suomas ja Ruoššas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folkemusikksamlinga ble etablert ved Tromsø Museum i 1949 av lektor Arnt Bakke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotmusihkkačoakkáldat ásahuvvui Tromssa Museai 1949 lektora Arnt Bakke bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter at han døde i 1975, sto samling ubetjent noen år før undertegnede ble ansatt som konservator i 1986. Hele samlinga består i dag blant annet av nærmere 4000 lydfiler og ca. 40 000 manuskriptsider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋil go son jámii 1975, de ii oktage doaimmahan čoakkáldaga ovdal go mun virgáduvvojin konserváhtoriin 1986. Čoakkáldagas leat dál earret eará lagabui 4000 jietnafiilla ja sullii 40 000 giehtačálussiiddu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske materialet består av flere delsamlinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi materiálas leat máŋga oassečoakkáldaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først og fremst er det lydopptakene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttažettiin leat jietnabáddema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er gjort opptak og intervju med folk fra samisk miljø fra 1952 og framover til 2017. Det meste er opptak av joik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat báddejuvvon ja jearahallon olbmot sámi birrasiin 1952 rájes gitta 2017 rádjái. Eanas báddemat leat luođit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også en del opptak av salmer og samiske sanger, og en del intervju.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat maid muhtin ráje báddemat sálmmain ja sámi lávlagiin, ja veahá jearahallamat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er nærmere 7000 originale joiker i samlinga, hvorav Arnt Bakke samlet 2200 joik, Ragnvald Graff ca. 1000 joiker og undertegnede rundt 3700 joiker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat lagabui 7000 originála luođi čoakkáldagas. Arnt Bakke čohkkii 2200 luođi, Ragnvald Graff sullii 1000 luođi ja ieš lean bádden 3700 luođi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg kommer anslagsvis godt over 3000 joiker som er kopier fra andre arkiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin leat čoakkáldagas birrasiid badjelaš 3000 luođi, mat leat eará arkiivvain kopiijat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Manuskriptsamlinga inneholder skriftlig materiale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giehtačálusčoakkáldagas leat čálalaš materiálat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske delen omfatter rundt 11 000 sider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi oasis leat 11000 siiddu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her finner man innholdsfortegnelser over private joikeopptak, konsertplakater, feltrapporter og feltnotater, manuskripter om joik, nedskrevne intervju, meloditranskripsjoner og ulik informasjon av mange slag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe gávdná sisdoallolistu priváhta luohtebáddemiin, konseartaplakáhtaid, fealtaraporttaid ja fealtanotáhtaid, giehtačállosiid luđiid birra, čállojuvvon jearahallamat, šuokŋatranskripšuvnna ja iešguđetlágan dieđut máŋgga lágan áššiid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utklippssamlinga er omfattende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aviisačuohpastatčoakkáldat lea hui viiddis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra 1989 og ca. 15 år framover hadde Folkemusikksamlinga et utklippsabonnement hos Argus over alt som ble skrevet i Norge og Sverige om samisk musikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1989 rájes gitta sullii 15 jagi ovddos guvlui diŋgui Álbmotmusihkkačoakkáldat aviisačuohpastagaid Argusis buot das mii čállui Norggas ja Ruoŧas sámi musihka birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Våren 2017 engasjerte folkemusikksamlinga en person til å kopiere ut alt som er skrevet i norske aviser og blader de seinere årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giđđat 2017 bálkáhii álbmotmusihkkačoakkáldat ovtta olbmo máŋget buot dan mii lea čállon daid maŋemus jagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det foreligger derved ei svært omfattende utklippssamling om samisk musikk for de 30 siste årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávdno hui viiddis aviisačuohpastatčoakkáldat sámi musihka birra dan maŋemus 30 jagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samling med samiske fonogram (plater, kassetter, CD) er nesten komplett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi fonográmma čoakkáldat (LP-skearrut, kaseahtat, CD) lea measta ollislaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det meste av utgitte fonogram finnes i samlinga (se ovenfor).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanas almmuhuvvon fonográmma gávdnojit čoakkáldagas (geahča badjelis).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Litteratursamlinga er stor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjjálašvuođačoakkáldat lea stuoris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den omfatter utgitte bøker og artikler om samisk musikk, og omfatter mye av det som er skrevet, inkludert blant annet en rekke gamle reiseberetninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sisttisdoallá almmuhuvvon girjjiid ja artihkkaliid sámi musihka birra, ja sisttisdoallá maiddái jáhkkimis eanas oasi das mii lea čállon, maiddái earret eará ollu mátkemuitalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Katalogen har i øyeblikket rundt 800 innførsler om samisk musikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Katalogas leat dál sullii 800 čálastaga sámi musihka birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre er det ei mindre samling med film/video, hvorav noen av disse er innspilte musikkvideoer for salg på det kommersielle markedet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto lea unnit čoakkáldat filmmain/videoin, mas muhtimat dain leat báddejuvvon musihkkavideon vuovdima váras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til sammen gjør dette at Nordnorsk Folkemusikksamling ved Tromsø Museum sitter på et svært omfattende dokumentasjonsmateriale over joik og samisk musikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktiibuot dahká dát ahte Davvi-Norgga Álbmotmusihkkačoakkáldagas Tromssa Museas leat viiddis dokumentašuvdnamateriála luđiin ja sámi musihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.4.4 Bruk av joikesamlinga på Tromsø Museum</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.4.4 Luohtečoakkáldaga geavaheapmi Tromssa Museas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske musikksamlinga ved Tromsø Museum er ei vitenskapelig samling som skal danne grunnlag for forskning og kunnskapsutvikling, men hvor formidling til allmenheta også er en av basisoppgavene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi musihkkačoakkáldat Tromssa Museas lea ollu digaštallon sámi medias, gos lea boahtán ovdán ahte čoakkáldaga ii sáhte geavahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil derfor være interessant å se hvilken bruk det har vært gjort av samlinga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan lea beroštahtti geahččat makkár geavaheapmi lea dahkkon čoakkáldagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For de senere årene finnes det god dokumentasjon på dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋemus jagiin gávdno buorre duođašteapmi dan ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er snakk om besøk i samlinga eller utstillinga, telefoniske henvendelser, brev/mail eller andre henvendelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás lea sáhka go olbmot leat fitnan čoakkáldagas dahje čájáhusain, leat riŋgen, leat čállán reivviid/eboastaid dahje leat eará ládje váldán oktavuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bruken omfatter henvendelser fra studenter, forskere, forfattere, musikere, komponister, artister, organisasjoner, presse og andre som søker materiale eller informasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavaheamis leat mielde go studeanttat, dutkiid, musihkkarat, artisttat, organisašuvnnat, mediat ja earát geat ohcet dieđuid ja materiála váldet oktavuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder all slags forespørsler knyttet til samisk musikk. Henvendelsene kommer både fra samisk og ikkesamisk miljø, både fra innland og utland:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás leat mielde juohke lágan gažaldagat mat guoskkahit sámi musihka birra, ja dat leat sihke sápmelaččain ja earáin, sihke Norggas ja eará riikkain:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tallene vil naturlig variere fra år til år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Logut lunddolaččat rievddadit jagis jahkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men oversikta viser at den samiske musikksamlinga på Tromsø museum er mye brukt, med et gjennomsnittlig antall henvendelser om samisk materiale på ca. 27 pr. år i denne perioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Listu čájeha goitge ahte sámi musihkkačoakkáldat Tromssa Museas adno ollu, go gaskamearálaš oktavuođa lohku sámi materiála hárrái lea dán áigodagas 27 jahkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I disse tallene ligger hjelp til blant annet en rekke samiske artister.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dain loguin leat mielde oktavuođat earret eará máŋgalogi sámi musihkkariin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.5 Joiketradisjonen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.5 Juoiganárbevierru</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.5.1 Kjønnsfordelinga av joikere</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.5.1 Juigiid sohkabealjuohku</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et interessant spørsmål er om menn og kvinner joiket like mye.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beroštahtti gažaldat lea jus dievdoolbmot ja nissonolbmot juiget seamma ollu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den perioden Arnt Bakke var virksom med innsamling av samisk materiale, 1952–1975, hadde han 64 samiske informanter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan áigodagas go Arnt Bakke čohkkii sámi materiála, 1952-1975, de ledje sus 64 sápmelaš informánta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av disse var 63 % menn og 37 % kvinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sis ledje 63% dievdoolbmot ja 37% nissonolbmo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette viser ei skeivhet som kan skyldes flere forhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan sohkabeale erohussii sáhttet leat máŋga siva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noe kan skyldes reine tilfeldigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá leat dáhpáhuvvan dáhpedorpmis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan også være at han som mann fant det lettere å kontakte andre menn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá maid ovdamearkka dihte leat nu ahte dievdoolbmui lei álkit váldit oktavuođa eará dievdoolbmuiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det kan være at det avslører ei ubevisst holdning om at menn på sett og vis var viktigere enn kvinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá gal maid muitalit diehtemeahttumis guottuid birra das ahte dievdoolbmot ledje mávssoleabbo árbevirolašmáhtu seailluheaddjit go nissonolbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjønnsbalansen er likevel bedre enn i det norske materialet i samlinga hans, hvor 73 % av informantene var menn og 27 % kvinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sohkabealle balánsa lea goitge buoret go su dáru materiálas, mas ledje 73% dievdoolbmo ja 27% nissonolbmo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lignende kjønnsfordeling finner vi i samlinga til Nils Hövenmark fra Sverige og Ragnvald Graff fra Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sullasaš sohkabealjuogu gávdnat maiddái Hövenmark materiálas Ruoŧas ja Ragnvald Graff materiálas Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ei større eller mindre skeivhet i kjønnsbalansen hos informantene er et gjennomgående trekk mange steder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorit dahje unnit erohus sohkabeale balánssas informánttaid ektui lea dábálaš máŋgga sajis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den første som samlet joiker i større grad, var finlenderen Armas Launis, som reiste i Norge og Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš gii eanebuš čohkkii luđiid, lei suopmelaš Armas Launis, gii mátkkoštii Norggas ja Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På den første turen sin i 1904 besøkte han tolv menn og bare éi kvinne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš mátkkis 1904 finai son 12 dievdoolbmo ja dušše 1 nissonolbmo luhtte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På den neste turen i 1905 besøkte han fire menn og seks kvinner (Launis 1908).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋit mátkkis 1905 finai son 4 dievdoolbmo ja 6 nissonolbmo (Launis 1908).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NRK og Tromsø Museum dro på en opptakstur gjennom Finnmark i 1960. Her er det nærmere 80 % mannlige joikere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NRK ja Tromssa Musea fitne báddenmátkkis Finnmárkkus 1960. Dás leat lagabui 80% dievdojuoigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den svenske joikesamleren Karl Tirén samlet joiker i Sverige fra begynnelsen av 1900tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧŧelaš luohtečohkkejeaddji Karl Tirén čohkkii luđiid Ruoŧas álggogeahčen 1900-logu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har et mer jamt utvalg med ca. 55 % mannlige joikere og 45 % kvinnelige (Tirén 1942).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sus leat sullii 55% dievdojuoigi ja 45% nissonjuoigi (Tirén 1942).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Joikesamlinga med best kjønnsbalanse er min egen undersøkelse av joik fra Finnmarkskysten, hvor det var ni mannlige og ti kvinnlige informanter (Graff 2004).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luohtečoakkáldat mas lea eanemus dássedis sohkabealebalánsa lea mu iežan luohtedutkan Finnmárkku rittus, mas leat 9 dievdoolbmo ja 10 nissonolbmo informántan (Graff 2004).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En helt motsatt kjønnsfordeling finner vi i innsamlingsprosjektet Kolasamisk musikalsk tradisjon 1994–1997. Her fantes det bare én mannlig sanger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áibbas earálágan sohkabeallejuogu gávdnat čohkkenprošeavttas Guoládat sámi musikálalaš árbevierru 1994-1997. Dás lei mielde dušše okta dievdolávlu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektgruppa intervjuet for det meste eldre mennesker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktajoavku jearahalai eanas vuorrasit olbmuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det blei sagt at det nesten ikke fantes eldre samiske menn, fordi de tålte dårligere overgangen fra det frie livet og hadde drukket seg i hjel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daddjui ahte eai báljo šat gávdnon vuorrasit sámi dievddut, go sii eai gierdan nu bures dan friddja eallima ja ledje juhkan iežaset jámas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Framstilt grafisk ser det slik ut: Det er ut fra disse tallene ikke mulig å si om det virkelig var ulikhet mellom kjønnene i det samiske samfunnet når det gjaldt joiking.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gráfalaš ovdanbuktin šaddá dakkár: Dáid loguid vuođul ii leat vejolaš dadjat jus ledje erohusat sohkabeliid gaskkas sámi servodagas go guoskkai juoigamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fleste som har samlet folkemusikk, har vært menn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eatnasat geat leat čohkken álbmotmusihka, leat leamaš dievdoolbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har selvsagt sammenheng med de manglende utdanningsmulighetene for kvinner tidligere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das lea diehttelas oktavuohta dainna ahte ovdal lei nissonolbmuin váilevaš oahppovejolašvuođat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tallene kan derfor speile mer eller mindre ubevisste valg som de mannlige innsamlerne gjorde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Logut sáhttet dan dihte speadjalastit unnit eambbo diehtemeahttumis válljemušaid maid čohkkejeaddji dievddut dahke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eldre kildemateriale som blant annet Isaac Olsen (1715) synes å antyde at kvinner kunne joike like gjerne som menn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boarrásit gálduin, earret eará Isaac Olsenis (1715) boahtá ovdán ahte nissonolbmot juige seamma ollu go dievdoolbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så hvis det virkelig er ulikhet nå, kan det være et resultat av en moderne utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dál leat erohusat, de sáhttet leat dat ođđa ovdáneami bohtosat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.5.2 Kjønnsfordeling av joikene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.5.2 Sohkabealerohusat luđiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har sett på et litt tilfeldig utvalg av opptak med ulike joikere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean geahčadan báddemiid soaittáhagas iešguđet juigiid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det første opptaket av joik som Arnt Bakke gjorde, var i 1952 med Nils Biti fra Šuošjávre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš luohtebádden maid Arnt Bakke báddii lei 1952 Nils Biti Šuoššjávrris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han joika 70 joiker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son juoiggai 70 luođi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av disse var bare 11 kvinnejoiker, altså rundt 16 %.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dain ledje dušše 11 nissonolbmo luođi, dahje birrasiid 16%.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet ikke grunnen til det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eat dieđe manne nu lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men trolig var utvalget styrt av Nils Biti sjøl og forteller derved antakelig noe om hvem han omgikkes med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jáhkkimis válljii Nils Biti ieš luđiid ja dat muitala dasto geaiguin son árvideames servvoštalai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ole Aslaksen fra Tana har joiket totalt 76 joiker i tre opptak fra henholdsvis 1952, fra 1950tallet og fra 1960. Han har rundt 44 % kvinnejoiker og 56 % mannsjoiker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ole Aslaksen Deanus eret lea juoigan oktiibuot 76 luođi golmma báddemis 1952, 1950-logus ja 1960 rájes. Son juoigá 44% nissonolbmuid luđiid ja 56% dievdoolbmuid luđiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Per Hætta fra Karasjok joiket 18 personjoiker i 1953. Av disse er det bare to kvinnejoiker, dvs. 11 %.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Per Hætta Kárášjogas juoiggai 18 persovdnaluođi 1953. Dain leat dušše guokte nissonolbmo luođi, namalassii 11%.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I et opptak med Per Hætta fra 1960 er det derimot rundt 25 % kvinnejoiker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin báttis mas Per Hætta juoigá 1960 leat sullii 25% nissonolbmuid luođit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samlet har han 18 % joiker til kvinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktiibuot leat de 18% luođi nissonolbmuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anders Johnsen Varsi fra Sirbma joiket i 1960 35 joiker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anders Johnsen Varsi Sirpmás eret juoiggai 1960 35 luođi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av disse er 23 % til kvinner og 77 % til menn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dain leat 23% nissonolbmo luođi ja 77% dievdoolbmo luođi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anders Nilsen Bals joiket i 1956 78 joiker på band.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anders Nilsen Bals juoiggai 1956 78 luođi báddái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av disse er rundt 31 % kvinnejoiker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dain leat 31% nissonolbmuid luođi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blir tallene forskjellige hvis man ser på hva kvinnelige utøvere har joiket?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šaddet go erohusat loguin go geahččá maid nissonjuoigit leat juoigan?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Berit N.P. Sara joiket i 1953 42 joiker på band.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Berit N.P. Sara lea 1953 juoigan 42 luođi báddái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av disse er 45 % kvinnejoiker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dain leat 45% luođi nissonolbmuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Berit Nordland joiket på 1950-tallet inn 66 joiker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Berit Nordland juoiggai 1950 66 luođi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av disse er 35 % kvinnejoiker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dain leat 35% nissonolbmuid luođi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Risten Hætta fra Kautokeino joiket i 2011 inn 58 joiker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Risten Hætta Guovdageainnus juoiggai 2011 58 luođi báddái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av disse er 56 % til kvinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dain leat 56% nissonolbmo luođi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse tre opptakene indikerer at menn har tendens til mest å joike andre menn, mens kvinner i større grad også joiker andre kvinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat golbma báddema čájehit čielgasit ahte dievdoolbmot dávjá juiget eará dievdoolbmuid, ja nissonolbmot juiget eambbo eará nissonolbmuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samlet ser fordelingene slik ut: I et privat opptak fra 1976 joiker John Henrik Eira (f. 1953) nærmere 70 personjoiker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktiibuot leat erohusat dakkárat: Priváhta báddemis 1976 juoigá John Henrik Eira (r. 1953) lagabui 70 persovdnaluođi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bare rundt 11 % er kvinnejoiker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dušše 11% leat nissonolbmuid luođit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg intervjuet han om hva som lå bak et slikt tall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallen sus manne logut leat dakkárat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han mener at opptaket gir et godt bilde av kjønnsfordelinga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son oaivvilda ahte bádden čájeha buori gova sohkabealerohusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han joiker mest mannsjoiker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son juoigá eanas dievdoolbmuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har sammenheng med at han som deltaker i reindriftsmiljøet hadde mest å gjøre med menn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea dan dihte go son oasálastá boazoealáhusa birrasis, de son maid servvoštallá eanas dievdoolbmuiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han tror at kvinner som ikke er delaktige i reindrifta, ikke så ofte får en joik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son doaivu ahte nissonolbmot geat eai oasálaste boazobargguide, eai nu dávjá oaččo luođi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor tror han at det i hvert fall etter andre verdenskrig reelt sett finnes færre kvinnejoiker enn mannsjoiker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son doaivu ahte maŋŋil nuppi máilmmisoađi eai leat šat gávdno nu ollu nissonluođi go dievdoluođi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ser vi på det publiserte materialet etter Karl Tirén fra begynnelsen av 1900-tallet, er det rundt 170 personjoiker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus geahččat Karl Tiréna almmuhuvvon materiála álggu geahčen 1900-logu, de leat 170 čielga persovdnaluođi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av disse er 27 % til kvinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dain leat 27% luođi nissonolbmuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis man holder unna øvrighetspersoner o.l. og bare ser på personjoiker til samer, er det 34 % kvinnejoiker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus eat geahča eiseválddiidluđiid ja nu ain, muhto dušše sápmelaččaid luđiid, de leat dain 34% nissonolbmuid luođi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om utvalget selvsagt er styrt av Tirén, antyder det muligheten for at det også på begynnelsen av 1900-tallet eksisterte færre kvinnejoiker enn mannsjoiker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko diehttelasat lea Tirén gii lea dahkan válljemušaid, de čujuha dat dan guvlui ahte álggu geahčen 1900-logu ledje unnit luođit nissonolbmuide go dievdoolbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At dette virkelig kan være slik, sannsynliggjøres ved at det i Tiréns materiale er så mange som 45 % kvinnelige utøvere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ahte dat duođai sáhttá leat ná, de dat duođaštuvvo dainna go Tiréna materiálas leat 45% nissonjuoigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.6 Akademiske arbeider om joik</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.6 Akademalaš barggut luođi birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er gitt ut en rekke avhandlinger om joik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat ollu dutkamuša dahkkon luođi birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nedenfor er en oversikt over doktorgradsavhandlinger og avhandlinger til mastergrad/hovedfag/magistergrad fordelt på ulike land:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuollelis čájehan listu doavttirgrádadutkamušain ja mastergráda/váldofága/magistargráda dutkamušain iešguđet riikkain:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.7 Medieomtale av samisk musikk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.7 Sámi musihka birra medias</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis man derfor går kritisk gjennom disse treffene, får man følgende tall for hvor mange oppslag og artikler det har vært i Norge i årene 2012–2016 om joik og samisk musikk. Det er verdt å merke seg at all omtale av samisk musikk i de norske mediene i denne perioden er i positive vendinger, og musikken framstilles som noe som har allmenn interesse langt utover de samiske mijøene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvovaš listu čájeha man ollu ášši ja artihkkala leat leamaš Norgga medias jagiin 2012. Lea veara mearkkašit ahte buot áššit sámi musihka birra Norgga mediain dán áigodagas leat leamaš positiivvalaččat, ja dat ovdanbukto leat dakkár masa lea almmolaš beroštupmi ollu viidát go sámi birrasiin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NRK-TV har fra tid til annen hatt program om samisk musikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NRK-TVas lea duollet dálle leamaš prográmma sámi musihka birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2017 hadde de en programserie Muitte mu som til tross for problematiske sider har virket som ei positiv vinkling av joiken for et breiere publikum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2017 lei sis prográmmaráidu Muitte mu, vaikko ledje ge soames váttis beali dás, de orru dát váikkuhan positiivvalaččat luođi hárrái viidát gehččiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søker man på YouTube får man nærmere 27.000 treff på joik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárogielat rádioprográmmain maid duollet dálle gullostallá sámi musihkka ja luohti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det tyder på at joik er blitt populært i våre dager blant store grupper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi rádio ges čuojaha daid systemáhtalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.8 Utdanning innen samisk musikk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.8 Oahpahus sámi musihkas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I grunnskolen i de samiske områdene er joik og samisk musikk nå en del av læreplanen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđoskuvllain sámi guovlluin lea dál luohti ja sámi musihkka oassin oahppoplánas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik har det ikke alltid vært.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu ii leat álo leamaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I skolen i Kautokeino var joik endog formelt forbudt i en periode fra 1953 til ca. 1997.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovdageainnu skuvllas lea luohti leamaš gielddusin 1953 rájes gitta sullii 1997 rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innen den offentlige videregående skolen har samisk musikk og joik kommet inn på læreplanen for musikklinjene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmolaš joatkkaskuvllain lea sámi musihkka ja luohti boahtán mielde musihkkasuorggi oahppoplánaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vært utgitt to lærebøker om dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat almmuhuvvon guokte oahppogirjji dan birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Boka Trollstilt har kapittelet «Samisk musikk» av Klemet Anders Buljo, og boka Ekko 1 har artikkelen «Joik» av Ola Graff.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjjis Trollstilt lea kapihttal “Sámi musihkka” maid Klemet Anders Buljo lea čállán, ja girjjis Ekko 1 lea artihkal “Luohti” maid Ola Graff lea čállán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vært gitt systematisk utdanning i samisk musikk flere steder i Norge på høgere nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alit dásis lea leamaš systemáhtalaš oahpahus sámi musihkas máŋgga sajis Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først ute var Tromsø Museum i samarbeid med Nordnorsk musikkonservatorium.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš lei Tromssa Museas geat ovttasbarge Davvi-Norgga musihkkakonservatoriumain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det blei satt i gang et studium i Valgfag joik som gikk over et helt år med ukentlig undervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggahuvvui válljenfága luohti mii bisttii olles jagi vahkkosaš oahpahusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var et tovekttals-studium som både skulle gi innsikt i den samiske musikken og en viss ferdighet i å joike sjøl.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lei guokte oahppočuoggá oahpahus, mii galggai addit ipmárdusa sámi musihkas ja muhtin muddui gelbbolašvuođa ieš juoigat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studiet blei gjennomført tre ganger mellom 1995 og 2000. Lærere var Ola Graff og Ánte Mihkkal Gaup.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahus čađahuvvui golmma geardde gaskal 1995 ja 2000. Oahpaheaddjit ledje Ola Graff ja Ánte Mihkkal Gaup.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De som tok dette valgfaget, var musikkstudenter ved konservatoriet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii geat čađahedje dán válljenfága ledje musihkkastudeanttat konservatorias.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studiet blei nedlagt da ordninga med valgfag opphørte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahus loahpahuvvui go válljenfága ortnet heaittihuvvui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På slutten av 1990-tallet startet Samisk høgskole i Kautokeino opp studiet Joik og fortelling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1990-logu loahpas álggahii Sámi allaskuvla Guovdageainnus oahpahusa Juoigan ja muitaleapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lærere her har vært Johan Sara jr. og Sara Margrethe Oskal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddjit ledje Johan Sara jr. ja Sara Margrethe Oskal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette var en del av fagtilbudet ved høgskolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lei oassin allaskuvlla oahppofálaldagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilbudet har ikke vært gitt på flere år nå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát oahppu ii leat dál máŋgga jahkái šat fállojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved Høgskolen i Nord-Trønderlag, Levanger, nå Nord universitet, startet Frode Fjellheim opp kurset Med joik som utgangspunkt rundt 2007. Det var et samlingsbasert opplegg med 15 studiepoeng og 5 samlinger i året som har vært gjennomført hvert år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi-Trøndelága allaskuvlla, dál Davvi universitehta, Levangeris álggahii Frode Fjellheim kurssa Luohti vuolggasadjin 2007. Dat lei oahpahus mas ledje 15 oahppočuoggá ja 5 deaivvadeami jahkái mii lea čađahuvvon máŋga jagi dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studiestedet har vært Levanger og ett år i Oslo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppobáiki lea leamaš Levangeris ja ovtta jagi Oslos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studiet krever ikke musikkompetanse, men det er ønskelig med musikkbakgrunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppu ii gáibit ahte galgá leat musihkkagelbbolašvuohta, muhto lea sávahahtti ahte lea musihkkaduogáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Universitetet i Tromsø ønsker å starte et undervisningstilbud i samisk musikk fra høsten 2018. Det har vært diskutert samarbeid både med Nord Universitet og Samisk høgskole i Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tromssa universitehta háliida álggahit oahppofálaldaga sámi musihkas čakčat 2018. Lea ságastallon ahte galgá leat ovttasbargu gaskal Davvi universitehta ja Sámi allaskuvlla Guovdageainnus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.9 Tilrådning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.9 Rávvagat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil være en fordel for framtida at det finnes ei komplett samling med utgitte samiske fonogram.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Livčče ovdamunni boahtteáigái jus gávdnošii ollislaš čoakkáldat almmuhuvvon sámi fonográmmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tromsø Museum har den største samlinga, og den som det derfor bør bygges videre på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tromssa Museas lea stuorimus čoakkáldat, maid berre maid dan dihte viiddidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I praksis har det vist seg som et stort og komplisert arbeid å skaffe oversikt over det som gies ut, samt å kjøpe det inn til samlinga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Praktihkalaččat lea čájehuvvon ahte lea stuora ja váttis bargu oažžut listu das mii ain almmuhuvvo, ja nu maid de lea váttis oastit daid čoakkáldahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ville derfor være en stor fordel hvis man fikk etablert ei pliktavleveringsordning fra de bevilgende myndighetene i hele Sápmi til Tromsø Museum, eventuelt også til Samisk arkiv og Giellagas institutt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dihte livčče ovdamunni jus ásahuvvošii dakkár ortnet mii geatnegahtáše ruhtajuolludeaddji eiseválddiid miehtá Sámi dieđihit almmuhemiid Tromssa Museai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utgivelsen av samiske fonogram er livskraftig. Men nordsamisk dominerer som språk i de utgitte fonogrammene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi fonográmmaid almmuheapmi lea ealas, muhto davvisámegiella lea eanemus geavahuvvon giella dain almmuhuvvon fonográmmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oversikta viser tydelig at det kan være behov for å støtte utgivelser på de små samespråkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Listu čájeha čielgasit ahte sáhttá leat dárbu doarjut almmuhemiid dain smávit sámegielain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Databasen ved Ájtte museum over joik i offentlige arkiv er ufullstendig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ájtte musea dihtorvuođđu almmolaš arkiivvaid luđiin ii leat dievaslaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anslagsvis halvparten av alle joiker som finnes innsamlet, er registrert her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea sullii bealli buot luđiin mat gávdnojit čohkkejuvvon leat registrerejuvvon dohko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En mulighet er at denne databasen oppgraderes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta vejolašvuohta ahte dat dihtorvuođđu ođasmahttojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig er dette bare en katalogoversikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás lea dát dušše katalogalistu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen melodier er lagt ut her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii oktage šuokŋa leat deike vurkejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved å leite i databasen vil man kunne finne melodier som så kan bestilles fra de ulike arkivene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go ohcá dihtorvuođus, de sáhttá gávdnat šuoŋaid maid dasto sáhttá diŋgot dain iešguđet arkiivvain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likevel er kanskje det største behovet for folk å kunne få direkte tilgang til selve melodiene, slik at katalogen i seg sjøl blir mindre viktig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goitge lea jáhkkimis stuorimus dárbu álbmogii oažžut njuolggo vejolašvuođa beassat gullat daid šuoŋaid, nu ahte dan katalogii de ii leat šat nu dehálaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er offentliggjort relativt lite joikemateriale fra de ulike arkivene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat almmuhuvvon áibbas unnán luođit dain iešguđet arkiivvain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette oppleves som et savn i de samiske miljøene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán orrot sámi birrasiin váillaheame.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det burde derfor vært gjort mer på dette feltet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dihte berrešii dahkkot eambbo dán suorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er etablert et nettverk mellom flere av de sentrale arkivene og bl.a. Juoigiid Searvi nettopp med tanke på å legge til rette for større offentliggjøring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea ásahuvvon fierpmádat máŋgga guovddáš arkiivvain juste dan dihte ahte láhčit dili stuorit almmuheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tromsø Museum i seg sjøl er i gang med arbeid for å tilrettelegge for økt offentliggjøring fra sitt arkiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tromssa Musea lea juo ieš álggahan doaimmaid mainna beasašii eambbo almmuhit iežaset arkiivvas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det forventes at det etter hvert vil bli lagt ut mer arkivmateriale flere steder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vurdojuvvo ahte dađistaga almmuhuvvojit eambbo arkiivamateriála máŋgga sajis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det er mye forarbeid som må til, så det kunne vurderes om det burde bevilges midler til hjelp for økt publisering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea gal ollu ovdabargu mii ferte dahkkot, ja danne sáhtášii árvvoštallat jus galggašii juolludit eambbo ruđaid mii veahkehivčče almmuhit eambbo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kunne vurderes om Sametinget burde hatt støtte til tradisjonell joik som et prioriteringsområde som var særlig nevnt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhtášii maid árvvoštallat jus Sámediggi berrešii vuoruhit doarjaga árbevirolaš luohtái, mii lea earenoamážit namuhuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er samlet en hel del joik. Men en del av dette materialet mangler bakgrunnsopplysninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat čohkkejuvvon oalle ollu luođit, muhto oasis dan materiálas váilot duogáš dieđut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil alltid være behov for mer innsamling, både av joiker og av dokumentasjon om joik og generelt om den samiske musikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea álo dárbu eambbo čohkket sihke luđiid ja duođaštusaid luođi birra ja obbalaččat sámi musihka birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er i hovedsak to arkiv som driver nyinnsamling av materiale, Tromsø Museum og Samisk arkiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat guokte arkiivva mat čohkkejit ođđa materiála, namalassii Tromssa Musea ja Sámi arkiiva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk arkiv ligger under det statlige arkivverket og har som oppgave arkivering og formidling, mens Tromsø Museum, som ligger under Universitetet i Tromsø, også er en forskningsinstitusjon med ansvar for å utvikle kunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi arkiiva lea stáhta arkiivadoaimmahaga vuollásaš ja sin bargu lea arkiveret ja gaskkustit. Tromssa Musea ges lea Tromssa Universitehta vuollásaš, mii maiddái lea dutkanásahus, mas lea ovddasvástádus ovddidit máhtu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil derfor være behov for begge institusjonene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea dárbu goappaš ásahusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et godt samarbeid mellom dem, og det vil være viktig å utvikle dette samarbeidet videre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea buorre ovttasbargu gaskal dan guovtti ásahusa, ja lea dárbu ovdánahttit ovttasbarggu viidásit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når det gjelder innsamling av joik, viser analysene at forskere og samlere bør bli mer bevisst når det gjelder kjønnsfordelinga av utøverne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go guoská luohtečohkkemii, de čájehit guorahallamat ahte dutkit ja čohkkejeaddjit berrejit leat eambbo dihtomielalaččat go guoská juigiid sohkabeallái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spørsmål om kjønnsfordeling av joikene er antakelig en mer ubevisst del av joiketradisjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luđiid sohkabealerohussii lea árvideames eambbo fuomáškeahttá oassi juoiganárbevierus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her kan man tenke seg at moderne joikekomponister og utøvere kunne reflektere over situasjonen, og ved å bli seg dette bevisst kan de kanskje i framtida skape ei mer jamn fordeling mellom mannsjoiker og kvinnejoiker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás sáhttá jurddašit ahte ođđaáigásaš luohtedahkkit ja juoigit sáhttet dan birra jurddašit ja ieža šaddat eambbo dihtomielalažžan dan ektui, vai boahtteáiggis šattaše dássedis juohku gaskal nissonolbmuid ja dievdoolbmuid luđiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det burde arbeides for at joik og samisk musikk fikk slippe mer til i norsk allmenkringkasting, hvor slik musikk i dag har en svært begrenset plass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhtáše bargojuvvot dan ektui vai luohtái ja sámi musihkkii čáhkkejuvvoše eambbo sadji Norgga álbmotsáddehagas, gos dán rádjái lea leamaš unnán sadji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeid mellom de høgere utdanningsinstutusjonene bør ivaretas og utvikles videre for å skape gode utdanningskanaler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargu gaskal daid álit oahpahusásahusain ferte dikšojuvvot nu ahte šaddá buorre oahpahanvejolašvuođat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
