<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kommisjonen_21.08.2020_nob.txt</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sannhets-og forsoningskommisjonen på Kvensk institutt 21.08.2020 Instituttets ansattes tanker og funderinger Forslag til hva som kan gjøres Stipender og etterutdanning i kvensk fra Utdanningsdirektoratet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tottuuen- ja sovinonkommisjuuni Kainun institutissa 21.08.2020 Institutin työtelijöitten ajatuksii ja hunteerinkkii Ehotuksii siitä mitä saatettais tehhä Stipendit jatkokoulutuksheen kväänin kielessä Koulutusdirektoraatilta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kanskje en innkjøpsordning for kvenskspråklig litteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kvääninkielinen litteratuuri osto-oorninkhiin piian.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvikling av undervisnings- og lærematerialer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Opetus- ja oppimateriaaliitten kehittäminen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At det skulle være mulig å ha kvensk hele skoletiden fra 1. klasse til slutten av videregående.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ette olis maholisuus oppiit kväänin kieltä koko kouluaijan 1. klassista jatkokoulun lopphuun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedre posisjon for kvensk språk i skoleverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänin kielele parempi posisjuuni kouluvärkissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer kunnskap om kvener og kvensk språk til alle i skoleverket, i hele Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Enämen tiettoo kvääniitten ja kväänin kielen ympäri kaikile kouluvärkissä, koko Norjassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedre ordninger for førskole- og skolelærere som ønsker å lære seg kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Paremat oorningit alkukoulun- ja koulunopettaajiile jokka haluthaan oppiit kväänin kieltä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva har skjedd etter stiftelsen av Kvensk institutt? Det har kommet en ny generasjon av kvenske språkbrukere og språkmedarbeidere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mitä oon tapattunnu Kainun institutin perustamisen jälkhiin Oon tullu uusi sukupolvi kväänin kielen puhhuujiita ja kielityötelijöitä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke lenger like mye bitterhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ei ole ennää niin paljon katkeruutta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke lenger tabu å snakke kvensk til barna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ei ole ennää tabu ette puhhuut lapsile kväänii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den nye generasjonen fornyer og beriker kvensk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Uusi sukupolvi uuistaa ja rikastuttaa kväänin kieltä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er forskjellige meninger og synsvinkler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oon erilaiset mielipittheet/meiningit ja näkövinkkelit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har blitt gjort mye for det kvenske språkets infrastruktur, det er på tide å heve språket til nivå 3. Språk og kultur har kommet mer fram – det blir sett på som positivt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänin kielen infrastruktuurin eestä oon tehty paljon työtä, olis jo aika nostaat kielen 3. tasale. Kieli ja kulttuuri oon tulheet enämen framile - net nähhään positiivisenna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har kommet nye språkbrukere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oon tullu uussii kielenpuhhuujiita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkreirvirksomheten har begynt - språket har en framtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kielipesätoimet oon aloitettu - kielelä oon tulleevaisuus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkkafeer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kielikafeat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkteknologi, ordbok, rettskrivingsprogram, at de voksne får muligheten til å utvikle eller ta tilbake språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kieliteknologii, sanakirja, oikheinkirjoitusprogrammi, ette raavhaat saahaan maholisuuen kehittämhään tahi ottamhaan kielen takaisin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språksentre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kielisentterit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskjellige arrangementer, slik som Kippari, Paaski, kvensk språkdag, kvenuka, kvendagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Erilaiset tapattumat, niin ko Kippari, Paaski, kväänin kielipäivä, kvenuka, kvendagen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkting, språktingets fb-tjeneste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kielitinka, kielitingan fb-palvelus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk grammatikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kainun kielen grammatikki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva vi gjør i vårt arbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Enämen käänöstillauksii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forsøke selv å være positive (og tålmodige) Oversettelsesarbeid og ordutviklingsarbeid Språkreirprosjekt Ordbok Planlegge og være til stede under kvenske arrangementer Holde kurs og seminarer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mitä met tehemä meän työssä Freistata itte olla positiivissii (ja kärsivällissii) Käänöstyö ja sannoin kehittäminen Kielipesäprosjekti Sanakirja Plaanata ja olla paikala kväänintapattumissa Pittää kurssii ja seminaarii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utfordringer Holdningene påvirker ennå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Haastheet Attityydit vaikutethaan vieläki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fortsatt ser man skriverier i avisa om at kvensk språk ikke er noe ordentlig språk, og at man burde skrive finsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vieläki näkkee aviisissa kirjoituksii, ette kväänin kieli ei ole oikkee kieli, ja pitäis kirjoittaat suomee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den traumatiserte generasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Traumatiseeraattu sukupolvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Burde det være noe tiltak for denne generasjonen?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pitäiskö olla jokku toimet tälle sukupolvele?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er det noe konkret vi kan gjøre?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mitä met saattaisimma konkreettisesti tehhä?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folk tenker at det er ekspertene og skolen som skal redde språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ihmiset ajatelhaan ette oon assiintunttiijat ja koulu kekkä piethään pelastaat kielen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ord er en personlig sak for mange.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sanat oon personaaliset assiit monele.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når det ikke finnes noe ord på kvensk, så er det den samme diskusjonen om vi skal låne fra norsk eller finsk eller lage et nytt ord. Det med “hvem kan flest ord” ser til å være en konkurranse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joka kerta ko ei ole sana kvääniksi oon sama diskusjooni ette lainathaanko norjan tahi suomen kielestä tahi hoksaamako uuen sanan. Se kuka saattaa enämen sannoi näyttää olleevan niin ko kilpa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Svarthvite holdninger til skandinaviske og andre låneord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mustavalkkeet attityydit skandinaavilaissii ja muita lainasannoi kohthaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man ser ikke det helhetlige bildet at det normerte språket må passe mange.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ei näjetä kokhoonaiskuvvaa sitä ette normeerattu kieli pittää passata monele.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folk vet ikke hva språktinget har vedtatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ei tyhä eri dialektialoile mutta kans aloittelijoile ja oppiijoile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For noen er kanskje språket for hellig til å brukes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ihmiset ei tiä mitä kielitinka oon päättäny.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I praksis finnes det ikke noe sted hvor man kan snakke kvensk, siden det alltid er en norsktalende til stede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kieli oon piian liian pyhä pittäät joilekuile Ei praksisissa ole paikkaa missä puhhuut kväänin kieltä, ko tasan oon paikala joku norjankielinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mye å gjøre på for få folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Liijan paljon työtä liijan vähile ihmisille.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alt arbeid med kvensk er viktig, og om du sier nei er det som om du hindrer kvensaken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaikki kväänityö oon tärkkee ja jos sanot ei niin oon niin ko estät kväänihomman Kaikila ei ole luottamusta sanakirjhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle har ikke tillit til ordboken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Het ei tasan sano meile ko het löytethään feilii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke alltid de forteller oss det når de finner feil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sanakirjatyö tapattuu samanaikaisesti ko normeerinkityö.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordbokarbeidet skjer samtidig med normeringsarbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joskus oon vaikkee oikaista assiita ko ei ole tehty päätöksii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvoran kan instituttet være med på å påvirke disse utfordringene Fjerne byrdene etter generasjonene før oss Skrive egne memorarer og planlegge kurs og arrangementer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kunka institutti saattais olla myötä ette vaikuttaat näihin haastheissiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkkafeenes rolle?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kielikafeoitten rooli?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informere folk at hvis vi tar ansvaret for alt (ordboken, grammatikken, normeringsarbeidet), så kan det være at vi gjør avgjørelser som for dem er merkelige eller som de ikke kjenner til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Informeerata ihmissii siitä ette jos met otama eesvastauksen kaikesta (sanakirjasta, grammatikista, normeeringista), niin se saattaa olla ette tehemä semmoissii päätöksii mistä het vieroksuthaan tahi ei tietä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skape nye holdinger til språklige feil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Luoa uuet attityydit kielelisistä feiliistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skape et rom hvor det er trygt å gjøre feil og hvor feil sees på som positivt, siden de er et skritt videre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Luoa tilan missä oon turvalista tehhä feilii ja ette feilit oon positiivinen assii, ko net oon yksi askel etheenkäsin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uten å gjøre feil lærer man ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ilman niitä ei opita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også vise folk at det ikke er farlig å leke med språket, for eksempel lage nonsense-rim.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kans näyttäät ihmisille ette se ei ole vaaralista tierata kielen kans, esimerkiksi tehhä nonsense-lorrui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Si under tilstelninger hvor vi er med at en måte å rette på når folk sier feil er si hva som er riktig uten å peke “nå sa du feil!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sannoot tapattumissa missä olema myötä ette yksi tapa oikaistaat ko ihmiset sanothaan väärin, oon sannoot mikä oon oikhein ilman ette peekata “nyt sie tehit feilin!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>” Forsøke å si til folk at vi er alle til syvende og sist i samme båt når det gjelder kvensk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>” Freistata muistela ihmisille ette olema kaikki lopun lopuksi samassa venheessä kielen kans.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både nybegynneren og morsmålsbrukeren har de samme utfordringene med å finne samtalepartnere og et sted hvor man kan snakke kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sekä aloitteliijalla ette äitinkielisellä oon samat haastheet ko pittää löyttäät puhetkaveriita ja paikan missä puhhuut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og nesten alle opplever at noen andre kan kvensk bedre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja kohta kaikki kojethaan ette joku muu saattaa kväänin kieltä paremin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kanskje en forståelse for dette hadde redusert holdningene om at det å kunne ord på kvensk er en konkurranse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Piian ymmärys tästä olis vähentänny sen käsityksen ette sannoin saattaaminen oon niin ko kilpa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fortelle om hvordan vi arbeider med ordboken og si at det er en prosess som tar tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muistela siitä kuinka työtelemmä sanakirjan kans ja sannoot ette työ oon prosessi mikä kestää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det en stor og omfattende jobb.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sanakirja ei saata noin vain olla valmis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det bra når folk forteller oss det når de finner feil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen tähen se oon hyvä ko ihmiset sanothaan sen meile ko het näjethään feilit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informere om vedtakene til språktinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Informeerata kielitingan päätöksistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informere om at alle språkbrukere føler det samme for sine ord. Om vi velger dine ord kan det være noen andre føler at disse ordene er merkelige eller fremmede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Informeerata siitä ette kaikki puhhuujat tunnethaan samoin omista sanoista. Jos valittemma sinun sanat, niin oon muut kekkä saatethaan tuntteet ette sanat oon ouot tahi vierhaat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om vi er altfor ivrige etter å finne på nye ord kan det være at morsmålsbrukere ikke har lyst til å bruke dem eller ikke forstår hva de betyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jos olema liijan innokkhaat hoksaamhaan uussii sannoi, se saattaa olla ette äitinkieliset puhhuujat ei haluta pittäät niitä tahi ei ymmäretä mitä meinathaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forsøke å velge ord som er felles for alle når det er mulig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Freisata valita sanat mikkä oon yhtheiset kaikile, silloin ko oon maholista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forsøke å skape mest mulig gjennomsiktige ord når man er nødt til å lage nye ord. Informere om låneord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Freistata luoa maholisiman läpinäkkyyviitä sannoi, silloin ko oon pakko hoksata uuet sanat. Informeerata lainasanoista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For eksempel opplyse om at det er mange låneord i norsk og engelsk, og at det trenger ikke være negativt å låne ord. Fortelle at skandinaviske låneord ikke bestandig er sett på som noe dårlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Esimerkiksi muistela kuinka paljon lainasannoi oon norjan ja engelskan kielessä ja ette se ei tarvitte olla huono assii ko lainaa sannoi. Muistela siitä ette skandinaaviset lainasanat ei tasan ole nähty huonoina assiina.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidligere da mange ikke kunne norsk, da kunne det heve statusen litt om man sa for eksempel “strandile” isteden for “rannale”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ennen ko moni ei saattanu norjan kieltä, niin se saattoi nostaat heän oman statuksen vähän ko sanothiin esimerkiksi “strandile” sen sijhaan ko “rannale.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fortelle om at også finsk skriftspråk, bokmål og nynorsk er resultat av valg og kompromisser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>” Muistela siitä ette kans suomen kirjakieli, kirjanorja ja uusinorja oon resultaatti valinoista ja kompromissiista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skape steder hvor man kan snakke kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Luoa paikkoi missä saattaa puhhuut kväänin kieltä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forsøke å endre holdningene at det ikke er farlig å høre språk som man ikke (ennå) forstår. Og også skape det helhetsbildet at det er bedre at folk snakker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Freistata muuttaat attityydii siitä ette ei ole vaaralista kuula kielii mitä ei (vielä) ymmärä ja kans luoa kokhoonaiskuvan ette parempi ette ihmiset puhuthaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det at folk snakker kvensk er viktigere enn om man gjør feil eller bruker de ordene som man selv synes er gode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Puhuminen oon tärkkeempi ko se ette tehhäänkö feilii ja piethäänkö niitä sannoi, joista itte pittää hyvinä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer mentor-student virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lissää menttori-studentti toimintaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når folk har gått på nybegynnerkursene hos enten instituttet eller universitetet, kan man tilby dem muligheten å få en mentor som de kan snakke kvensk med og gjøre aktiviteter med på kvensk. Motivere folk til å lære kvensk og vise dem at man får jobb med det, og at det er nok arbeid til alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko ihmiset oon käynheet institutin tahi universiteetin alkukurssin, niin heile tarjothaan maholisuuen saaja menttorin, jonka kans puhhuut ja tehhä assiita kvääniksi Motiveerata ihmissii siihen ette oppiit kväänin kieltä ja näyttäät heile ette sillä saapi työn ja ette työtä oon nokko kaikile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I et nøtteskall: hjelpe folk med å få et helhetsbilde og hjelpe dem med å se sin egen del i det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>“Nöttikuoressa”: auttaat ihmiset saamhaan kokhoonhaiskuvan ja kans auttaat heitä näkemhään oman osan siinä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forsøke selv å være gode forbilder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Freistata itte olla hyvät esikuvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
