<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sammendrag.txt</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sannhets- og forsoningskommisjonen i Norge ble oppnevnt av Stortinget i juni 2018 og avleverte sin rapport 1. juni 2023 til Stortingets presidentskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Norjan Isotinka ylösnimitti Tottuuen– ja sovinonkommisuunin Norjassa juunikuussa 2018. Kommisuuni antoi raportin Isotingale 1. juunikuuta vuona 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ett av medlemmene har en særuttalelse. Kommisjonens øvrige medlemmer står bak den samlede rapporten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yhelä kommisuunin jäsenellä oon itteläinen huntteeraus osasta raporttii, Muut kommisuunin jäsenet tuethaan raportin kokonhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mandatet beskriver tre oppdrag: 1. Kommisjonen skal foreta en historisk kartlegging som beskriver norske myndigheters politikk og virksomhet overfor samer og kvener/norskfinner både lokalt, regionalt og nasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mandaatti kuvvailee kolme tehtävää: 1.	Kommisuuni tekkee histoorillisen kartoittamisen joka kuvvailee norjalaisten esivalttoin politikkii ja toimii saamelaissii ja kväänii/norjansuomalaissii kohthaan sekä paikalisesti, regiunaalisesti ja nasunaalisesti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2. Kommisjonen skal se på ettervirkninger av fornorskingspolitikken i dag, knyttet til samisk og kvensk/finsk språk og kultur, samt materielle, sosiale, helsemessige og identitetsmessige ettervirkninger, både for gruppene som helhet og for enkeltindivider 3. Kommisjonen skal foreslå tiltak som bidrar til videre forsoning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>2.	Kommisuuni kattoo norjalaistamispolitikin tääpälissii jälkivaikutuksii jokka koskethaan saamen– ja kväänin-/suomenkielii ja kulttuuriita. Lisäksi se tutkii materiellissii, sosiaalissii, tervheyellissii ja identiteettii koskevii jälkivaikutuksii, sekä kokonaisile joukoile ja privaatti-ihmisille.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommisjonen har gransket fornorskingspolitikk og urett overfor samer, kvener og skogfinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kommisuuni oon tutkinu norjalaistamispolitikkii ja vääryyttä mitä tehthiin saamelaissii, kväänii ja mettäsuomalaissii kohthaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skogfinnene ble, etter initiativ fra skogfinsk hold, innfortolket i mandatet i samforståelse med Stortinget som oppdragsgiver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mettäsuomalaiset räknäthiin myötä mandaatthiin heän omasta tahosta, ja tehtävänanttaaja Isotinka oli sammaa mieltä heän kans.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.1.1 Innledning og oppbygging av rapporten Det foregår flere tilsvarende prosesser verden over, og kommisjonen har satt seg inn i andre sannhets- og forsoningsprosesser som har funnet sted internasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Johatus ja raportin ylösrakenus. Mailmassa tapattuu usseemppii samanlaissii prosessiita, ja kommisuuni oon tutkinu muita tottuuen– ja sovinonprosessiita jokka oon viety läpi kanssoinvälisesti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vært dialog med kommisjonene som er oppnevnt i Sverige og Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ruottin ja Suomen kommisuuniitten kans oon ollu dialoogi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommisjonen har gjennomført 31 referatførte møter med drøfting av temaer som inngår i granskningsrapporten, og flere av disse har gått over to dager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kommisuuni oon vieny läpi 31 mööttii joista oon kirjotettu referaatit. Näissä möötiissä oon käsitelty teemoi mikkä löyvythään tutkimusraportissa, ja usseet möötit oon kestänheet yli kaks päivää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommisjonen har arrangert 37 åpne møter som har vært lokalt forankret i samarbeid med lokale institusjoner, foreninger eller kommunale myndigheter for å redegjøre for arbeidet og innhente innspill og forslag om aktuelle forhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kommisuuni oon arranseeranu 37 aukinaista mööttii yhtheistyössä paikalisten institusuuniitten, seuroin tahi kommunaalisten esivalttoin kans niin ette tehhä selvää työstä ja kovota ihmisten ajatuksii, muisteluksii, kokemuksii ja ehotuksii aktuelliista oloista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av disse var åtte «kaffemøter» der kommisjonsmedlemmer kunne ha mer uformelle samtaler med aktuelle personer og grupper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Näistä kaheksen olthiin “kaffimöötit” missä kommisuunijäsenet saatethiin praattiit epäformellisti aktuelliin ihmisten ja roikkiin kans.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommisjonen holdt i mars 2023 et større åpent høringsmøte for relevante aktører for å be om innspill før sluttføringen av arbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kommisuuni piti marsikuussa vuona 2023 isoman aukinaisen kuulemismöötin relevantiile tekkiijöile niin ette pyyttäät ehotuksii ennen ko het tehhään työn valmhiiksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommisjonen har deltatt på 109 arrangementer i regi av andre aktører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kommisuuni oon ottanu osan yli 109 arransementthiin minkä takana oon olheet toiset aktöörit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommisjonen utlyste høsten 2022 en kunstkonkurranse der temaet var «Fornorsking og forsoning».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Syksylä vuona 2022 kommisuuni teki ilmoituksen taietkilpailusta, jonka teema oli “Norjalaistaminen ja sovinto”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I juryen satt kunstnere fra henholdsvis samisk, kvensk og skogfinsk miljø i tillegg til et kommisjonsmedlem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Juryssä olthiin taiteiliijat eli kynstnärit saamelaisesta, kväänin ja mettäsuomalaisesta miljööstä ja lisäksi yksi kommisuunin jäsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bidragene er benyttet i kommisjonens rapport og i forbindelse med en kunstutstilling på Stortinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kilpailun taiettyöt oon käytetty kommisuunin raportissa ja taietnäyttelyn yhtheyessä Isotingassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommisjonen foreslår som ett av tiltakene for forsoning at kunstutstillingen kan bli en vandreutstilling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kommisuuni ehottaa yheksi sovinon toimeksi sen, ette taietnäyttelystä tullee kulkkeeva näyttely.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På enkelte saksområder har kommisjonen innhentet eksterne utredninger for å dekke og avklare spesielle tema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muutamissa assiialoissa oon kommisuuni hankkinu ulkopuolissii selvityksii niin ette täkätä ja selvittäät erikoiset teemat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse ligger som elektroniske vedlegg til kommisjonens rapport, og er offentlige sammen med rapporten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nämät oon elektroonisinna lissäysdokumenttiina kommisuunin raportille, ja oon viraliset yhessä raportin kans.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PERSONLIGE HISTORIER Kommisjonen har innhentet personlige historier der enkeltpersoner eller mindre grupper har formidlet inntrykk og erfaringer knyttet til fornorskingspolitikken, fornorsking og urett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>PERSUNALLISET HISTOORIIT Kommisuuni oon hankkinu persunalliset histooriit missä privaatti-ihmiset tahi pienemät roikat oon jakanheet vaikutelmat ja kokemukset norjalaistamispolitikista, norjalaistamisesta ja vääryyestä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En del av kommisjonens arbeid har vært å lytte til og dokumentere fortellinger fra enkeltpersoner eller grupper om hvordan fornorskingspolitikk og urett har rammet dem eller noen som står dem nær.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Osa kommisuunin työstä oon ollu kuunela ja dokumenteerata privaatti-ihmisten tahi roikkiin muistelukset siitä, kunka norjalaistamispolitikki ja vääryys oon sattunheet heile tahi likheisille ihmisille.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De mer enn 760 historiene har blitt gitt muntlig på kommisjonens åpne møter, i intervju, eller blitt innlevert skriftlig til kommisjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yli 760 muistelusta oon jajettu suulisesti kommisuunin aukinaisissa möötiissä, intervjyyissä, tahi annettu kirjoitettuina kommisuunile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Intervjuene er transkribert, og muntlige historier er gitt skriftlig form.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Intervjyyit oon transkribeerattu, ja suuliset muistelukset oon saanheet kirjalisen haamun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommisjonen har i noen tilfeller tatt initiativ til intervju for å innhente informasjon om spesifikke tema, men mesteparten av historiene har kommet inn som følge av at personer selv har tatt kontakt for å få fortalt sin historie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kommisuuni oon joissaki tappauksissa pyytäny intervjyyin niin ette hankkiit tiettoo vissistä teemasta, mutta enniin osa muisteluksista oon tullu sisäle ko ihmiset itte oon ottanheet kontaktin ko het oon halunheet muistela oman histooriin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til sammen utgjør dette et viktig materiale for kommisjonens forståelse av fornorskingspolitikken og de konsekvenser den fikk for enkeltpersoner og berørte grupper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaikki tämä oon tähelinen materiaali kommisuunin ymmäryksele norjalaistamispolitikista ja sen konsekvensista privaatti-ihmisille ja roikile joita tämä koskee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De personlige historiene er analysert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Persunalliset histooriit oon analyseerattu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I rapporten gis det både en demografisk og en innholdsmessig oversikt over materialet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raportissa annethaan niin demograafisen ko sisälykselisen ylinäkymän materiaalista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De mest frekvente tema som blir knyttet til fornorsking, er språk, diskriminering, skolehverdag og identitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toistuviimat teemat jokka koskethaan norjalaistamista, oon kieli, diskrimeerinki, kouluarkipäivä ja identiteetti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennomgående i rapporten vil en finne sitater fra personer som har delt sine erfaringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Läpi raportin löyttyy sitaatit ihmisiltä kekkä oon jakanheet ittensä kokemukset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På denne måten kommer deres stemmer til syne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tähän laihin heän äänet tulhaan näkyvhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er i tillegg tatt med et utvalg personlige historier som berører sentrale forhold i kapittel 11 Tap, motstand og mestring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lisäksi oon valittu persunalliset histooriit jokka koskethaan tähelissii olloi kapittelissa 11 Menetys, vastoinkäyminen ja hallitteminen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle som har fortalt sin personlige historie, har selv fått mulighet til å avgjøre om deres historie skal være offentlig og om de ønsker å stå frem med navn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>26 Kaikki, kekkä oon muistelheet ittensä persunallisen histooriin, oon saanheet maholisuuen päättäät ette oonko heän histoorii julkinen, ja haluthaanko het ette heän nimet oon julkiset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommisjonen har foretatt en offentlighetsvurdering og eventuelt anonymisert materialet som er benyttet i rapporten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kommisuuni oon tehny julkisuusarveluksen ja maholisesti anonymiseeranu materiaalin jonka oon pietty raportissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hele materialet er overlevert Arkivverket, og kommisjonen har tilgangsstyrt materialet og fastsatt retningslinjer for innsyn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Koko materiaalin oon annettu Arkivverketille, ja kommisuuni päättää ette kuka saapi pääsyn materiaalhiin, ja het oon määränheet suuntalinjat pääsyle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne samlingen av opplevelser og erfaringer omkring fornorsking og Sannhets- og forsoningskommisjonen 14 urett, slik disse erindres og reflekteres rundt, utgjør et viktig materiale for fremtidig forskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä elämysten ja kokemusten kokhoonpano norjalaistamisesta ja vääryyestä, niin ko näistä muistethaan ja hunteerathaan, oon tähelinen materiaali tulleevalle tutkimuksele.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>OPPBYGGING AV RAPPORTEN Rapportens Del I Grunnlaget for kommisjonens arbeid består av fem kapitler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>RAPORTIN YLÖSRAKENUS Raportin ensimäisessä osassa, Osa I Kommisuunin työn pohja, oon viisi kapittelii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammendraget utgjør kapittel 1, og det følges av en oversikt over mandat, sammensetning og arbeidsmetoder i kapittel 2. I kapittel 3 gjøres rede for andre sammenliknbare kommisjonsprosesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kapitteli 1 oon yhtheenveto, ja sitä seuraa mandaatin ylinäkymä, kokhoonpano ja työmetoodit kapittelissa 2. Kapittelissa 3 selvitethään muita verrattaaviita kommisuuninprosessiita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder særlig sannhets- og forsoningskommisjoner i Sør-Afrika, Canada, Kalaallit Nunaat / Grønland, Sverige og Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä jällää eriliikaisesti tottuuen– ja sovinonkommisuuniita Etelä-Afrikassa, Canadassa, Kalaallit Nunaat / Grönlandissa, Ruottissa ja Suomessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kapittel 4 omhandler de gruppene som ble utsatt for fornorsking, samer, kvener og skogfinner, samt hvilken status disse gruppene har.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kapitteli 4 muistelee roikista joita norjalaistethiin – saamelaiset, kväänit ja mettäsuomalaiset – ja kans minkälainen status näilä roikila oon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samer er anerkjent som urfolk i Norge, mens kvener og skogfinner er anerkjent som nasjonale minoriteter på linje med jøder, romanifolk (tatere) og rom (sigøynere).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saamelaiset oon hyväksytty alkupöräiskansana Norjassa, ko taas kväänit ja mettäsuomalaiset oon saanheet nasunaalin minoriteetin statuksen samhaan laihin ko juutalaiset, romaanit ja rommit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I kapittel 5 redegjøres for den internasjonale rettsutviklingen som omfatter beskyttelse av etniske minoriteter og urfolk, og folkerettens påvirkning på norsk rett og politikk på dette aktuelle området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kapittelissa 5 selvitethään kanssoinvälisen juriidisen eistyksen joka pittää sisälä etnisten minoriteetiitten ja alkupöräiskanssoin suojelun, ja kansanoikkeuen vaikutuksen norjalaisheen oikkeutheen ja politikkhiin tällä kyseisellä alala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapportens Del II Historisk kartlegging – fra fornorskingspolitikk til kulturelt mangfold inneholder kapittel 6 til 10. Disse er kronologisk ordnet med følgende overskrifter: kapittel 6 Minoritetenes plass i riket fra sagatid til nasjonalstatens tid (ca. 900–1852), kapittel 7 Fornorskingspolitikken utformes (1852– 1900), kapittel 8 Fornorskingspolitikken fester grepet (1900–1940), kapittel 9 Brytningstid (1940–1963) og kapittel 10 Mot en ny politikk (1963–2010).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raportin toisessa osassa, Osa II Histoorillinen kartoittaminen – Norjalaistamispolitikista kulttuurisheen monipuolisuutheen, löyvythään kapittelit 6-10. Nämät oon pantu kronoloogisheen oorninkhiin, ja oon saanheet tällaiset ylikirjoitukset: kapitteli 6 Minoriteetiitten paikka valtakunnassa saagaaijasta kiini nasunaalistaatin aikhaan saakka (nuoin 900 –1852), kapitteli 7 Norjalaistamispolitikin haamustethaan (1852–1900), kapitteli 8 Norjalaistamispolitikki kiinittää ottheensa (1900-1940), kapitteli 9 Muutosten aika (1940–1963) ja kapitteli 10 Kohi uutta politikkii (1963–2010).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den historiske redegjørelsen utgjør til sammen en helhetlig fremstilling av fornorskingspolitikken og omhandler sider av norsk, samisk, kvensk og skogfinsk historie som tidligere har vært lite kjent, eller som ikke tidligere har vært belyst på tilsvarende måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Histoorillinen selvitys tekkee yhtheensä täkkäävän presentasuunin norjalaistamispolitikista ja muistelee osista norjalaista, saamelaista, kväänin ja mettäsuomalaista histooriita josta aijemin oon ollu tyhä vähäsen tiettoo, tahi jota ei ole aijemin näytetty samala tavala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konsekvensene av fornorskingspolitikken og av prosessen blir for noen utvalgte tema gjort nærmere rede for i Del III I skyggen av fornorskingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muutamppii valittui teemoi norjalaistamispolitikin ja norjalaistamisen konsekvensiista selvitethään nöjjimin osassa III Norjalaistamisen kalvheessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapportens Del III inneholder kapittel 11–25 med følgende overskrifter: Kapittel 11 Tap, motstand og mestring, kapittel 12 Helse og sosialpolitiske utfordringer, kapittel 13 Språktapet, kapittel 14 Rettferdsvederlag, kapittel 15 Opplæring og utdanning, kapittel 16 Fornorsking av navn, kapittel 17 Velferdsstatens svikt i Divtasvuodna/ Tysfjord, kapittel 18 Kirkeliv, religiøsitet og åndelighet, kapittel 19 Kunst og kulturuttrykk, kapittel 20 Reindriftens vilkår, kapittel 21 Sjøsamene og rettsutviklingen, kapittel 22 Laksefisket i Tanavassdraget og samisk kultur, kapittel 23 Utmarksressursene og kapittel 24 Holdninger til samer, kvener og skogfinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raportin osassa III oon kapittelit 11–25 missä oon nämät ylikirjoitukset: Kapitteli 11 Menetys, vastoinkäyminen ja hallitteminen, kapitteli 12 Tervheys ja sosiaalipoliittiset haastheet, kapitteli 13 Kielen menetys, kapitteli 14 Oikkeuenmyötäisyyen makso, kapitteli 15 Opettaminen ja koulutus, kapitteli 16 Nimmiin norjalaistaminen, kapitteli 17 Hyvinvointistaatin pettäminen, kapitteli 18 Kirkkoelämä, uskonollisuus ja hengelisyys, kapitteli 19 Taiet, kulttuuri-ilmaisut ja meedia, kapitteli 20 Poronhoion ehot, kapitteli 21 Merisaamelaiset ja oikkeueneistyminen, kapitteli 22 Lohipyytö Taanavesikössä ja saamelainen kulttuuri, kapitteli 23 Ulkoniittyresyrsit ja kapitteli 24 Näkemykset saamelaishiin, kväänhiin ja mettäsuomalaishiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapportens Del IV Forsoning gir en nærmere omtale av Sannhets- og forsoningskommisjonens forståelse av forsoningsbegrepet og hva som kjennetegner et forsonet samfunn i kapittel 25 Et mer forsonet samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raportin osa IV Sovinto muistelee syvemin Tottuuen– ja sovinonkommisuunin ymmäryksestä sovinosta ja siitä, mikkä oon sovitellun samfynnin tunnusmerkit kapittelissa 25 Enämen soviteltu samfynni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kapittel 26 Tiltak inneholder kommisjonens forslag til tiltak og referer innspillene fra berørte miljøer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kapitteli 26 Toimet pittää sisälä kommisuunin ehotukset toimhiin ja muistelee kokemukset ja ajatukset miljöistä, joita tämä koskee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.1.2 Historisk kartlegging – fra fornorskingspolitikk til politisk mangfold Norge har alltid vært et flerkulturelt samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1.2.2 Histoorillinen kartoittaminen – norjalaistamispolitikista poliittisheen monipuolisuutheen Norja oon läpi aijat ollu monikulttuurinen samfynni eli yhtheiskunta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordmenn og samer har en lang historisk tilstedeværelse i landet, mens kvener og skogfinner er eksempler på minoriteter med mange hundre års tilknytning til Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Norjalaisila ja saamelaisila oon histoorillisesti pitkä paikalaoleminen maassa, ko taas kväänit ja mettäsuomalaiset oon esimerkit minoriteetiista joila oon monen saan vuoen yhtheys Norjhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Allerede under rikssamlingen var det kontakt mellom gruppene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jo valtakunnan kokhoonpanemisen aikana oli kontakti joukkoin välilä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På 1100- og 1200-tallet befestet rikskongedømmet og kirken seg nordover langs kysten til og med Troms, og på begynnelsen av 1300-tallet var de kommet til Vardø i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1100– ja 1200-luvula lujittui kuninkhaanvaltakunnan ja kirkon valta rannikkoo pitkin kohi pohjaista ja kiini Tromsshaan saakka, ja 1300-luvun alussa net olthiin tulheet Vuorehaan Finmarkussa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samene i disse områdene ble dermed over tid inkludert i den statlige forvaltningen, med nye former for skattlegging og et overordnet rettssystem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saamelaiset näissä aloissa otethiin aijan myötä staatilisen hallinan alle, missä oli uuet verottamisen tavat ja ylimäinen oikkeussysteemi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med kirkeetableringen kom også misjon overfor samene og påvirkning fra kristne skikker og vaner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kirkonetableerauksen myötä saarnathiin saamelaisile, ja kristinuskon skikat ja tavat vaikutethiin heihin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse områdene ble kalt «fellesdistrikter», og beboerne i fellesdistriktene måtte betale skatt til to eller tre stater.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1200-luvulta kiini 1400-luvule saakka oli rauhaton aika, ja oli kilppailu ja molemanpuoliset taistelut staattiin välilä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig fikk samene enkelte steder stadfestet særlige rettigheter til naturressurser og områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samhaan aikhaan saamelaiset saathiin muutamissa paikoissa erikoiset oikkeuet luononresyrshiin ja alhoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ett eksempel er bygselsystemet i sørsamiske reindriftsområder, et annet er ordningen med egne jordrettigheter i nordre Nordland og Troms, kalt «finneodelen», og et tredje eksempel er «frihetsbrev» som tsaren utstedte til skoltesamene, som hadde sitt vestligste område i Neiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yksi esimerkki siitä oon maanlaikottamissysteemi eteläsaamelaisissa poronhoitoaloissa, toinen oon oorninki omista maanoikkeuksista Pohjais-Nordlandissa ja Tromssassa, niin käsketty ”finneodelen”, eli saamelaisten omistusoikkeus. Kolmas esimerkki oon ”vaphauspreivi”, jonka tsaari antoi kolttasaamelaisile, joitten läntissiin ala oli Näätämö.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den norske bosettingsekspansjonen nordover langs kysten bidro ytterligere til at samene ble trukket inn i norske samfunnsforhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Norjalainen asuttamislaajeneminen rannikkoo pitkin pohjaisheen eesauttoi vielä enämen sitä, ette saamelaiset veethiin myötä norjalaishiin samfynniolhoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De mange fiskeværene og den sterke norske befolkningsøkningen førte til konflikt mellom norske myndigheter og samer flere steder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Monet fiskukylät ja kovasti lissääntyvä väkimäärä olthiin syynä miksi tuli ristiriittoi norjalaisten esivalttoin ja saamelaisten välilä monessa paikassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utfallet av Kalmarkrigen 1611–13, som Danmark-Norge vant, var at kyst- og fjordstrøkene fra Tysfjord til Varanger ble sikret under norsk overhøyhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tanmarkku-Norja voitti Kalmarinsoan (1611–13), ja sen tähen rannikko– ja vuonoinalat Tysfjordista Varenkhiin turvathiin norjalaisen suvereniteetin alla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1600-tallet var også preget av trolldomsprosessene, som særlig gjorde seg gjeldende i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1600-luvula oli kans noitaprosessiitten aika, eriliikaisesti Finmarkussa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Nord-Norge var det 177 Rapport til Stortinget 2022−2023 15 trolldomsprosesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Näistä kärsithiin kans saamelaiset. Pohjais-Norjassa oli 177 noitaprosessii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av disse var 37 mot samer, i Trøndelag 3. Fra slutten av 1600-tallet økte statens pretensjoner i periferiene av det dansk-norske riket, blant annet ved at den sterkere enn tidligere viste til gamle kongelige «regaler», nedarvede rettigheter, om at alt som ikke formelt var eid av andre, var å betrakte som kongens eiendom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Näistä 37 oli saamelaissii vasthaan, Trøndelagissa 3. 1600-luvun loppupuolela lissäänythiin staatin pretensuunit tanskalais-norjalaisessa valtakunnan syrjässä. Kovemin ko aijemin se peekkas vanhoissiin kuninkhaalishiin ”regaalhiin”, perithyin oikkeukshiin siitä, ette kaikki, mikä ei ollu formellisti jonkun omistama, kattothiin kuninkhaan omaisuutena.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette ga flere utslag utover på 1700-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä vaikutti monela tavala 1700-luvula.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finneodelen ble avviklet, og den gamle siida-ordningen i de samiske områdene forsvant stadig mer, men overlevde blant skoltesamene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saamelaisen omistusoikkeuen lopetethiin, ja vanhaa siida-oorninki saamelaisissa aloissa jaukkui enämen ja enämen, mutta säilyi kolttasaamelaisila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samene beholdt lenge en egen intern rettsorden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saamelaisila oli kauvon oma sisäinen oikkeusoorninki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I konflikter med lokale myndigheter eller med andre grupper lokalt, er det flere eksempler på at samene reiste seg i forsvar av rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ristiriioissa paikalisten esivalttoin kans tahi muitten paikalisten joukkoin kans löyttyy usseita esimerkkii siitä, ette saamelaiset nousthiin ja puolustethiin ittensä oikkeuksii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenene begynte nå å gjøre seg gjeldene i Nord-Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nyt alkoi tulemhaan kväänii Pohjais-Norjhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De første kvenene som er registrert som bosatte i landsdelen, nevnes i de eldste skattemanntallene, fra 1520 og fremover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ensimäiset kväänit, jokka rekistreerathiin maanosan assuujiksi, löyvythään vanhiimissa veromantaaliissa, vuoesta 1520 ja etheenkäsin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men de var fåtallige fram til begynnelsen av 1700-tallet, med særlig økning fra om lag 1720.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta heitä oli vähän kiini 1700-luvun alkhuun saakka. Nuoin vuoesta 1720 heän määrä alkoi lissääntymhään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flyttingen var delvis en utvidelse av den finske bondekoloniseringen av lappmarkene og delvis et utslag av avlingssvikt og epidemier i hjembygdene, samt frykt for soldatutskriving og flukt unna krig, som Den store nordiske krig (1700–1721).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lisäksi oli pölkö siitä, ette ihminen joutuis kirjottamhaan ittensä sotamieheksi eli sotilhaaksi. Ihmiset lähethiin kans soasta pakhoon, niin ko Iso Pohjaismaitten sota (1700–1721), ja määrä lissääntyi vuoen 1720 jälkhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenene ble ønsket velkommen av norske myndigheter som bønder i grenseområdene, med lojalitet til den dansknorske kongen i en tid da myndighetene visste at grensene snart ville bli traktatfestet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Norjan esivallat toivothiin kväänit tervetulheiksi maahan, ko het saatethiin tehhä puunan työtä raja-aloila. Sielä heilä olis lojaliteettii tanskalaisnorjalaista kuningasta kohthaan aikana, ko esivallat tiethiin ette heti rajat pantais traktaatthiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et utbygd og fast bosatt område ville hindre forestillinger om «ingenmannsland» som kunne gi argumentet for statlig innlemmelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rakenettu ja asutettu ala estäis ajatukset, ette paikka olis ”ei kenenkhään maata”, mikä saattais anttaat argumentin sille, ette sen saattaa liittäät staatin alle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenene i Alta kom i konflikt om bruken av lokale ressurser, først og fremt med amtmannen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Alattion kvääniin ja amtmannin välilä tuli ristiriita paikalisista resyrsiistä ja niitten käytöstä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De henvendte seg til kongen for å søke støtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Het otethiin kontaktin kuninkhaan kans niin ette saaha tukkee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En representant, Knut Olsen Kven, gikk til København med saken, og utfallet ble at de fikk full støtte og at amtmannen ble avsatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yksi heistä, Knut Olsen Kven eli Ollin Nuutti, käveli Köpenhaminhaan sen assiin kans, ja siitä tuli ette het saathiin täystuen siitä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenene forfattet også en lojalitetsed til kongen, som er det eldste kjente og bevarte kvenske dokumentet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänit kirjoitethiin kans kuninkhaale lojaaliteettiluppauksen, joka oon vanhiin tunnettu ja säilyny kvääninkielinen dokumentti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En tredje gruppe kommisjonen gransker, skogfinnene, hadde sin i opprinnelse i Savolax i det sørlige Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mettäsuomalaiset oon kolmas roikka, jota kommisuuni tutkii. Heän alkupörä oon Savolaxissa Etelä-Suomessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De hadde på 1500-tallet begynt å slå seg ned i Värmland i Sverige, og derfra flyttet mange fra begynnelsen av 1600-tallet videre til de store skogsområdene på Østlandet i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1500-luvula het olthiin alkanheet asettuut Värmlandhiin Ruottissa. Sieltä monet siirythiin 1600-luvun alussa etheenkäsin ishoin mettäalhoin Öystä-Norjassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjerneområdet ble Solør-området nær grensen, snart kalt Finnskogene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yinala oli Solørissä rajan likelä, mikä oon kans saanu nimen Finnskogene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her slo skogfinnene seg ned i skogåsene mellom de store dalførene med de gamle norske bondebygdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Täälä mettäsuomalaiset asetuthiin asumhaan mettätievoile vuomiin välhiin, missä olthiin vanhaat norjalaiset puunakylät.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skogfinnenes fremste kjennetegn var svijordbruk, mest omtalt som «svedjing» og «bråtebrenning».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mettäsuomalaisten etumainen tunnusmerkki oli polttomaanpruuki eli kaskenpoltto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Særlig på grunn av svijordbruket kom skogfinnene i konflikt med både den norske bondebefolkningens tradisjonelle jordbruk og med skogsdriften som store handelshus i Christiania sto for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Olletikki polttomaanpruukin tähen mettäsuomalaiset jouvuthiin ristiriithaan sekä norjalaisen puunaväjen tradisunellin maanpruukin kans ja mettäpruukin kans, jonka takana olthiin isot kauppatalot Christianiassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også skogfinnene reiste seg mot myndighetene, på første halvdel av 1820-tallet, med krav om bedre levekår, om skole og kirke med finskspråklige lærere og prester, og om et eget grenseoverskridende skogfinsk herred.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1820-luvun ensi alkupuolela het vaajithiin paremppii elämänehtoi, kouluu ja kirkkoo missä oltais suomenkieliset opettaajat ja papit, ja kans oman rajanylittäävän mettäsuomalaisen oikkeuspiirin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alt ble presentert i en omfattende «petisjon» og markert ved at skogfinner marsjerte til Stockholm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaiken esitethiin laajassa ”petisuunissa” eli pyyntöpreivissä, ja markkeerathiin sillä, ette mettäsuomalaiset marsithiin Stockholmhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kravene ble avvist, og fornorskingen i skolen og kirken i Finnskogene ble tatt for gitt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vaatimukset hyläthiin, ja norjalaistamisen Finnskogin koulussa ja kirkossa piethiin ittesthäänselvänä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det eneste som kom ut av opprøret, var at det ble åpnet for salg av gårder til selveie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ainua assii mitä kapina sai aikhaan, oli ette tuli maholiseksi ostaat ittele maapruukin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ambisjonene til det eneveldige kongedømmet omfattet også den religiøse sfære.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yksinhallitteevan kuninkhaanvaltakunnan ambisuunit koskethiin kans uskonon mailmaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under ortodoksien frem til slutten av 1600-tallet hadde ikke kirken noen klar målsetning for misjon blant samene, men med pietismen ble det en endring, og i 1714 ble det etablert et eget sentralt institutt, Misjonskollegiet, med Finnemisjonen som en egen avdeling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ortodoksiaikana kiini 1600-luvun loppupuolele ei kirkola ollu selvä mooli misuunista saamelaissii kohthaan, mutta pietismin myötä tuli muutoksii. Vuona 1714 perustethiin oman sentraalin institutin, Misjonskollegiet, ja siinä Finnemisjonen oli oma osasto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den ble lagt til Trondheim og ledet av Thomas von Westen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen panthiin Trondheimhiin ja johtaaja oli Thomas von Westen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk ble misjonsspråket, sikret ved egne utdanningsinstitusjoner i Trondheim.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>28 Misuunikieleksi valithiin saamen kielen, ja tämän turvathiin omila koulutusinstitusuuniila Trondheimissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nyere forskning har vist at skolen i flere av misjonsdistriktene var velutviklet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Uuempi tutkimus näyttää ette koulu oli usseemissa misuunidistriktissä hyvin eistynny.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere av misjonærene var vitenskapelig engasjerte og ble fremstående kjennere av samisk språk, kultur og religion, og de nedtegnet mye om samenes åndelighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Usseemat lähätyssaarnaajista olthiin tietheelisesti engaseeratut, ja heistä tulthiin saamen kielen, kulttuurin ja uskonon assiintunttiijat. Het kirjoitethiin paljon saamelaisten hengelisyyen ympäri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På den andre siden er det klart at misjonen demoniserte samisk tradisjonell religionsutøvelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toishaalta oon selvä, ette misuuni demoniseeras saamelaisten tradisunellii uskonon harjottamista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske trommer ble brent eller beslaglagt, noen ble sendt til antikvariske samlinger, og offersteder ble ødelagt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saamelaisten trummat poltethiin tahi viethiin heiltä. Muutamat lähätethiin antikvaarishiin kokhoonpanhoin, ja uhrauspaikat hajotethiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Misjonen hadde også en dimensjon ut over det rent religiøse, nemlig å tjene som redskap i statsbyggingen og integrasjonen av nordområdene i den dansknorske staten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Misuunilla oli kans toinen dimensuuni eli ulottuvaisuus, millä ei ollu tyhä uskonolinen pohja: nimelisesti ette toimiit työkaluna staatin rakentamisessa ja ette integreerata tanskalaisnorjalaisstaatin pohjaiset alat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter Den store nordiske krig kom Danmark-Norge og Sverige til enighet om en grensetraktat som forelå i 1751.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ison Pohjaismaitten soan jälkhiin Tanmarkku-Norja ja Ruotti tulthiin yksimielisyytheen rajatraktaatista joka oli valmis vuona 1751.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et tillegg til traktaten, kalt Lappekodisillen, inneholdt en rekke detaljerte bestemmelser som skulle sikre den etablerte grenseoverskridende reindriften mellom de to landene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Traktaatin lissäyksenä oli Lappekodisillen, eli Lappalaiskodisilli, ja se piti sisälä usseemat detaljeeratut määräykset jokka piethiin turvata etableeratun rajanylittäävän poronhoion niitten kahen maan välilä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kodisillen fikk også en viss betydning for løsning av andre grensespørsmål særlig langs Tana-vassdraget og i tilknytning til handel i Varanger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kodisilli sai kans vissin merkityksen siitä, kunka toiset rajakysymykset saatettais ratkaista, olletikki Taananvesikköö pitkin, ja kaupan yhtheyessä Varengissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lappekodisillen har aldri vært oppsagt, selv om det har blitt stilt spørsmål ved den flere ganger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lappekodisillii ei ole koskhaan lopetettu, vaikka siitä oon kysytty monta kerttaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1826 ble det siste fellesdistriktet delt da Norge og Russland traktatfestet grensen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuona 1826 jajethiin viimisen yhtheisdistriktin, ko Norja ja Ryssä päätethiin rajasta traktaatin eli kirjalisen sopimuksen kautta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grensen splittet de skoltesamiske sijddene i området, Pasvik-, Petsjengaog Neiden-sijddaene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raja halkaisi kolttasaamelaiset sijddat alala – Pasviikan, Petsamon ja Näätämön sijddat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mens skoltesamene i Neiden valgte å bli norske undersåtter, valgte de to andre gruppene å bli russiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko Näätämön kolttasaamelaiset valithiin tulla Norjan alamaisiksi, niin net kaksi muuta roikkaa valithiin Ryssän.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig ble det tatt hensyn til skoltesamenes tradisjonelle grenseoverskridende rettigheter i et særskilt tillegg til grensetraktaten i Sannhets- og forsoningskommisjonen 16 1834.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samala otethiin vaarin kolttasaamelaisten tradisunelliista rajanylittäävistä oikkeuksista rajatraktaatin erityisessä lissäysdokumentissa vuona 1834.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skoltesamene i Pasvik mistet vinterlandet på norsk side, men fikk oppholde seg om sommeren på det som ble norsk territorium, mens skoltesamene i Neiden fikk oppholde seg i Finland om høsten og vinteren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pasviikan kolttasaamelaiset menetethiin talvimaan Norjan puolela, mutta saathiin oleskella kesälä norjalaisessa territooriumissa. Näätämön kolttasaamelaiset saathiin oleskella Suomessa syksylä ja talvela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I andre halvdel av 1800-tallet falt skoltesamenes i Neidens rettigheter i Finland bort, mens skoltesamene i Pasvik mistet sine siste rettigheter i Norge på 1920-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1800-luvun toisela puoliskolla Näätämön kolttasaamelaiset menetethiin oikkeuet Suomessa, ja Pasviikan kolttasaamelaisilta viethiin viimiset oikkeuet Norjassa 1920-luvula.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mens skoltesamenes nedarvede rettigheter i Neiden i stor grad hadde blitt respektert før grensen ble fastsatt, ble dette gradvis annerledes ut over på 1800-tallet og fram til mellomkrigstiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko kolttasaamelaisten perityt oikkeuet Näätämössä enimästi hyväksythiin ennen ko rajan asetethiin, alkoi tämä vähän kerttaa muuttumhaan 1800-luvun aikana ja kiini välisoan aikhaan saakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deres kulturelle og næringsmessige skanser falt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Heän kulttuuriset ja elämänkeinoliset fästingit kaauthiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først mistet de eneretten til laksefiske i Neidenelva i 1848, deretter ble fellesjorda, skoltejorda, oppløst omkring 1905 og til sist mistet de den selvstendige reindriften og den eksklusive gjetingen av skolteflokken på 1930-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ensisti het menetethiin monopoolin lohipyythöön Näätämönjovessa vuona 1848, sitte yhtheismaat, kolttamaat, hajotethiin nuoin vuona 1905, ja lopuksi het menetethiin ittenäisen poronhoion ja yksinomaisen kolttatokkiin paimentamisen 1930-luvula.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bakgrunnen for denne utviklingen var først og fremst den betydelige innflyttingen av nye folkegrupper, mest kvener, som krevde delaktighet i ressursene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Syy miksi tämä tapattui oli ennen kaikkee se, ette alale oli siirtyny monnii uussii kansanjoukkoi, enniin osa kväänii, jokka kans vaajithiin pääsyn resyrshiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skoltesamene ble stadig mer marginalisert som gruppe i bygda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kolttasaamelaiset joukkona panthiin usseemin ja usseemin syrjhään kylässä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den rettsideologiske oppfatningen om «lik rett for alle i et bygdelag» slo negativt ut overfor skoltesamene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oikkeusideolooginen käsitys siitä, ette piti olla ”samat oikkeuet kaikile kylässä” vaikutti negatiivisesti kolttasaamelaishiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Myndighetens ønske om å regulere reindriften, ved Felleslappeloven av 1883 og tilleggslappeloven av 1897, fikk betydelige negative konsekvenser for reindriften, særlig i det sørsamiske området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuona 1883 tuli Felleslappeloven, eli Yhtheislappalaislaki, ja tilleggslappeloven, eli lissäyslappalaislaki, tuli vuona 1897, ja näistä tuli isot negatiiviset konsekvensit poronhoiole, eriliikaisesti eteläsaamelaisela alala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men den sørsamiske reindriften kom langt tidligere under press, først og fremst som resultat av en sterk befolkningsøkning i bondebygdene og en medfølgende ekspansjon av bosettingen og setringen inn i reindriftsområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta eteläsaamelainen poronhoito joutui jo paljon aijemin puristukshiin, ennen kaikkee ko väki lissääntyi kovasti puunakylissä. Tämän tähen asutus ja kesäsijat siirythiin poronhoion alhoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også nedarvede nedsettende holdninger i enkelte områder til reindriftssamene og deres levemåte bidro til å rettferdiggjøre overgrep og urett, der også «finnjaging» og vold forekom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kans perityt alenttaavat näkemykset porosaamelaissii ja heän elämäntappaa kohthaan joissaki paikoissa olthiin myötä oikeuttamassa vallan käyttöö ja vääryyttä. Sielä “ajatethiin lappalaissii” ja käytethiin väkivalttaa heitä kohthaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Overfallet på samene og nedslaktninga av rein ved Dalbusjøen i Os i Østerdalen i 1811 er et eksempel på alvorlige overgrep overfor de sørsamiske reindriftssamene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hyökkäys saamelaisten pääle ja porroin lahtaaminen Dalbusjøen-järvelä Os-nimisessä paikassa Østerdalenissa vuona 1811 oon esimerkki vakavista vallankäytöistä eteläsaamelaissii poronhoittaajiita kohthaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fire familier og deres reinflokker ble overfalt av bevæpnede bønder og flere hundre rein ble slaktet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Puunat hyökäthiin asheila neljen perheen ja heän porotokkiin pääle, ja het lahtathiin monta sattaa porroo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken ble etterforsket og bøndene ble ilagt bøter, men samene ble samtidig fradømt rettighetene til området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Assiita tutkithiin ja puunat saathiin sakot, mutta samala tuomithiin, ette saamelaisila ei ennää ollu oikkeutta alhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frem til midten av 1800-tallet var de norske myndighetenes holdninger til samer, kvener og skogfinner likevel i hovedsak positiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kiini 1800-luvun puolivälhiin olthiin esivalttoin näkemykset saamelaissii, kväänii ja mettäsuomalaissii kohthaan kuitenki pääassiissa positiiviset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortinget vedtok for eksempel å etablere en egen lærerutdanning, først og fremst av samiskspråklige lærere, på Trondenes i 1826, og under valgene av valgmenn til amtsforsamlingen som skulle velge utsendinger til Eidsvoll, ble flere samer og kvener valgt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Isotinka päätti esimerkiksi perustaat opettaajankoulutuksen, ennen kaikkee saamenkielisille opettaajile, Trondeneshiin vuona 1826. Ko valithiin vaalimiehii lääninkokkoukselle, joka valitti ette kekkä reisattais Eidsvollhiin, valithiin usseita saamelaissii ja kväänii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av de tre valgte utsendingene til Eidsvoll fra Troms og Finnmark, som var ett amt, var det en kven fra Balsfjord, Henrik Larsen Skjæret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssan ja Finmarkun läänistä lähätethiin kolme henkkee Eidsvollhiin, ja yksi heistä oli kvääni Balsfjordista, Henrik Larsen Skjæret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På grunn av sen postgang var det ingen representant fra Nord-Norge på Eidsvoll.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hiljaisen postinkäymisen tähen ei yksikhään pohjais-norjalainen representantti ollu Eidsvollissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under den lange krigsperioden forut for 1814 gikk det gamle misjonsarbeidet blant samene i oppløsning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pitkän sotaperiuudin aikana ennen vuotta 1814 hajos vanhaa misuunityö saamelaissii kohthaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Misjonstiden gikk etter hvert over i fornorsking.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Misuuniaika muuttui aijan myötä norjalaistamis Rapport til Stortinget 2022−2023 29 Sannhetsog forsoningskommisjonen aijaksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utover 1840-tallet møtte politikken om å legge til rette for kvensk og samisk språk i kirke og skole motstand blant toneangivende redaktører, enkelte prester og stortingsmenn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1840-luvulta etheenkäsin puhuthiin täheliset redaktöörit, muutamat papit ja isotinkamiehet sitä politikkii vasthaan, ette eesauttaat kväänin ja saamen kielii kirkossa ja koulussa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg ble det argumentert med at grenseområdene i nord var særlig sårbare og utsatte med sine ferske grenser og sin store «fremmede» befolkning, samene og kvenene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vastustajat meinathiin ette norjan kieli antoi pääsyn nasunaalisheen sivistyksheen ja kulttuurhiin, ja ette saamen kielet ja kväänin kieli olthiin matalamalla tasala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forestillinger både om en russisk og en finsk fare bidro til satsing på nasjonsbyggende tiltak for å sikre områdene for riket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se idee sekä ryssiin ja suomalaisesta vaarasta teki sen ette satsathiin toimhiin mikkä olthiin sitä varten ette turvata valtakunnan alloi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utfallet ble fornorskingspolitikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Resyltaatti oli norjalaistamispolitikki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den startet med fornorskingstiltak i nesten hele området fra Tysfjord i Nordland og nordover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se alkoi norjalaistamistoimila kohta koko alala Nordlandin Tysfjordista pohjaisheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Senere ble tiltakene rettet spesielt mot Finnmark og to kommuner i Nord-Troms.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hiljemin toimet suunathiin eriliikaisesti Finmarkkhuun ja kahtheen komuunhiin Pohjais-Tromssassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Myndighetene regnet med at fornorskingen ville gå av seg selv i andre områder ved bruk av kun norsk i skole og kirke samt innflytting av en norskspråklig befolkning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Esivallat uskothiin ette norjalaistaminen tapattuisi ittestänsä toisissa aloissa, ko piethiin vain norjaa koulussa ja kirkossa, ja lisäksi ko norjankielinen väki siirtyi alhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I første omgang vedtok Stortinget at det skulle gjennomføres en undersøkelse av språkforholdene nordpå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ensistä Isotinka päätti ette tehhään tutkimuksen pohjaisen kielioloista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig ble det fortsatt bevilget midler til samiske publikasjoner til bruk både i skolen og i kirken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samala annethiin kuurttoo saamelaissii pränttäyksii varten, joita saattoi pittäät sekä koulussa ja kirkossa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I neste omgang ble det i 1851 opprettet et fond som skulle gi et økonomisk grunnlag for fornorskingspolitikken, Finnefondet, som kom til å eksistere helt til 1921.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen jälkhiin vuona 1851 perustethiin fondin joka piti anttaat ökönoomisen pohjan norjalaistamispolitikile. Fondin nimi oli Finnefondet ja se oli olemassa vuotheen 1921 saakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først på begynnelsen av 1860-tallet ble fornorskingspolitikken igjen tatt opp av Regjering og Storting, og da med sikte på den praktiske gjennomføringen og ved bruk av instrukser for gjennomføringen av politikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vasta 1860-luvun alussa otethiin Rejeerinki ja Isotinka norjalaistamispolitikin uuesti ylös, ja silloin sihtathiin siihen ette kunka praktisesti viehä sen läpitte ja kunka tehhä sen ohjeitten avula.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også før dette ble det gjennomført tiltak som viser at fornorskingspolitikken både hadde lokale og rikspolitiske tilhengere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja kans ennen tätä viethiin läpitte toimet joista näkkee, ette norjalaistamispolitikkii tujethiin sekä paikalisesti ja valtakunnanpoliittisesti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mellom 1860 og 1883 bevilget Stortinget midler for å sette bort samiske barn i Røros til norske fosterforeldre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuossiin 1860 ja 1883 välilä antoi Isotinka kuurttoo sille ette panhaan saamelaiset lapset Rørosissa pois norjalaisile ruokkovanhiimille.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bortsettingen hadde full kulturell og språklig fornorsking som målsetting, og fattigloven ga lovhjemmel til å sette bort barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lapset panthiin pois siksi ko heät piti norjalaistaat täysin, sekä kulttuurisesti ja kielelisesti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den ble finansiert ved en særbevilgning fra Stortinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Köyhyyslaki antoi lailisen luvan viehä vanhiimilta lapset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1863 hadde Stortinget sin første grunnleggende debatt om fornorskingspolitikken, der særskilte begrunnelser for tiltak både overfor samene og kvenene ble drøftet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuona 1863 Isotingala oli ensimäinen pohjananttaava debatti norjalaistamispolitikin ympäri. Sielä keskustelthiin eriliikaisista syistä miksi panna toimet saamelaissii ja kväänii kohthaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den første fornorskingsinstruksen for lærere i «overgangsdistriktene» hadde kommet året før, likeså retningslinjer for bruken av Finnefondet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ensimäinen norjalaistamisohjet mikä oli niitä opettaajiita varten kekkä olthiin ”siirtymisdistriktiissä”, oli tullu vuoen varhemin, niin ko kans suuntalinjat siitä kunka pittäät Finnefondii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapport til Stortinget 2022−2023 17 Overgangsdistrikt ble definert som et område der en kunne forvente at elevene ville kunne fornorskes, ikke bare lære norsk, men også skifte dagligspråk fra samisk, kvensk eller finsk til norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siirtymisdistriktin määritelthiin alaksi missä saattoi oottaat ette koululaissii saatethiin norjalaistaat, eikä tyhä oppiit norjaa, mutta kans vaihettaat arkipäiväkielen saamesta tahi suomesta norjhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Overgangsdistriktene skiftet frem til om lag 1900, der tendensen var at de i Finnmark ble stadig mer omfattende, mens de i Troms og Nordland ble redusert og etter hvert tatt ut og definert som norsktalende områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siirtymisdikstriktit vaihetuthiin kiini vuotheen 1900 saakka, ja tendenssi oli ette Finmarkussa niistä tulthiin enämen ja enämen laajat. Tromssassa ja Nordlandissa net taas vähenythiin, ja pikku hiljaa net otethiin pois ja määritelthiin norjankielisiksi aloiksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Myndighetene var klar over at det var samiske områder sør for de opprinnelige overgangsdistriktene, men mente at fornorskingen der ville gå av seg selv uten tilpasninger og med bruk av bare norsk språk i skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli esivalloile selvä ette olthiin saamenkieliset alat alkupöräisten siirtämisdikstriktiitten eteläpuolela, mutta het meinathiin ette norjalaistaminen sielä tapattuisi ittestänsä ilman sovittamista ja ko koulussa piethään tyhä norjaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra om lag 1870 ble fornorskingspolitikken gradvis trappet opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nuoin 1870-luvulta saakka norjalaistamispolitikin lujitethiin vähän kerttaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Evalueringer viste at skolepolitikken ikke hadde gitt de forventede fornorskingsresultatene, noe som ble forklart med liberale holdninger blant lærerne og undervurdering av språkstyrken i de samiske og kvenske miljøene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Evalueeraus näytti ette koulupolitikki ei ollu antanu ootettui norjalaistamisresyltaattiita. Sen selitethiin sillä ette opettaajiila olthiin liberaalit attityydit, ja kans aliarvelthiin saamelaisten ja kvääniin miljöitten kieliväkevyyttä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den første fornorskingsinstruksen for lærere i «overgangsdistriktene» hadde kommet året før, likeså retningslinjer for bruken av Finnefondet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ensimäinen norjalaistamisohjet opettaajiita varten «siirtymisdistriktiissä» oli tullu eelisennä vuona, ja kans ohjheet siitä kunka pittäät Finnefondii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble forutsatt at kirken skulle la seg bruke i fornorskingspolitikken, og det ble utformet egne instrukser for kirkens fornorskingstiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se ootethiin ette kirkko piti olla myötä norjalaistamispolitikissa, ja luothiin omat ohjheet kirkon norjalaistamistoimile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kravene til kirken var aldri så strenge som kravene til skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vaatimukset kirkole ei koskhaan olheet saman ankarat ko koulule.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det hadde trolig i hovedsak å gjøre med det dilemmaet som kirken støtte på, i krysspresset mellom Guds ord på morsmålet og Guds ord på norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se tuli luulttaavasti siitä, ette kirkko piti valita ette saarnathaanko Jumalan sannaa äitinkielelä tahi norjaksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På en måte kom kirken til å gå i takt med fornorskingspolitikken, men et par skritt bak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tavala kirkko kävi tahissa norjalaistamispolitikin kans, mutta kuitenki pari askeletta takana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nyere forskning har vist at få prester var uforbeholdne fornorskingstilhengere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Uuempi tutkimus oon näyttäny ette harvat papit haluthiin norjalaistaat ilman ehoitta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1888 ble den nye finnemisjonen stiftet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuona 1888 perustethiin uuen misuunin, Finnemisjonen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For kirken ble også læstadianismen en utfordring der Guds ord på morsmålet ble gjennomført, nettopp med henvisning til Luther.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kirkole lestatiolaisuus oli haastet ko Jumalan sannaa viethiin läpitte äitinkielelä, justhiin Lutherin uskon jälkhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vitenskapen ble etter hvert mobilisert i nasjonsbyggingen og bygde opp om negative holdninger til samer, kvener og skogfinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Aijan myöten käytethiin tietheitä nasuunin rakentamisessa, ja ette eesauttaat ja lujittaat negatiiviset attityydit saamelaissii, kväänii ja mettäsuomalaissii kohthaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Historikeren og geografen Yngvar Nielsen, bestyrer av Etnografisk museum i Christiania, presenterte i 1889 en teori om sørgrensen i Norge for den samiske bosettingen, som har blitt kalt «fremrykkingsteorien».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Historikkari ja geografiin assiintunttiija Yngvar Nielsen oli Christianian Etnograafisen museumin johtaaja. Hän presenteeras vuona 1889 uuen teoriin Norjan saamelaisen asutuksen etelärajasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den gikk ut på at «fremrykkingen» hadde skjedd fra de nordre deler av Trøndelag «mot syd i Trondhjems stift og Hedemarkens amt», der bosettingen hadde nådd og stanset opp ved Røros på slutten av 1600-tallet eller begynnelsen av 1700-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Teorii oli siitä ette ”esilelevittäminen” oli tapattunnu Trøndelagin pohjaisista aloista ”etelhään käsin Trondhjemin stiftissä ja Hedemarkin läänissä”. Siihen asutus oli tullu ja olestannu Røroshiin 1600-luvun lopussa tahi 1700-luvun alussa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Teorien fikk stort gjennomslag i samtiden og ble blant annet lagt til grunn for domsavsigelser i rettsaker om reinbeiter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Teorii sai omassa aijassa ison läpittelyönin ja sen panthiin pohjaksi tuomionjulistuksile oikkeusprosessiissa jokka koskethiin poroitten nykimäalloi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den fysiske antropologien hadde nordiske røtter midt på 1800-tallet, men nådde Norge først godt ut i andre halvdel av århundret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Fyysisellä antropologiila oli pohjaismaiset juuret 1800-luvun puolivälissä, mutta se sautti Norjan vasta viimi vuosisaan loppupuolela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mest oppmerksomhet fikk kraniologien i Norge, det vil si læren om hodeskallen og måling av den som ledd i rasebestemmelse, og etter hvert også i rasebiologien der det ble antatt at mentale egenskaper kunne leses ut av ulike mål på hodeskallen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Enniimiten huomiota sai Norjassa kraniologii, joka oon oppi pääkallosta ja 30 sen mittaamisesta osana raasanmäärittämistä, ja vähitellen kans raasabiologiissa missä uskothiin ette mentaalissii ominaisuuksii saatethiin lukkeet eri mitoista mikkä olthiin pääkallossa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I noen grad ble også hele skjelett målt i samme ærend.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jonku verran tehthiin näin kans koko luurangan kans.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De første omfattende målingene ble foretatt av militære rekrutter, der resultatene av målingene ble sammenlignet regionalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Militääriset rekrutit tehthiin ensimäiset laajat mittaamiset, ja mittaamisten resyltaattii verrathiin regiunaalisesti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ut over på 1900-tallet kom også de akademiske miljøene sterkere med, med store regionale prosjekter, som i Tysfjord i mellomkrigsårene. I tillegg fantes det private miljøer som særlig arbeidet med teorier om mentale karakteregenskaper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1900-luvula tuli kans akadeeminen miljöö väkevämmin myötä issoin regiunaalisten prosektiitten kans, niin ko Tysfjordissa sottiin välisinnä vuosina Lisäksi oli olemassa privaatit miljööt jokka työtelthiin eriliikaisesti teoriitten kans mikkä olthiin mentaalisista karakteeriominaisuuksiista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En sidegren av den fysiske antropologien var komparative studier av «nasjonalt lynne», med flere store nordiske studier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Fyysisen antropologiin sivuhaara oli komparatiiviset tutkimukset ”nasuunaalisista mielistä”, missä oli myötä usheita pohjaismaissii tutkimuksii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den fysiske antropologien bidro utvilsomt til stereotypifisering og stigmatisering av samer, kvener og skogfinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Fyysinen antropologii eesauttoi epäilemättä siihen ette stereotypifiseerathiin ja stigmatiseerathiin saamelaissii, kväänii ja mettäsuomalaissii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enkelte av målingene ble det da også reagert negativt på, især når det dreide seg om avkledning og måling av hele kroppen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joihinki mittaamishiin reageerathiinki kans negatiivisesti, eriliikaisesti ko oli kysymys vaattheitten riisumisesta ja koko kropan mittaamisesta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likeså ble det reagert sterkt mange steder på oppgraving av skjeletter på samiske kirkegårder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saman väkevästi reageerathiin usheissa paikoissa siihen ko kaivethiin ylös luurankkoi saamelaisten kirkonmaila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skjelettene skulle sendes til vitenskapelige samlinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Luurangat piti lähättäät tietheelishiin kokhoonpanhoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I mange tilfeller opplevde lokalbefolkningen denne virksomheten både som traumatisk og nedverdigende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Usheimissa taphauksissa paikalisväki koki, ette tämä toimi oli traumaattinen ja alenttaava.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På slutten av 1800-tallet var fornorskingspolitikken utviklet til en helhetlig assimilasjonspolitikk med mål om raskest mulig språklig og kulturell assimilering av samer, kvener og skogfinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1800-luvun lopussa norjalaistamisen oli eistetty kokonhaiseksi assimilasuunipolitikiksi jonka mooli oli assimileerata saamelaissii, kväänii ja mettäsuomalaissii maholisiman noppeesti kielelisesti ja kulttuurisesti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fornorskingspolitikken var forankret i lover og instrukser, og innholdet og de viktigste virkemidlene i politikken var ferdig utviklet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Norjalaistamispolitikin pohja oli lajissa ja ohjheissa, ja sen sisälä oli valmhiiksi eistetty tärkkeimät poliittiset toimikeinot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til grunn lå en kombinasjon av nasjonsbygging, evolusjonslære og sikkerhetspolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pohjana oli nasuuninylösrakentamisen, evulusuuniopin ja turvalisuuspolitikin kombinasuuni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>To former for fornorskingspolitikk kan identifiseres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Norjalaistamispolitikista saattaa identifiseerata kaksi tappaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den ene var rettet mot samer, kvener og skogfinner allment hvor det ikke ble gjort noen form for tilpasninger eller unntak for minoritetene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yksi oli yhtheinen politikki saamelaissii, kväänii ja mettäsuomalaissii kohthaan, missä ei tehty minkhäänlaista sovelusta tahi poikkeemaa minoriteettiin suhtheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den andre rettet seg særskilt mot samer og kvener i Finnmark og Nord-Troms, i det som ble definert som overgangsdistrikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toinen oli eriliikaisesti niitä saamelaissii ja kväänii kohthaan kekkä olthiin Finmarkussa ja Pohjais-Tromssassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her var det enkelte tillempinger ved at samisk og kvensk kunne brukes som hjelpespråk, men også andre tiltak, både åpne og skjulte, for å fremme språkskiftet og assimileringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Täälä assiit sovithiin sillä tavala ette saatethiin pittäät saamee ja kväänii apukielenä, mutta olthiin kans muut toimet, niin avvoimet ko lymmytyt, joitten avula eistethiin kielenvaihetusta ja assimileerausta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1898 ble det vedtatt en ny instruks for lærerne i overgangsdistriktene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuona 1898 päätethiin uuen linjan siirtymisdistriktiitten opettaajiile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Wexelsen-plakaten slo fast at norsk skulle brukes som regulært undervisningsspråk i alle fag, også i kristendomsundervisningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Wexelsen-plakaatissa määräthiin ette se häytyi käyttäät reekelimukaisesti norjaa opetuskielenä kaikissa faakiissa, kans kristinuskonopetuksessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk og samisk kunne likevel brukes som hjelpespråk, men ikke som undervisningsspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänii ja saamee saatethiin kui tenki käyttäät apukielenä, mutta ei opetuskielenä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lærerne ble også bedt om å fremme norsk språk i møte med foreldre og elever utenom skoletiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Aijemppii tendenssiitä, joila laajenethiin norjalaistoimii muihin samfynnialhoin, jatkathiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sannhets- og forsoningskommisjonen 18 De tidligere tendensene som gikk på å utvide fornorskingstiltakene til flere områder av samfunnet, ble fulgt opp, for eksempel at bosetting, veibygging og industri ble brukt som fornorskingsredskaper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Esimerkiksi asuttaminen, tienrakentaminen ja industrii olthiin norjalaistamisen työkalut. Varhemat tendenssit olthiin sen ympäri kunka laajenttaat norjalaistamistoimii usheemphiin samfynnin alhoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et konkret eksempel er jordsalgsloven av 1902 for Finnmark, som sammen med sin språkinstruks ble forutsatt å kunne brukes som redskap for nasjonsbyggingen og fornorskingen i amtet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Konkreettinen esimerkki oon Finmarkun maanmyymislaki vuoelta 1902. Yhessä kieliohjheen kans uskothiin ette sitä saatethiin käyttäät nasuuninrakentamisen ja norjalaistamisen työkaluna läänissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jordkjøp var forbeholdt norske borgere, og avhendelse skulle ta hensyn til å «fremme bosættelsen af en for distriktet, dets opdyrkning og øvrige nyttiggjørelse skikket befolkning som kan tale, lese og skrive det norske sprog og benytte det til daglig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tyhä norjalaiset kansalaiset saathiin ostaat maata ja tarkoitus tämän takana oli ”eistäät distriktin asuttamista, sen kassuumista ja muuta hyöttyy väjele joka saattoi puhhuut, lukkeet ja kirjoittaat norjan kieltä ja käyttäät sitä joka päivä”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» Både i forarbeidene til loven og under høringen ble det slått fast at loven ikke skulle hindre samer og kvener i å skaffe seg jord, med et forbehold knyttet til forestillingene om «den finske fare».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sekä lajin esityössä ja kuulemismöötissä otethiin esile ette laki ei pitäny estäät saamelaissii ja kväänii hankimasta ittelensä maata ehola joka kuului käsityksheen “suomalaisesta vaarasta”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble overlatt til forvaltningens skjønn å praktisere loven på en god måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se jäi valvoojan työksi ette panna lajin toimheen hyvälä tavala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mye peker mot at det ble praktisert en liberal linje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Moni assii viittaa siihen ette lajin tulkithiin liberaalisti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknader som ble avslått, dreide seg i hovedsak om områder som var definert til andre formål enn landbruk, som grunn i fiskevær og flytteveier og beiteplasser for rein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jos hakemuksii hyläthiin, niin net jälläthiin pääassiissa aloista, joita oli määrätty muihin tarkoitukshiin ko maapruukhiin, niin ko fiskukylän maita ja siirtoteitä ja porolaitumiita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Loven fikk imidlertid likevel fornorskende effekt ved at de matrikulerte eiendommene skulle ha norske navn, selv om det er mange unntak fra dette med bruk av både samiske og kvenske matrikkelnavn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Laki sai kuitenki norjalaistavan effektin, siksi ko matrikuleeratuitten omistuspaikkoin nimet piethiin olla norjankieliset. Tästä oon kuitenki monta poikkeemaa, ko käytethiin sekä saamenkielissii ja kvääninkielissii matrikkelinimmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enkelte steder og individuelt ble norske matrikkelnavnene tatt i bruk som slektsnavn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joissaki paikoissa ja individuellisti otethiin norjankielissii matrikkelinimmii käytthöön sukunimiksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ellers klart at språkinstruksen virket provoserende og nedverdigende for samene og kvenene, og de protesterte da mot instruksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muutoin se oon selvä ette kieli-instruksi oli provoseeraava ja vähättäävä saamelaissii ja kväänii kohthaan, ja het protesteerathiinki instruksii vasthaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Instruksen ble likevel ikke fjernet før på 1960-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Instruksin poistethiin kuitenki vasta 1960-luvula.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den nye opptrappingen av fornorskingspolitikken rundt 1900 hadde hovedfokus på Finnmark, det amtet der skolen slet mest og der fornorskingen hadde kommet kortest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko norjalaistamispolitikin laajenethiin nuoin vuona 1900, oli pääfokuksessa Finmarkku, eli lääni missä koulula oli enniiten vaivaa ja minkä oli vähhiiten norjalaistettu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et sentralt tiltak var opprettelsen av et skoledirektørembete for amtet i 1902.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tähelisenä toimena sinne perustethiin kouludirektöörin viran läänii varten vuona 1902.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enda mer enn tidligere skulle norsk brukes som undervisningsspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nyt piti käyttäät norjaa opetuskielenä vielä enämen ko aijemin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette førte til at det ikke ble utdannet lærere med samisk og kvensk språkkompetanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssan opettaajakoulussa oli vapaapaikkaoorninki studentiile, jokka tehtäis työtä sekakielidistriktiissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det viktigste tiltaket under den nye skolesatsingen var bygging av statsinternater.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nyt sen panthiin alas, ja ennää ei koulutettu opettaajiita keilä olis saamen ja kväänin kieliin tieto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En særlig begrunnelse var knyttet til fornorskingspolitikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rapport til Stortinget 2022−2023 31 Sannhetsog forsoningskommisjonen Tärkkein toimi uuessa koulusatsauksessa oli ette rakenttaat staatininternaattiita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved å samle norske, samiske og kvenske elever på internat, ville skolen ha full kontroll over fornorskingen og få til en bedre skole enn tidligere, med mindre fravær blant elevene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Norjalaistamispolitikki oli tähelinen syy. Ko kovothiin norjankielissii, saamenkielissii ja kvääninkielissii koululaissii internaatthiin, niin koulula olis täysi kontrolli norjalaistamisprosessin yli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1905 ble de to første internatene satt i drift, begge i Sør-Varanger, i hjertet av «de utsatte grenseområdene», med en stor samisk og kvensk befolkning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuona 1905 panthiin kaksi ensimäistä internaattii triivauksheen, molemat Etelä-Varengissa, eli «uhatuissa raja-aloissa», missä oli iso määrä saamelaissii ja kväänii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det tredje internatet ble også bygd i Sør-Varanger i 1907.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kolmanen internaatin pykäthiin kans Etelä-Varenkhiin vuona 1907.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter hvert ble det reist internater i grenseområdene helt til Lyngen tidlig på 1920-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Aijan myötä perustethiin kans internaatit muissa raja-aloissa kiini Lyngenhiin saakka varhain 1920-luvula.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig med internatene ble det reist kirker og kapeller, det første i Neiden i 1902.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samhaan aikhaan ko internaatit perustethiin niin panthiin kans kirkot ja kapellit pysthöön, ensimäinen Näätämössä vuona 1902.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Internatene og kapellene skulle utgjøre en slags kulturell skanse for norskhet i grenseområdene mot Russland og Finland, som «kulturelle grensefestninger», en betegnelse som siden heftet ved byggene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Internaatiitten ja kapelliitten tarkoitus oli olla jonkulainen kulttuurinen suoja norjalaisuutta varten niissä raja-aloissa mikkä olthiin likelä Ryssää ja Suomee. Niin ko «kulttuurinen rajafästinki», nimitys joka jäi pithoon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere av dem ble bygget i utpreget norsk arkitektur for nettopp å markere norskheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Usheimat niistä rakenethiin eriliikaisesti norjalaisen arkitektuurin jälkhiin justhiin siksi ette markeerata norjalaisuutta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I mellomkrigsårene ble det bygget en del kommunale internater.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sottiin välisinnä vuosina rakenethiin paljon komuunaalissii internaattii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved krigsutbruddet i 1940 var nærmere 50 internater i drift i Finnmark og Nord-Troms.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko sota syttyi vuona 1940 triivathiin liki 50 internaattii Finmarkussa ja Pohjais-Tromssassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nesten alle gikk tapt under krigen, men de fleste ble gjenoppbygget, og flere nye kom til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kohta kaikki hävitethiin soan aikana, mutta usheimat pykäthiin uuesti ja uussiiki rakenethiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skoleinternatene var en viktig del av skolestrukturen i Finnmark helt frem til årtusenskiftet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kouluinternaatit oli tärkkee osa Finmarkun koulustruktuurii vuosituhanen vaihettumisheen saakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sørsamene arbeidet over lang tid for en statlig internatskole med sørsamisk innhold, språklig og kulturelt, uten å nå frem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eteläsaamelaiset työtelthiin kauvoin staatilisen internaattikoulun eestä missä olis eteläsaamelainen sisälys, sekä kielelisesti ja kulttuurisesti, ilman ette tuli resyltaattiita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere misjonsselskaper grep saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Usheet misuuniseurat otethiin assiin esile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant annet ble det etablert en internatskole i Havika ved Namsos i 1910.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muun myötä etableerathiin internaattikoulun Havikhaan Namsoksessa vuona 1910.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den fikk misjonen statsstøtte til å drive.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Misuuni sai staatinkuurttoo triivaukselle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Internatskolen i Havika ble, som statsinternatene i Finnmark, en skole for implementering av fornorskingspolitikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Havikan internaattikoulu tuli, niin ko Finmarkun staatininternaatit, implementeeraamhaan norjalaistamispolitikin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette førte til sterke og vedvarende protester fra det sørsamiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tästä tuli väkeviitä ja kestäviitä protestiita eteläsaamelaisesta samfynnista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter århundreskiftet ble motstanden mot fornorskingspolitikken mer organisert, særlig blant samene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuosisataluvun vaihettumisen jälkhiin alethiin ihmiset enämen organiseerata itteensä norjalaistamispolitikkii vasthaan, olletikki saamelaiset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I det sørsamiske området dreide motstanden seg mest om konfliktene omkring forholdet mellom reindriften og landbruket, men også om skole og språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eteläsaamelaisessa alassa oli vastustuksen teemana enniiten konfliktit poronhoion ja maapruukin välilä, mutta kans koulu ja kieli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I de nordligere områdene dreide det seg mer om språk, kultur og skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pohjaissiimissa aloissa teemana oli enniimästi kieli, kulttuuri ja koulu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Motstanden fikk sterk støtte blant biskopene i Hålogaland frem til 1910, og fra liberale prester, som også var i opposisjon mot Norsk Finnemisjons imøtekommende holdning til fornorskingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hålogalandin pispat kuurothiin vastustusta kiini vuotheen 1910 saakka, ja kans liberaaliset papit, kekkä kans olthiin vasthaan Norsk Finnemisjonin positiivista attityydii norjalaistamispolitikile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne prestekretsen stiftet sin egen finnemisjon omkring 1910, Det Norske Lutherske Finnemisjonsforbund, som også mobiliserte mot fornorskingen ved sterkt kritiske publikasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nuin vuona 1910 tämä pappipiiri aloitti oman finnemisuunin, Norske Lutherske Finnemisjonsforbundin, joka kans mobiliseeras norjalaistamista vasthaan ja pränttäs väkevii kriittissii publikasuunii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1925 ble finnemisjonen igjen samlet, med nytt navn, Norges Finnemisjonsselskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuona 1925 kovothiin taas finnemisuunin uuela nimelä, Norges Finnemisjonsselskap.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1966 skiftet det navn til Norsk Samemisjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuona 1966 se vaihetti nimen Norsk Samemisjoniksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også på Stortinget gjorde en samisk motstand seg gjeldende etter at læreren Isak Saba fra Nesseby ble valgt som stortingsmann i 1906 for to perioder, frem til 1912, på et samepolitisk program.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kans Isotinkhaan tuli saamelainen vastustus ko uuniemeläisen opettaajan Isak Saban valithiin Isotinkhaan vuona 1906. Hän pääsi myötä saamelaispoliittisheen programhiin kaheksi periuudiksi kiini vuotheen 1912 saakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han nådde imidlertid ikke frem med sine krav om reversering av fornorskingspolitikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hän vaati ette norjalaistamispolitikin piethiin pörätä, mutta hän ei päässy näilä vaatimuksila etheenkäsin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til det var det en for sterk politisk konsensus på Stortinget om politikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Isotingassa oli liijan kova poliittinen samamielisyys tästä politikista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapport til Stortinget 2022−2023 19 Det foreløpige høydepunktet for den samiske organiseringen kom med det første samiske landsmøtet, i Trondheim i 1917, hvor Elsa Laula Renberg var en sentral person.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saamelaisen organiseeraamisen toistainen kliimaksi tuli ensimäisessä saamelaisten valtakunnanmöötissä, Trondheimissä vuona 1917, missä Elsa Laula Renberg oli tähelinen ihminen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Starten på landsmøtet den 6. februar har siden 1990-tallet vært markert som samisk nasjonaldag / samefolkets dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Maamöötti alkoi 6. fepruaarikuuta, ja 1990-luvulta saakka se oon ollu saamelaisten nasunaalipäivä / saamelaiskansan päivä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På 1920-tallet ble skoleverket i landet grundig utredet av en stortingsoppnevnt kommisjonen, Den parlamentariske skolekommisjon (1922–1927), som også skulle forberede en ny skolelov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1920-luvula ylösnimitti Isotinka parlamentaarisen koulukommisuunin (1922–1927), Den parlamentariske skolekommisjon, joka teki nuukan selvityksen Norjan kouluvärkistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den unge, samiske læreren Per Fokstad fra Tana hadde markert seg med nye tanker om samisk skole og språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Taanalainen Per Fokstad oli nuori, saamelainen opettaaja, ja hänelä oli uussii ajatuksii saamenkielisestä koulusta ja kielestä, jokka saathiin huomiota.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hans innspill til kommisjonen fikk imidlertid liten støtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta hänen ajatukset kommisuunile saathiin tyhä vähäsen kuurttoo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortingets behandling av lov om folkeskolen på landet (1936) var den først reelle behandlingen av fornorskingspolitikken i skolen på tre tiår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kommisuunin laajasta materiaalista näki, ette saamee ja kväänii piethiin jatkuuvasti apukielinä, vaikka oli päätetty ette piethiin puhhuut tyhä norjaa. Isotinka käsitteli lakkii kansankoulusta maala vuona 1936.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen gikk inn for at fornorskingspolitikken i skolen skulle videreføres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä oli ensi kerta kolmheen vuosikymmenheen ette se käsitteli norjalaistamispolitikkii koulussa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortinget sluttet seg til forslaget, men vedtok at kun samisk skulle brukes som hjelpespråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rejeerinki ehotti ette piethiin viehä norjalaistamispolitikkii koulussa etheenkäsin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samene, som var «urinnvånere», hadde etter Stortingets syn andre rettigheter en kvenene, som var «innvandrere».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Isotinka meni myötä tähän ehotuksheen, mutta päätti ette tyhä saamen kieltä käytettäis apukielenä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siden 1870 hadde fornorskingspolitikken i skolen vært ensartet for samene og kvenene, nå fikk kvenske elever ikke lengre noen form for språklige tilpasninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuoesta 1870 saakka oli norjalaistamispolitikki koulussa ollu samanlaista saamelaisile ja kvääniile. Nyt kväänin koululaiset ei saanheet ennää minkhäänlaissii kielelissii sovituksii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På 1920-tallet mistet en del svenske reindriftssamer retten til sommerbeite i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1920-luvula menetethiin jokku ruottalaiset porosaamelaiset oikkeuet kesälaitumhiin Norjassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette førte til en tvangsflytting av reindriftssamer sørover i Sverige, noe som fikk alvorlige ringvirkninger for deler av reindriften i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen tähen pakkosiirethiin porosaamelaissii etelhään 32 käsin Ruottissa. Tästä tuli totissii konsekvenssii osile porohoiosta Norjassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En ny norsk reindriftslov kom i 1933, og denne bidro sterkt til at reindriften ble underlagt sterk offentlig styring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuona 1933 tuli uusi poronhoitolaki, ja tämä vaikutti siihen ette poronhoion panthiin lujan viralisen hallinan alle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Norge fikk samer, kvener og skogfinner merke andre verdenskrig på ulike måter, selv om nazimyndighetene og okkupasjonsmakten ikke utviste noen særskilt oppmerksomhet overfor dem allment.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Norjassa saathiin saamelaiset, kväänit ja mettäsuomalaiset tuntteet toisen mailmansoan eri tavoila, vaikka naziesivallat ja okkupasuunivalta ei näyttänheet heile mithään erityistä huomiota ylheisesti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I kaoset som krigen forårsaket, ble reindriften flere steder likevel svekket ved krypskyting og tyvslakting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Soan kaaoksessa poronhoito tuli heikomaksi, ko porroi ammuthiin ja lahathiin sallaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samer, kvener og skogfinner deltok under felttoget i 1940, mange kvener og samer i kampene ved Narvik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saamelaiset, kväänit ja mettäsuomalaiset olthiin myötä sotaoperasuunissa vuona 1940, monet kväänit ja saamelaiset Narvikin taisteluissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også under motstandsarbeidet var de med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Het olthiin kans vastustustyössä myötä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere var grenseloser og partisaner, uten at de fikk den positive oppmerksomheten som de hadde fortjent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Monet olthiin rajaluusit ja partisaanit, mutta ei kuitenkhaan saanheet mithään positiivista huomiota mikä heile kuuluis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Særlig ble for eksempel de samiske grenselosene i Tysfjord mistenkeliggjort, noe som skapte dype sår mange år etter krigen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Olletikki Tysfjordin saamelaissii rajaluusiita eppäilthiin, ja tästä tuli syvät haavat monta vuotta soan jälkhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først i de aller seneste årene har det blitt tatt et oppgjør med dette og gitt en offentlig unnskyldning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vasta viimi vuosina oon tästä tehty sovituksen ja pyyetty viralisesti antheeksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under krigen fikk mange elever i Finnmark og Nord-Troms en mangelfull skolegang på grunn av at okkupasjonsmakten tok i bruk skolebygg, og fordi mange skoler gikk tapt under brenningen av området høsten 1944.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Soan aikana monet Finmarkun ja Pohjais-Tromssan koululaiset saathiin käyä liijan vähän kouluu, ko okkupasuunivalta otti koulurakenukset käytthöön, ja ko monet koulut poltethiin syksylä 1944.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utfallet ble at mange ikke fikk den leseog skriveopplæringen de hadde krav på, og flere ble i realiteten analfabeter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siksi monet ei saanheet sitä lukemis– ja kirjoittamisopetusta mihin heilä oli oikkeus, ja usseista tulhtiin analfabeetit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette rammet samer og kvener særlig sterkt på grunn av språksituasjonen deres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Olletikki saamelaiset ja kväänit kärsithiin tästä heän kielitilan tähen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først lenge etter krigen ble det iverksatt en økonomisk ordning som i noen grad kunne bøte på den tapte skolegangen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vasta kauvon soan jälkhiin panthiin toimheen ökonooomisen oorningin, joka saattoi jonku verran korvata menetetyn koulunkäymisen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Evakueringen og nedbrenningen av store deler av Finnmark og Nord-Troms rammet hele befolkningen sterkt, med store tap av materiell kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Evakueerinki ja se, ette isot osat Finmarkkuu ja Pohjais-Tromssaa poltethiin, vaikutti kovasti koko väkheen. Paljon materiellii kulttuurii menetethiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Evakueringen bidro til svekkelse av samisk og kvensk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Evakueerinki teki sen, ette saamen ja kväänin kielen ja kulttuurin tila tuli heikomaksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I kyststrøkene av Finnmark tok språkskiftet for alvor til etter krigen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Finmarkun rannikon kylissä alkoi kielenvaihetus kunnola soan jälkhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Familier som før hadde brukt samisk eller kvensk som dagligspråk, begynte å bruke norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Perheet, joitten arkikieli oli ollu saame tahi kvääni, alethiin nyt puhumhaan norjaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konsekvensen var at barna ofte vokste opp med norsk som eneste språk og med liten eller ingen kunnskap i foreldrenes og besteforeldrenes morsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämän tähen lapset kasuthiin usseen ylös norja ainuanna kielenä, ja heilä oli vähäsen tahi ei mithään tiettoo vanhiimiitten ja isovanhiimiitten äitinkielestä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedlinjene i fornorskingspolitikken ble videreført etter 1945.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Norjalaistamispolitikin valtalinjoi jatkethiin vuoen 1945 jälkhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For samenes del var det likevel tegn på at styresmaktene søkte nye løsninger i samepolitikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuitenki näytti siltä, ette esivallat hajethiin uussii ratkaisuita saamepolitikkhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette speilet endringene i det internasjonale samfunnets holdninger til minoriteter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tästä näkkee sen, ette kanssoinvälisen samfynnin näkemykset minoriteetiista olthiin muuttunheet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FNs erklæring om menneskerettigheter (1948) var et tilsvar på den grufulle skjebnen en del av de europeiske minoritetene hadde lidd under andre verdenskrig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>FN:n julistus ihmisoikkeuksista (1948) oli vastaus siihen kovhaan sallimuksheen, mitä osa eurooppalaisista minoriteettista olthiin kärsinheet toisen mailmansoan aikana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tiårene som fulgte, kom det en rekke nye FN-erklæringer om minoritetenes politiske og kulturelle rettigheter, og disse fikk på sikt stor betydning for samene og etter hvert også for kvenene og skogfinnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tulleevina vuosikymmeniinä tulthiin usseemppii uussii FN-julistuksii minoriteetiitten poliittisista ja kulttuurisista oikkeuksista. Nämät saathiin ison merkityksen saamelaisile ja aijan myötä kans kvääniile ja mettäsuomalaisile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med oppkomsten av den kalde krigen og norsk NATO-medlemskap, ble det igjen rettet mistanke om at kvenene utgjorde en sikkerhetstrussel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sitte tuli kylmä sota, ja Norja tuli NATO:n jäseneksi. Taas Norjan esivallat eppäilthiin ette kväänit oltais turvalisuusuhka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Årsaken var dels at mange kvener hadde kjempet under sovjetisk kommando under andre verdenskrig (partisaner), og dels den relativt sterke oppslutningen om Norges kommunistiske parti i områder med en stor kvensk befolkning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Syy tähän oli osittain se, ette monet kväänit olthiin taistelheet sovjettilaisten puolela partisaaniina toisen mailman soan aikana. Lisäksi Norjan kommunistisella parttiila oli joksiki monta jäsentä paikoissa, missä asui paljon kväänii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norske styresmakter svarte med overvåkning og taushet om kvenene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siksi Norjan esivallat alethiin vahtimhaan kväänii ja olemhaan heistä vaiti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter andre verdenskrig har det overordnede politiske målet i Norge vært å minske de økonomiske, sosiale og kulturelle forskjellene for derigjennom skape større sosial og økonomisk likhet i det norske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toisen mailmansoan jälkhiin ylimäinen poliittinen mooli Norjassa oon ollu ette vähenttäät ökonoomiset, sosiaaliset ja kulttuuriset erotukset ja lisätä sosiallista ja ökonoomista samanlaisuutta norjalaisessa samfynnissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig var det lite rom for å ta hensyn til etniske og kulturelle forskjeller.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samala ei ollu paljon sijjaa ette ottaat vaarin etnisistä ja kulttuurisista erotuksista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Intensjonen med velferdsordningene var ikke fornorsking, men det kunne likevel være en konsekvens.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hyvinvointioorningiitten mooli ei ollu norjalaistaminen, mutta se saattoi kuitenki olla sen konsekvenssi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økonomisk moderniseSannhets- og forsoningskommisjonen 20 ring og økte statlige styringsambisjoner innen ulike næringer førte til økt grad av integrasjon, men også til konflikter blant annet om ressurser og areal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ökonoominen moderniseeraus ja lissääntynheet staatiliset johtamisambisuunit erilaisissa elämänkeinoissa tehthiin sen ette ihmissii integreerathiin paremin, mutta se vaikutti kans niin ette tuli ristiriita muun myötä resyrsiistä ja areaaliista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter andre verdenskrig opplevde imidlertid den samiske organiseringen en ny giv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toisen mailmansoan jälkhiin koki saamelainen orgaaniseeraminen kuitenki uutta voimaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1947 ble Norske Reindriftssamers Landsforbund stiftet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuona 1947 perustethiin Norske Reindriftssamers Landsforbundin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mot slutten av 1940-tallet ble Sámi Sær´vi etablert i Oslo av utflyttede samer, med målsetting om å drive opplysningsarbeid om samene og fremme samiske språk- og kulturspørsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kohi 1940-luvun loppupuolta etableerathiin poissirtynheet saamelaiset Sámi Sær ́vin Oslossa. Heän mooli oli levittäät tiettoo saamelaisista ja eesauttaat saamelaissii kieli– ja kulttuurikysymyksii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter hvert ble også lokallag etablert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Aijan myötä etableerathiin kans paikalissii seuroi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På 1950-tallet organiserte samene seg på nordisk plan, med den første nordiske samekonferansen i 1953.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1950-luvula saamelaiset organiseerathiin ittensä pohjaismaisela tasala, ja ensimäisen pohjaismaisen saamelaiskonferansin piethiin vuona 1953.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1968 kom den første nasjonale allmenne samepolitiske organisasjonen, Norske Samers Riksforbund, som også opprettet kontakt med den internasjonale urfolksbevegelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuona 1968 tuli ensimäinen nasunaalinen ylheinen organisasuuni, Norske Samers Riksforbund, joka kans otti kontaktin kanssoinvälisen alkupöräiskansanliikkheen kans.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne organiseringen bidro til et gjennombrudd for samisk deltakelse i utformingen av norsk samepolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä organiseeraminen oli läpimeno, ko nyt saathiin saamelaiset olla myötä haamustamassa norjalaista saamelaispolitikkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjennombruddet kom først til uttrykk i arbeidet til Samordningsnemda for Skoleverket, nedsatt i 1947, som fikk en egen avdeling for samiske skolesaker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä läpimeno tuli näkyvhiin vasta työssä Samordningsnemda for Skoleverkin eestä, ko se sai oman osaston saamelaisile kouluassiile. Samordningsnemnda for Skoleverkin perustethiin vuona 1947.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utfallet ble flere tiltak for å styrke skolen for samene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Resyltaatti oli se ette tuli usheita toimii jokka vahvistethiin kouluu saamelaisile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble gitt stipend til kurs eller studier i samisk for lærere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Opettaajiile annethiin stipendiitä saamen kielen kurssii tahi opinttoi varten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Staten bevilget midler til en dobbelttekstet ABC-bok på nordsamisk og norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Staatti anttoi rahhaa kaksikieliselle ABC-kirjale joka oli saameksi ja norjaksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk råd for Finnmark ble opprettet i 1953 og ble en pådriver for utvikling av norsk samepolitikk og samisk deltakelse i politikkutformingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Finmarkun Saameraatin perustethiin 1953 ja se sai aktiivisen roolin ko norjalaisen saamelaispolitikin kehitethiin ja kans saamelaisten Rapport til Stortinget 2022−2023 33 Sannhetsog forsoningskommisjonen osanottamisessa politikin kehityksessä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådet ble avløst av Norsk sameråd i 1964.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Norjan Saameraati lopetti raatin 1964.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen fulgte opp ved oppnevning av en bredt sammensatt komité for å utrede alle sider ved samepolitikken, Samekomiteen av 1956, som avga sin innstilling i 1959.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rejeerinki seuras myötä ko nimitethiin laajan komiteen joka selvitti saamepolitikin kaikki puolet, vuoen 1956 saamelaiskomiteen, joka antoi heän ehotuksen vuona 1959.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteen hadde bred samisk representasjon og dertil akademisk tyngde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Komiteela oli laaja saamelainen representasuuni ja lisäksi kans akateemista painoo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innstillingen var et oppgjør med fornorskingspolitikken samtidig som den ga retning til en ny samepolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ehotus oli ette norjalaistamispolitikin lopetethaan samhaan aikhaan ko se antoi suunan uuele saamelaispolitikile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortinget sluttet seg i alt vesentlig til tilrådningene fra komiteen i 1963.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Isotinka hyväksyi kaiken vuoen 1963 komiteen neuvoista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lov om folkeskolen (1959) åpnet for bruk av samisk som undervisningsspråk i skolen og opphevet Wexelsen-plakaten, instruksen for lærerne i overgangsdistriktene fra 1898.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kansakoululaki (Lov om folkeskolen, 1959) antoi maholisuuen käyttäät saamen kieltä opetuskielenä koulussa ja poisti Wexelsen-plakaatin, joka oli neuvo opettaajiile siirtymäaloissa vuoelta 1898.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formelt var fornorskingspolitikken rettet mot samene avviklet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Norjalaistamispolitikki saamelaissii kohthaan oli viralisesti ohi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den norske politikken rettet mot samer, kvener og skogfinner tok ulike retninger fra starten av 1960årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Norjalainen politikki saamelaissii, kväänii ja mettäsuomalaisii kohthaan otti erilaisii suunttii 1960-luvun alusta alkkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men med unntak av Indre Finnmark, der det fra 1967 ble gitt lese- og skriveopplæring på samisk, ble mye av fornorskingspolitikken i praksis likevel videreført frem til midten av 1980-årene også overfor samene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta poikkeema oli Sisä-Finmarkku, missä vuoesta 1967 alkkain oli annettu luku– ja kirjoitusopetusta saameksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble et gap mellom det Stortinget hadde vedtatt, og det som ble praktisert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sielä norjalaistamispolitikkii jatkathiin praktisesti aina kiini 1980-luvun puolivälhiin saakka kans saamelaisten joukossa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ut over 1970-tallet bevilget staten midler til en rekke samiske kulturformål, som til De samiske Samlinger i Karasjok, landets første allmenne samiske museum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Aina kiini 1970-luvule saakka staatti antoi kuurttoo monele saamelaisele kulttuuritoimele, niin ko Kaarasjoven Saamelaiskokhoonpanoile (De Samiske Samlinger), maan ensimäisele ylheiselle saamelaismuseumile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På samme tid ble reindriftssamenes driftsformer og rettsoppfatninger gjennom en ny reindriftslov (1978) og reindriftsavtale (1976) forsøkt integrert i det nasjonale politiske og økonomiske systemet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samhaan aikhaan freistathiin integreerata porosaamelaisten toimintamallii ja oikkeusymmäryksii uuen poronhoitolajin (1978) ja poronhoitosopimuksen (1976) kautta nasunaalhiin poliittisheen ja ökonoomisheen systeemhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette skulle få store konsekvenser både når det gjaldt fornorsking og rettighetsforhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sillä tuli olemhaan issoi konsekvenssii sekä norjalaistamisheen ja oikkeusolhoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kystnære fisket også i de sjøsamiske områdene hadde lenge vært under hardt press.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rannikonlikinäinen fisku kans merisaamelaisila aloila oli ollu kauvoin kovan prässin alla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fiskeripolitiske reguleringer muliggjorde rovdrift i fjordene i Nord-Troms og Finnmark på 1960- og 1970-tallet, noe som førte til en rekke protester fra lokale fiskarlag og kommunestyrer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Fiskupoliittiset muutokset tehthiin maholiseksi ylipyynön Pohjais-Tromssan ja Finmarkun vuonoissa 1960– ja 1970-luvuila, ja sen tähen paikaliset fiskarilaakit ja komuuninstyyrit tehthiin usseita protestiita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For myndighetene ble Altasaken et tidsskille som førte til en endret bevissthet i politikk og rundt den manglende oppfølgingen av tidligere stortingsvedtak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Esivalloile oli Alattio-assii aijanjakkaaja mikä muutti ymmärystä politikissa ja siinä kunka puutheelisesti aijemppii isotinkapäätöksii oon kuorattu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samepolitiske feltet ble utvidet fra i hovedsak å ha dreid seg om språk- og skolepolitikk og delvis næringspolitikk, til også å omfatte territorielle rettigheter og etter hvert samisk selvstyre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Aijemin siihen kuului pääassiissa kieli– ja koulupolitikki, ja osittain kans elämänkeinopolitikki, mutta nyt se koski kans territoriaalissii oikkeuksii ja aijan myötä kans saamelaisten ittemääräämistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Urfolksbegrepet fikk en sterk symbolsk betydning under de nye forutsetningene for samepolitikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Alkupöräiskansakäsitys sai vahvan symboolisen meiningin saamelaispolitikin uussiin premissiitten alla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under de dramatiske hendelsene i Alta som følge av Stortingets vedtak om å bygge ut vassdraget, nedsatte Regjeringen to utvalg for å utrede samepolitikken, Samerettsutvalget og Samekulturutvalget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko Isotinka päätti ette rakenttaat Alattion vesikön, syntyi Alattiossa dramaatissii tapattumii. Silloin Rejeerinki etableeras kaksi komiteeta tutkimhaan saamepolitikkii – Samerettsutvalgetin ja Samekulturutvalgetin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den første innstillingen fra Samerettsutvalget i 1984, la grunnen for Sameloven av 1987 og en egen paragraf i Grunnloven i 1988 som påla myndighetene å legge til rette for at samene som folkegruppe kunne sikre og utvikle sitt språk, sin kultur og sitt samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samerettsutvalgetin ensimäinen neuvo vuona 1984 loi pohjan vuoen 1987 Saamelaislajile ja oman paragraafin Peruslakhiin vuona 1988 joka määräs esivallan oornaamhaan niin, ette saamelaiset kansanroikkana saatethaan turvata ja kehittäät heän kieltä, kulttuurii ja samfynnielämää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med opprettelsen av Sametinget (1989) fikk samene et folkevalgt representativt organ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saametingan perustaminen (1989) antoi saamelaisile kansanvalitteman representatiivisen orgaanin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble åpnet av kong Olav 5 i 1989.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen aukaisi Kuningas Olav 5 vuona 1989.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spørsmål om samenes rett til selvbestemmelse og rettigheter til land og vann fikk større oppmerksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kysymykset saamelaisten oikkeuesta ittemääräämisheen ja oikkeuksista maahan ja vetheen oli sai isoman huomion.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Året etter var Norge det første land i verden som ratifiserte ILO-konvensjon nr. 169, og som derved ytterligere forpliktet seg folkerettslig overfor samene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Seuraavanna vuona Norja oli ensimäinen maa mailmassa joka ratifiseeras ILO-konvensuunin nro. 169, ja joka kans tekkee velvoliseksi kansanoikkeuelisesti saamelaisista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samekulturutvalget kom med flere innstillinger der det viktigste resultatet var at samiske språkrettighetene ble inntatt i sameloven i 1990.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saamelaiskulttuurilautakunnala oli monta eho tusta, joista tärkkein resyltaatti oli ette saamelaisten kielioikkeuet otethiin myötä saamelaislakhiin vuona 1990.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For kvenene og skogfinnene hersket det nærmest minoritetspolitisk taushet frem til 1990-tallet, til tross for at de to folkegruppene ikke var usynlige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kvääniin ja mettäsuomalaisten suhtheen hallitti melkheenpä minoriteettipoliittinen vaitonaisuus aina kiini 1990-luvule saakka, vaikka nämät kaksi kansanryhmää ei olheet näkymättömät.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skogfinnene hadde allerede under krigen markert sin kultur og historie gjennom historielag og lokalmuseer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mettäsuomalaiset olthiin jo soan aikana markkeeranheet heän kulttuurii ja histooriita histooriilaakiin ja paikalismuseumiin avula.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra 1950-tallet fattet media og forfattere interesse især for det som ble oppfattet som eksotiske sider ved kulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1950-luvulta alkkain meedia ja kirjailiijat kiinostuthiin eriliikaisesti semmoisheen minkä ymmärethiin kulttuurin eksoottisina osina.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utover på 1970- og 80-tallet vokste interessen for utforsking av de særegne trekkene ved kulturen, som svijordbruket og røykovnsstuene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1970– ja 1980-luvuile saakka lissääntyi interessi tutkiit erityissii trekkii kulttuurissa, niin ko polttomaanpruukii eli kaskenpolttoo ja savvusaunoi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også egne finnRapport til Stortinget 2022−2023 21 skogdager ble arrangert, med symbolsk årlig erklæring av «republikken Finnskogen».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Järjestethiin kans omat mettäsuomalaisten päivät, missä oli ”Mettäsuomen republiikin” jokavuotinen symboolinen julistus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenene ble omtalt på 1960-tallet av finske studenter på feltarbeid i Nord-Troms og Finnmark på jakt etter spor av den gamle kvenske kulturen, og av enkelte norske forfattere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Suomalaiset studentit, jokka olthiin kenttähommissa Pohjais-Tromssassa ja Finmarkussa hakemassa vanhaata kväänikulttuurii ja muutamppii norjalaissii kirjailiijoita, mainithiin kväänit 1960-luvula.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På 1970-tallet ble forskning om kvenene et anliggende særlig ved Universitetet i Tromsø og Distriktshøgskolen i Alta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1970-luvula tuli kvääniin tutkimuksesta assii eriliikaisesti Tromssan universiteetissa ja Alattion Distrikthøgskolenissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig fattet Norsk kulturråd interesse for kvenene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samhaan aikhaan kiinostui Norjan kulttuuriraati kvääniistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både i Nordisk ministerråd og i Nordisk råd ble det reist spørsmål fra finske representanter om norsk politikk overfor kvenene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sekä Pohjaismaitten ministeriraatissa ja Pohjaismaisessa raatissa kysythiin suomalaiset representantit norjalaisesta politikista kvääniin ympäri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble ikke oppnådd stort annet enn enkelte forsøksordninger i skolen med undervisning i finsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sillä ei sautettu muuta suuremppaa ko muutamppii pröövioorninkkiita suomenopetuksessa koulussa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den grad myndighetene var imøtekommende, foretrakk de finsk framfor kvensk i skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Esivalta tuli siiheen graadhiin vasthaan, mutta het piethiin koulussa mieluumin suomen kielen ko kväänin kielen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På 1980-tallet kom gjennombruddet for kvensk organisering, først med en lokal kvenforening i Børselv i 1984, så med etableringen av Norske kveners forbund i 1987.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>34 1980-luvula tapattui läpimeno kvääniin organiseeraamisessa. Ensisti perustethiin paikalisen kvääniyhistyksen Pyssyjovessa, ja sitte Ruijan kvääniliiton vuona 1987.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I det etnopolitiske programmet som ble skissert, var kravet om anerkjennelse av kvensk og av kvenene som nasjonal minoritet grunnleggende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Haamustetussa etnopoliittisessa programissa oli jälläävännä vaatimuksena ette kväänin kielen ja kväänit kansalisena minoriteettinna hyväksythään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den kvenske organiseringen var inspirert både av den samiske organiseringen og av den mobiliseringen som siden tidlig på 1970-hadde funnet sted blant tornedalsfinnene, med sin sterke vektlegging av språket, meän kieli, «vårt språk».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kvääniorganiseeraaminen sai inspirasuunin sekä saamelaisten organiseeraamisesta ja tornionjokilaksolaisten mobiliseerauksesta joka oli alkanu varhain 1970-luvula, ja jossa panthiin vahvan painon kielheen, meänkielheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved begynnelsen av 1900-tallet var myndighetene sterkt reserverte overfor en egen politikk overfor kvenene og skogfinnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1900-luvun alussa esivalta oli rohki varrautunnu kväänii ja mettäsuomalaissii koskeevaa ommaa politikkii kohthaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For skogfinnenes vedkommende var det en rådende oppfatning at de ikke lenger utgjorde en egen folkegruppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mettäsuomalaisista jälläs näkemys ette het ei ole ennää oma kansanjoukko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For kvenenes vedkommende var holdningen at de utgjorde en innvandrergruppe uten krav på særtiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänii piethiin maahansiirtyyjäjoukkona, joka ei tarvinu erityistoimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dessuten ble det åpent argumentert fra myndighetshold at samepolitikken hadde forrang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Esivalta oli lisäksi avvoimesti argumenteerannu ette saamelaispolitikki oli etusijassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et omslag kom i 1995.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muutos tuli vuona 1995.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da inviterte Europarådet Norge til å signere en ny konvensjon, Rammekonvensjonen om beskyttelse av nasjonale minoriteter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Silloin Euroopparaati kuttui Norjan signeeraamhaan uuen konvensuunin, Raamikonvensuunin kansalisten minoriteetiitten suojelusta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Omtrent alle medlemslandene sluttet seg til, også Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Melkhein kaikki jäsenmaat olthiin myötä, kans Norja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge fulgte opp med ratifikasjon i 1999, med virkning fra samme år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Norja ratifiseeras konvensuunin vuona 1999, ja se tuli voimhaan samana vuona.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge valgte også å «erklære» hvilke minoriteter i landet som ble inkorporert, og blant disse var kvenene/norskfinnene og skogfinnene, i tillegg til jødene, taterne (romanifolk) og sigøynerne (rom).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Norja valitti kans ”julistaat” mikkä minoriteetit maassa otethiin myötä, ja näitten joukossa olthiin kväänit/norjansuomalaiset ja mettäsuomalaiset, ja kans juutalaiset, romaanit ja rommit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dermed hadde skogfinnene fått en formell status som nasjonal minoritet, og kvenene hadde tatt steget fra å bli regnet som innvandrere, til kategorien nasjonal minoritet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Näin olthiin mettäsuomalaiset saanheet viralisen staatuksen kansalisena minoriteettinna. Kväänit olthiin aijemin räknätty maahansiirttyyjäjoukoksi, mutta nyt het otethiin askelheen etheenpäin kansalisen minoriteetin kategorihaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1992 vedtok Europarådet Den europeiske pakten om regions- og minoritetsspråk, som Norge ratifiserte i 1993, med virkning fra 1998.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuona 1992 Euroopanraati päätti Euroopan regiuuni– ja minoriteettikieliin sopimuksen, minkä Norja ratifiseeras vuona 1993, ja joka tuli voimhaan 1998.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk ble omfattet av Minoritetsspråkpaktens høyeste nivå («del III»), mens kvensk fikk en mindre omfattende beskyttelse («del II»).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saamen kieli oon Minoriteettikielisopimuksen korkkeimalla tasala (”osa III”), ko kvääni sai vähemän täkkäävän suojelun (”osa II”).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2005 godkjente Regjeringen kvensk som minoritetsspråk i Norge, etter en lengre debatt om kvensk var å regne som en finsk dialekt eller som et eget språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuona 2005 Rejeerinki hyväksyi kväänin kielen minoriteettikieleksi Norjassa, ja se tapattui pitkäaikaisen debatin jälkhiin siitä, ette oonko kvääni suomen dialekti tahi oma kieli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved inngangen til 2000-tallet hadde det blitt tatt et endelig oppgjør med fornorskingspolitikken overfor samene, kvenene og skogfinnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>2000-luvun alussa lopetethiin norjalaistamispolitikin kokonhansa saamelaissii, kväänii ja mettäsuomalaissii kohthaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men dette betyr ikke at fornorskingen var tilbakelagt som prosess i samfunnet og som en stadig tilbakevendende utfordring for ivaretakelse og utvikling av folkegruppenes språk, kultur og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta se ei meinaa ette norjalaistamispolitikki oli sivvu prosessinna samfynnissa ja jatkuuvasti takaisintulleevanna haastheena niin ette ottaat vaarin ja kehittäät kansanjoukon kieltä, kulttuurii ja samfynnielämää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gjenstår imidlertid store utfordringer når det gjelder å gjennomføre den aktive språk- og minoritetspolitikken som det synes å være politisk enighet om. Dette kan ses som fornorskingens konsekvenser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jäljelä oon kuitenki suurii haastheita, vaikka näyttää olleevan poliittinen yhtheisymmärys siitä ette aktiivisen kieli– ja minoriteettipolitikin viehään läpi. Tämän saattaa nähhä norjalaistamisen konsekvensinä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.1.3 I skyggen av fornorskingen – konsekvenser av fornorskingspolitikk og urett Fornorskingspolitikken fikk alvorlige konsekvenser for samer, kvener og skogfinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1.2.3 Norjalaistamisen kalvheessa – norjalaistamispolitikin ja vääryyen konsekvensit Saamelaisila, kvääniilä ja mettäsuomalaisila oli vakavat konsekvensit norjalaistamispolitikin tähen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nedvurderingen av samisk, kvensk og skogfinsk språk og kultur førte til språk- og kulturtap og også kunnskapsløshet om gruppene i befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saamen, kväänin ja mettäsuomen kielii ja kulttuuriita ylönkattothiin, ja sen tähen minoriteettijoukot alethiin menetettäät kielet ja kulttuurit, ja ihmisiltä alethiin vailumhaan tiettoo näistä joukoista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosesser som har bidratt til fornorsking og samtidige samfunnsendringene har ført til press også på tradisjonelle næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Norjalaistaminen ja samfynnin muutokset oon tapattunheet samhaan aikhaan, ja sen tähen oon tullu prässii kans tradisunellisile elämänkeinoile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da fornorskingspolitikken ble avviklet, ble likevel mange av handlingsmønstrene, holdningene og samfunnsstrukturene som fornorskingspolitikken hadde bidratt til, videreført.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko norjalaistamispolitikin lopetethiin, se kuitenki jatkethiin monnii toimimönsteriitä, attityydiitä, ja samfynnin struktuuriita missä norjalaispolitikki oli ollu myötä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samfunnsprosesser som førte til fornorsking stoppet altså ikke opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samfynnin muutokset jokka ohjathiin norjalaistamisheen, ei asso loppunu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosesser som endringer i næringsveier og sysselsetting, endret bosettingsmønster, herunder sentralisering og urbanisering, arealinngrep og infrastrukturutbygging, begrensninger i tradisjonell naturforvaltning, utbygging av ulike typer av velferdsordninger og utdanningsrevolusjonen, kombinert med en avventende eller helt passiv holdning til etnisk mangfold, har hatt betydelige fornorskende virkninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Prosessit niin ko muutokset elämänkeinoissa ja työnantamises sa, muuttunheet asumamönsterit niin ko sentraliseeraus ja urbaniseeraus, areaalihäiritteminen ja infrastruktuurin ylöspykkääminen, rajoitukset tradisunellissa luononhallinassa, erilaiset hyvinvointioorningit ja koulutusrevolusuuni jokka oon yhistetty oottavhaan tahi kokonhansa passiivisheen attityydhiin etnistä monikertaisuutta kohthaan;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har mangelen på implementering av politikk og regelverk som skulle sikre eller styrke minoritetene, fått fornorskende konsekvenser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lisäksi politikin implementeerauksen puutet ja reekelit jokka hääyttäis turvata tahi vahvistaat minoriteettiita, oon saanheet norjalaistavii konsekvenssii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et viktig eksempel på det siste er at mange barn og foreldre hvert år opplever at retten til undervisning i og på samisk og i kvensk i grunnskolen ikke er på plass ved skolestart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tärkkee esimerkki viimisestä oon ette monet lapset ja vanhiimet kojethaan joka vuosi ette oikkeus saamen ja kväänin opetuksheen peruskoulussa ei ole oorningissa ko koulu alkkaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rettighetene er lovfestet og støttes med statlig finansiering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oikkeuet oon vahvistettu lajissa ja niitä kuurothaan staatin finansieeringilä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere kommuner erkjenner at de ikke greier å oppfylle lovpålagte krav til undervisningen og peker på at hovedutfordringen er at de ikke har nok personell med samisk og kvensk kompetanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Usheet komuunit tunnustethaan ette het ei saata täyttäät lajin vaatimuksii opetuksele ja het peekathaan ette päähaastet oon se ette ei ole nokko persunaalii jolla oon saamen tahi kväänin kompetansi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En del foreldre opplever at undervisSannhets- og forsoningskommisjonen 22 ningen ikke blir igangsatt eller at undervisningen er mangelfull på grunn av mangel på læremidler eller dårlig organisering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Osa vanhiimiista kokkee ette opetuksen ei aleta tahi ette opetus oon puutheelista siksi ko oppineuvot oon huonot tahi organiseerinki oon huono.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arven etter fornorskingspolitikken har ført til at minoritetene ofte blir sett ned på og utsatt for mobbing, hatprat, trakassering og til dels diskriminering i møte med majoritetsbefolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Norjalaistamispolitikin perintö oon vieny siihen ette minoriteettiita ushein ylönkattothaan alaspäin ja het kohatelhaan kiussaamista, vihapraattii, ahistelemista ja osittain diskrimineerinkkii ko het kohatelhaan majoriteettikansan kans.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommisjonens gransking viser at samer fortsatt opplever diskriminering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kommisuunin tutkimus näyttää ette saamelaiset kojethaan jatkuuvasti diskrimineerinkkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den utbredte diskrimineringen av gruppene er et alvorlig samfunnsproblem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joukkoin laaja diskrimineerinki oon vakava samfynniprobleemi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fornorskingen har også blitt omtalt som et historisk traume som kan ha forårsaket en vedvarende belastning i de berørte miljøene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oon sanottu, ette norjalaistaminen oon histoorillinen trauma, mistä oon saattanu tulla jatkuuva rasitus miljöissä, joita tämä koskee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan igjen ha bidratt til at helsetilstanden til minoritetene er noe dårligere enn hos majoritetsbefolkningen, og reindriftsutøvere synes særlig å møte helsemessige utfordringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä oon taasen vieny Rapport til Stortinget 2022−2023 35 Sannhetsog forsoningskommisjonen siihen ette minoriteetiitten tervheystila oon vähäsen huonompi ko majoriteettikansala, ja poronhoittaajat erityisesti koethaan ette heilä oon tervheyshaastheita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette til tross for at det har vært søkelys på å forbedre helse- og sosialtjenestene til den samiske befolkningen siden 1990-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä oon tapattunnu vaikka se oon ollu enämen fookus saamelaisten tervheys– ja sosiaalitienastiitten parantamisessa 1990-luvulta alkkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Myndighetene har ikke tatt tilsvarende initiativ overfor kvenene eller skogfinnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Esivalta ei ole ottanu vastaavaa initiatiivii kvääniin eli mettäsuomalaisten kans.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det mangler undersøkelser om behov for likeverdige helsetjenester for kvener/norskfinner, skogfinner og samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se vailuu tutkimuksii samanarvoisten tervheystienastiitten tarpheitten ympäri kvääniile/norjansuomalaisile, mettäsuomalaisile ja saamelaisile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De kommunale helse- og sosialtjenestene, også i de fleste forvaltningskommunene for samisk språk, mangler samisk kultur- og språkkompetanse, og brukerne er misfornøyde med organiseringen av de samiske spesialisthelsetjenestene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Komunaaliissa tervheys– ja sosiaalitienastiissa, kans usheimissa saamen kielen hallintakomuuniissa, vailuu saamen kulttuuri– ja kielitieto, ja käyttääjät oon tytymättömät saamelaisten spesiaalitervheystienastiitten organiseeringin ympäri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er i tillegg liten bevissthet i kommunene om brukerens eller pasientens bakgrunn generelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Komuuniissa oon kans tyhä vähäsen tiettoo ja ymmärystä käyttääjitten tahi pasientiitten tavustasta ylheisesti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnevernet har ikke blitt brukt målbevisst for å fornorske barn, men har likevel bidratt til å usynliggjøre kvenske, samiske og skogfinske barn og har dermed virket fornorskende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lastensuojeluu ei ole käytetty tahalisesti lasten norjalaistamisheen, mutta se oon kuiten ollu myötä tekemhään kväänit, saamelaiset ja mettäsuomalaiset lapset näkymättömiksi ja sillä tavala vaikuttannu norjalaistavasti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder ikke minst ved at barn har blitt plassert i norske familier og i norskspråklige institusjoner der de har tapt språk og kulturell tilknytning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä jällää olletikki silloin ko lapset oon pantu norjalaishiin perheissiin ja norjankielishiin institusuunhiin missä het oon menettänheet kielen ja kulttuurisen yhtheyen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SPRÅK- OG KULTURTAP Mange samer og kvener har gradvis eller fullstendig sluttet å snakke sine opprinnelige språk og gått over til å bruke norsk som følge av fornorskingspolitikken og mangel på politikk med positive tiltak for å vedlikeholde flerspråklighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>KIELEN JA KULTTUURIN MENETYS Monet saamelaiset ja kväänit oon vähän kerttaa eli kokonhansa heittänheet puhumasta heän alkupöräistä kieltä ja sen sijhaan vaihettanheet norjhaan. Syy tähän oon norjalaistamispolitikki ja se, ette oon vailunheet poliittiset toimet, jokka oon tukenheet monikielisyyttä positiivisesti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette omfattende språkskiftet har ført til at nordsamisk har blitt et truet språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämän laajan kielenvaihetuksen tähen pohjaissaame oon uhattu kieli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lulesamisk, sørsamisk og kvensk er alvorlig truede språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Luulajansaame, eteläsaame ja kvääni oon vakavasti uhatut kielet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ume-, pite- og skoltesamiske språk har svært få språkbrukere igjen i Norge, og kan anses som tapt om kort tid dersom revitaliserende tiltak ikke bidrar til å snu situasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Uumajan-, piitimen– ja kolttasaamen kielilä oon kovin vähän kielenkäyttääjiitä Norjassa, mikkä saatethaan kattoot heti menetettyinä jos revitaliseeraavat toimet ei saata käänttäät tillaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For skogfinner er språkskiftet allerede gjennomført, ettersom det ikke lenger finnes finskspråklige skogfinner som har lært finsk hjemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mettäsuomalaisten joukossa kielenvaihetus oon jo tapattunnu, siksi ko ei ole ennää yhthään suomenkielistä mettäsuomalaista joka oon oppinu suomee kotona.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommisjonen kan ikke utelukke at språkskiftet for skogfinnene i vesentlig grad skjedde som følge av fornorskingspolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kommisuuni ei saata sulkkeet pois sitä ette mettäsuomalaisten kielenvaihetus oon suuressa määrässä tapattunnu norjalaistamispolitikin tähen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkskiftet startet tidlig blant skogfinnene, og i siste halvdel av 1800-tallet var skogfinsk i sterk tilbakegang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kielenvaihetus alkoi mettäsuomalaisten joukossa varhain, ja 1800-luvun viimisellä puolela oli mettäsuomi menemässä vahvasti alaspäin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innflytning og befolkningsvekst førte til at områder der samer tidligere hadde vært enerådende, ble satt under press av en voksende norsk befolkning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siirtymisen ja kassuuvan väjenluvun tähen jouvuthiin alat missä aijemin oli asunu tyhä saamelaissii, kovan prässin alle siksi ko norjalaisten määrä kasus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkskiftet fra samisk til norsk begynte i noen områder allerede før myndighetene vedtok en målsetning om å fornorske samer og kvener.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kielenvaihetus saamesta norjhaan alkoi joilaki aloila jo ennen ko esivalta päätti ette saamelaiset ja kväänit häyvythään norjalaistaat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Lofoten og Vesterålen skjedde det et språkskifte tidlig på 1800-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lufuutissa ja Vesterålenissa tapattui kielenvaihetus varhain 1800-luvula.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sørover langs kysten til og med Trøndelag forsvant samiske språk før dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rannikkoo pitkin etelhään päin jopa Trøndelagissa saamen kielet jaukuthiin jo ennen sitä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sørsamisk språk har blitt opprettholdt særlig innenfor reindriften, men også blant reindriftssamene har kunnskap i sørsamisk og bruk av språket blitt redusert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eteläsaamen kieltä oon pietty yllä eriliikaisesti poronhoiossa, mutta kans porosaamelaisila oon eteläsaamen tieto ja kielen käyttäminen vähentynny.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bruk av samisk og kvensk ble satt under press i Nord-Troms på slutten av 1800-tallet, der språkskiftet fra utbredt flerspråklighet til enspråklighet sammenfalt tidsmessig med iverksatte fornorskingstiltak i området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saamen ja kväänin käyttäminen joutui prässin alle Pohjais-Tromssassa 1800-luvun lopussa, ko kielenvaihetus laajasta monikielisyyestä yksikielisyytheen tapattui samhaan aikhaan norjalaistamistoimiin kans tällä alala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Resultatet var at antallet som snakket samisk og kvensk, ble sterkt redusert utover 1900-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tulos oli ette saamee ja kväänii puhhuuviitten määrä vähenty kovasti 1900-luvun aikana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I kyststrøkene i Finnmark startet språkskiftene fra nordsamisk og kvensk til norsk tidlig på 1900-tallet, men til forskjellige tider utover 1900-tallet i fjordstrøkene av Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Finmarkun rannikkoseuvuila kielenvaihetukset pohjaissaamesta ja kväänistä norjhaan alethiin varhain 1900-luvula, mutta Finmarkun vuonoseuvuila eri aikhoina 1900-luvun aikana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Karasjok og Kautokeino, Nesseby og deler av Tana og Porsanger startet språkskiftet senere enn i andre nordsamiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaarasjovessa ja Kautokeinossa, Uuniemessä ja osissa Taanaa ja Porsankkii kielenvaihetus alkoi hiljemin ko muissa pohjaissaamelaisissa aloissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordsamisk språk sto fortsatt sterkt i disse områdene da fornorskingspolitikken ble avsluttet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pohjaissaamen kieli seisoi jatkuuvasti vahvana näissä aloissa ko norjalaistamispolitikin lopetethiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltakene for å snu språkskiftet og revitalisere språk kom også tidligst i gang i disse områdene, og der hadde også et relativt høyt antall barn nordsamisk som morsmål og et stabilt språkmiljø rundt seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kielenvaihetuksen käänttäävät toimet ja kielen revitaliseeraus alethiin kans varhiimitten näissä aloissa, ja sielä oli kans joksiki paljo lapsii joitten äitinkieli oli pohjaissaame ja joila oli stabiili kielimiljöö heän ympärillä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkskiftet til norsk har hatt negative følger for kommunikasjonsbånd i familier og for individers og gruppers selvoppfattelse og språkholdninger, og mange uttrykker sorg over at de ikke har fått lære språket til foreldre eller besteforeldre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se ette oon vaihetettu kielen norjhaan, oon vaikuttannu negatiivisesti perheitten kommunikasuunisitheissiin ja indiviidiitten ja joukkoin ittekäsityksheen ja kieliattityydhiin, ja moni ilmaisee surruu siitä ette het ei ole saanheet oppiit vanhiimiitten tahi isovanhiimiitten kieltä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Parallelt med språktapet ble også gruppenes kulturelle praksiser og kunnskapssystemer nedvurdert og usynliggjort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samala ko menetethiin kielen, niin samala kans ylönkattotthiin ja tehthiin näkymättömäksi joukkoin kulttuuriset praksiksiset ja tietosysteemit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Situasjonen for kvensk og de fleste samiske språk er i dag svært kritisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänin ja usheimitten saamen kielten tila oon tääpänä kovin kriittinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes ikke lenger morsmålstalere av skogfinsk, og antallet skolte-, pite- og umesamisktalende er svært lavt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ei ole ennää ihmissii kekkä puhuthaan mettäsuomee äitinkielenä, ja kolttapiitimen ja uumajansaamenkielii puhhuuviitten määrä oon kovin matala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkene mangler gode rammer og tilstrekkelige ressurser for revitalisering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kielilä ei ole nokko hyvät raamit ja nokko resyrssiitä revitaliseeraamista varten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag pågår det prosesser for å revitalisere kvensk og samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tääpänä oon käynissä prosessiita kväänin ja saamen kielten revitaliseeraamista varten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fordi flere av disse språkene ikke lenger overføres innad i familier, har utdanningssektoren fra barnehage til høyere utdanning en sentral Rapport til Stortinget 2022−2023 23 rolle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen tähen ko monet näistä kielistä ei ennää siiry perheitten sisälä, oon koulutussektorilla sentraali rooli alkkain lastentarhaasta ja kiini korkkeemphaan koulutuksheen saakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik får det nordsamiske og i noen grad det kvenske og de lule- og sørsamiske språksamfunnene nye språkbrukere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tällä tavala saapi pohjaissaamelainen kielisamfynni – ja jonku verran kväänin, luulajan– ja eteläsaamen kielisamfynnit – uussii kielenkäyttääjiitä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommisjonens gransking viser at revitaliseringstiltakene ikke fungerer tilstrekkelig, og at språkene mangler gode rammer og ressurser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>36 Kommisuunin tutkimus näyttää ette revitaliseeraustoimet ei ole nokko toimivat, ja ette kielissä vailuthaan hyvät raamit ja resyrsit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget, samt samers og kveners organisasjoner og institusjoner, har vesentlig høyere ambisjoner for språkrevitalisering enn norske myndigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saametingala, ja saamelaisten ja kvääniin organisasuuniila ja institusuuniila oon korkkeemat ambisuunit ko norjalaisela esivallala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kirkens betydning i prosesser som har ført til fornorsking har på en negativ måte påvirket videreføringen av kulturelle praksiser som hadde rot i samers, kveners og skogfinners tradisjonelle religiøse uttrykksformer og virkelighetsforståelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kirkon rooli norjalaistamisessa oon vaikuttannu negatiivisesti siihen, kunka kulttuuriset praksikset oon viety etheenkäsin. Niilä oli juuret saamelaisten, kvääniin ja mettäsuomalaisten tradisunellisissa uskonollisissa ilmaisuformuissa ja toelisuuen ymmäryksessä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse uttrykksformene var dypt innvevd i kulturene og utøvd på gruppenes egne språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nämät ilmaisuformut olthiin sishäänväävätyt syväle kulttuurhiin ja niitä harjoitethiin joukkoin omala kielelä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kirken var lenge tilbakeholden med å gi plass til samiske, kvenske og skogfinske virkelighetsforståelser og uttrykk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kirkko ootti kauvoin ennen ko saamelaisten, kvääniin ja mettäsuomalaisten omile toelisuuenymmäryksile ja ilmaisuile annethiin sijan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter Alta-saken ble det en endring i kirkens syn på samer og samisk kirkeliv, og kirkens erkjennelse av sin rolle i prosessen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Alattio-assiin jälkhiin kirkko näki saamelaiset ja saamelaisen kirkkoelämän eri laihiin, ja kirkko tunnusti ittensä roolin norjalaistamisessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opprettelsen av Samisk kirkeråd, Indre Finnmarks prosti og sørsamisk menighet har styrket samisk kirkeliv betydelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se ette perustethiin Saamelaisen kirkkoraatin, [s provastikunnan ja eteläsaamelaisen seurakunnan, oon vahvistannu saamelaista kirkkoelämää merkittävästi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvener og skogfinner har lenge vært usynlige i Den norske kirke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänit ja mettäsuomalaiset oon olheet kauvoin näkymättömät Norjan kirkossa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter etablering av Samisk kirkeråd har også kvener ønsket at kvensk språk og kultur kan bli styrket i kirken, men inntil nylig har kirken vært lite imøtekommende overfor kvenenes ønsker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saamelaisen kirkkoraatin perustamisen jälkhiin oon kans kväänit halunheet ette kväänin kielen ja kulttuurin saatethaan vahvistaat kirkossa, mutta vasta äskön oon kirkko ollu valmis ottamhaan kvääniin toivheet vasthaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Store deler av den norske befolkningen har gått glipp av den rikdommen minoritetskulturene i landet bringer med seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Iso osa norjalaiskansasta ei ole nähny sitä rikkhautta minkä minoriteettikulttuurit oon tuonheet myötä tähän maahan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk, kvensk og skogfinsk kultur var lenge svært usynlige i norsk kulturoffentlighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saamelainen, kväänin ja mettäsuomalainen kulttuuri oon olheet kauvoin kovin näkymättömät norjalaisessa kulttuurielämässä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunst og kulturuttrykk er en viktig forutsetning for at urfolks og nasjonale minoriteters samfunn skal ha en levende og mangfoldig kultur som blir videreført til de kommende generasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Taiet ja kulttuuri-ilmaisu oon tärkkeet premissit sille ette alkupöräiskansan ja kansalisten minoriteetiitten samfynnilla oon elläävä ja monenkertainen kulttuuri jota viehään etheenpäin tulleeville sukupolvile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunst og kulturuttrykk har vært viktige for bevisstgjøring og utvikling av samisk og kvensk fellesskap og styrking av selvbilde etter en lang epoke med undertrykkelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Taiet ja kulttuuri-ilmaisu oon olheet tärkkeet ko oon tehty tietoiseksi ja kehitetty saamelaisten ja kvääniin yhtheenkuulumista joukkoina, ja vahvistettu heän ittekuvvaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturinstitusjoner, -sentre og museer har blitt viktige arenaer i formidling av historie og kulturarv fra samiske, kvenske, norskfinske og skogfinske perspektiver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kulttuuri-institusuuniista, -sentteriistä ja museumiista oon tullu tärkkeet areenat missä jajethaan histooriita ja kulttuuriperinttöö saamelaisten, kvääniin, norjansuomalaisten ja mettäsuomalaisten perspektiiviistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk musikk og samiske artister har vært sentrale i synliggjøringen av samer i hele det norske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saamelainen musikki ja saamelaiset artistit oon olheet sentraalit ko tehhään saamelaissii näkkyyväksi koko norjalaisessa samfynnissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samers, kveners, norskfinners og skogfinners egne medietilbud er særdeles viktig for samfunnsdeltakelse og styrking av urfolks og nasjonale minoriteters stemmer i demokratiet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saamelaisten, kvääniin, norjansuomalaisten ja mettäsuomalaisten oma meediatarjous oon eriliikaisen tärkkee ko otethaan osan samfynnissa ja vahvistethaan alkupöräiskansan ja kansalisten minoriteettiitten äänii demokratiissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lenge har disse tilbudene vært mangelfulle, og norske medier dekker i liten grad samiske, skogfinske og kvenske forhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nämät tarjoukset oon olheet kauvoin puutheeliset, ja norjalainen meedia täkkää tyhä vähäsen saamelaisten, mettäsuomalaisten ja kvääniin olloi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRESS PÅ PRIMÆRNÆRINGER Blant konsekvensene av fornorskingspolitikk og urett er at samers, kveners og skogfinners utmarksbruk og sedvaner ble lite vektlagt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>PRIMÄÄRIELÄMÄNKEINOT PURISTUKSISSA Norjalaistamisesta ja vääryyestä tuli konsekvenssii, muun myötä sen ette saamelaisten, kvääniin ja mettäsuomalaisten ulkoniittykäyttöö ja tappoi ei otettu huomihoon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I nyere tid har dette særlig vært av betydning for samenes rettigheter til land og vann som urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Uuemalla aijala oon tämä ollu tähelistä saamelaisile alkupöräiskansana ja heän oikkeusille maahan ja vetheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mangel på klargjøring av rettighetsspørsmål, ressursbruk og interessemotsetninger, samt statlig forvaltning av reindrift og fiske i kystområdene, har ført til press på tradisjonelle næringer og til en lang rekke rettssaker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oikkeuskysymyksii, resyrsinkäyttöö ja interessivastakohtii ei ole tehty selväksi, ja staatti oon hallittennu poronhoittoo ja fiskuu rannikolla. Tämän tähen tradisunellit elämänkeinot oon joutunheet puristukshiin, ja monet oikkeusprosessit oon käyty.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2005 vedtok Stortinget finnmarksloven som fastsatte forvaltning av grunn og naturressurser gjennom Finnmarkseiendommen (FeFo), samt rettighetskartlegging i Finnmark uavhengig av etnisitet gjennom Finnmarkskommisjonen med en tvisteløsningsordning gjennom Utmarksdomstolen for Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuona 2005 päätti Isotinka Finnmarkslovenin, joka määrää maitten ja luononresyrsiitten valvomisesta Finnmarkseiendommene:n (FeFo) kautta, ja kans etnisiteetthiin henkkaamattoman oikkeuskartoittamisen Finmarkussa Finnmarkskommisjonin kautta. Tämä tapattuu Utmarksdomstolen for Finnmarkin konfliktinratkaisuoorningin kautta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har i flere omganger blitt utredet ulike løsninger for områdene lenger sør og for fiskerirettigheter både av Samerettsutvalget (1997 og 2007), Kystfiskeutvalget (2008) og Statsallmenningslovutvalget (2018), uten at dette har ført til politisk oppfølging i form av endret lovgivning, igangsetting av ytterligere rettighetskartlegging eller varige løsninger for forvaltningen av naturressursene i disse områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Monet selvitystyöt oon hakenheet erilaissii ratkaisuita etelämile aloile ja kalastusoikkeukssiin, mutta vieläkhään ei ole tapattunnu mithään poliittisesti – lakkii ei ole muutettu, oikkeuksii ei ole kartoitettu, ja ei ole löyetty kestäävii ratkaisuita siihen, ette kunka piethään hallita luononresyrssiitä näissä aloissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske rettighetene i kraft av inkorporerte konvensjonsbestemmelser og Grunnloven § 108, er blitt anerkjent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saamelaiset oikkeuet, inkorporeerattuin konvensuuninmääräyksiitten avula ja Peruslajin (Grunnloven) § 108, oon hyväksytty.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innholdet, som for eksempel konsultasjonsplikten, er blitt tydeliggjort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sisälyksen, esimerkiksi konsultasuunivelvolisuuen, oon tehty selväksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De tradisjonelle samiske næringene blir stadig satt under press av øvrige næringsinteresser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ylimäisten elämänkeinoin interessit panhaan jatkuuvasti tradisunellit saamelaiset elämänkeinot prässin alle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Striden rundt vindkraftanlegget på Fosen-halvøya der Høyesterett har fastslått at konsesjonen i sin tid var ugyldig fordi den brøt med artikkel 27 i FN-konvensjonen om sivile og politiske rettigheter, er et eksempel på arealkonflikter hvor samenes rettigheter blir truet eller krenket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ristiriita tuulivoimarustingista Fosen-puolisaarela oon esimerkki areaalikonfliktista, missä saamelaisten oikkeuksii uhathaan eli loukathaan. Korkkein oikkeus oon päättäny ette konsesuuni siihen aikhaan ei ollu voimassa, ko se rikkoi FN:n konvensuunin 27. artikkelii siviilisistä ja poliittisista oikkeuksista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slike konflikter kan reduseres gjennom utvidet og intensivert rettighetskartlegging og vurdering av presset på ressursgrunnlaget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämmöiset konfliktit saatethaan vähenttyyt jos oikkeuksii kartoitethaan laajemin ja tähelisemmin, sekä arvelhaan ette minkälaista prässii se pannee resyrsiitten pääle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I prosessen med å løse arealkonflikter bør det avklares hvilke konfliktløsningsmekanismer som skal tas i bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko ratkaisthaan areaalikonfliktiita, piethään selvittäät kummoissii mekanismii käytethään ko ratkaisthaan konfliktiita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>KUNNSKAPSLØSHET I BEFOLKNINGEN En viktig følge av fornorskingspolitikken og nedvurderingen av minoritetskulturer, er blant annet at kunnskapen om samer, kvener og skogfinner generelt er lav i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>IHMISILTÄ VAILUU TIETTOO Minoriteetit oon norjalaistettu kovan politikin kautta, ja heän kulttuuriile oon annettu matalan arvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapen om samene er likevel bedre enn om kvenene og skogfinnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen tähen monet Norjassa tiethään vähän saamelaisista, kvääniistä ja mettäsuomalaisista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En betydelig andel av befolkningen er enige i negative stereotypier om gruppene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Iso osa väjestä oon sammaa mieltä negatiivisista stereotyypiistä joukkoin ympäri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjennskap til samisk språk, kultur og tradisjon har vært en integrert del av nasjonale læreplaner i grunnskolen mange år, og læreplanverket har fått også eksplisitt mål om at elevene skal ha kompeSannhets- og forsoningskommisjonen 24 tanse om nasjonale minoriteter i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tuntemus saamen kielistä, kulttuurista ja tradisuuniista oon ollu osa peruskoulun nasunaalisista oppiplaanoista jo monta vuotta, ja oppiplaanavärkki oon kans saanu eksplisittisen moolin siitä, ette koululaisila pittää olla tiettoo Norjan nasunaalisista minoriteetiista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På tross av kompetansemål i læreplanene viser forskningen til manglende kunnskap om urfolk og nasjonale minoriteter i befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta vaikka oppiplaanoissa oon nämät kompetansimoolit, näyttää tutkimus ette ihmisiltä vailuu tiettoo alkupöräiskansoista ja nasunaalisista minoriteetiista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.1.4 Forsoning og forsoningstiltak Kommisjonen skal, blant annet gjennom å formidle kunnskap om fornorskingshistorien og dens konsekvenser, foreslå tiltak og berede grunnen for videre forsoning i samfunnet, forstått som en gjensidig prosess der flere parter deltar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1.2.4 Sovinto ja sovinontoimet Kommisuuni aikkoo, muun myötä jakamalla tiettoo norjalaistamishistooriista ja sen konsekvensista eli seurauksista, ehottaat toimii ja valmistaat pohjan jatkuuvalle sovinolle samfynnissa. Tämän ymmärethään moleminpuolisenna prosessinna, missä usseemat osapuolet oon myötä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommisjonen foreslår både videreføring og styrking av eksisterende tiltak og nye tiltak for videre forsoning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kommisuuni ehottaa ette olemassa olleeviita toimii jatkethaan ja lujenethaan. Se ehottaa kans uussii toimii jatkuuvalle sovinolle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FORSTÅELSE AV FORSONING Kommisjonen legger til grunn et forsoningsbegrep tilpasset et demokratisk velferdssamfunn, kommisjonens mandat og bakgrunnen for kommisjonens arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>YMMÄRYS SOVINOSTA Kommisuuni pannee pohjaksi sovinonkäsityksen, jonka oon soviteltu demokraatiselle hyvinvointisamfynnille, kommisuunin mandaatille ja kommisuunin työn tavustalle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forsoning forstås som en gjensidig og relasjonell prosess som skjer på ulike nivåer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ymmärämmä sovinon moleminpuolisenna ja suhtheelisena prosessinna joka tapattuu eri tasoila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forsoning kan foregå på individnivå, gruppenivå og politisk nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sovinto saattaa tapattuut indiviidin, roikan ja politikin tasala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommisjonen legger til grunn at et forsonet samfunn kjennetegnes av at befolkningen har et felles solid kunnskapsgrunnlag om fornorskingspolitikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kommisuuni pannee pohjaksi ette sovitellun samfynnin tunnusmerkkinä oon väki, jolla oon yhtheinen luja tietopohja norjalaistamispolitikista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likeså at offentlige myndigheter erkjenner at det har vært begått urett overfor de gruppene som inngår i mandatet, erkjenner at fornorskingspolitikken har hatt negative konsekvenser for enkeltindivider og for samer, kvener og skogfinner som grupper, og viser vilje til å ta et oppgjør med uretten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lisäksi ette viraliset esivallat tunnustethaan ette oon tehty vääryyttä mandaatthiin kuuluville roikile, tunnustethaan ette norjalaistamispolitikila oon ollu negatiivissii konsekvensii eli seurauksii privaatti-ihmisille ja saamelaisile, kvääniile ja mettäsuomalaisile joukkoina, ja näytethään ette heilä oon tahto sovittaat vääryyen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre mener kommisjonen at et forsonet samfunn er kjennetegnet av språklig, kulturell og identitetsmessig likeverd mellom samer, kvener, skogfinner og majoritetsbefolkningen og at enkeltpersoner og grupper kan leve godt med sin fortid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lisäksi meinaa kommisuuni ette sovitellun samfynnin tunnusmerkki oon kielelinen, kulttuurinen ja identiteettii koskeva samanarvoisuus saamelaisten, kvääniin, mettäsuomalaisten ja majoriteettiväjen välilä, ja ette privaatti-ihmiset ja joukot saatethaan elläät hyvin ittensä menneisyyen kans.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sist, men ikke minst, legger kommisjonen til grunn at et forsonet samfunn er preget av at hele befolkningen har høy grad av tillit til andre mennesker og høy grad av tillit til samfunns_ institusjonene, ikke minst de politiske institusjonene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja lopuksi, mutta sama tärkkeenä, pannee kommisuuni pohjaksi sen, ette sovitellussa samfynnissa koko väjelä oon suuri luottamus muihin ihmishiin ja samfynnin institusuunhiin, ennen kaikkee poliittishiin institusuunhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom denne rapporten får samfunnet som helhet et bredt og samlet kunnskapsgrunnlag om fornorskingen og dens konsekvenser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tässä raportissa saapi samfynni kokonaisuutena laajan ja yhtheenkovotun tietopohjan norjalaista misesta ja sen konsekvensiista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom målet om et mer forsonet samfunn preget av språklig, kulturelt og identitetsmessig likeverd skal nås, er det behov for en bred mobilisering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jos aijothaan sauttaat moolin enämen sovitellusta samfynnista, missä oon kielelinen, kulttuurinen ja identiteettii koskeva samanarvoisuus, tarvithaan laajan mobiiliseerauksen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommisjonen understreker at de samlede konsekvensene av fornorskingen påvirker samers, kveners og skogfinners mulighet til fortsatt å eksistere som egne etniske grupper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kommisuuni allepriimustaa ette norjalaistamisen konsekvensit yhessä vaikutethaan saamelaisten, kvääniin ja mettäsuomalaisten maholisuukshiin ette vieläki olla olemassa ittenäisinä etnisinnä joukkoina.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontinuerlig tap av språk og kultur over lang tid vil kunne føre til at de opphører å eksistere innen landets grenser, og på tvers av landegrensene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jatkuuvan ja pitkäaikhaisen kielen ja kulttuurin menettämisen resyltaatti saattaa olla ette net heitethään olemasta maan rajjoin sisälä ja poikki maanrajjoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En slik utvikling er særlig alvorlig ettersom Norge har et særskilt folkerettslig ansvar overfor urfolk og nasjonale minoriteter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämmöinen eistys oon eriliikaisen totinen assii, olletikki ko Norjala oon kansanoikkeuelinen eesvastaus alkupöräiskansoista ja nasunaalisista minoriteetiista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statlige myndigheter og ulike samfunnsaktører som er omfattet av kommisjonens granskning av fornorskingspolitikk og fornorsking, bør kjenne et selvstendig ansvar for å ta et oppgjør med egen historie og praksis slik at forsoning kan skje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Staatiliset esivallat ja erilaiset samfynnin aktöörit jokka kuuluthaan kommisuunin tutkimuksheen norjalaistamispolitikista ja norjalaistamisesta, piethään tuntteet ittenäistä eesvastausta ette ottaat ylös ja paranttaat oman historiin ja praksiksen niin ette sovinto saattaa tapattuut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Offentlige institusjoner i alle samfunnssektorer og på alle forvaltningsnivåer bør vurdere hvordan de kan bidra til forsoning i lys av funnene i denne rapporten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Viraliset institusuunit kaikissa samfynnin sektooriissa ja kaikissa hallinan tasoissa piethään arvela kunka het saatethaan eesauttaat sovinttoo tämän raportin löyttöin avula.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samme gjelder sivilsamfunnets ulike aktører innen frivillighet, kunst og kultur, ideell sektor, religion og livssyn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se sama koskee siviilisamfynnin erilaissii aktööriitä jokka tehhään työtä vapaaehtoisuuen, taitheen ja kulttuurin, ideelisen sektoorin, uskonon ja elämännäkemyksen kans.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er kommisjonens vurdering at disse aktørene, hver for seg og samlet, har potensial til å bidra til forsoning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kommisuuni arvelee ette nämät aktöörit, yksin ja yhessä, saatethaan eesauttaat sovinttoo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utover dette er det en rekke relevante samarbeidsarenaer på tvers av statsgrensene hvor det vil være relevant for aktørene å drøfte hvordan man sammen kan bidra til å øke kunnskapen om de forhold kommisjonen avdekker, og slik bidra til forsonende tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämän lisäksi oon usseet relevantit yhtheistyöareenat poikki maanrajjoin, missä aktöörit saatethaan hunteerata ette kunka het yhessä saatethaan olla myötä lissäämässä tiettoo niistä oloista mikkä kommisuuni nostaa päivännäkhöön, ja tällä tavala eesauttaat sovinon toimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommisjonen foreslår en rekke tiltak som bidrag til en videre forsoningsprosess.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kommisuuni ehottaa usseemppii toimii jokka saatethaan eesauttaat jatkuuvaa sovinonprosessii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På et overordnet nivå foreslår kommisjonen en tilnærming basert på noen sentrale områder for å videreføre forsoningsprosesser: kunnskapsheving, styrking av samiske språk og kvensk, samt språkkompetanse, styrking av kultur og kulturkompetanse, konfliktløsning og implementering av regelverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ylimäiselä tasala kommisuuni ehottaa likenemisen jonka pohjana oon muutamat sentraalit alat, niin ette jatkaat sovinonprosessiita: tieonnosto, saamen kieliin ja kväänin kielen lujittaminen, kielitieto, kulttuurin ja kulttuuritieon lujittaminen, konfliktinratkaiseminen ja reekeliitten voimhaan asettaminen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det foreslås blant annet å etablere et Senter for kunnskap, forskning, formidling og forsoning knyttet til fornorsking.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kommisuuni ehottaa muun myötä ette perustethaan sentterin tiettoo, tutkimusta, tieonjakamista ja sovinttoo varten, mikä koskee norjalaistamista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Senterets viktigste oppgave er å bøte på den kunnskapsmangelen kommisjonen har avdekket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sentterin tärkkein tehtävä oon oikaista tieonvaanuuen minkä kommisuuni oon tuonu päivänäkhöön.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet for kommisjonens forslag til tiltak er å legge til rette for kunnskapsmessige, holdningsmessige, handlingsmessige og emosjonelle endringer som kommer samers, kveners og skogfinners ønsker og behov i møte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kommisuunin ehotusten mooli oon laittaat pohjan tiettoo, attityydii, tekemistä ja tuntheita koskeville muutoksille, jokka ojenethaan käjen saamelaisten, kvääniin ja mettäsuomalaisten toivheile ja tarpheile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er kommisjonens ønske og håp at de tiltakene som foreslås, kan føre til slike endringer og et mer forsonet samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon kommisuunin toivet ja toivo ette heän 38 ehotuksista saatethaan tulla tämmöiset muutokset ja enämen soviteltu samfynni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.1.5 Avslutning Kommisjonen håper at selve rapporten vil øke kunnskapsgrunnlaget i hele befolkningen, og at forslagene til tiltak vil bli fulgt opp som bidrag i en fortsatt forsoningsprosess.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1.2.5 Lopetus Kommisuuni toivoo ette raportti lissää koko väjen tietopohjaa, ja ette ehotukset toimiile otethaan myötä jatkuvhaan sovinonprosesshiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette blir en utfordring for både Stortinget og for nasjonale, regionale og lokale myndigheter og resten av samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tästä tullee haastet sekä Isotingale ja nasunaalisille, regiunaalisile ja paikalisile esivalloile ja koko samfynnille.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommisjonen vil takke Stortinget som vedtok å iverksette en granskning av fornorskingen og dens konsekvenser, og som ønsket at rapporten skulle kunne bidra til forsoning og bøte på urett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kommisuuni kiittää Isotinkkaa siitä, ette se päätti panna alkhuun tutkimuksen norjalaistamisesta ja sen konsekvensiista, ja joka halus, ette raportti saattais eesauttaat sovinttoo ja oikaista vääryyttä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapport til Stortinget 2022−2023 25 Kommisjonen overleverer sammen med rapporten de eksterne utredningene, 13 kunstverk og kommisjonens arkiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kommisuuni anttaa raportin lisäksi ulkopuoliset selvitykset, 13 taiettyötä ja kommisuunin arkiivin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
