<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">vedlegg_1_ft-sak_regionalt_utviklingsprogram_2010.htm.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FORORD (omskrives)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>3.6 Åarjelsaemien gïele, jieleme jïh kultuvre...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forord</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>30</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regionalt Utviklingsprogram 2010, ”Verdiskaping og livskvalitet i Nord-Trøndelag”, er et godt utgangspunkt for et målrettet og strategisk utviklingsarbeid for fylket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>3.6 Åarjelsaemien gïele, jieleme jïh kultuvre Dïhte saemien årromedajve lea dïhte dajve Kolanjaarken luvliegietjien raejeste Russlaantesne, Engerdaelien raajan Nøørjesne jïh Eajran raajan Sveerjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Programmet er resultat av en omfattende prosess der en rekke utviklingsaktører har vært viktige bidragsytere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goh akte bielie aktede gellielaaketje gaskenasjovnale saemien kultuvreste, Noerhte-Trøøndelaagen aaj akte åarjelsaemien almetjetjïerte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regionalt Utviklingsprogram for 2009 ble utformet som et strategisk dokument for perioden 2009-2012. Programmet for 2010 er naturlig nok en videreføring av de samme strategier og innsatsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åvtetje eejki dïhte åarjelsaemien kultuvre lea tjarki jielemegïehteldæmman gårreldahkesne jïh båatsoe lea dan åvteste sjïdteme goh dïhte jieleme mij kultuvrem guadta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedfokuset på næringsutvikling er også videreført fra 2009. Den internasjonale konjunkturnedgangen har rammet nordtrøndersk næringsliv, og flere industrimiljø i fylket sliter med betydelige utfordringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båatsoe viehkehte guktie åarjelsaemien gïele, eatnememaahtoe, sosijale nedteviermieh jïh slïektebaanth gorresieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det regionale utviklingsarbeidet i 2010 må derfor ha et sterkt fokus på næringsutvikling for å bidra til å minimere de negative konsekvensene av lavkonjunkturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Regijonale evtiedimmieprogrammesne 2008 biejesovvi 500.000 kr edtja aktem sjïere dåarjoehtimmiem evtiedidh edtja åarjelsaemien jielemem jïh kultuvrem evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Årets program legger i større grad ut virkemidler til kommunene enn tidligere. Omstillingsutfordringene krever vesentlige avsetninger, og i tillegg har fylkesrådet valgt å satse tungt på kommunale/regionale fond.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine Saemiedigkie 1.2 mill kråvnah fylhkentjïeltese dåarjoeji jïh 3 mill kr Snåasen tjïeltese edtja dæjpeles guektiegïelevoetem skaepiedidh jïh åarjelsaemien gïelem jïh kultuvrem vååjnehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkesrådet vil i også i 2010 fordele midlene på en måte som stimulerer til samarbeid mellom kommunene om næringsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NAV Noerhte-Trøøndelaage barka edtja Snåasem goh akte maahtoejarnge sov dïenesjidie evtiedidh dennie åarjelsaemien dajvesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ser fram til å samarbeide med kommunene om disse satsingenes form og innhold. Det er viktig å ha oppmerksomhet omkring de gjennomgående perspektivene i programmet, som er miljø-, ungdoms- og næringsperspektivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jaepien 2009 dejtie dåarjoehtimmide vijrebe evtede ektine dejnie åarjelsaemien byjresinie fylhkesne, jïh dan dïehre aktem buerie ektiedimmiem gorredidh dejnie åarjelsaemien byjresinie, lea aktem sjïere Gaskesadtemeforumem saemien aamhtesidie N-T tseegkeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammen med universell utforming som en ny gjennomgående strategi, legger dette føringer for utviklingsarbeidet i Nord-Trøndelag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate gaskesadtemeforume aaj sæjhta aktem vihkeles kribpesjimmievedtijem årrodh edtja daam dåarjoehtimmiem evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På vegne av det nordtrønderske partnerskapet vil jeg ønske oss lykke til med arbeidet! Steinkjer, den 10. November 2009</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjåanghkan daate akte stoerre dåarjoehtimmie åarjelsaemien gïelese, jielemasse jïh kultuvrese, jïh tjåanghkan 1.7 mill kråvnah daan barkose beaja, jaepien 2009.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingvild Kjerkol</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuesehte kap.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkesråd for regional utvikling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>SUM UTVIKLINGSINNSATS Prosjekt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innhold</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NTFK, STFK</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1 1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>VRI</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1 Politisk grunnlag...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raudfjellet Snåsa IN, NAV</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prosjekt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.2. Forvaltningsreformen...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Skognæringa, NTFK, Mære, HiNT, FMNT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prosjekt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prosjekt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5 Sentrale perspektiv...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prosjektperiode: 2007- 2010</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.6. Regional satsing i kystkommunene i Namdal...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Småsamfunnsprosjekt i Namdalseid, UNGskaperlyst</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
