<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">barnevern-samiske-barns-rettigheter.353676.no.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnevern - Gáldu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidsuodjalus - Gáldu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samenes rettigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid vuoigatvuođat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utkast til nordisk samekonvensjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikalaš sámekonvenšuvdna evttohus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samefolkets grunnlovsvern</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi álbmoga vuođđolágasuodjalus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barn og unges rettigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáid ja nuoraid vuoigatvuođat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk barnehagetilbud</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáidgárdefálaldat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnskole: rett til samisk opplæring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđooahpahus: riekti sámegiel oahpahussii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videregående skole: rett til samisk opplæring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joatkkaoahpahus: riekti sámegiel oahpahussii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høyere utdanning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alit oahpahus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnevern: samiske barns rettigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidsuodjalus: sámi mánáid riekti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barns rett til å bli hørt Hvordan påklage</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid riekti ovddidit iežaset oainnuid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samenes språklige og sosiale rettigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Movt váidit Sámi giella- ja sosiálavuoigatvuođat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kvinners rettigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi nissoniid vuoigatvuođat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske eldres rettigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi vuoras olbmuid vuoigatvuođat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samenes land og ressursrettigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid vuoigatvuođat eatnamiidda ja meahcceriggodagaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske næringsrettigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi ealáhusvuoigatvuođat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samenes kulturelle rettigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kultuvrralaš vuoigatvuođat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Internasjonal samisk representasjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid riikkaidgaskasaš oassálastin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aktuelle rettskilder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigeguovdilis gáldut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Scanpix Scanpix</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidsuodjalus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utgangspunktet for barnevernstjenesten er at samiske barn har rett til å beholde og videreutvikle sitt samiske språk og sin samiske kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolggasadjin mánáidsuodjalusbálvalussii lea ahte sámi mánáin lea riekti bisuhit ja ovddidit iežaset sámegiela ja kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne retten er slått fast i Barnekonvensjonens § 30:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát riekti lea nannejuvvon Mánáidkonvenšuvnna 30. artihkkalis:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>"I stater hvor det finnes etniske, religiøse eller språklige minoriteter eller personer som tilhører en urbefolkning, skal et barn som tilhører en slik minoritet eller urbefolkningen, ikke nektes retten til sammen med andre medlemmer av sin gruppe å leve i pakt med sin kultur, bekjenne seg til og utøve sin religion, eller bruke sitt eget språk."</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“Dain riikkain gos leat etnihkalaš, oskkoldatlaš dahje gielalaš unnitlogujoavkkut dahje álgoálbmogat, dákkár unnitlogujoavkku dahje álgoálbmoga mánás ii oaččo biehttalit vuoigatvuođa návddašit ovttas joavkku eará lahtuiguin iežas kultuvrra, dovddastit ja ollašuhttit iežas oskkoldaga dahje geavahit iežas giela.”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bruk av samisk språk i barnevernstjenesten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela geavaheapmi mánáidsuodjalusbálvalusas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnevernlovgivningen skiller mellom forvaltningsområdet for samisk språk og området utenfor forvaltningsområdet for samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidsuodjalusláhkaaddimis leat vuoigatvuođat mearriduvvon dan mielde ásat go don sámegiela hálddašanguovllus vai sámegiela hálddašanguovllu olggobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samelovens språkregler slår fast at barn og foreldre bosatt i forvaltningsområdet for samisk språk har en lovfestet rett til å bruke samisk språk i møtet med barnevernstjenesten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámelága giellanjuolggadusain daddjo ahte mánáin ja váhnemiin geat ásset sámegiela hálddašanguovllus lea riekti geavahit sámegiela go deaivvadit mánáidsuodjalusbálvalusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har også rett til å få all informasjon, skjemaer, retningslinjer etc. på samisk (Sameloven §§ 3-2, 3-3).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sis lea maid riekti oažžut buot dieđuid, skoviid, njuolggadusaid jna. sámegillii (Sámelága §§3-2, 3-3).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samme retten er ikke like sterkt uttrykt i barnevernlovgivningen for beboere utenfor forvaltningsområdet for samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olggobealde sámegiela hálddašanguovllu ii leat riekti sámegiela geavahit seamma nannosit čállojuvvon lágaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uavhengig av dette, så har samiske barn en rett til å beholde og videreutvikle sitt samiske språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beroškeahttá dás, de lea sámi mánáin riekti bisuhit ja ovdánahttit iežaset sámegiela ja kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det innebærer at når de mottar tjenester fra barnevernstjenesten, så har de rett til å bruke samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša ahte go sámi mánát ožžot bálvalusaid mánáidsuodjalusas, de lea sis riekti geavahit sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom samiske barn blir tatt ut av hjemmet og overflyttet til fosterhjem eller barnevernsinstitusjoner, så har barn rett til å bruke samisk og utøve sin samiske kultur i fosterhjemmet eller i barnevernsinstitusjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus sámi mánát váldojit eret ruovttus ja sirdojuvvojit biebmoruktui dahje mánáidsuodjalusásahussii, de lea sámi mánáin riekti geavahit sámegiela ja návddašit sin iežaset kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne retten følger av Barnekonvensjonens art. 30.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dát riekti boahtá Mánáidkonvenšuvnna 30. artihkkalis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved flytting til fosterhjem, har samiske barn rett til å få komme til et fosterhjem hvor de kan bruke og videreutvikle sitt samiske språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus mánná ferte fárret biebmoruktui, lea sámi mánáin vuoigatvuohta beassat biebmoruktui gos sáhttet hupmat sámegiela ja ovdánahttit iežaset giela ja kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Forskrift om fosterhjem står det at ved valg av fosterhjem til det enkelte barn skal det tas hensyn til barnets etniske, religiøse, kulturelle og språklige bakgrunn (Forskrift om fosterhjem § 4.).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biebmoruovttuid láhkaásahusas čuožžu ahte go ovttaskas mánnái vállje biebmoruovttu, de galgá vuhtii váldit máná enalaš, oskkolaš, kultuvrralaš ja gielalaš duogáža (Biebmoruovttuid láhkaásahusa 4. §).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskrift om tilsyn med barn i barneverninstitusjoner for omsorg og behandling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lágat ja láhkaásahusat: (siiddut leat dušše dárogillii) Láhkaásahus mánáidsuodjalusásahusaid bearráigeahču birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskrift om fosterhjem</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaásahus biebmoruovttuid birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Retningslinjer for fosterhjem</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biebmoruovttuid njuolggadusaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskrift om barnets talsperson i saker som skal behandles i fylkesnemnda for barnevern og sosiale saker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaásahus mánáid áittardeaddji birra áššiide maid mánáidsuodjalusa ja sosiála áššiid fylkkalávdegoddi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På Barne-, ungdoms- og familiedirektoratets hjemmesider kan du lese mer om barnevernet og hvilke rettigheter du har i møte med barnevernet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid-, nuoraid ja bearašdirektoráhta ruovttusiidduin sáhtát lohkat eambbo mánáidsuodjalusa birra ja makkár vuoigatvuođat dus leat go galggat oažžut bálvalusaid mánáidsuodjalusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På Regjeringens hjemmesider kan du også lese mer om saksbehandling i barneverntjenesten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusa ruovttusiidduin sáhtát maid lohkat eambbo mánáidsuodjalusa áššemeannudeami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilsyn av barnevernstjenesten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidsuodjalusa bearráigeahčču</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når barnevernet overtar omsorgen for et barn er de forpliktet til å føre tilsyn med barnet i fosterhjemmet eller i barnevernsinstitusjonen (Barnevernloven § 2-3)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go mánáidsuodjalus váldá máná eret ruovttus, de lea mánáidsuodjalusas geatnegasvuohta bearráigeahččat máná dili juogo biebmoruovttus dahje mánáidsuodjalusásahusas (Mánáidsuodjaluslága § 2-3).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom barnet er blitt overflyttet til en barnevernsinstitusjon er det Forskrift om tilsyn med barn i barneverninstitusjoner for omsorg og behandling som regulerer tilsynet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus mánná sirdojuvvo mánáidsuodjalusásahussii, de lea Láhkaásahus mánáidsuodjalusásahusaid bearráigeahču birra mii mearrida movt bearráigeahčču galgá dáhpáhuvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskriftens § 7 og fastslår at tilsynsførere skal se til at samiske barns særlige rett til å ivareta språklig og kulturell bakgrunn følges opp på en god nok måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaásahusa 7. § nanne ahte bearráigeahččit galget gozihit ahte sámi mánáid erenoamáš riekti bisuhit iežaset giela ja kultuvrra čuvvojuvvo dohkálaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskriftens § 8 slår fast at tilsynsmyndighetene skal tilstrebe å besitte samisk språklig eller kulturell kompetanse ved tilsyn med samiske barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaásahusa 8. § nanne ges ahte bearráigeahččit galget bargat dan ala ahte sis lea doarvái gelbbolašvuohta sámegielas dahje sámi kultuvrras go bearráigehččet sámi mánáid dili.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom barnet er blitt overflyttet til et fosterhjem, er det Forskrift om fosterhjem som regulerer tilsynet (Forskrift fosterhjem §§ 7, 8 og 9).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus mánná lea sirdojuvvon biebmoruktui, de lea Láhkaásahus biebmoruovttu birra mii mearrida movt bearráigeahčču galgá leat. (Láhkaásahusa §§ 7, 8 ja 9).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskriftens § 8 slår fast at kommunen er ansvarlig for tilsynet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaásahusa biebmoruovttuid birra 8 § nanne suohkaniid geatnegasvuođa bearráigeahččat mánáid dili mat leat biebmoruktui biddjon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne paragrafen står det at tilsynsfører skal se til at samiske barns rett til å ivareta språk og kultur ivaretas på en hensiktsmessig måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán paragráfas deattuhuvvo ahte bearráigeahčču galgá bearráigeahččat ahte sámi mánáid rievtti bisuhit iežaset sámegiela ja sámi kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Paragrafen slår videre fast at kommen skal tilstrebe at tilsynspersonen har samme kulturelle eller språklige tilhørighet som barnet eller besitter kompetanse i minoritetsbarns eget språk eller kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Paragráfa nanne viidáset ahte suohkan galgá bargat dan ala ahte bearráigeahččis lea seamma kultuvrralaš dahje gielalaš duogáš go mánás. Láhkaásahus mánáidsuodjalusásahusaid bearráigeahču birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskrift om fosterhjem</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaásahus biebmoruovttuid birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tvangsvedtak i barnevernet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bággomearrádusat mánáidsuodjalusas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom barnevernet skal gjøre et tvangsvedtak, for eksempel om flytting av et barn ut av hjemmet, så skal Fylkesnemnda for barneverns- og sosiale saker behandle saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus mánáidsuodjalus galgá dahkat bággomearrádusa, de galgá Mánáidsuodjalusa ja sosiála áššiid fylkalávdegoddi meannudit ášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med behandlingen av saken har barnet rett til en talsmann, som skal påse at barnet blir hørt i behandlingen av saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár áššiid meannudettiin lea mánáin riekti oažžut sierra áittardeaddji gii galgá bearráigeahččat máná beali ášši meannudettiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved oppnevning av talsperson for samiske barn innenfor forvaltningsområdet for samisk språk, skal barnet få tilbud om en talsperson med samisk språk og kulturforståelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea fylkkalávdegoddi mii nammada dán áittardeaddji juohke mánnái. Jus lea sámegielat mánná gii orru sámegiela hálddašanguovllus, de galgá mánnái fállojuvvot sámegielat áittardeaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I andre områder skal det tilstrebes at barnet får et slikt tilbud (Forskrift om barnets talsperson § 3).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olggobealde sámegiela hálddašanguovllu, galgá fylkkalávdegoddi geahččalit gávdnat sámegielat áittardeaddji (Láhkaásahus mánáid áittardeaddji birra 3. §).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har ikke vært fornøyd med dette og har krevd at alle samisk barn skal få rett til en samisktalende talsperson uavhengig av bosted.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ii leat leamaš dáinna mearrádusain duhtavaš, ja lea gáibidan ahte sámegielat mánáin galgá leat seamma riekti oažžut sámegielat áittardeaddji vaikko gos sii oroše.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskrift om barnets talsperson i saker som skal behandles i fylkesnemnda for barnevern og sosiale saker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaásahus mánáid áittardeaddji birra áššiide maid mánáidsuodjalusa ja sosiála áššiid fylkkalávdegoddi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klage på manglende muligheter til å bruke samisk språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váidalit jus it beasa geavahit sámegiela mánáidsuodjalusas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom du ikke får bruke samisk språk slik du ønsker det, kan du klage på det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus don it beasa geavahit sámegiela nugo don háliidat, de sáhtát dan váidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For barnevernet er Fylkesmannen klageinstans.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidsuodjalusas lea Fylkkamánni váiddaorgána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- skrive et brev hvor du kort forklarer situasjonen og hva du mener gjøres feil av institusjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Movt váiddát: - čále reivve mas oanehaččat čilget ášši ja mii du mielas lea boastut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- skriv hvilken domstol du klager på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- čále makkár duopmostuolu váiddát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- legg ved kopier av evt. dokumenter som du mener er aktuelle for saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- bija mielddusin báhpiriid mat du mielas gullet áššái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
