<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">spraakrettigheter-i-domstoler.359125.no.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bruk av samisk språk hos domstoler - Gáldu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuohta geavahit sámegiela duopmostuoluin - Gáldu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samenes rettigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid vuoigatvuođat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utkast til nordisk samekonvensjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikalaš sámekonvenšuvdna evttohus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samefolkets grunnlovsvern</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi álbmoga vuođđolágasuodjalus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barn og unges rettigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáid ja nuoraid vuoigatvuođat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samenes språklige og sosiale rettigheter Språkrettigheter i Den norske kirkeSpråkrettigheter i domstolerSpråkrettigheter i kriminalomsorgenSpråkrettigheter i helse- og sosialtjenesten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giella- ja sosiálavuoigatvuođat Giellavuoigatvuođat Norgga girkusGiellavuoigatvuođat duopmostuoluinGiellavuoigatvuođat giddagasásahusainGiellavuoigatvuođat dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkrettigheter i Den norske kirke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellavuoigatvuođat Norgga girkus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkrettigheter i domstoler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellavuoigatvuođat duopmostuoluin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkrettigheter i kriminalomsorgen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellavuoigatvuođat giddagasásahusain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkrettigheter i helse- og sosialtjenesten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellavuoigatvuođat dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kvinners rettigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi nissoniid vuoigatvuođat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske eldres rettigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi vuoras olbmuid vuoigatvuođat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samenes land og ressursrettigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid vuoigatvuođat eatnamiidda ja meahcceriggodagaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske næringsrettigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi ealáhusvuoigatvuođat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samenes kulturelle rettigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kultuvrralaš vuoigatvuođat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Internasjonal samisk representasjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid riikkaidgaskasaš oassálastin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bruk av samisk språk hos domstoler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuohta geavahit sámegiela duopmostuoluin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innsatte som bor i forvaltningsområdet for samisk språk har rett til å bruke samisk hos domstolene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii geat orrot sámegiela hálddašanguovllus, sis lea lohpi sámegiela geavahit duopmostuoluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rett til bruk av samisk hos domstolene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riekti geavahit sámegiela duopmostuoluin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klage på manglende muligheter til å bruke samisk språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váidalit jus it beasa geavahit sámegiela duopmostuolus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språk- og kulturkompetanse i domstolene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giella- ja kulturgelbbolašvuohta duopmostuoluin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rett til bruk av samisk hos domstolene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riekti geavahit sámegiela duopmostuoluin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bruk av samisk språk i rettssaker (samelovens § 3-4)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavahit sámegiela dikkis (samelovens § 3-4)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For domstoler som har en embetskrets hvor det er samiske kommuner så har personer som møter i retten rett til å bruke samisk språk både muntlig og skriftlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duopmostuoluin main lea sámi suohkan doaibmaguovllus, lea olbmuin geat bohtet diggečoahkkimiidda riekti geavahit sámegiela sihke njálmmálaččat ja čálalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- du har rett til å levere inn prosess-skriv (med bilag), skriftlige bevis og andre skriftlige henvendelser på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- dus lea riekti addit sisa proseassačállosiid oktan mildosiiguin, čálalaš duođaštusaid sámegillii ja jus muđui válddát čálalaččat oktavuođa dikkiin, de oaččut dahkat dan sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Domstolen er ansvarlig for å oversette det til norsk dersom det må oversettes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duopmostuolus lea ovddasvástádus jorgalahttit dáid dárogillii jus lea dárbu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- dersom du har lov til lå henvende deg muntlig i stedet for skriftlig til domstolen (dette bestemmes av rettergangslovgivningen) så kan du henvende deg på samisk i stedet for på norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- jus dus lea lágastasllan-mearrádusaid mielde riekti váldit oktavuođa dikkiin njálmmálaččat ovdalii go čálalaččat, de sáhtát don sámegillii hupmat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom domstolen er forpliktet til å skrive ned henvendelsen, så kan du kreve at dette skrives på samisk i stedet for på norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus duopmostuollu lea geatnegahtton dán ságastallama čállit báhpirii, de sáhtát don gáibidit ahte dat galgá čállot sámegillii iige dárogillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- du har rett til å snakke samisk i rettsmøter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- dus lea riekti sámástit diggečoahkkimiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom noen av de andre deltakerne ikke kan samisk, så må domstolen ordne med tolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea oktage gii ii máhte sámegiela, de ferte duopmostuollu ordnet dulkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- du kan også kreve at forhandlingsspråket skal være samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- don sáhtát maid gáibidit ahte šiehtadallangiella galgá leat sámegiellii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom noen av de andre deltakerne ikke kan samisk, så må domstolen ordne med tolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea oktage gii ii máhte sámegiela, de ferte duopmostuollu ordnet dulkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- dersom forhandlingsspråket er samisk kan rettens leder også bestemme at rettsboken også skal føres på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- jus šiehtadallangiella lea sámegiella, sáhttá rievtti jođiheaddji maid mearridit ahte diggegirji maid galgá čállojuvvot sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Domstolen sørger for oversettelse til norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duopmostuollu ordne dárogiel jorgalusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Domstoler som omfattes av samelovens språkregler:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dupmostuolut mat galget čuovvut sámelága giellanjuolggadusaid:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Indre-Finnmark tingrett (Kautokeino, Karasjok, Tana, Nesseby, Porsanger)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sis Finnmárkku diggegoddi (Guovdageaidnu, Kárášjohka, Deatnu, Unjárga, Porsáŋgu)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nord-Troms tingrett (Kåfjord)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi-Tromssa diggegoddi (Gáivuotna)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jordskifterett:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eananjuohkinduopmostuollu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmark jordskifterett (Kautokeino, Karasjok, Tana, Nesseby, Porsanger)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku eananjuohkinduopmostuollu (Guovdageaidnu, Kárášjohka, Deatnu, Unjárga, Porsáŋgu)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hålogaland jordskifteoverrett (Kautokeino, Karasjok, Tana, Nesseby, Porsanger, Kåfjord, Lavangen, Tysfjord)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hålogaland e ananjuohkin-bajitduopmostuollu (Guovdageaidnu, Kárášjohka, Deatnu, Unjárga, Porsáŋgu, Gáivuotna, Loabat, Divtasvuotna)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utmarksdomstolen for Finnmark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku meahcceduopmostuollu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hålogaland lagmannsrett (Kautokeino, Karasjok, Tana, Nesseby, Porsanger, Kåfjord, Lavangen, Tysfjord)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hålogaland lágamánneriekti (Guovdageaidnu, Kárášjohka, Deatnu, Unjárga, Porsáŋgu, Gáivuotna, Loabat, Divtasvuotna)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klage på manglende muligheter til å bruke samisk språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váidalit jus it beasa geavahit sámegiela duopmostuolus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom du ikke får bruke samisk språk slik du ønsker det, kan du klage på det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus don it beasa geavahit sámegiela nugo don háliidat, de sáhtát dan váidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For domstolene er Domstolsadministrasjonen klageinstans.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duopmostuoluin lea Duopmostuollohálddahus mii lea váiddaorgána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norske domstoler har også et tilsynsutvalg for dommere som man kan klage til dersom man mener at dommeren ikke har oppdtrådt riktig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga duopmostuoluin lea maid duopmáriid bearráigeahččanlávdegoddi masa sáhttá váidit jus oaivvilda ahte duopmár ii leat riekta meannudan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Domstolsadministrasjonen er sekretariat for tilsynsutvalget for dommere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duopmostuollohálddahus lea lávdegotti čállingoddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer informasjon om tilsynsutvalg for dommere finner du her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eambbo dieđuid duopmáriid bearráigeahččanlávdegotti birra gávnnat dáppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan gjør du når du skal klage:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Movt váiddát:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- skrive et brev hvor du kort forklarer situasjonen og hva du mener gjøres feil av institusjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- čále reivve mas oanehaččat čilget ášši ja mii du mielas lea boastut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- legg ved kopier av evt. dokumenter som du mener er aktuelle for saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- bija mielddusin báhpiriid mat du mielas gullet áššái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språk- og kulturkompetanse i domstolene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giella- ja kulturgelbbolašvuohta duopmostuoluin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2001 ble (Sis-Finnmárkku diggegoddi) opprettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2001 ásahuvvui Sis-Finnmárkku diggegoddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et av hensikten med å opprette tingretten er å øke rettsvesenets kunnskap om samiske sedvaner og rettsoppfatninger samt å videreutvikle samisk som rettsspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta ásaheami ulbmilin lea lasihit riektevuogádaga gelbbolašvuođa sámi vieruid ja riekteipmárdusaid birra, ja ovddidit sámi riektegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Myndighetene har også gitt uttrykk for at opprettelsen av Indre- Finnmark tingrett er en oppfølging av Norges ratifisering av Europarådets minoritetsspråkpakt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga eiseválddit leat maid dadjan ahte dán diggegotti ásaheapmi lea oassin Europaráđi unnitlogugielašiehtadusa čuovvoleapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Indre Finnmark tingrett har hatt et terminologiprosjekt, hvor de utarbeidet samiske termer basert på straffeprosessloven, straffeloven og tvistemålsloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sis-Finnmárkku diggegottis lea leamaš tearbmaprošeakta, mas leat ráhkadan sámi tearpmaid ráŋggáštusproseassalága, ráŋggáštanlága ja riidolága mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Terminologilista finnes på Deanu giellagáddi sine hjemmesider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tearbmalistu gávdno Deanu giellagátti ruovttusiidduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alternativer i straffesaksbehandlingen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Molssaeavttut ráŋggáštusáššemeannudeamis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Indre-Finnmark tingrett har også hatt et prosjekt hvor de har sett på alternativer i straffesaksbehandlingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sis-Finnmárkkus diggegottis lea leamaš prošeakta mas leat geahčadan molssaeavttuid ráŋggáštusáššemeannudeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske samfunn er ofte små og preget av at den domfelte og offer for lovbruddet kjenner hverandre og må omgås hverandre også etter en rettssak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi servodagat leat dávjá smávva servodagažat gos dubmejuvvon olmmoš ja vearredagu gillájeaddji dovddádeaba ja ferteba oaidnalit maiddái maŋŋel diggeáššiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I slike situasjoner vil det være et spesielt stort behov for en gjenopprettende prosess mellom partene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár dilalašvuođain lea erenoámaš stuora dárbu soabadanproseassaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Indre Finnmark tingrett har spesielt sett på hvordan andre urfolk praktiserer slike gjenopprettende prosesser, på engelsk kalt "restorative justice" (kilde: St.meld. nr 15 (2008) Barn og straff</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sis Finnmárkku diggegoddi lea erenomážit geahčadan movt eará álgoálbmogat barget soabademiiguin, eaŋgalasgillii dán gohčodit "restorative justice" (Gáldu: St.meld. nr 15 (2008) Barn og straff).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk forum i domstolene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duopmostuoluid sámi forum</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Domstolsadministrasjonen har i 2015 etablert Forum for den samiske dimensjonen i rettsvesenet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duopmpstuollohálddahus lea 2015 ásahan Duopmostuoluid sámi foruma (Forum for den samiske dimensjonen i rettsvesenet).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forumet skal være et samarbeidsforum for domstolene i forvaltningsområdet for samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát forum galgá leat sámegiela hálddašangvuollu duopmostuoluid ovttasbargoforum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forumet kan bestå av bestå av en dommerrepresentant fra Høyesterett og fra den den enkelte domstol i forvaltningsområdet;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Forumas galget leat okta duopmár Alimusrievttis, okta duopmár juohke duopmostuolus;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>både de alminnelige domstolene og jordskiftedomstolene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sihke dábálaš duopmostuoluin ja eananmolsunduopmostuoluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget, Riksadvokaten, Advokatforeningen og Kriminalomsorgen kan også delta i forumet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi, Riikkaadvokáhtta, Advokáhttasearvi ja Kriminálafuolahus sáhttet maid seravat forumii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forum for den samiske dimensjon i rettsvesenet skal være et samarbeidsorgan som bidra til informasjonsutveksling og kunnskapsdeling om domstolenes behandling av saker med det man kan kalle en samisk dimensjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duopmostuoluid sámi forum galgá leat ovttasbargoorgána gos ovddida diehtojuohkima ja gelbbolašvuođa juogadeami duopmostuoluid sámi áššiid meannudeami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forumet skal også kunne komme med forslag til forbedringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Forum galgá maid sáhttit evttohit doaimmaid mat buoridit duopmostuoluid doaimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De skal årlig skrive en rapport om sitt arbeid til Domstolsadministrasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii galget jahkásaččat čállit raportta iežaset barggu birra Duopmostuoluhálddahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sorenskriveren i Indre-Finnmark tingrett skal lede samisk forum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sis-Finnmárkku sundi galgá jođihit duopmostuoluid sámi foruma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samers rettigheter til bruk av samisk språk hos politi, påtalemyndighet og i kriminalomsorgen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid riekti geavahit sámegiela politiijaid ja guoddalaneiseválddiid ektui ja Kriminálafuolahusas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den europeiske menneskerettskonvensjonens art. 5, og 6 slår fast at enhver har rett til en rettferdig rettergang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eurohpalaš olmmošvuoigatvuođakonvenšuvnna art. 5 ja 6 nanne ahte buohkain lea riekti oažžut vuoiggalaš riektemeannudeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det innebærer blant annet at enhver som blir pågrepet og/eller siktet for en straffbar handling, straks, på et språk han/hun forstår, skal bli informert om hvorfor man er pågrepet og siktet (Art. 5,2 og art. 6, 3-a).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša earret eará ahte juohkehaš gii váldo gitta dahje áššáskuhtto rihkkudagu ovddas, ovttatmano, ja dakkár gillii maid son ipmirda, galgá oažžut dieđu manne lea váldon gitta ja manne lea áššáskuhtton (Art. 5,2 ja art. 6, 3-a).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om det trengs tolk under avhør og under rettssaken, så skal ikke den siktede måtte betale for det, det må myndighetene dekke (Art. 6, 3-e).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dutkkadettiin ja dikkis dárbbašuvvo dulka, de ii galgga áššáskuhtton olmmoš dan dárbbašit gokčat dulkagoluid, dan galget eiseválddit gokčat (Art. 6, 3-e).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Artikkel 14 i den europeiske menneskerettskonvensjonen slår også fast at de rettighetene som denne konvensjonen omhandler skal sikres for alle i et land, uavhengig av kjønn, rase, farge, språk, religion, politisk eller annen oppfatning, nasjonal eller sosial opprinnelse, tilknytning til en nasjonal minoritet, eiendom, fødsel eller annen status.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eurohpalaš olmmošvuoigatvuođakonvenšuvnna art. 14 nanne maid ahte dat vuoigatvuođat mat dán konvenšuvnnas namuhuvvojit galget addot buohkaide, beroškeahttá olbmo sohkabealis, nális, ivnnis, oskkus, politihkalaš dahje eará oaivilis, našuvnnalaš dahje sosiála vuolggasajis, olbmo gullevašvuođas našunála minoritehtii, opmodahkii, riegádeapmái dahje eará stáhtusii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Retten til umiddelbart bli underrettet på sitt eget språk om grunnen til en pågripelse og en evt. siktelse er også slått fast i Europarådets rammekonvensjon om beskyttelse av nasjonale minoriteter art. 10.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riekti mii olbmos lea dakkaviđe go váldo gitta dahje áššáskuhtto rihkkudagu ovddas oažžut dieđu manne lea váldon gitta ja manne lea áššáskuhtton dakkár gillii maid ipmirda, lea maid nannejuvvon Eurohparáđi rámmakonvenšuvnnas našunála minoritehtaid suodjaleami birra art. 10.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den Europeiske pakt for regions- eller minoritetsspråk art. 9 omhandler rettsmyndighetene i et land.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eurohpalaš regiovdna dahje unnitlogugielaid šiehtadus art. 9 lea riikka riekteeiseválddiid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den slår fast at Norge skal sørge for at domstolene skal legge til rette for å bruke samisk under rettssaker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat nanne ahte Norge galgá sihkkarastit ahte duopmostuolut láhčet dili vai sáhttá sámástit dikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom det er behov for tolk, er det domstolene som skal sørge for det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea dárbu dulkii, de lea duopmostuollu mii galgá dan ordnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Art. 10 i pakten pålegger statene å legge til rette for og oppmuntre til at regions- eller minoritetsspråk kan brukes i offentlig forvaltning både skriftlig og muntlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadusa art. 10 geatnegahttá stáhtaid láhčit dili ja movttiidahttit vai regiovdna- dahje unnitlogu gielat sáhttet adnot almmolaš hálddašeamis sihke čálalaččat ja njálmmálaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Artikkel 10 i ILO‑konvensjon nr. 169 om urfolk og stammefolk i selvstendige stater omhandler ivaretakelse av urfolks egne sedvaner når det gjelder fastsettelse av straffereaksjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ILO konvenšuvdna nr. 169 eamiálbmogiid ja čearddalaš álbmogiid hárrái iešmearrideaddji riikkain art. 10 lea álgoálbmogiid iežaset dábiid go galgá mearridit ráŋggáštusvugiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Norge har samer spesielt tatt opp behovet for å kunne bruke samisk språk i kriminalomsorgen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggas leat sámit erenoamážit ovddidan dárbbu beassat sámástit giddagasain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har Indre-Finnmark tingrett hatt et prosjekt hvor de har sett på alternative straffemetoder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea Sis-Finnmárkku diggegottis leamaš prošeakta mas sii leat geahčadan iešguđet lágán ráŋggáštusvugiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
