<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">spraakrettigheter-i-kriminalomsorgen.359126.no.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkrettigheter i kriminalomsorgen - Gáldu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellavuoigatvuođat giddagasásahusain - Gáldu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hopp til hovedinnholdet på siden</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hopp til hovedinnholdet på siden</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samenes rettigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid vuoigatvuođat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utkast til nordisk samekonvensjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikalaš sámekonvenšuvdna evttohus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samefolkets grunnlovsvern</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi álbmoga vuođđolágasuodjalus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barn og unges rettigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáid ja nuoraid vuoigatvuođat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samenes språklige og sosiale rettigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giella- ja sosiálavuoigatvuođat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkrettigheter i Den norske kirke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellavuoigatvuođat Norgga girkus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkrettigheter i domstoler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellavuoigatvuođat duopmostuoluin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkrettigheter i kriminalomsorgen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellavuoigatvuođat giddagasásahusain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkrettigheter i helse- og sosialtjenesten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellavuoigatvuođat dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kvinners rettigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi nissoniid vuoigatvuođat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske eldres rettigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi vuoras olbmuid vuoigatvuođat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samenes land og ressursrettigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid vuoigatvuođat eatnamiidda ja meahcceriggodagaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske næringsrettigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi ealáhusvuoigatvuođat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samenes kulturelle rettigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kultuvrralaš vuoigatvuođat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Internasjonal samisk representasjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid riikkaidgaskasaš oassálastin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aktuelle rettskilder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigeguovdilis gáldut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mann i fengselscelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mann i fengselscelle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foto: Scanpix ADAM IHSE / EXPONERA ©Scanpix ADAM IHSE / EXPONERA ©Scanpix</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Foto: Scanpix ADAM IHSE / EXPONERA ©Scanpix ADAM IHSE / EXPONERA ©Scanpix</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkrettigheter i kriminalomsorgen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellavuoigatvuođat giddagasásahusain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samers rett til å bruke samisk språk i møte med politi, påtalemyndighet og kriminalomsorgen er slått fast både i internasjonale konvensjoner og nasjonale lover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke riikkaidgaskasaš konvenšuvnnat ja Norgga lágat nannejit ahte sámiin lea riekti sámegiela hupmat go deaivvadit politiijaiguin, guoddalaneiseválddiiguin ja kriminálafuolahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har de rett til at tjenester som de skal motta også er tilpasset deres kultur, f.eks. ved at aktivitetstilbud, mat, litteratur etc. inneholder samiske elementer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin galget bálvalusat maid sii ožžot maiddái leat heivehuvvon sámi kultuvrii, nugo omd. biebmu, doaimmat, girjjálašvuođafálaldat jna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Befolkningen i forvaltningsområdet for samisk språk har rett til å bruke samisk språk i møte med politi, påtalemyndighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot geat ásset sámegiela hálddašanguovllus lea riekta sámástit giddagasain ja kriminálafuolahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innsatte har etter samelovens § 3-4 rett til å bruke samisk i fengsler og i kriminalomsorgens institusjoner i Troms og Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeláhka § 3-4 addá fáŋggaide vuoigatvuođa sámegiela hupmat giddagasain ja kriminálafuolahusas Romssa ja Finnmárkku fylkkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer informasjon om rett til bruk av samisk språk i domstolene finnes her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eambbo dieđuid sámegiela geavaheami birra duopmostuoluin gávnnat dáppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rett til bruk av samisk hos politi og påtalemyndighet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riekti sámástit politiijaid ja sivahallaneiseválddiid luhtte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rett til å bruke samisk i fengsel</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riekti sámástit giddagaseiseválddiiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rett til bruk av samisk overfor fengselsmyndigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váidit jus ii beasa geavahit sámegiela</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Straffegjennomføring for samiske innsatte og domfelte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riekti sámástit politiijaid ja sivahallaneiseválddiid luhtte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rett til bruk av samisk hos politi og påtalemyndighet Alle som bor i forvaltningsområdet for samisk språk har rett til å bruke samisk når de blir avhørt på kontoret til tjenestemannen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat geat ásset sámegiela hálddašanguovllus lea riekti sámástit go politiijat dahje sivahallaneiseválddit dutket du sin iežaset kantuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette følger av samelovens § 3-4. Dersom du blir avhørt utenfor kontoret til tjenestemannen, så kan du ikke kreve at du skal få snakke samisk dersom tjenestemannen som avhører deg ikke snakker samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát čuožžu sámelága § 3-4. Jus sii jearahit du olggobealde iežaset kantuvrra, de it sáhte gáibidit ahte galggat beassat sámástit jus son gii dutká du ii máhte sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom du ønsker å levere en muntlig anmeldelse eller en rettsmiddelerklæring, så har du rett til å gjøre det på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus don háliidat buktit sisa njálmmálaš váidima dahje njálmmálaččat dieđihit ahte áiggot geavahit riekteneavvu, de dus lea riekti dahkat dan sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les også mer om rett til bruk av samisk språk i domstolene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga maid eambbo sámegiela geavaheami birra duopmostuoluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rett til å bruke samisk i fengsel</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riekti sámástit giddagasas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innsatte har etter sameloven § 3-4 rett til å bruke samisk overfor hverandre og med sine pårørende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámelága § 3-4 nanne ahte sii geat čohkkájit giddagasas ožžot sámástit guhtet guoibmáseasetguin ja iežaset oapmahaččaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det betyr at det må finnes ansatte som kan samisk og som kan forstå samtaler som innsatte har seg imellom eller med sine pårørende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská sihke jus telefovnnain humat ja jus humat olbmuiguin giddagasas. Dat mearkkaša ahte giddagasas fertejit leat bargit geat ipmirdit sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innsatte har også utvidet rett til å bruke samisk i møte med helse- og sosialtjenesten i fengsler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fáŋggain lea maid viiddiduvvon riekti sámástit go ožžot dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid giddagasas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rett til bruk av samisk overfor fengselsmyndigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riekti sámástit giddagaseiseválddiiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innsatte har etter sameloven rett til å bruke samisk overfor fengselsmyndigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sis geat čohkkájit giddagasas lea sámelága mielde riekti geavahit sámegiela giddagaseiseválddiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fengsler og kriminalomsorgen er definert som et</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giddagasat ja kriminálafuolahus leat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>regionalt organ</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámelága § 3-1</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det innebærer at innsatte ved</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša ahte jus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>skriftlige</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čálalaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>henvendelser har rett til å få svar på samisk dersom de selv har brukt samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>válddát oktavuođa eiseválddiiguin, de lea dus riekti oažžut sámegillii vástádusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fengselsmyndigheter er pliktige å ha informasjon, skjemaer, retningslinjer etc. også på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giddagaseiseválddiin galget maid leat dieđut, skovit, njuolggadusat jna. sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når innsatte ønsker å fremme en muntlig erklæring om bruk av et rettsmiddel overfor påtalemyndighet eller fengselsmyndighet (eksempelvis muntlig beskjed om anke på et vedtak) skal de kunne gjøre det på samisk (sameloven § 3-4).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus muhtin gii čohkká giddagasas háliida njálmmálaččat ovddidit dieđu sivahallaneiseválddiide dahje giddagaseiseválddiide ahte háliida geavahit riekteneavvu (njálmmálaš dieđu ahte háliida guoddalit mearrádusa), de lea sus lohpi ovddidit dan sámegillii (sámelága § 3-4).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter Påtaleinstruksen § 28-1 så skal myndighetene hjelpe den innsatte med å skrive ned erklæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 28-1 mielde galget eiseválddit veahkehit čállit dieđu. Váidit jus ii beasa geavahit sámegiela</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klage på manglende muligheter til å bruke samisk språk Dersom du ikke får bruke samisk språk slik du ønsker det, kan du klage på det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus don it beasa geavahit sámegiela nu go don háliidat giddagasas, sivahallaneiseválddiid ektui dahje kriminálafuolahusa ektui, de sáhtát dan váidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når det gjelder fengsler og friomsorgen så er det Kriminalomsorgsdirektoratet som er klageinstans.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giddagaseiseválddidirektoráhtta lea váidinásahus jus váiddát giddagasaid dahje kriminálafuolahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- skrive et brev hvor du kort forklarer situasjonen og hva du mener gjøres feil av institusjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Movt dagat go áiggut váidit: - čálát reivve mas oanehaččat čilget dili ja mii du mielas lea boastut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- skriv hvilken institusjon du klager på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- muital makkár ásahusa don váiddát</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- legg ved kopier av evt. dokumenter som du mener er aktuelle for saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- bija mielddusin jus dus leat dokumeanttat mat du mielas gullet áššái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Straffegjennomføring for samiske innsatte og domfelte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráŋggáštusa čađaheapmi sámi fáŋggaide ja dubmejuvvon sámiide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en utfordring at det er få samisktalende ansatte i Kriminalomsorgen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea hástalus go kriminálafuolahusas leat unnán sámegielat bargit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det fører til at mange samiske innsatte ikke får sine rettigheter oppfylt under soning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat dagaha ahte oallut sámegielat fáŋggat eai oaččo ollašuhttet iežaset vuoigatvuođaid go leat čađaheami iežaset ráŋggáštusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Justisdepartementet opprettet en arbeidsgruppe som skulle kartlegge behovet for ressurser og spesielle tiltak utover tilrettelegging for bruk av eget språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Justiisadepartemeanta vuođđudii bargojoavkku mii galggai kártet makkár resurssaide ja erenoamáš doaibmabijuide lea dárbu lassin sámegiela geavaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Resultatet av arbeidsgruppens arbeid er en rapport: "Gjennomgang av soningsforholdene for samiske innsatte og domfelte" som ble lagt frem 31.12.11.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavku čálii raportta: "Gjennomgang av soningsforholdene for samiske innsatte og domfelte" maid sii ovdanbidje 31.12.11.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten inneholdt en vurdering av kriminalomsorgens arbeid for samiske innsatte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raportta árvvoštallá kriminálafuolahusa barggu sámi fáŋggaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den fremmet også konkrete forslag til hvordan samisktalende innsatte kan ivaretas for å sikre målsettingen med straffegjennomføringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporttas ovddiduvvojit maid konkrehta doaibmabijut movt sáhttá vuhtii váldit sámi fáŋggaid vai ollašuhttá ráŋggáštusa čađaheami ulbmiliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I etterkant av den rapporten har Kriminalomsorgen laget en handlingsplan: "Kriminalomsorgens tiltaksplan for god og likeverdig straffegjennomføring for samiske innsatte og domfelte".</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kriminálafuolahus lea maŋŋil ráhkadan doaibmaplána: "Kriminalomsorgens tiltaksplan for god og likeverdig straffegjennomføring for samiske innsatte og domfelte".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Handlingsplanen inneholder konkrete tiltak som Kriminalomsorgen skal gjennomføre for å øke rekrutteringen av samisktalende ansatte, sikre de innsattes språklige rettigheter, og videreutvikle aktiviteter og tilbud som er tilpasset samiske innsatte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmaplána sisttisdoallá konkrehta doaibmabijuid maid Kriminálafuolahus galgá čađahit lasihan dihte sámegielat bargiid logu, nannen dihte fáŋggaid gielalaš vuoigatvuođaid ja ovdánahttit doaibmabijuid mat leat heivehuvvon sámi fáŋggaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På Kriminalomsorgens hjemmesider finnes det mer informasjon om Kriminalomsorgen og straffegjennomføring på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kriminálafuolahusa ruovttusiidduin gávnnat eambbo dieđuid sámegillii Kriminálafuolahusa ja ráŋggáštusa čađaheami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sivilombudsmannens tilsyn av samiske innsattes muligheter til å bruke samisk språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siviilaáittardeaddji bearráigeahčču das makkár vejolašvuođat sámi fáŋggain lea sámegiela geavahit giddagasain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sivilombudsmannen har i 2008 sett på i hvilken grad innsatte ved Tromsø fengsel får oppfylt sine rettigheter om bruk av samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siviilaáittardeaddji lea 2008:s geahččan makkár vejolašvuođat fáŋggain leat sámástit Romssa giddagasas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter besøket kom sivilombudsmannen med en uttalelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋel galledeami de buvttii Siviilaáittardeaddji cealkámuša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I uttalelsen viste Sivilombudsmannen til at samisktalende innsatte rett til å bruke samisk overfor fengselsansatte og sine pårørende er lovfestet, ikke bare i sameloven, men også i Kriminalomsorgens retningslinjer for straffegjennomføringsloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cealkámušas čujuha Siviilaáittardeaddji ahte sámegielat fáŋggaid riekti sámástit gaskaneaset ja iežaset lagamusaiguin lea lága bokte nannejuvvon, ii dušše Sámelága bokte, muhto maiddái Kriminálafuolahusa ráŋggáštusčađahanlága njuolggadusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I uttalelsen sa Sivilombudsmannen blant annet at det er problematisk når samisktalende innsatte ikke får bruke samisk språk fordi antallet samisktalende innsatte er lavt, og når de ikke får bruke språket sitt så vil faren for isolasjon og dermed en unødvendig tung soningssituasjon være større enn for andre innsatte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cealkámušas celkkii Siviilaáittardeaddji earret eará ahte lea váttisvuohta go sámegielat fáŋggat eai beasa sámástit go leat unnán sámegielat bargit. Go fáŋggat eai beasa geavahit iežaset giela, de lassána isolerenvárra ja várra oažžut dárbbašmeahttumis lossa ráŋggáštumi lea stuorat go earáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uttalelsen fra Sivilombudsmannen kan leses her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siviilaáittardeaddji cealkámuša sáhtát lohkat dáppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samers rettigheter til bruk av samisk språk hos politi, påtalemyndighet og i kriminalomsorgen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid riekti geavahit sámegiela politiijaid ja guoddalaneiseválddiid ektui ja Kriminálafuolahusas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den europeiske menneskerettskonvensjonens art. 5, og 6 slår fast at enhver har rett til en rettferdig rettergang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eurohpalaš olmmošvuoigatvuođakonvenšuvnna art. 5 ja 6 nanne ahte buohkain lea riekti oažžut vuoiggalaš riektemeannudeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det innebærer blant annet at enhver som blir pågrepet og/eller siktet for en straffbar handling, straks, på et språk han/hun forstår, skal bli informert om hvorfor man er pågrepet og siktet (Art. 5,2 og art. 6, 3-a).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša earret eará ahte juohkehaš gii váldo gitta dahje áššáskuhtto rihkkudagu ovddas, ovttatmano, ja dakkár gillii maid son ipmirda, galgá oažžut dieđu manne lea váldon gitta ja manne lea áššáskuhtton (Art. 5,2 ja art. 6, 3-a).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om det trengs tolk under avhør og under rettssaken, så skal ikke den siktede måtte betale for det, det må myndighetene dekke (Art. 6, 3-e).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dutkkadettiin ja dikkis dárbbašuvvo dulka, de ii galgga áššáskuhtton olmmoš dan dárbbašit gokčat dulkagoluid, dan galget eiseválddit gokčat (Art. 6, 3-e).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Artikkel 14 i den europeiske menneskerettskonvensjonen slår også fast at de rettighetene som denne konvensjonen omhandler skal sikres for alle i et land, uavhengig av kjønn, rase, farge, språk, religion, politisk eller annen oppfatning, nasjonal eller sosial opprinnelse, tilknytning til en nasjonal minoritet, eiendom, fødsel eller annen status.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eurohpalaš olmmošvuoigatvuođakonvenšuvnna art. 14 nanne maid ahte dat vuoigatvuođat mat dán konvenšuvnnas namuhuvvojit galget addot buohkaide, beroškeahttá olbmo sohkabealis, nális, ivnnis, oskkus, politihkalaš dahje eará oaivilis, našuvnnalaš dahje sosiála vuolggasajis, olbmo gullevašvuođas našunála minoritehtii, opmodahkii, riegádeapmái dahje eará stáhtusii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Retten til umiddelbart bli underrettet på sitt eget språk om grunnen til en pågripelse og en evt. siktelse er også slått fast i Europarådets rammekonvensjon om beskyttelse av nasjonale minoriteter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riekti mii olbmos lea dakkaviđe go váldo gitta dahje áššáskuhtto rihkkudagu ovddas oažžut dieđu manne lea váldon gitta ja manne lea áššáskuhtton dakkár gillii maid ipmirda, lea maid nannejuvvon Eurohparáđi rámmakonvenšuvnnas našunála minoritehtaid suodjaleami birra art. 10.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den Europeiske pakt for regions- eller minoritetsspråk art. 9 omhandler rettsmyndighetene i et land.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eurohpalaš regiovdna dahje unnitlogugielaid šiehtadus art. 9 lea riikka riekteeiseválddiid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den slår fast at Norge skal sørge for at domstolene skal legge til rette for å bruke samisk under rettssaker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat nanne ahte Norge galgá sihkkarastit ahte duopmostuolut láhčet dili vai sáhttá sámástit dikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom det er behov for tolk, er det domstolene som skal sørge for det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea dárbu dulkii, de lea duopmostuollu mii galgá dan ordnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Art. 10 i pakten pålegger statene å legge til rette for og oppmuntre til at regions- eller minoritetsspråk kan brukes i offentlig forvaltning både skriftlig og muntlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadusa art. 10 geatnegahttá stáhtaid láhčit dili ja movttiidahttit vai regiovdna- dahje unnitlogu gielat sáhttet adnot almmolaš hálddašeamis sihke čálalaččat ja njálmmálaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Artikkel 10 i ILO‑konvensjon nr. 169 om urfolk og stammefolk i selvstendige stater omhandler ivaretakelse av urfolks egne sedvaner når det gjelder fastsettelse av straffereaksjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ILO konvenšuvdna nr. 169 eamiálbmogiid ja čearddalaš álbmogiid hárrái iešmearrideaddji riikkain art. 10 lea álgoálbmogiid iežaset dábiid go galgá mearridit ráŋggáštusvugiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Norge har samer spesielt tatt opp behovet for å kunne bruke samisk språk i kriminalomsorgen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggas leat sámit erenoamážit ovddidan dárbbu beassat sámástit giddagasain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har Indre-Finnmark tingrett hatt et prosjekt hvor de har sett på alternative straffemetoder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea Sis-Finnmárkku diggegottis leamaš prošeakta mas sii leat geahčadan iešguđet lágán ráŋggáštusvugiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Av</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Risten Turi Aleksandersen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Risten Turi Aleksandersen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Publisert 07.09.15</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Publisert 08.09.15</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>| Oppdatert 17.02.16</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>| Oppdatert 17.02.16</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
