<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2007</year>
    <wordcount>2833</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <origFileName>http://www.samikopiija.org/govat/doc/2006_diedahus.pdf</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="2006_diedahus.pdf"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p><span type="quote">“SÁLAS”</span>   Samisk forlegger- og avisforening</p>
    <p><span type="quote">“STS”</span>         Samisk Teaterforening <span type="quote">“SDS”</span>        Samiske kunstneres forbund  <span type="quote">“SGS”</span>        Samisk forfatterforening</p>
    <p><span type="quote">“SFS”</span>        Samisk faglitterær forfatter- og oversetterforening FSK         Foreningen Samiske Komponister <span type="quote">“SJS”</span>         Samisk Journalistforening</p>
    <p><em type="bold"> TILLITSVALGTE 2.1 Representantskap   </em>Leder:     Per Ludvig Boine, SÁLAS         </p>
    <p>Nestleder: Hilde S. Pedersen, SDS</p>
    <p><em type="bold">2.2 Styret - med personlige varamedlemmer </em>Klemet Anders Buljo, SKS, leder      </p>
    <p>Brita Kåven, SÁLAS, nestleder                       Trond Are Anti, SFS</p>
    <p>Ligv Inger Somby, SJS Ingor Ántte Áilu Gaup, STS            De tre første utgjør arbeidsutvalget.</p>
    <p>Mathis Nango, SDS, vara for Klemet Anders Buljo Geir Wulf, SÁLAS, for Brita Kåven. Hans ragnar Mathisen, SDS, for Trond Are Anti Seija Guttorm, SFS for Liv Inger Somby</p>
    <p>Mattis Nango, SDS, for Klemet Anders Buljo</p>
    <p>Jan Henrik Hætta, SJS, for Ingor Ántte Áilu Gaup.</p>
    <p><em type="bold">2.3 Revisor          </em>Revisjonsfirma Sture Hansen, Harstad.  </p>
    <p><em type="bold">2.4 Voldgiftsnemnd </em>Ikke oppnevnt  </p>
    <p><em type="bold"> ADMINISTRASJON </em>Styret forlenget avtalen med John T. Solbakk om kjøp av sekretariattjenester. Avtalen </p>
    <p>omfatter ledelse av Sámikopiijas administrasjon samt ha ansvaret for organisasjonens regnskap i 2006. Kopinor ønsket ikke fortsette med den delen av avtalen som omfattet</p>
    <p>regnskap. Sekretariatets adresse er Fitnodatgeaidnu 13, 9730 Karasjok. Samarbeidet med Kopinor har fortsatt på øvrige områder.</p>
    <p><em type="bold"> PRIORITERTE AKTIVITETER 4.1 Styremøter </em>Mellom årsmøtene har styret vært samlet til 2 møter, møtet samme dag som </p>
    <p>representantskapsmøtet i 2007 ikke medregnet. Siste ordinære styremøte var 27.03.07.  Styret har for sin virksomhet fortsatt lagt til grunn at organisasjonen skal holde driftsutgiftene så langt nede som mulig, slik at medlemsorganisasjonene kan dra nytte av vederlagsmidlene.</p>
    <p><em type="bold">4.2 Sámikopiija i Nordisk sammenheng 4.2.1  Prioritering</em> Styret har rettet Sámikopiijas ressurser mot begrensede oppgaver. Styret har ikke lenger brukt </p>
    <p>ressurser i forhold til Bonus Presskopia etter at det sommeren 2005 ble klart at en på svensk Sommeren 2006 ble det også avklart med Kopiosto når det gjelder samiske vedrelagsmidler  i Finland, at det dreier seg om forsvinnende små midler. Bakgrunnen for dette er det faktum at det dreier seg om et meget lite befolkningsgrunnlag, som igjen eksempelvis gir et svært lite elevgrunnlag  for utregning av et kopivederlag. Situasjonen når det gjelder stipend til samiske</p>
    <p>opphavsmenn og kvinner i Finland og Sverige så er de henvist til å søke respektive finske og svenske vederlagsfond om dette.</p>
    <p><em type="bold">4.2.2  Nordisk Stormøte i Helsingør </em>På Nordisk Stormøte i Helsingør ble Sámikopiija  representert av Klemet Anders Buljo, </p>
    <p>styreleder (FSK), Hanne Grete Einarsen, (SDS), Seija Guttorm, (SFS) og John T. Solbakk, sekretariatleder.</p>
    <p> <em type="bold">4.3 Tradisjonell kunnskap som åndsverk </em>Prosjektet avsluttes formelt på Sámikopiijas representantskapsmøte 2007 ved at styret </p>
    <p>overrekker medlemsorganisasjonene boka som er prosjektets sluttrapport.   Prosjektet er blitt gjennomført som planlagt, og revidert prosjektregnskap er avgitt til de som</p>
    <p>bevilget støtte til prosjektet – herunder Sámikopiijas styre. Hensikten med prosjektets første del har vært å få i gang en relevant dokumentasjon av  samisk tradisjonell kunnskap, samt problematisere mulighetene for beskyttelse mot uønsket kommersiell utnyttelse,</p>
    <p>Prosjektresultatet – bok på tre språk – har dette som innhold. Sámikopiija må så vurdere om en skal følge opp prosjektet med en del to, som er en informasjonskampanje.</p>
    <p><em type="bold">4.4 WIPO </em>Prosjektet nevnt under 4.3 skal også være Sámikopiijas bidrag til arbeidet som pågår i regi av WIPO i Genevé. Målet med arbeidet i WIPO er å få etablert et internasjonalt regime med </p>
    <p>aksept for at urfolks tradisjonelle kunnskap trenger beskyttelse mot uønsket kommersiell utnyttelse. For Sámikopiija er likevel bevisstgjøringen av samiske miljøer i forhold til tradisjonell kunnskap og opphavsrett være et like viktig aspekt i framtida.</p>
    <p>Sámikopiija er akkreditert som observatør til møter i <span type="quote">”Intergovernmental Committee on Intellectual Property and Genetic Resourcs, Traditional Knowledge and Folklore”</span>.</p>
    <p>Sekretariatet i WIPO utfordret Sámikopiia til å delta. Høsten 2005 forlenget WIPO mandatperioden for komiteens arbeid med to år, ut 2007, da prosjektet er planlagt avsluttet. Sámikopiijas sekretariatleder deltok på komiteens møte i Genevè våren 2006.</p>
    <p><em type="bold">4.5 IFRRO </em>Høsten 2006 ble Sámikopiija opptatt som assosiert medlem av IFRRO - International Federation of Reproduction Rights Organisations. Sámikopiija deltok også på IFRROs årlige </p>
    <p>konferanse, som denne gangen ble avholdt i New Zealand. Sámikopiija var invitert til å holde foredrag om tradisjonell kunnskap, da også IFRRO har dette på sin agenda. Sámikopiia ble representert av Harald Gaski, faglig delaktig i Sámikopiijas prosjekt. IFRRO dekket våre</p>
    <p>reisekostnader, mens resten ble dekket av prosjektet tradisjonell kunnskap.  <em type="bold"> FORDELINGEN AV KOPIVEDERLAGET 5.1 Forhandlingene 2006 </em>Det ble gjennomført forhandlinger i Karasjok 5. mai 2006 med utgangspunkt i sekretariatleders utredning og representantskapsmøtets budsjettvedtak samme dag.  </p>
    <p>Organisasjonenes forhandlere ble enige om fordeling som nedenfor,  her også tatt med tallene for de to foregående år:  <em type="bold">Faggruppe               </em>      %              kr         %             kr          %     kr </p>
    <p>SFS    27 510    315 729     26,850 267 084 28,900  310 369 SJS       6 510      74 715     11,120 110 613   7,930    85 164</p>
    <p>SGS      5,220      59 909       4.350    43 271   5,070    54 499</p>
    <p>SKS      6 648      76 298       4,538   45 141   4,420    47 468</p>
    <p>SDS      8 250      94 684       8,220     81 766   9,720  104 387 STS     2 000      22 954       2,000           19 895</p>
    <p>SÁLAS 43 862    503 399      42,922 426 956 43,960  472 104 SUM            100        1 147 688      994 726        100          1 073 941</p>
    <p>STS 0% forklares med det at organisasjonene som tidligere har avgitt 2% til STS, nemlig SDS og SGS, ikke gjorde det samme ved forhandlingene. Fra Sámikopiijas side ble det forutsatt at organisasjonene ville ta dette som en intern fordelingssak.</p>
    <p>Avtale om fordeling ble signert på møtet. Det kom ingen innsigelser fra organisasjonene, og fordelingen ble derfor endelig.</p>
    <p> <em type="bold">5.2 Samisk eller norsk fordelingsnøkkel </em>Sámikopiijas styre har hatt til behandling saken kalt ”Fordeling av samisk vederlag - norsk </p>
    <p>eller mulig samisk fordelingsnøkkel”. Foranledningen var kunstnerorganisasjonenes tillitsmannskonferanse høsten 2005. Sámikopiijas styre ba medlemsorganisasjonene om begrunnelser for eller i mot å gjennomføre en egen samisk statistisk undersøkelse som</p>
    <p>eventuelt skal kunne danne grunnlag for en annen fordeling av det samiske kopivederlaget enn det som i dag er hjemlet i Sámikopiijas vedtekter §4.3 annet ledd.  Fristen for svar fra organisasjonene settes til 24. juni 2006. Resultatet ble at det ikke er ønskelig at Sámikopiijas</p>
    <p>ressurser ska brukes til en slik statistisk undersøkelse.  <em type="bold"> IKKE ORGANISERTE </em>Fra og med forhandlingene av 1997 vederlaget, våren 1998, er alle samiske rettighetsområder </p>
    <p>dekket av en opphavsrettsorganisasjon. Det betyr bl.a. at rettighetshavere som ikke står tilsluttet en organisasjon, må kreve vederlagsmidler fra organisasjonene, dersom</p>
    <p>vedkommende mener  å ha rettigheter i følge Lov om åndsverk. Sámikopiijas styre svarer ikke overfor disse.  <em type="bold"> UTFORDRINGER 7.1 Eneste urfolksorganisasjon </em>Sámikopiija er i dag den eneste urfolksorganisasjonen innen opphavsrett.  Som nevnt under kap. 4.4 er Sámikopiija antatt som observatør til WIPOs møter ”Intergovernmental </p>
    <p>Committee on Intellectual Property and Genetic Resourcs, Traditional Knowledge and Folklore”. Sámikopiija ivaretar sammen med Samerådet samiske interesser i WIPOs arbeid for å sikre urfolkenes tradisjonell kunnskap et mulig internasjonalt rettsvern. Sámikopiija og</p>
    <p>dens medlemsorganisasjoner er bevisst det faktum at vi i Sápmi har spesielle forhold, da fire nasjonalstater rår over og administrerer våre rettigheter. Det har ikke minst samiske opphavsrettshavere fått erfare i forhold til våre rettigheter i Sverige og Finland. Det er naturlig</p>
    <p>at Sámikopiija i arbeidet innen WIPO søker kontakt med andre urfolksorganisasjoner og deres representanter.</p>
    <p>organisasjonen kan vi følge opp arbeide med beskyttelse av urfolks tradisjonelle kunnskap  <em type="bold">7.2 Tradisjonell kunnskap og dens status – og muligheter for beskyttelse  </em>Når det gjelder tradisjonell kunnskap så står Sámikopiija overfor to utfordringer. Det ene er å </p>
    <p>få større interesse og bevissthet til dette i samiske miljøer. Dette er kanskje det viktigste i dag. Dersom <span type="quote">”eierne”</span> av tradisjonell kunnskap ikke har interesse for dette emnet, så vil det heller ikke bli så enkelt å lykkes med utfordring nummer to. Utfordring nummer to er kampen for å</p>
    <p>sikre tradisjonell kunnskap en lovbeskyttelse mot uønsket og ulovlig bruk. Sámikopijas strategi kan derfor være deltakelse i tiltak som kan bidra til at samene blir bevisstgjort i forhold til sine egne tradisjoner, eventuelt kan Sámikopiija selv initiere prosjekter som har det samme formål. <em type="bold"> 7.3 Digitalkopiering </em>Sámikopiijas skal følge med i det som skjer på området digitalkopiering og nettpublisering. </p>
    <p>Vi føler riktig nok en viss trygghet når det gjelder overvåkingen av rettighetene på dette området, da de nordiske opphavsrettssammenslutningene arbeider aktivt internasjonalt for å sikre opphavsmannens rettigheter. Sámikopiijas ansvar er å overvåke at samiske</p>
    <p>opphavsrettshaveres rettigheter blir ivaretatt på dette området, og at bruk og kopiering blir kompensert med vederlag. Jevnlig drypp av informasjon til samiske opphavsrettshavere vil være en viktig oppgave.</p>
    <p> <em type="bold">7.4 www-side </em>Sámikopiija skal åpne sin www-side i forbindelse med representantskapsmøtet 2007. </p>
    <p>Nettsiden er foranlediget av prosjektet <span type="quote">”Tradisjonell kunnskap”</span>. Noen av prosjektets økonomiske ressurser blir brukt her, med argumentasjonen at dette vil være starten på den informasjonskampanjen prosjektets første del forutsetter som en nødvendig oppfølging.</p>
    <p>Sámikopiija stivra - Styret for Sámikopiija 27. mars 2007</p>
    <p>Klemet Anders Buljo  (sign)            Brita Kåven (sign)   Trond Are Anti (sign)</p>
    <p>styreleder     nestleder</p>
    <p>Ingor Ántte Áilu Gaup   (sign)   Liv Inger Somby (sign)</p>
    <p>John T. Solbakk (sign) sekretariatleder</p>
    <p>Forvaltningsorganisasjon for samiske rettighetshavere til åndsverk. Vedtatt på konstituerende representantskapsmøte den 26. juni 1992, revidert på representantskapsmøte den 13. mai</p>
    <p>1996, og 24. april 1998.   <em type="bold">MEDLEMSORGANISASJONER</em> Sámi Dáidda ehpiid Searvi  (SDS)   (Samisk kunstnerforening)    </p>
    <p>Sámi Girje álliid Searvi         (SGS)   (Samisk forfatterforening)</p>
    <p>Sámi Lágádusaid ja Aviisasearvi  (SÁLAS)  (Den samiske bok- og  avisforening)   Sámi  Teahter Searvi               (STS)   (Samisk teaterforening)</p>
    <p>Sámi  fágagirjjálaš  álliid- ja jorgaleaddjiidsearvi  (SFS)  (Samiske faglitterær forfatter-                    og oversetterforening)    Sámi Komponisttaid Searvi  (SKS)   (Foreningen Samiske komponister)</p>
    <p>Sámi Journalisttaid Searvi (SJS)   (Samisk Journalistforeing)</p>
    <p>          <em type="bold">KAP.   1 FORMÅL OG OPPGAVER</em> § 1.1  Sámikopiija er interesseorgan for organisasjoner som representere samiske </p>
    <p>rettighetshavere til opphavsrettslig beskyttet verk som er gjenstand for fotokopiering  og andre former for sekundær bruk. Sámikopiija har som sådan</p>
    <p>ikke økonomiske formål.    § 1.2    Innenfor sitt formål har Sámikopiija til oppgave:</p>
    <p>1. Å samle informasjon og foreslå tiltak til fremme av rettighetshavernes        interesser. 2. Å samordne medlemsorganisasjonenes krav, forhandle og slutte avtaler på</p>
    <p>deres vegne. 3. Å inngå avtale med annen forvaltningsorganisasjon om å forhandle, slutte avtaler og kreve inn vederlag på Sámikopiijas vegne når dette er</p>
    <p>hensiktsmessig. 4. Å forvalte og fordele vederlag og erstatning for kopiering og andre former      for sekundær bruk av eksemplar og opphavsrettslig beskyttet verk. 5. Å utveksle vederlag og erstatning med organer for ikke-samiske</p>
    <p>rettighetshavere.    Organisasjonen har også som oppgave å forhandle og gjøre avtaler på følgende</p>
    <p>områder:</p>
    <p>* sending av medlemmenes utgitte verk i radio og fjernsyn, uendret overføring      av sendingen til allmennheten. I den utstrekning det er nødvendig for slik</p>
    <p>overføring, kan avtalen også omfatte opptak av sending.</p>
    <p>* offentlige og private institusjoners bruk i egen virksomhet av medlemmenes utgitte verk ved framstilling av eksemplarer gjennom fotokopiering eller</p>
    <p>tilsvarende framgangsmåte eller overføring til maskinlesbar form. Retten til å forhandle og inngå avtaler etter bestemelser her, kan organisasjonen overdra til sammenslutning av rettightesorganisasjoner på</p>
    <p>opphavsrettens område, hvis oppgaver er av tilsvarende art.</p>
    <p><em type="bold">KAP.   2 MEDLEMSKAP </em>§ 2.1<em type="bold">  </em>Enhver samisk organisasjon som på vegne av sine medlemmer kan forhandle </p>
    <p>og slutte avtaler om samtykke til og vilkår for kopiering eller andre former for sekundær bruk av meldemmenes verk, kan søke om medlemskap i</p>
    <p>Sámikopiija. Medlemssøknad avgjøres av representantskapet med 2/3 flertall.</p>
    <p>§ 2.2    Oppsigelse av medlemskap skjer med minst 6 måneders varsel, og gjelder fra</p>
    <p>1. januar året etter. Medlem som har sagt opp sitt medlemskap, blir ikke bundet av nye avtaler som inngås av Sámikoiija i oppsigelsestiden..</p>
    <p><em type="bold">3. KAP.  ORGANISASJON </em>§ 3.1   Organene i Sámikopiija er representantskapet (§ 3.2 - 3.8) og styret    (§ 3.9 - 3.12) </p>
    <p>§ 3.2   Hver medlemsorganisasjon oppnevner 1 representant med vararepresentant til</p>
    <p>Sámikopiijas representantskap. Vararepresentanter har møte-, tale- og forslags-rett. Medlemsorganisasjonen sender skriftlig melding til Sámikopiija om hvem</p>
    <p>som er oppnevnt. Oppnevnelsen gjelder til den blir skriftlig trukket tilbake. Representant for medlemsorganisasjon kan ved skriftlig fullmakt representere</p>
    <p>annen medlemsorganisasjon.</p>
    <p>§ 3.3   Representantskapet har som hovedoppgave: 1. Å bestemme omfanget av og trekke opp hovedretningslinjene for</p>
    <p>Sámikopiijas virksomhet etter kap. 1.   2. Å kontrollere styrets virksomhet.   3. Å velge medlemmer til Sámikopiijas styre og eventuelle arbeidsutvalg.</p>
    <p>For vedtak i representantskapet i henhold til § 3.3, pkt. 1, kreves 3/4 flertall av de tilstedeværende.</p>
    <p>§ 3.4 Representantskapet trer sammen minst en gang i året. Dette møtet skal finne</p>
    <p>sted innen 31. mai og er Sámikopiijas årsmøte. Årsmøtet skal behandle:   1. Konstituering og valg av 2 personer til å undertegne referatet.</p>
    <p>2. Godkjenning av referat fra foregående representantskapsmøte.</p>
    <p>3. Styrets årsberetning.   4. Revidert regnskap.</p>
    <p>5. Budsjett for kommende år.</p>
    <p>6. Andre saker som er nevnt i innkallingen.   7. a)   Valg av representantskapets ordfører og varaordfører</p>
    <p>b)    Valg av medlemmer med personlige varamedl. til Sámikopiijas styre.       c)    Valg av leder og nestleder i styret.   8. Ny oppnevning av revisor og voldgiftsnemd når dette er aktuelt.</p>
    <p>Representantskapsmøte sammenkalles forøvrig etter begjæring fra styret, revisor eller minst 2 medlemsorganisasjoner.   Representantskapet kan foreta suppleringsvalg.</p>
    <p>§ 3.5 Representantskapet sammenkalles skriftlig med saksliste og minst 2 ukers frist.</p>
    <p>Forslag til saker som ønskes behandlet på årsmøtet må være innsendt til styret minst 3 uker før årsmøtet. Medlemmene gis minst 1 ukes skriftlig varsel om</p>
    <p>fristen for innsending av saker.  § 3.6  Møtet ledes av representantskapets ordfører, valgt på foregående årsmøte. Det</p>
    <p>kan ikke treffes vedtak i saker som ikke står på sakslisten. vedtak treffes ved alminnelig flertall der ikke annet er bestemt. Ordføreren sørger for at det opptas referat av forhandlingene.</p>
    <p>§ 3.7   Styrets medlemmer har tale- og forslagsrett i representantskapet. Eventuell daglig leder har møte- og talerett.</p>
    <p>§ 3.8    Styremedlemmer kan ikke samtidig sitte i representantskapet.</p>
    <p>§ 3.9 Styret består av 5 medlemmer. 3 Medlemmer utgjør arbeidsutvalget, som representantskapsmøtet velger: leder, nestleder og 1 medlem. Både utgivere og</p>
    <p>opphavsmenn skal være representert i styret. Styremedlemmene har personlige varamenn. mStyret skal ivareta alle medlemsorganisasjonenes interesser. Medlemsorganisasjonen kan ikke binde sitt styremedlem.</p>
    <p>§ 3.10  Styret leder Sámikopiias  virksomhet. Styret ved lederen eller to</p>
    <p>styremedlemmer i fellesskap, tegner Sámikopiija. Styret innkalles av lederen med minst 7 dagers varsel. Styret kan innkalles etter begjæring fra ett medlem.</p>
    <p>§ 3.11   I styret har hvert medlem en stemme. Styret er kun beslutningsdyktig når minst</p>
    <p>3 medlemmer/varamedlemmer er tilstede, herunder leder eller nestleder.</p>
    <p>Alle vedtak treffes ved alminnelig flertall. Det føres referat fra forhandlingene i styret. Referatet tilstilles representantskapet fortløpende.</p>
    <p>§ 3.12   Styret organiserer Sámikopiijas administrasjon og fastsetter administrasjonens</p>
    <p>fullmakter. Styret kan inngå avtale om at administrasjonen, eller deler av    administrasjonen, ivaretas av annen forvaltningsorganisasjon.</p>
    <p> <em type="bold">KAP.  4 FORVALTNING, FORDELING OG AVSETNING </em>§ 4.1 Alle vederlagsmidler skal innbetales av brukeren eller innkrevende organ </p>
    <p>direkte til Sámikopiijas bankkonto. Av innkomne midler avsetter representantskapet ved budsjettvedtak et visst beløp til Sámikopiijas administrasjon.</p>
    <p>Styret avsetter eventuelle midler med sikte på ikke-samiske rettighteshavere.</p>
    <p>Vederlag fordeles deretter mellom medlemsorganisasjonene så snart som mulig.</p>
    <p>Midler som ikke kan fordeles umiddelbart, kan plasseres på særskilte bankkonti eller papirer garantert av bank eller forsikringsselskap med en rimelig forrenting av midlene. Det bør ikke plasseres med lengre bindingstid</p>
    <p>enn 6 måneder.  § 4.3  Midler kan utbetales både etter endelig fordeling og som akonto-fordeling.</p>
    <p>Avtaler inngått mellom medlemsorganisasjonene om fordeling av midler sendes så snart som mulig til Sámikopiija. Midler som er til fordeling, utbetales til de organisasjoner som gjør krav på dem, i den utstrekning disse er enige om fordelingen.</p>
    <p>Vederlag for fotokopiering skal normalt fordeles på basis av tilgjengelig statistikk for kopiering av typer verk og publikasjoner (kilder). I størst mulig utstrekning skal fordelingsnøkler avtalt mellom norske rettighetshavergrupper</p>
    <p>legges til grunn. Ve uenighet mekler styret, eller meklingsmenn oppnevnt av styret. Oppnås ikke enighet innen frist som fastsettes av styret, treffer styret vedtak om</p>
    <p>fordeling. Når tvisten gjelder endelig fordeling av midler, kan part deretter bringe saken inn for voldgift ( kap. 5.). Utbetalingen foretas snarest mulig  overensstemmende med styrets vedtak.</p>
    <p>Dersom vedtaket gjelder endelig fordeling, skjer utbetaling først når det er på det rene at saken ikke bringes inn for voldgift. Ved akontofordelinger tas forbehold om tilbakebetaling ved senere endelig fordeling. Styret avgjør om og akonto.</p>
    <p>§ 4.4  I saker hvor medlemsorganisasjoner er uenige om fordelingen, kan en organisasjon la sin sak fremstille for styret av en fullmektig.</p>
    <p>§ 4.5  Utbetalinger til en medlemsorganisasjon skjer med den forutsetning at krav fra uorganiserte rettighteshavere på området, skal dekkes av vedkommende orga-</p>
    <p>nisasjon. I den utstrekning Sámikopiija holdes ansvarlig overfor slike rettighetshavere, vil beløp bli krevet tilbake fra organisasjonen. Styret gir medlemsorganisasjonene generell veiledning om hvordan hensynet til uorganiserte rettighetshavere kan ivaretas ved forvaltningen av vederlagsmidlene.</p>
    <p> <em type="bold">KAP.  5 VOLDGIFT   </em>§ 5.1  Sámikopiijas representantskap oppnevner en voldgiftsrett bestående av 3 med</p>
    <p>lemmer som fortrinnsvis skal være sakkyndige i opphavsrett. Det ene velges av de medlemsorganisasjoner som organiserer opphavsmenn, mens det andre vel-ges av forlegger- og utgiverorganisasjoner. Det tredje medlem oppnevnes av</p>
    <p>de to første, men i tilfelle uenighet, av leder i Den Samiske Advokatforening.  § 5.2. Voldgiftsretten er den eneste kompetente domstol i tvister mellom organisa</p>
    <p>sjonene og mellom disse og Sámikopiija om forståelsen av Sámikopiijas vedtekter, om forvaltningsspørsmål og om fordelingssaker. Tvist mellom organisasjoner om fordeling kan først bringes inn for voldgiftsretten etter å ha</p>
    <p>vært behandlet av styret (jfr. § 4.3 tredje ledd). Stevning må være sendt til voldgiftsrettens leder senest 2 måneder etter at partene er gjort kjent med styrets vedtak om fordeling. Etter det tidspunkt skal saken avvises.</p>
    <p>Ut over disse bestemmelser skal voldgiftsretten i sitt arbeid anvende reglene i</p>
    <p>  Tvistemålsloven. <em type="bold"> KAP. 6 VEDTEKTSENDRINGER - OPPLØSNING </em>§ 6.1  Vedtektsendringer kan bare vedtas av representantskapet med 3/4 flertall av medlemsorganisasjonenes representanter. </p>
    <p>§ 6.2  Sámikopiija oppløses av representantskapet hvis det kreves av 3/4 av medlemsorganisasjonenes representanter. Ved oppløsning treffes bestemmelse</p>
    <p>om hvorledes Sámikopiijas midler skal disponeres til gode for rettighetshaverne.</p>
  </body>
</document>
