<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="news"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>3349</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>orig/fkv/news/nrk_kveeni/kommentarer_og_dialoger_til_filmer_oversatt_til_kvensk_01.02.2018.docx</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="fkv" location="kommentarer_og_dialoger_til_filmer_oversatt_til_kvensk_01.02.2018.docx"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>NRK / Kommentarer og dialoger</p>
    <p xml:lang="fkv">Oversatt til kvensk av Kainun institutti - Kvensk institutt 01.02.2018 / Pirjo Paavalniemi</p>
    <p xml:lang="nno">Dokumentar: Reidun Mellem, Tromsø</p>
    <p xml:lang="fin">Ei hiva tøtta – Hyvä tyttö</p>
    <p xml:lang="vep">Tidskode</p>
    <p xml:lang="vep">NORSK</p>
    <p xml:lang="vep">KVENSK</p>
    <p xml:lang="koi">00:00:12:20</p>
    <p>Alle kulturer trenger symboler. Spesielt de som er truet.</p>
    <p xml:lang="fkv">Kaikki kulttuurit tarvithaan symbooliita, eriliikaisesti net mikkä oon uhatut.</p>
    <p xml:lang="koi">00:00:21:14</p>
    <p>Kvendrakten er blitt viktig. Som leder for Norske kveners forbund var forfatteren Reidun Mellem med på å skape den.</p>
    <p xml:lang="fkv">Kväänipuku oon tärkkee. Ko kirjailiija Reidun Mellem oli Ruijan Kveeniliiton johtaaja, oli hän myötä luomassa sen.</p>
    <p xml:lang="koi">00:00:35:08</p>
    <p xml:lang="nno">Skulle vært sånn inspeksjonsluke i skjegget.</p>
    <p xml:lang="fkv">Olis pitäny olla semmoinen inspeksjuuniluukka parrassa.</p>
    <p xml:lang="koi">00:00:41:19</p>
    <p>Du må ikke slippe ned skjegget, for da forsvinner utsikten her...</p>
    <p xml:lang="fin">Älä laske parttaa, ko silloin kattoo tästä näkymä…</p>
    <p xml:lang="koi">00:00:48:00</p>
    <p>«En gang som barn hadde jeg en vakker drøm.</p>
    <p>Gud sto på tunet en tidlig sommermorgen og skulle hente einkvann. Hente meg.</p>
    <p xml:lang="nno">Og vi vedde over vollen i fuktig gras. Fulgte stien gjennom skogen, klatra lia opp mot fjellet.</p>
    <p>Det var sol, det var blomster, det var fuglekvitter og viftende bjørkelauv i skogen der heime, og vi var på vei til himmelen.</p>
    <p xml:lang="nno">Seinare har eg lært at veien til himmelen for så mange nettopp går gjennom barndommens skog.»</p>
    <p xml:lang="fin">”Kerran lapsena minule tuli kaunis uni.</p>
    <p xml:lang="fin">Yhtenä varhaisenna aamuna seisoi Jumala siljola ja aikoi nouttaat jonku. Nouttaat minun.</p>
    <p xml:lang="fin">Ja met kävelimmä kosteessa heinässä kentän yli, mettätietä pitkin, kiikuima rinnettä ylös kohti vaaraa.</p>
    <p xml:lang="fkv">Aurinko paistoi, oli kukkii, linnut virrelthiin ja lehet heiluthiin mettän koivuissa sielä kotona. Met olima tielä taivhaasseen.</p>
    <p xml:lang="fkv">Hiljemin mie olen oppinu, ette tie taivhaasseen käypi monele justhiinsa lapsuuen mettän läpi”.</p>
    <p xml:lang="koi">00:01:38:19</p>
    <p>Min første bevisste opplæring i kvensk fikk jeg på fanget til faren min.</p>
    <p>Jeg husker at jeg som to-treåring satt på fanget hans – jeg var veldig glad i å sitte på fang.</p>
    <p>Da satt han og lærte meg navnene på fingrene på kvensk. I den tida sang de ennå kvenske salmer i forsamlingene.</p>
    <p>Moren min hadde skjønt at jeg likte å synge, så hun lærte meg salmen <span type="quote" xml:lang="fkv">«Armon lapset, kaikki täälä»</span>.</p>
    <p xml:lang="fkv">
      <span type="quote" xml:lang="fkv">«Armon lapset, kaikki täälä, pankkaa pois jo murheenne. Ei oo syytä surhuun meilä, kallis oonpi onneme.»</span>
    </p>
    <p xml:lang="fkv">Mie sain ensimäisen kerran kväänin oppitiiman, minkä mie muistan, minun faarin sylissä.</p>
    <p xml:lang="fkv">Mie muistan ette ko olin kahen tahi kolmen vuotinen, mie istuin hänen sylissä. Siitä mie tykkäsin kovasti.</p>
    <p xml:lang="fkv">Hän opetti mulle sormiin nimet. Silloin het vielä laulethiin kväänin virssii kokkouksissa.</p>
    <p xml:lang="fkv">Minun muori oli ymmärtänny, ette mie tykkäsin laulaat, ja hän opetti minule virren ”Armon lapset kaikki täälä.”</p>
    <p xml:lang="fkv">
      <span type="quote" xml:lang="fkv">«Armon lapset, kaikki täälä, pankkaa pois jo murheenne. Ei oo syytä surhuun meilä, kallis oonpi onneme.»</span>
    </p>
    <p xml:lang="koi">00:02:51:23</p>
    <p>Man hadde tidligere ikke en felles kvendrakt.</p>
    <p>Derfor skapte man en på bakgrunn av folkedrakter i Finland, svenske Tornedalen og Nord-Norge. Den ble lansert i 2001.</p>
    <p xml:lang="fkv">Aijemin ei ollu yhtheistä kväänipukkuu.</p>
    <p xml:lang="fkv">Sen tähen luothiin puvun jossa näkkyy Suomen, Ruottin Tornionlakson ja Pohjais-Norjan pukutradisjuunit. Sen lanseerathiin vuona 2001.</p>
    <p xml:lang="koi">00:03:07:10</p>
    <p>Else Olsen er en av få som kan sy kvendrakten.</p>
    <p>Hun gir kunnskapene videre til kursdeltakere fra Finnmark.</p>
    <p xml:lang="fkv">Else Olsen oon yksi niistä harvoista kekkä saatethaan neuloot kväänipuvun.</p>
    <p xml:lang="fkv">Hän jakkaa tiettoo etheenkäsin kursilaisile Finmarkussa.</p>
    <p xml:lang="koi">00:03:18:20</p>
    <p xml:lang="nno">Sånn som her kan du klippe bare et hakk i sømmen...</p>
    <p xml:lang="fkv">Niin ko tässä saatat klipata tyhä pykälän saumhaan.</p>
    <p xml:lang="koi">00:03:22:20</p>
    <p>Jeg tenker jeg klipper dem ut først og så setter de merkene...</p>
    <p xml:lang="fkv">Mie aijoin klipata nämät ensistä ja sitte panen net merkit tähän.</p>
    <p xml:lang="koi">00:03.27:00</p>
    <p>Det holder med hakk.</p>
    <p xml:lang="fkv">Yksi pykälä oon nokko.</p>
    <p xml:lang="koi">00:03:29:00</p>
    <p>Reidun har skrevet mange bøker.</p>
    <p xml:lang="dan">Den første handler om læstadianismen.</p>
    <p xml:lang="nno">En annen har tittelen <span type="quote" xml:lang="fkv">«Ei hiva tøtta.»</span></p>
    <p>Den siste skildrer kvensk historie gjennom fem hundre år.</p>
    <p xml:lang="fkv">Reidun oon kirjoittannu monta kirjaa.</p>
    <p xml:lang="fkv">Ensimäinen kirja muistelee lestadionismin ympäri.</p>
    <p xml:lang="fkv">Toisen nimi oon <span type="quote" xml:lang="fkv">«Ei hiva tøtta.»</span></p>
    <p xml:lang="fkv">Viimi kirja muistelee kväänihistoorian ympäri läpitte 500 vuoen aijan.</p>
    <p xml:lang="koi">00:03:45:04</p>
    <p>Og så forteller jeg i ti kapitler om hvordan det var når de kom,</p>
    <p>hva de begynte med, hvordan de ble mottatt,</p>
    <p>og hvordan det endret seg da de ikke lenger var så ønsket her,</p>
    <p>da kvenene begynte å bli en sikkerhetsrisiko for staten.</p>
    <p xml:lang="fkv">Siinä mie muistelen kymmenessä kapittelissa kuinka se oli silloin ko net tulthiin,</p>
    <p xml:lang="fkv">mitä net alethiin tekemhään, kuinka heän otethiin vasthaan,</p>
    <p xml:lang="fkv">ja kuinka kaikki muuttui ko net ei olheet ennää niin toivotut täälä,</p>
    <p xml:lang="fkv">ko kväänit alethiin olla vaara staatile.</p>
    <p xml:lang="koi">00:04:03:10</p>
    <p>Skibotn var utgangspunktet for Arthur Ratkes artikler i Morgenbladet i 1935, og boka <span type="quote" xml:lang="nno">«Finsk fare for Finnmark»</span>.</p>
    <p>Folk som tilhørte Lappobevegelsen i Finland, mente at alle områder der finsk språk ble brukt, skulle innlemmes i et Stor-Finland.</p>
    <p xml:lang="fkv">Yykeänperä oli lähtökohta Arthur Ratkesin artikkeliissa Morgenbladet-aviisissa vuona 1935, ja kans kirjassa <span type="quote" xml:lang="nno">"Finsk fare for Finnmark"</span>.</p>
    <p xml:lang="fkv">Ihmiset kekkä olthiin myötä Lappo-liikkheessä Suomessa, meinathiin ette kaikki alat missä puhuthiin suomee, hääythään tulla osaksi Suur-Suomee.</p>
    <p xml:lang="koi">00:04:28:00</p>
    <p>Det bor folk med finske aner også helt sør i vårt land.</p>
    <p>Finnskogene strekker seg fra grensa til Sverige og vestover.</p>
    <p>Reiduns mann, Åge, har røtter der.</p>
    <p xml:lang="fkv">Kans Etelä-Norjassa asuthaan ihmissii keilä oon suomalaiset juuret.</p>
    <p xml:lang="fkv">Suomalaismettät ulotuthaan Ruottin rajalta läntheen käsin.</p>
    <p xml:lang="fkv">Reidunin äijälä, Ågela, oon juuret sielä.</p>
    <p xml:lang="koi">00:04:43:02</p>
    <p>Oldefar Anton fortalte en gang da jeg var liten like etter krigen, at noen av vårt folk kommer fra Finland.</p>
    <p>De jobber med jern, men de var ikke smeder. De kom fra et sted som het Lautarampi, kunne han fortelle.</p>
    <p>Og det fant de aldri på kartet.</p>
    <p xml:lang="nno">En fra Finland jeg ble kjent med, fortalte at her er det to konsonanter som har blitt bytta om.</p>
    <p>Så Lautarampi har nok vært Rautalampi, Jernsjøen.</p>
    <p xml:lang="fkv">Anton-äijinäiji muisteli kerran, ko mie olin lapsi varsin soan jälkhiin, ette jokku meän ihmisistä oon Suomesta pois.</p>
    <p xml:lang="fkv">Het työtelhään rauan kans, mutta het ei ole rauttiit. Het tulhaan paikasta, minkä nimi oon Lautarampi, muisteli hän.</p>
    <p xml:lang="fin">Sitä ei löytyny kartasta.</p>
    <p xml:lang="fkv">Mie opastuin yhtheen suomalaisheen, ja hän sanoi ette tässä nimessä oon kaksi konsonanttii vaihettannu paikan.</p>
    <p xml:lang="fkv">Niin ette Lautarampi oonki ollu Rautalampi.</p>
    <p xml:lang="koi">00:05:34:00</p>
    <p xml:lang="nno">Skal jeg hjelpe deg med knappene, eller?</p>
    <p xml:lang="fkv">Autanko sinnuu knappiin kans, vai?</p>
    <p xml:lang="koi">00:05:35:00</p>
    <p xml:lang="nno">Ja, du må hjelpe meg.</p>
    <p xml:lang="fkv">Joo, sie hääyt auttaat.</p>
    <p xml:lang="koi">00:05:37:02</p>
    <p>Reidun ble leder for Norske kveners forbund i 1997. Forståelsen for det norske minoritetsfolket var ikke alltid like god.</p>
    <p xml:lang="fkv">Reidunista tuli Ruijan Kveeniliiton johtaaja vuona 1997.</p>
    <p xml:lang="fkv">Ymmärys norjalaisesta minoriteettikansasta ei aina ole ollu yhtä hyvä.</p>
    <p xml:lang="koi">00:05:48:00</p>
    <p>Så vi skulle ikke tro at vi fikk svar bestandig, men det kunne nå komme av og til i alle fall.</p>
    <p>Men jeg husker jo en gang vi hadde skrevet til en eller annen organisasjon i Oslo og søkte om penger, for vi måtte jo søke siden vi ikke fikk fra staten.</p>
    <p>Så fikk jeg svar derfra, og der sto det <span type="quote">«Til norske kverners forbund»</span>.</p>
    <p>Så mye visste de om kvenene!</p>
    <p xml:lang="fkv">Emmä met pitänheet uskoot ette saisima jammisti vastauksii, mutta niitä saattoi tulla kuitenki muutamisti.</p>
    <p xml:lang="fkv">Mie muistan kerran ko olima lähättänheet rahasööknaadin johonki organsasjuunhiin Oslossa, ko piti söökätä ko emmä saanheet mithään staatilta.</p>
    <p xml:lang="fkv">Mie sain vastauksen, ja siinä seisoi ette <span type="quote">”Til norske kverners forbund”</span>, eli kvääniksi Myllyitten liitole.</p>
    <p xml:lang="fkv">Niin paljon het tiethiin kvääniistä!</p>
    <p xml:lang="koi">00:06:26:22</p>
    <p>Både Reidun og Åge har i voksen alder tatt kurs i finsk språk i Finland.</p>
    <p xml:lang="fkv">Sekä Reidun ja Åge oon raavhaassa ijässä studeeranheet suomen kieltä Suomessa.</p>
    <p xml:lang="koi">00:06:35:00</p>
    <p>Jeg fikk beskjed om at jeg aldri kom til å lære ordentlig finsk, for du begynte altfor sent.</p>
    <p>Du må begynne før du er fire år.</p>
    <p>Og jeg har oppdaget at jeg kan drømme at jeg er i Finland, og ser for meg ansiktene og hvem jeg snakker med.</p>
    <p xml:lang="nno">Det er folk som jeg har kjent.</p>
    <p>Men det er aldri finsk tekst på de drømmene mine.</p>
    <p xml:lang="fkv">Mie sain kuula, ette mie en koskhaan tulis oppimhaan kunnon suomee, ko aloin liian hiljain.</p>
    <p xml:lang="fkv">Sie hääyt alkkaat ennen ko olet neljevuotinen.</p>
    <p xml:lang="fkv">Mie saatan unistella, ette olen Suomessa, mie näjen kasvoita ja heän, kenen kans mie puhun.</p>
    <p xml:lang="fkv">Net oon ihmiset kekkä olen tuntenu.</p>
    <p xml:lang="fkv">Mutta nämät minun unet ei ole koskhaan tekstattu suomeksi.</p>
    <p xml:lang="koi">00:07:08:00</p>
    <p>Ideen om en egen kvendrakt ble lansert av kunstneren Jens Stärk i 1995.</p>
    <p>Et nytt symbol for en gammel kultur som er dypt festet i Reiduns og mange andres menneskers sjel.</p>
    <p xml:lang="fkv">Kväänipuvun ideen lanseeras kynstintekkiijä Jens Stark vuona 1995.</p>
    <p xml:lang="fkv">Uusi symbooli vanhaata kulttuurii varten, mikä oon syvästi tarttunu Reidunin ja monen muunki sielhuun.</p>
    <p xml:lang="koi">00:07:44:00</p>
    <p>Vi er veldig fornøyd med den og får så god tilbakemelding fra folk som ikke har kjennskap til denne drakten fra før.</p>
    <p>De ser med en gang at den er litt spesiell og at det er noe ekstra ved den. Det syns vi er godt å høre, for det stemmer jo.</p>
    <p xml:lang="fkv">Met olema hirmu tytyväiset sen kans, ja saama niin hyvvää takaisinmellinkkiitä ihmisiltä, kekkä ei ole nähnheet tätä pukkuu aijemin.</p>
    <p xml:lang="fkv">Het nähhään varsin ette se oon vähäisen erikoinen ja ette siinä oon jotaki ekstraa. Se oon hyvä kuula, ko sehän stemmaaki.</p>
    <p xml:lang="koi">00:08:02:24</p>
    <p>«Dyre er dagene her.</p>
    <p xml:lang="nno">Morraskaffekoppen på voksduken,</p>
    <p>utenfor vinduet – dalen, fjellene, fjorden, som ei glede framfor ansiktet.</p>
    <p>Øynene mine trenger disse bakkene.</p>
    <p>Føttene mine trenger disse stiene, nær huset jeg bygde med egne hender.</p>
    <p>Barn trippa over golvene her, lekte og lo,</p>
    <p>de, som nå henter meg til byen,</p>
    <p>nå, jeg er gammel og alene.</p>
    <p xml:lang="fkv">Tyyrhiit oon päivät täälä.</p>
    <p xml:lang="fkv">Aamukaffikuppi voksituukin päälä,</p>
    <p xml:lang="fkv">klasin ulkopuolela – lakso, vaarat, vuono, niin ko ilo kasvoitten eessä.</p>
    <p xml:lang="fkv">Minun silmät tarvithaan nämät luokat.</p>
    <p xml:lang="fkv">Jalat tarvithaan nämät käimätiet, likelä huonetta minkä rakensin omin käsin.</p>
    <p xml:lang="fkv">Lapset juoksenelthiin yli laattiitten täälä, het tierathiin ja naurethiin, het, kekkä nyt nouethaan minun kaupunkhiin,</p>
    <p xml:lang="fkv">nyt, mie olen vanhaa ja yksin.</p>
    <p xml:lang="nno">Dokumentar: Bente Imerslund</p>
    <p>Fra Hedmark til Karelen – Hedmarkista Karjalhaan</p>
    <p xml:lang="dan">tidskode</p>
    <p xml:lang="vep">NORSK</p>
    <p xml:lang="vep">KVENSK</p>
    <p xml:lang="koi">00:00:03:20</p>
    <p>Vi er i Nordreisa i Troms.</p>
    <p>Det er slutten av mars måned.</p>
    <p xml:lang="fkv">Met olema Raisissa, Tromssassa.</p>
    <p xml:lang="fkv">Se oon marsikuun loppupuoli.</p>
    <p xml:lang="koi">00:02:13:00</p>
    <p>Bente vokste opp som bondejente fra Løten i Hedemark.</p>
    <p>Hun var sterkt språkinteressert, og etter at hun hadde tatt mellomfag både i norsk, tysk og finsk i Oslo, tok hun hovedfag i finsk i Tromsø.</p>
    <p>Hun endte opp som lærer i Nordreisa.</p>
    <p xml:lang="fkv">Bente kasus ylös puunatyttärennä Løtenissä, Hedmarkissa.</p>
    <p xml:lang="fkv">Hänelä oli kova halu oppiit kielii, ja jälkhiin ko hän oli ottanu keskifaakin norjan-, tyskän- ja suomen kielissä Oslossa, otti hän pääfaakin suomen kielessä Tromssassa.</p>
    <p xml:lang="fkv">Hän alkoi työtelä opettaajana Raisissa.</p>
    <p xml:lang="koi">00:02:54:10</p>
    <p>Også alle disse gluggene i veggen. Der er en glugg i veggen, ta den opp.</p>
    <p xml:lang="nno">Fordelen med å fyre opp røykbadstu, er at du kan ta deg en røyk, det er ingen...</p>
    <p xml:lang="fkv">Seinässä oon ikkuna, aukaise sen.</p>
    <p xml:lang="fkv">Se mikä oon hyvä ko lämmittää savvusaunaa, oon se ette saatat polttaat tupakkaa, eikä kukhaan…</p>
    <p xml:lang="koi">00:03:28:00</p>
    <p xml:lang="nno">Fint, Gunhild!</p>
    <p>Og så må du hive på hjertet der, badstuas hjerte, den litt store stenen med rundt hull.</p>
    <p xml:lang="fin">Hyvä, Gunhild!</p>
    <p xml:lang="fkv">Ja sitte hääyt viskata tuohon syämen pääle, se vähän iso kivi jossa oon ymmyräinen reikä.</p>
    <p xml:lang="koi">00:03:39:00</p>
    <p>Bente har skrevet lærebøker i finsk språk og en bok om gamle stedsnavn i Nordreisa.</p>
    <p>Etter utallige intervju utformet hun også en bok om tradisjonen med kvenske personnavn.</p>
    <p xml:lang="fkv">Bente oon kirjoitannu suomen kielen oppikirjoi ja yhen kirjan vanhoin paikannimmiin ympäri Raisissa.</p>
    <p xml:lang="fkv">Ko hän oli puhuttannu rohki monnii ihmissii, teki hän kans kirjan kvääniin persoonannimmiin tradisjuunin ympäri.</p>
    <p xml:lang="koi">00:08:00:00</p>
    <p>Bente er pensjonist, men fortsatt like opptatt av den rike og viktige finske og kvenske kulturarven i Norge.</p>
    <p xml:lang="fkv">Bente oon pensionisti, mutta hän työtelee vieläki rikkhaan ja tärkkeen suomen ja kväänin kulttuuriarvan etheen Norjassa.</p>
    <p xml:lang="koi">00:08:11:14</p>
    <p xml:lang="nno">Ooi, opp i snøen!</p>
    <p xml:lang="fkv">Ja nyt sitte lumheen!</p>
    <p xml:lang="koi">00:08:14:00</p>
    <p>Hennes livslange reise, fra Hedmarken til Karelen, har ført henne inn i er verden hun aldri hadde hørt om som barn.</p>
    <p xml:lang="fkv">Hänen elämänpitukainen matka Hedmarkista Karjalhaan oon vieny hänen mailmhaan josta hän ei koskhaan ollu kuulu lapsena.</p>
    <p xml:lang="koi">00:08:33:21</p>
    <p xml:lang="nno">Skal vi rulle litt?</p>
    <p xml:lang="smj">Ja!</p>
    <p xml:lang="fkv">Pyöriskelemäkö pikkusen?</p>
    <p xml:lang="fkv">Joo vain!</p>
    <p xml:lang="koi">00:08:42:00</p>
    <p xml:lang="nno">Snødde det på deg på nytt?</p>
    <p xml:lang="smj">Ja.</p>
    <p>Men jeg trengte det litt, for håret sin del.</p>
    <p xml:lang="fkv">Tuliko taas lunta sinun pääle?</p>
    <p xml:lang="smn">Joo.</p>
    <p xml:lang="fkv">Mutta mie tarvittin sen, hyksiin tähen.</p>
    <p>Dokumentar: Kjell Johansen</p>
    <p>Vinger og røtter – Siivet ja juuret</p>
    <p xml:lang="dan">tidskode</p>
    <p xml:lang="vep">NORSK</p>
    <p xml:lang="vep">KVENSK</p>
    <p xml:lang="koi">00:00:46:00</p>
    <p>Etter et liv ute i verden synes Kjell Johansen det er godt å være pensjonist i Lakselvdalen.</p>
    <p xml:lang="fkv">Jälkhiin pitkän elämän mailmalla, pittää Kjell Johansen ette se oon hyvä olla pensionistina Lemmijovenlaksossa.</p>
    <p xml:lang="koi">00:01:17:00</p>
    <p>Som flyger har han hatt mange oppdrag og blant annet fløyet nødhjelp og krigsskadde for Røde Kors i krigssoner i Afrika og Sørøst-Asia.</p>
    <p xml:lang="fkv">Hän oon lenttääjä, ja hänelä oon ollu monta työtehtäävää. Hän oon lentäny hätäappuu ja soassa loukkaantunheita Punaiselle Ristile Aafrikassa ja Öystäetelä-Aasiassa.</p>
    <p xml:lang="koi">00:02:03:00</p>
    <p>Nå er vi på vei til Tornedalen, til grenseområdet mellom Sverige og Finland.</p>
    <p>Kjell skal lete etter gården der hans forfedre kom fra.</p>
    <p xml:lang="fkv">Nyt met olema matkala Tornionlakshoon, Ruottin ja Suomen rajale.</p>
    <p xml:lang="fkv">Kjell aikkoo hakkeet paikan mistä hänen esivanhiimet olthiin pois.</p>
    <p xml:lang="koi">00:02:19:00</p>
    <p>Nord i Norge er det mange som har sine røtter i Sverige og Finland.</p>
    <p>Kvenene tok med seg sitt språk og sine tradisjoner fra elvedalene og kysten av Bottenviken.</p>
    <p>Det har preget områder i Norge fram til i dag.</p>
    <p xml:lang="fkv">Pohjaisessa Norjassa monila oon juuret Ruottissa ja Suomessa.</p>
    <p xml:lang="fkv">Kväänit otethiin myötä oman kielen ja tradisjuunit Pohjanlahen jokilaksoista ja rannikolta.</p>
    <p xml:lang="fkv">Se näkkyy vissiilä aloila Norjassa vielä tänäki päivänä.</p>
    <p xml:lang="koi">00:03:21:00</p>
    <p>Endelig er vi ved grensa mot Sverige.</p>
    <p>Noen hundre år tidligere gikk grensa bare noen kilometer ovenfor Kjell sitt hus.</p>
    <p>Først i 1751 ble de indre delene av Finnmark med i Danmark-Norge.</p>
    <p xml:lang="fkv">Viimen olema Ruottin rajala.</p>
    <p xml:lang="fkv">Muutama sata vuotta hiljemin oli raja tyhä muutaman kilomeetterin Kjellin huonheen ylipuolela.</p>
    <p xml:lang="fkv">Vasta vuona 1751 liitethiin sisä-Finmarkun yhtheen Tanmarkku-Norjan kans.</p>
    <p xml:lang="koi">00:05:06:00</p>
    <p>Vi krysser Muonio-elva og kjører inn i Sverige.</p>
    <p>Fram til 1809 var det ingen grense her.</p>
    <p>Elva renner ut i Torneelva nær Pajala.</p>
    <p xml:lang="fkv">Met ylitämmä Muonio-joven ja ajama Ruotthiin.</p>
    <p xml:lang="fkv">Ennen vuoen 1809 tässä ei ollu mithään rajjaa.</p>
    <p xml:lang="fkv">Joki virttaa ulos Tornionväylhään likelä Pajalaa.</p>
    <p xml:lang="koi">00:05:27:00</p>
    <p>Her lå Kengis bruk som var hovedstedet for jernutvinningen langs Torneelva fra 1640-tallet.</p>
    <p>En del av Kjells slekt blir kalt Rautio, smedslekta.</p>
    <p>Smelting og bearbeiding av jernmalm var det valonere fra dagens Belgia som innførte i Tornedalen. De lærte også Kjells forfedre god smedkunst.</p>
    <p xml:lang="fkv">Tässä oli Kengisin pruuki mikä oli Tornionväylän tärkkein rautapruuki 1640-luvula.</p>
    <p xml:lang="fkv">Osan Kjellin suvusta käskethään nimelä Rautio, rauttiinsuku.</p>
    <p xml:lang="fkv">Valuunerit senaikhaisesta Belgiasta tuothiin rauttiin työn Tornionlakshoon.</p>
    <p xml:lang="fkv">Het opetethiin Kjellin esivanhiimiile kuinka sulatethaan rautamalmii ja työtelhään sen kans.</p>
    <p xml:lang="koi">00:06:18:00</p>
    <p>I de fleste år av sitt liv har Kjell pendlet mellom verdensdeler,</p>
    <p>fra krigssoner i Afrika,</p>
    <p>til oljefelt i Midt-Østen</p>
    <p xml:lang="dan">og til Burma.</p>
    <p>Han har opplevd store kontraster, lidelse og håp, krig og fred.</p>
    <p xml:lang="fkv">Suuriman osan elämästä oon Kjell kulkenu eri maanositten välilä,</p>
    <p xml:lang="fkv">Aafrikan sota-aloilta</p>
    <p xml:lang="fkv">kiini Keski-Öystän öljykentile</p>
    <p xml:lang="fkv">ja Burmhaan.</p>
    <p xml:lang="fkv">Hän oon kokenu suurii kontrastiita, kärsimystä ja toivoo, soan ja rauhan.</p>
    <p xml:lang="koi">00:07:01:00</p>
    <p>Kjell har nettopp fått kontakt med slektninger i finsk Pello.</p>
    <p>Paavo Eero har samlet flere av dem, og Kjell får vite hvor slektsgården Eero lå.</p>
    <p xml:lang="fkv">Kjell oon äskön saanu kontaktin sukulaisten kans Suomen Pellossa.</p>
    <p xml:lang="fkv">Paavo Eero oon saanu sukulaissii kovole, ja Kjell saapi tiettäät missä Eeron sukukartano oli.</p>
    <p xml:lang="koi">00:08:15:00</p>
    <p>Deler av den gamle Eero-gården ligger i dag under hovedveien gjennom Pello.</p>
    <p xml:lang="fkv">Osa vanhaasta Eero-kartanosta oon tääpänä päätien alla mikä mennee Pellon läpitte.</p>
    <p xml:lang="koi">00:08:29:00</p>
    <p xml:lang="nno">Ja, så er han kanskje litt som laksen, Kjell Johansen.</p>
    <p>Han har fløyet vidt og opplevd meget, men vender alltid tilbake til stedet der livet begynte.</p>
    <p xml:lang="fkv">Piian Kjell Johansen oon niin ko lohi.</p>
    <p xml:lang="fkv">Hän oon lentäny laajasti ja kokenu paljon, mutta hän tullee aina takaisin paikkhaan missä elämä alkoi.</p>
    <p>Dokumentar: Johan Beddari, Pasvikdalen</p>
    <p xml:lang="fin">Snekkervalsen – Kirvesmiehen valssi</p>
    <p xml:lang="koi">00:01:23:00</p>
    <p>Johan Beddari fra Pasvikdalen i Sør-Varanger er pensjonist, men også en allsidig mann.</p>
    <p xml:lang="fkv">Johan Beddari oon pois Paatsjovenlaksosta Etelä-Varengista. Hän oon pensionisti mutta kans monipuolinen mies.</p>
    <p xml:lang="koi">00:01:41:00</p>
    <p>Av Pasvik-tømmer bygger han båter som egner seg for innlandsfiske. Båttypen har han konstruert selv.</p>
    <p xml:lang="fkv">Hän oon paatsjovenlaksolainen kehämies, ja hän tekkee venheitä järvipyythöön. Venheen mallin oon hän hoksanu itte.</p>
    <p xml:lang="koi">00:01:51:00</p>
    <p>En tid av året leier han ut hytteanlegget han har bygd på en høyde ved vannet.</p>
    <p xml:lang="fkv">Yhen aijan vuoesta hän laikottaa ulos hyttärustinkkii jonka hän oon pykäny luokan pääle likelä järvee.</p>
    <p xml:lang="koi">00:02:26:00</p>
    <p>Anlegget består av flere bygninger, og hovedhuset kan ta i mot tjue personer.</p>
    <p>Alt har han bygd med egne hender.</p>
    <p xml:lang="fkv">Rustingissa oon usseempi pytinki, ja päätalossa oon sija kiini kahelekymenelle ihmiselle.</p>
    <p xml:lang="fkv">Kaiken hän oon pykäny omin käsin.</p>
    <p xml:lang="koi">00:04:00:00</p>
    <p>Johan bor midt mellom to naboland.</p>
    <p>Skogfoss ligger i et område med grenser til Finland i vest og Russland i øst.</p>
    <p>Han bodde en tid i Russland, da han arbeidet i Murmansk for et norsk firma.</p>
    <p>Men han har ikke skaffet seg grenseboerbeviset, som gir visumfri adgang til Russland.</p>
    <p xml:lang="fkv">Johan assuu kahen krannimaan rajala.</p>
    <p xml:lang="fkv">Hakokoski oon Norjan, Suomen ja Ryssän raja-alala.</p>
    <p xml:lang="fkv">Hän asui yhen aijan Ryssässä, ko hän työteli Murmanskissa norjalaisele firmale.</p>
    <p xml:lang="fkv">Mutta hän ei ole hankkinu ittele raja-assuujan toistusta mikä anttaa pääsyn Rysshään ilman viisumii.</p>
    <p xml:lang="koi">00:05:52:00</p>
    <p>Johan lager flere typer sleder. Én av dem er en russisk slede som trekkes av to eller flere rein.</p>
    <p>Han har vært reineier og har ennå noen få rein i svigersønnens flokk.</p>
    <p xml:lang="fkv">Johan tekkee usseeman tyyppissii rekkii. Yksi niistä oon ryssän reki jota kaksi tahi usseempi poro veethään.</p>
    <p xml:lang="fkv">Hän oon ollu poromies, ja hänelä oon vielä muutampi poro vävyn tokassa.</p>
    <p xml:lang="koi">00:07:22:00</p>
    <p>Trekkspillet gir kjær avveksling.</p>
    <p>Han øver hver morgen og komponerer også selv, blant annet Snekkervalsen og Takrennepolka.</p>
    <p xml:lang="fkv">Haitarinsoitto oon rakas aijankuluhomma.</p>
    <p xml:lang="fkv">Hän harjoittellee joka aamu ja tekkee kans itte musikkii, niin ko Kirvesmiehen valssin ja Kattorännipolkan.</p>
    <p xml:lang="koi">00:08:10:00</p>
    <p>Nå er snart det viktigste gjort med sledemeiene.</p>
    <p>Det er enklere, det som gjenstår av arbeidet med oldebarnet Mikkels slede.</p>
    <p xml:lang="fkv">Nyt oon heti tärkkeimät tehty reenjalasten kans.</p>
    <p xml:lang="fkv">Se oon helpompi työ mikä oon jäljelä lapsen lapsenlapsen Mikkelin reen kans.</p>
    <p xml:lang="nno">Dokumentar: Nils Eriksen, Alta</p>
    <p xml:lang="nno">Stein og brød – Kivestä leippää</p>
    <p xml:lang="koi">00:00:10:05</p>
    <p xml:lang="koi">00:00:14:23</p>
    <p>Alta-skiferen er kjent i store deler av verden.</p>
    <p>Pæska er det største skiferfeltet. Her er det tatt ut skifer i mer enn 100 år.</p>
    <p xml:lang="fin">Alattion rahtu oon tunnettu suuressa osassa mailmaa.</p>
    <p xml:lang="fkv">Peska oon suurin rahtufeltti. Täältä oon otettu rahtui kauvoimin ko 100 vuotta.</p>
    <p xml:lang="koi">00:00:52:00</p>
    <p>Nils Eriksen fra Transfarelv er 77 år, men ønsker å fortsette med sitt skiferarbeid.</p>
    <p xml:lang="fkv">Nils Eriksen Kaitusjovesta oon 77 vuotta vanhaa, mutta halluu jatkata rahtutyötä.</p>
    <p xml:lang="koi">00:01:05:00</p>
    <p xml:lang="koi">00:01:21:20</p>
    <p xml:lang="koi">00:01:32:14</p>
    <p>Den kvenske bosettingen var etablert i Alta på slutten av 1600-tallet, men kvenene hadde ikke tradisjoner for bruk av skifer.</p>
    <p>Det store gruveanlegget i Kåfjord kom i drift i 1826.</p>
    <p>Vante gruvefolk ble hentet fra Nord-Østerdalen og Nord-Gudbrandsdalen.</p>
    <p>Gruveeierne vervet mange hundre arbeidere fra både svensk og finsk side av Tornedalen.</p>
    <p xml:lang="fkv">Fasta kvääniasutus tuli Alattihoon 1600-luvun loppupuolela, mutta kväänit ei pruukanheet pittäät rahtui.</p>
    <p xml:lang="fin">Suuri kruuvarustinki Kaivuonossa aloitti toimet vuona 1826.</p>
    <p xml:lang="fkv">Harjaantunutta kruuvaväkkee nouvethiin Pohjais-Østerdalenista ja Pohjais-Gudbrandsdalenista.</p>
    <p xml:lang="fin">Kruuvanomistaajat värväthiin saoittain työtelijöitä sekä Ruottin ja Suomen puolen Tornionlaksosta.</p>
    <p xml:lang="koi">00:01:55:17</p>
    <p>Idar Suhr er en venn av Nils i skiferberget. Begge har deltatt i skiferarbeid fra de var barn.</p>
    <p xml:lang="fkv">Idar Suhr oon Nilsin ystävä kivivaarassa. Kumpiki oon olheet myötä rahtutyössä lapsesta saakka.</p>
    <p xml:lang="koi">00:05:22:15</p>
    <p xml:lang="koi">00:05:38:05</p>
    <p>Det er fortsatt noen som bearbeider steinen oppe i berget, men det meste av råstoffet ble fra 1970-tallet, frakta ned til Alta sentrum.</p>
    <p>Kvartsittskiferen i Alta er slitesterk.</p>
    <p>Gjennom moderne industriell behandling blir den forvandlet til trappetrinn og golv- og veggfliser, som eksporteres til mange land.</p>
    <p xml:lang="fkv">Vieläki oon jokunen kekkä työtelhään rahtukivviin kans ylhäälä vaarassa, mutta 1970-luvun jälkhiin enniin osa raakamateriaalista frahathiin alas Alattion sentrumhiin.</p>
    <p xml:lang="fkv">Alattion kvartsittirahtu oon luja.</p>
    <p xml:lang="fkv">Modernissa industriissa se muuttuu trapun pykäliksi ja laattii- ja seinäfliisiksi mikkä lähätethään monhiin maihiin.</p>
    <p xml:lang="koi">00:05:59:20</p>
    <p xml:lang="koi">00:06:13:10</p>
    <p>Det var de katastrofale bybrannene i Hammerfest i 1890, og Ålesund i 1904, som økte etterspørselen etter stein til brannsikre tak.</p>
    <p>Altaskiferen ble kjent ute i verden og antallet arbeidere i skiferfeltene økte.</p>
    <p xml:lang="fkv">Kaupunkipalot Hammerfestissa vuona 1890 ja Ålesundissa vuona 1904 tehthiin suuren tuhon. Tämän jälkhiin ihmiset haluthiin katthoin paloturvalista rahtuu.</p>
    <p xml:lang="fin">Alattion rahtu tuli mailmantunnetuksi, ja työtelijöitten määrä lissäintyi.</p>
    <p xml:lang="koi">00:06:25:00</p>
    <p xml:lang="koi">00:06:31:15</p>
    <p>Kvenene i Alta kombinerte skiferdriften med ishavsfangst.</p>
    <p>Da gruvedriften i Kåfjord ble trappet ned, var det fangsten, sammen med skifer, fiske og gårdsdrift som ble redninga.</p>
    <p xml:lang="fkv">Alattion kväänit olthiin sekä rahtutyössä ja jäämerenpyyössä.</p>
    <p xml:lang="fkv">Ko kruuvatoimen Kaavuonossa alethiin vähentämhään, niin se oli pyytö, rahtutyö, fisku ja maanpruki millä pärjäthiin.</p>
    <p xml:lang="koi">00:06:50:15</p>
    <p>Nils har kombinert sitt skiferarbeid med gårdsdrift utenfor Alta sentrum og fiske i Altafjorden.</p>
    <p>Laksefisket holder han ennå på med.</p>
    <p xml:lang="fkv">Nilsilä oon ollu rahtutyön lisäksi maanpruuki Alattion sentrumin ulkopuolela, ja hän oon pyytäny kallaa Alattionvuonossa.</p>
    <p xml:lang="fkv">Hän pyyttää vieläki lohta.</p>
    <p xml:lang="koi">00:07:16:05</p>
    <p xml:lang="koi">00:07:35:15</p>
    <p>Nils har fått kjørt skiferblokker hjem, slik at det er enklere å arbeide hele året.</p>
    <p>Han må likevel ofte tilbake til den lille hytta i Pæska.</p>
    <p xml:lang="fkv">Nilsin tykö ajethaan rahtuu niin ette se oon helpompi työtelä läpi vuoen.</p>
    <p xml:lang="fkv">Mutta kuitenki hän käypi usseesti pikku hytässä Peskassa.</p>
    <p xml:lang="koi">00:08:04:10</p>
    <p>Skiferarbeidet gir pensjonisten noen ekstra kroner.</p>
    <p>Stein kan ennå bli til brød.</p>
    <p xml:lang="fkv">Rahtutyö anttaa pensionistile muutamppii lisäkruunui.</p>
    <p xml:lang="fin">Vieläki saattaa kivestä tulla leippää.</p>
  </body>
</document>
