<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>208</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>orig/fkv/news/nrk_kveeni/nrk_kvensk_tjaerebrenning_i_nordreisa_08.02.2018.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="fkv" location="nrk_kvensk_tjaerebrenning_i_nordreisa_08.02.2018.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>NRK/ Tjærebrenning i Nordreisa</p>
<p xml:lang="fkv">Oversatt til kvensk av Kainun institutti – Kvensk institutt 08.02.2018 / Pirjo Paavalniemi</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Tervanpoltto Raisissa </em></p>
<p xml:lang="fkv">Tervanpoltto oon vanhaa käsityö mitä praktiseerathiin muun myötä Raisinvankassa.</p>
<p xml:lang="fkv">Vuona 1948 kohatelthiin NRKn programinjohtaajat Erik Diesen ja Lars Normann Sørensen muun myötä Einar Hasselbergin kans. Hän oli yksi nuorista kuka sillon oli ottanu tämän käsityön käytthöön.</p>
<p xml:lang="fin">Programissa kuulema muun myötä ette tervahauta saattoi pallaat monta vuorokautta.</p>
<p xml:lang="fkv">Programissa muistelhaan kans Raisinvankan histooriasta ja kväänitten histooriasta. Ensimäiset kväänit tulthiin vuona 1722 ja asetuthiin Hirsiniemheen. Het tulthiin enimästi Tornionlaksosta suuren pohjasmaisen soan aikana. Muutamat kväänit menthiin Alattihoon ja Öystä-Finmarkkhuun. Norjalainen asutus tuli 1770-luvula.</p>
<p xml:lang="fkv">Kuuntele programin tästä:</p>
<p><em type="italic">Tjærebrenning i Nordreisa </em></p>
<p>Tjærebrenning er et gammelt håndverk som blant andre steder blei praktisert i Nordreisadalen.</p>
<p>I 1948 møtte NRKs programledere Erik Diesen og Lars Normann Sørensen blant andre Einar Hasselberg, en fra den yngre generasjon den gang som hadde tatt opp håndverket.</p>
<p>I programmet hører vi blant annet at milene kunne brenne i flere døgn.</p>
<p>Programmet forteller også om Reisadalens historie og den kvenske historien. De første kvenene kom i 1722 og bosatte seg på Tømmernes. De kom for en stor del fra Tornedalen under den store nordiske krig. Noen kvener drog til Alta og Øst-Finnmark. Den norske bosettinga kom i 1770-årene.</p>
<p>Hør programmet her:</p>
</body></document>
