<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="news"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>207</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>orig/fkv/news/nrk_kveeni/nrk_kvensk_stein_saks_og_sisu_18.12.2017.docx</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="fkv" location="nrk_kvensk_stein_saks_og_sisu_18.12.2017.docx"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="nno">NRK/ Stein, saks og sisu</p>
    <p xml:lang="fkv">Oversatt til kvensk av Kainun institutti - Kvensk institutt 18.12.2017 / Pirjo Paavalniemi</p>
    <p xml:lang="est">Kivi, sakset ja sisu</p>
    <p xml:lang="fkv">"Het työtelhään yksin, niin ko vanhaasseen aikhaan, kumpiki omassa pikku rahtuhytässä. Käsivoimin ja simppeliilä työkaluila. Ja yhä oon esivanhiimiitten kväänin kieli piossa Alattion rahturotkon veteraaniitten kesken.</p>
    <p xml:lang="fkv">Alattiolainen Nils Eriksen oli myötä rahtutyössä jo lapsena. Siitä asti hän oon ollu sielä ja hommanu rahtutoimen, maapruukin ja fiskun kans. Vaikka hän oon pensionisti, häätyy hän mennä ylös pikku hytthään mikä oon rotkossa Peskassa. Sielä oon kans usseesti hänen kolleega Idar Suhr. Yhessä het viehään etheenkäsin tradisjuunii jonka Alattion kväänit opithiin ihmisiiltä kekkä siirythiin tänne Etelä-Norjan isoista laksoista."</p>
    <p xml:lang="nno">Stein, saks og sisu</p>
    <p>"De jobber alene, på gammelt vis, fra hver sin lille skiferhytte. Med håndmakt og enkelt verktøy. Og fremdeles er forfedrenes kvenske språk i bruk blant veteranene i skiferbruddet i Alta.</p>
    <p>Nils Eriksen i Alta ble dratt med i skiferberget allerede som barn. Siden har han vært der og kombinert skiferdriften med jordbruk og fiske. Selv som pensjonist må han opp til den lille hytta i bruddet i Pæska. Der får han ofte selskap av kollega Idar Suhr. Sammen fører de videre en tradisjon som kvenene i Alta lærte av innflyttere fra de store dalene i Sør-Norge."</p>
  </body>
</document>
