<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Handlingsprogram - Tospråklighetstilskudd</title><genre code="admin"/><author><person firstname="Inger Marie" lastname="Åsli" sex="f" born="1964" nationality="nor"/></author><year>2006</year><place>Kåfjord kommune</place><wordcount>988</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inger Marie Åsli" email="inger.marie.asli@kafjord.kommune.no"/><origFileName>HANDL.PROGRAM___NORSK.doc</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate  1.9 ; file-specific xsl  $Revision: 1.1 $; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">Handlingsprogram - Tospråklighetstilskudd </em></p>
<p><em type="bold">Gáivuona suohkan/Kåfjord kommune </em></p>
<p><em type="bold">2006 </em></p>
<p><em type="bold">Bakgrunn: </em></p>
<p>Kåfjord ble del av forvaltningsområdet for samisk språk i 1992, og ble dermed underlagt samelovens språkregler. I arbeidet med å oppnå målene med språkreglene er det etablert en tilskuddsordning med statlige tospråklighetstilskudd. Ordningen forvaltes av Sametinget.</p>
<p>Formålet med <em type="bold">tospråklighetstilskuddet </em>er å ” <em type="italic">bevare, styrke og fremme bruken av samisk i offentlig forvaltning”. </em>Det er en overordna målsetting at kommuneforvaltningen fullt ut skal bli tospråklig, slik at samisk og norsktalende får en likeverdig kommunal tjenesteyting. Tospråklighetstilskuddet skal også sikre enkeltpersoners rettigheter i henhold til språkreglene. </p>
<p>Handlingsprogrammet gjelder for ett år ad gangen, og er ment å omfatte tiltak som planlegges realisert og/eller videreført i denne perioden.</p>
<p><em type="bold">Grunnlag: </em></p>
<p>Kåfjord kommune omfattes av <em type="bold">Samelovens språkregler </em>som trådte i kraft 01.januar 1992. Formålet med språkreglene er å bevare og utvikle det samiske språket ved å styrke bruken av språket i offentlig sammenheng. Loven likestiller norsk og samisk språk innenfor et nærmere definert forvaltningsområde. </p>
<p>I tillegg kommer rammebetingelser gitt i form av:</p>
<list><p type="listitem">Grunnlovens § 110A</p>
</list><list><p type="listitem">Lov om barnehager</p>
<p type="listitem">Rammeplan for barnehagen</p>
<p type="listitem">Lov om opplæring</p>
<p type="listitem">Forskrift om læreplanverka for Grunnskolen</p>
<p type="listitem">Lov om folkebibliotek</p>
</list><p><em type="bold">Kommunalt styringsverktøy: </em></p>
<p><em type="bold">Kommuneplanen for Kåfjord kommune 1999-2010 </em>; Hovedmålsetting for Kåfjord, pkt. 3.1., vedtatt 6.sept. 1999, K-sak 42/99, er som følger: ” <em type="italic">Kåfjord kommune skal være et livskraftig og levende lokalsamfunn som gir alle innbyggere trygghet for et godt livsløp som bygger på vår egen kultur og tradisjon” </em></p>
<p>Under pkt. 2.7 Regionale- og nasjonale rammebetingelser heter det: ” <em type="italic">Handlingsplanen for samiske kyst- og fjordområder tar i hovedsak for seg næringer, samisk språk og kultur, og skal bidra til å styrke samiske interesser og samfunnsliv i kyst- og fjordområdene. For Kåfjord kommune som hører innenfor forvaltningsområdet for samisk språklov, er dette et viktig område å forholde seg til”. </em></p>
<p><em type="bold">Kåfjord kommune som tospråklig kommune 1998-2001 ( </em>heretter <em type="bold">tospråklighetsplanen) </em>, vedtatt av Kåfjord kommunestyre 30.04.99, K-sak 15/99. Overordna målsetting for kommunen er pkt. 2.1: <em type="italic">”Vår lokale flerkulturelle arv skal ivaretas og videreutvikles i all kommunal virksomhet. For å få dette til må man fremme kunnskapen om og interesse for lokal kultur, og den samiske kulturen som en del av den lokale kulturen. En levende samisk kultur og språk i Kåfjord er med på å styrke samisk kultur og språk som helhet. </em></p>
<p><em type="italic">For at samisk språk skal kunne utvikles og være levedyktig, trenger man flere arenaer hvor det er naturlig å bruke samisk. Sl</em>. </p>
<p>For Samisk språksenter heter det i pkt. 1.5.3 at: <em type="italic"><span type="quote">”Samisk språksenter skal ivareta og utvikle samisk språk og kultur i de sjøsamiske områder spesielt, men også ivareta den flerspråklige kulturen på Nordkalotten generelt (F.sak-39/97) Samisk språksenter gir tilbud til et større geografisk område, med informasjon, kurs, språkbad”</span>. </em></p>
<p>For øvrig vises det til kommuneplanens og tospråklighetsplanens vedtatte målsettinger i forhold til kommunens enkelte sektorer og fagområder.</p>
<p><em type="bold">Kommentar til oppsatte tiltak i forhold til bruk av mottatte tospråklighetsmidler: </em></p>
<p>Kåfjord kommune mottok for 2006 følgende bevilgning fra Sametinget:</p>
<list><p type="listitem">Post 53.0, tospråklighetstilskudd	 kr. 3.503.000,-</p>
</list><p>Det er ikke ment at kostnader for oppsatte tiltak skal være i samsvar med mottatt tilskudd fra Sametinget. Områder som eks. drift av språkavdelingen, ekstern oversetting, andre typer fellesutgifter eller annonseringskostnader er ikke synliggjort i fremstillingen, heller ikke er overføring av driftsmidler til Samisk språksenter tatt med.</p>
<p><em type="bold">Tiltak 2006 </em></p>
<p><em type="bold">Formål </em></p>
<p><em type="bold">Kostnads- </em></p>
<p><em type="bold">overslag </em></p>
<p><em type="bold">Ansvarlig for oppfølging </em></p>
<p><em type="bold">Språkopplæring: </em></p>
<p>Samiskopplæring, ansatte</p>
<p>Gi kommunalt ansatte tilbud om samiskopplæring.</p>
<p>Vikarutgifter dekkes over tospråklighetsmidlene dersom det ikke finnes annen finansiering</p>
<p>(K-sak 76/05).</p>
<p>Kr. 980.000.-</p>
<p>Etatsleder/Avd.leder</p>
<p>Konsulent for samisk språk og kultur</p>
<p>Samisk språksenter</p>
<p>Prosjekt <span type="quote">”Samarbeid over tre land : Karesuanto - Hætta - Kåfjord”</span></p>
<p>.Målet med prosjektet er å etablere en samiskspråklig arena gjennom aktivtiteter som barna er med på</p>
<p>(F-sak 09/06)</p>
<p>Inntil kr. 10.000.-</p>
<p>Etatsleder for oppvekst/Rektor</p>
<p>Manndalen skole</p>
<p>Foreldrestøtte</p>
<p>Prosjektstilling ved Samisk språksenter - språkstøtte til foreldre med barn med samisk som undervisningsspråk</p>
<p>(F-sak 01/06)</p>
<p>Kr. 60.000,-</p>
<p>Samisk språksenter</p>
<p><em type="bold">Stimuleringstiltak/ </em></p>
<p><em type="bold">synliggjøring: </em></p>
<p>Markering av Samefolkets dag</p>
<p>Synliggjøring av Samefolkets dag</p>
<p>(F-sak 09/06)</p>
<p><em type="bold">inntil kr. 16.000,- til fordeling. </em></p>
<p>Skolene i Kåfjord</p>
<p>Prosjekt <span type="quote">”Gállábártnit”</span></p>
<p>Teaterprosjekt for barn.</p>
<p>(F-sak 09/06)</p>
<p><em type="bold">inntil kr. 20.000.- </em></p>
<p>Etatsleder for oppvekst</p>
<p>Duodjekurs for barn</p>
<p>Samarbeidsprosjekt med Manndalen husflidslag. Forutsetning at samisk terminologi vektlegges</p>
<p>(F-sak 09/06)</p>
<p><em type="bold">inntil kr. 30.000,- </em></p>
<p>Kulturskolen</p>
<p>Samisk/norsk salmekveld, Kåfjord sykehjem Birtavarre</p>
<p>Kompensasjon samisk ressursperson</p>
<p>(F-sak 09/06)</p>
<p><em type="bold">inntil kr. 5.000.- </em></p>
<p>Kulturskolen</p>
<p>Sámi Lávlunjoavkku</p>
<p>Del av dirigentressurs for Sámi lávlunjoavkku</p>
<p>(F-sak 09/05)</p>
<p><em type="bold">inntil kr. 10.000,- </em></p>
<p>Kulturskolen</p>
<p>Informasjonsfolder</p>
<p>Trykking av informasjonsfolder - samisk del.</p>
<p>(F-sak 09/05)</p>
<p><em type="bold">inntil kr. 7.000.- </em></p>
<p>Kåfjord helsesenter, Birtavarre</p>
<p>Innkjøp av nordsamisk salmebok</p>
<p>Innkjøp av nordsamisk salmebok som skal fordeles ved avdelingene : Birtavarre, Manndalen og Djupvik.</p>
<p>(F-sak 09/05)</p>
<p><em type="bold">inntil kr. 7.000,- </em></p>
<p>Konsulent for samisk språk og kultur</p>
<p>Stipend for elever i den videregående skole</p>
<p>Språkmotiveringsstipendet tar sikte på å stimulere elever i den videregående skolen til å velge samisk i fagkretsen (K-sak 76/05)</p>
<p><em type="bold">Kr. 25.000,- </em></p>
<p>Konsulent for samisk språk og kultur</p>
<p>Stipend for den øvrige befolkning i Kåfjord</p>
<p>Stipendet tar sikte på å stimulere den øvrige befolkningen i Kåfjord kommune til å delta på samiskkurs i regi av Samisk språksenter.</p>
<p>(F-sak 09/05)</p>
<p><em type="bold">Kr. 40.000,- </em></p>
<p>Konsulent for samisk språk og kultur</p>
<p>Abonnement av samisk avis</p>
<p>Tilbud til lag/foreninger, og befolkningen for øvrig.</p>
<p>(K-sak 76/05)</p>
<p>Kr. 45.000,-</p>
<p>Servicekontor</p>
<p>Skilting av kommunale bygg</p>
<p>Skilting av kommunale bygg (F-sak 09/06).</p>
<p>Kr. 30.000,-</p>
<p>Konsulent for samisk språk og kultur</p>
<p>Samarbeid med lokale lag/foreninger</p>
<p>Støtte opp om tiltak som fremmer samisk språk og kultur (K-sak 76/05)</p>
<p><em type="bold">Kr. 75.000,- </em></p>
<p>Konsulent for samisk språk og kultur</p>
<p>Andre tilskudd</p>
<p>Som over (K-sak 76/05)</p>
<p>Kr. 75.000,-</p>
<p>Konsulent for samisk språk og kultur</p>
<p>Oppbygging av samisk mediestamme/</p>
<p>Videreføring av prosjekt påbegynt i 2002 (F-sak 09/06)</p>
<p><em type="bold">Inntil kr.30.000,- </em></p>
<p>Kulturkonsulent/</p>
<p>Biblioteksjef.</p>
<p>Kåfjord menighetsråd</p>
<p><em type="bold">Tospråklighet innafor Den Norske Kirke (K-sak 76/05og F-sak 08/06) </em></p>
<p>Kr. 75.000,-</p>
<p>Menighetsråd</p>
<p>Bedehusene i Kåfjord</p>
<p><em type="bold">Samiske språktiltak (K-sak 76/05) </em></p>
<p>Kr. 50.000,-</p>
<p>Menighetsråd/bedehusene</p>
<p>Riddu Riđđu festivalen</p>
<p>Merkostnader for tospråklig markedsføring og profilering av festival 2006 (K-sak 76/05og F-sak 3/06)</p>
<p>Kr. 100.000,-</p>
<p>Konsulent for samisk språk og kultur</p>
</body></document>