<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>Regionalt utviklingsprogram for Troms 2008-2009</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>11057</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/>
    <origFileName>http://www.regjeringen.no/upload/KRD/Vedlegg/REGA/FK_rapportering_2009/Troms_RUP_08_09.pdf</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="regionalt_utviklingsprogram_for_troms_2008-2009.pdf"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>
      <em type="bold">REGIONALT UTVIKLINGSPROGRAM FOR TROMS 2008-2009 </em>
    </p>
    <p>Utgiver: Troms fylkeskommune, Næringsetaten, 9296 Tromsø Telefon 77 78 80 00. Telefax 77 78 80 01.</p>
    <p>Internett: http://www.tromsfylke.no</p>
    <p>Grafisk produksjon: Troms fylkeskommune Omslagsbilder: Maarit Markussen, Kaja Baardsen, Gunnar Davidsson, Rune Lejon, Erling Svensen</p>
    <p>Regionalt utviklingsprogram for Troms er trykket på miljøvennlig papir.</p>
    <p>
      <em type="bold">INNHOLDSFORTEGNELSE </em>
    </p>
    <p><em type="bold">1. FYLKESTINGETS VEDTAK ............................................................................................ 1</em> 1.1 Forord ............................................................................................................................... 2 1.2 Regionalt Samarbeidsforum Troms (RST) ...................................................................... 2 </p>
    <p><em type="bold">2. REGIONALT UTVIKLINGSPROGRAM FOR TROMS 2008-2009 ............................ 3</em> 2.1 Fylkeskommunes rolle, partnerskapsarbeid og samarbeidsavtaler .................................. 3 2.2 Forankring og avgrensing................................................................................................. 4 2.3 Regionalt utviklingsprogram for Troms 2008-2009 - innhold......................................... 4 2.4 Utviklingsprogrammets funksjoner.................................................................................. 4 2.5 Samarbeidsprosess ........................................................................................................... 4 2.6 Virkemidler/forvaltning/regional merverdi...................................................................... 5 2.7 Føringer på operatører ...................................................................................................... 6 2.8 Forholdet mellom Regionalt utviklingsprogram for Troms 2008-2009 og de årlige handlingsprogrammene .......................................................................................................... 6 2.9 Mål- og resultatstyringssystem......................................................................................... 6 2.10 Vedrørende bidrag fra nasjonalt nivå ............................................................................. 7 2.11 Satsinger og prioriteringer i perioden 2008-2009 .......................................................... 7 </p>
    <p><em type="bold">PROGRAM 1. KOMPETANSE ............................................................................................. 8</em> 1.1 FoU/høyere utdanning/forutsetninger for regionalt forankret kompetanseutvikling ....... 8 1.2 Videregående opplæring – utfordringer mht arbeidsmarkedsutvikling ........................... 9 </p>
    <p><em type="bold">PROGRAM 2. NÆRINGSUTVIKLING ............................................................................. 11</em> 2.1 Rammebetingelser og generelle virkemidler næringsliv................................................ 11 2.2 Landbruk ........................................................................................................................ 12 2.3 Fiskeri- og havbruk ........................................................................................................ 13 2.4 Kombinasjons/kulturbaserte næringer............................................................................ 14 2.5 Petroleum ....................................................................................................................... 14 2.6 Øvrig industri og tjenesteytende næringer ..................................................................... 15 2.7 Reiseliv........................................................................................................................... 16 </p>
    <p><em type="bold">PROGRAM 3. LOGISTIKK OG INFRASTRUKTUR...................................................... 18</em> 3.1 Innledning....................................................................................................................... 18 3.2 Transportinfrastruktur .................................................................................................... 18 3.3 Kystovervåking .............................................................................................................. 18 3.4 Bredbånd ........................................................................................................................ 18 </p>
    <p><em type="bold">PROGRAM 4. ROBUSTE REGIONER.............................................................................. 20</em> 4.1 Senterstrategi og lokalsamfunn ...................................................................................... 20 4.2 Bærekraftig utvikling ..................................................................................................... 22 4.3 Kultur ............................................................................................................................. 25 4.4 Grunnleggende forutsetninger for offentlig sektor......................................................... 26 </p>
    <p><em type="bold">OVERSIKT OVER FYLKESPLANENS <span type="quote">”BIDRAG FRA NASJONALT NIVÅ”</span> .......... 28</em> </p>
    <p><em type="bold">VEDLEGG:............................................................................................................................. 35</em> </p>
    <p>
      <em type="bold">1. Fylkestingets vedtak </em>
    </p>
    <p>Fylkesrådets  forslag  til  Regionalt  utviklingsprogram  for  Troms  2008-2009  ble  behandlet  av fylkestinget 5.desember 2007.</p>
    <p>Fylkestinget i Troms fattet her følgende vedtak:</p>
    <p>” 1. Fylkestinget har behandlet <span type="quote">”Regionalt utviklingsprogram for Troms 2008-2009”</span>.  2. Fylkestinget ønsker gjennomføring av en politisk prosess i fylkestingskomiteene med sikte på strammere strategiske føringer innenfor eksisterende innsatsområder og program.  3. Innenfor rammen av tilretteleggende tiltak over regionalt utviklingsprogram fordeles bruken av kap.551 post 60 midlene i henhold til eksisterende komitestruktur som følger:    a) Kultur og næring:   50%    b) Utdanning og helse: 20%    c) Miljø- og samferdsel: 20%    d) Plan- og økonomi:   10% 4. Regionalt Samarbeidsforum Troms avvikles og erstattes med mindre, fagspesifikke samarbeidsfora relevant for de ulike fylkestingskomiteene.  5. Fylkestinget vedtar <span type="quote">”Regionalt utviklingsprogram for Troms 2008-2009”</span>. Fylkestinget ber fylkesrådet årlig legge fram oversikt i.f.t. oppnådde resultatmål/effekt av tildelte RUP-midler. 6.   Fylkestinget vil særlig understreke viktigheten av et nært samarbeid med kommunene. 7.   Fylkestinget legger til grunn en fortsatt styrking av rammen til kommunale næringsfond.  8.   Fylkestinget ber fylkesrådet legge fram en årlig rapport om bruken av regionale utviklingsmidler i Troms. 9.   Det utvikles en <span type="quote">”innlandssoneplan”</span> som i hovedsak omhandler innlandets muligheter og utfordringer innenfor næringsutvikling, kompetanseutvikling og forsvarsvirksomhet, samt avveier disse mot vernekrav. ”</p>
    <p>Troms fylkeskommune 05.12.2007</p>
    <p><em type="italic">           Terje Olsen </em>Fylkesordfører </p>
    <p>
      <em type="bold">1.1 Forord </em>
    </p>
    <p>Regionalt  utviklingsprogram  for  Troms  2008-2009  er  utarbeidet  i  samarbeid  mellom  Troms fylkeskommune  (TFK)  og  Regionalt  Samarbeidsforum  Troms  (RST).  Forumet  består  av representanter  fra  fylkeskommunen,  kommuner,  regionale  statsetater  og  næringslivsorganisasjoner. I tillegg har representanter for næringshager, inkubatorer og kunnskapsparker deltatt  i  prosessen.  Plan-  og  næringsetaten  i  TFK  har  koordinert  og  ledet  prosessen  med utformingen av Regionalt utviklingsprogram for Troms 2008-2009.</p>
    <p>Utviklingsprogrammet  er  et  strategisk  program  for  årene  2008  og  2009.  Det  utarbeides  i tillegg årlige utviklingsprogram med budsjett for det enkelte år.</p>
    <p>Regionalt Samarbeidsforum Troms forplikter seg til å følge de prioriteringer som ligger i mål, innsatsområder og strategier som presenteres i Regionalt utviklingsprogram for Troms 20082009.</p>
    <p>
      <em type="bold">1.2 Regionalt Samarbeidsforum Troms (RST) </em>
    </p>
    <p type="listitem">• Knut Werner Hansen, Nærings og samferdselskomiteen, TFK</p>
    <p type="listitem">• Britt Skinstad Nordlund, Nærings og samferdselskomiteen, TFK</p>
    <p type="listitem">• Irene Lange Nordahl, Fylkesråd for næring, TFK</p>
    <p type="listitem">• Plan- og næringsetaten, TFK</p>
    <p type="listitem">• Midt-Troms Regionråd</p>
    <p type="listitem">• Sør-Troms Regionråd</p>
    <p type="listitem">• Nord-Troms Regionråd</p>
    <p type="listitem">• Balsfjord, Karlsøy og Tromsø Regionråd</p>
    <p type="listitem">• Sametinget</p>
    <p type="listitem">• NHO Troms</p>
    <p type="listitem">• LO Troms</p>
    <p type="listitem">• Statens vegvesen Region Nord</p>
    <p type="listitem">• Innovasjon Norge Troms</p>
    <p type="listitem">• NAV Troms</p>
    <p type="listitem">• Fiskeridirektoratet i Troms</p>
    <p type="listitem">• Fylkesmannen i Troms</p>
    <p type="listitem">• Fiskeflåteorganisasjonene i Troms:</p>
    <p>o Troms Fiskarfylking o Kystfiskarlaget  o Nord-Norsk rederiforening</p>
    <p type="listitem">• Landbruksorganisasjonene i Troms:</p>
    <p>o Troms Bonde- og Småbrukarlag  o Troms Bondelag</p>
    <p type="listitem">• Høgskolen i Tromsø</p>
    <p type="listitem">• Høgskolen i Harstad</p>
    <p type="listitem">• Universitetet i Tromsø</p>
    <p type="listitem">• Norut</p>
    <p type="listitem">• NorInnova</p>
    <p>
      <em type="bold">2. REGIONALT UTVIKLINGSPROGRAM FOR TROMS 2008-2009  </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">2.1 Fylkeskommunes rolle, partnerskapsarbeid og samarbeidsavtaler </em>
    </p>
    <p>I  stortingsmelding nr 12  (2006–2007) <em type="italic">Regionale fortrinn – Regional fremtid</em>, legges rammer for  den  videre  prosess  der  dagens  fylkeskommune  fra  1.  januar  2010  skal  erstattes  av  et fornyet og styrket regionalt forvaltningsnivå som den sentrale aktøren for regional utvikling. I følge meldingen vil de nye regionene bli betydelig styrket gjennom å få større ansvar overført fra  staten  innen  næringsutvikling,  marin  sektor,  samferdsel,  miljøvern,  landbruk,  kultur, utdanning og forskning samt regional planlegging. </p>
    <p>Geografisk  inndeling  for  det  nye  regionnivået  ble  i  juni  2007  behandlet  som  egen  sak  i fylkestinget.  Det  skal  i  desember  2007  fattes  endelig  vedtak  om  dette  i  det  nyvalgte fylkestinget. Regjeringen forventes å legge frem sitt forslag til regioninndeling våren 2008.</p>
    <p>Fylkeskommunens  rolle  som  regional  utviklingsaktør  vektlegges  sterkere  enn  tidligere.  Med blant  annet  dette  som  bakgrunn  er  et  av  fylkesplanens  overordnede  mål  innenfor  regional utvikling at:</p>
    <p> <em type="italic">Troms fylke skal utvikles gjennom å styrke det regionale demokratiet. Fylkeskommunens samordnende og regionalpolitiske rolle skal bli mer synlig og tydelig</em>. </p>
    <p>Fylkestinget ser det som ønskelig og hensiktsmessig å samarbeide med andre i det regionale utviklingsarbeidet. Fylkeskommunens bidrag eller <span type="quote">”innsatspott”</span> vil være forankret i regionalt utviklingsprogram  og  fylkeskommunens  økonomiplan.  Disse  plandokumentene  er  utarbeidet med  basis  i  mål  og  innsatsområder  i  fylkesplanen,  som  er  utformet  i  dialog  med samarbeidspartnere og vedtatt av fylkestinget.</p>
    <p>Aktuelle  samarbeidspartnere  er  blant  annet  fylkets  kommuner,  Sametinget,  regionale statsetater,  FoU-miljøer,  høyere  utdanningsinstitusjoner,  næringsliv  og  arbeidslivsorganisasjoner. Samarbeidsavtalene som inngås er av svært ulik karakter  avhengig av hvilke mål  og  temaområder  avtalene  omfatter,  og  hva  partene  kan  bidra  med  av  forpliktelser,  samt økonomiske og kompetansemessige virkemidler.</p>
    <p>Troms  fylkeskommune  har  en  omfattende  samarbeidsavtale  med  Sametinget  som  også  er forankret i fylkesplanens følgende overordnede mål:</p>
    <p> <em type="italic">For å sikre det regionale mangfoldet i bosetting og levemåte skal vår felles kulturarv, både  den  norske,  samiske  og  kvenske,  legges  til  grunn  for  utvikling  av  alle samfunnsområder. Kulturpolitikk og folkehelsearbeid skal bidra til økt livskvalitet for befolkningen. </em></p>
    <p>Innsatsområdene  i  avtalen  er  knyttet  til  <em type="italic">kultur  og  språk,  regional  utvikling  og nordområdeutvikling.</em>  Fokus  rettes  bl.a.  på  samisk  språk,  opplæring,  kulturminneforvaltning, museer, bibliotek, kultursentra, regionalpolitikk m.v.  </p>
    <p>Når det gjelder utvikling av samiske samfunn og næringer vil oppfølging av avtalen framgå i det årlige regionale utviklingsprogrammet.</p>
    <p>Troms  fylkeskommune  har  også  samarbeidsavtale  med  Innovasjon  Norge  Troms,  reiselivsselskaper og næringshager i fylket. Det foreligger også en avtale mellom fylkeskommunen og kommunene i Troms om bredbåndutbygging.</p>
    <p>Det  vil  i  perioden  være  aktuelt  å  inngå  avtaler  med  nasjonale  og  regionale  aktører  som Forskningsrådet, SIVA og Husbanken. Avtalene vil regulere virkemiddelinnsats og samarbeid omkring regionale satsinger innenfor de respektive parters virkeområder.</p>
    <p>
      <em type="bold">2.2 Forankring og avgrensing </em>
    </p>
    <p>Fylkestinget  fattet  i  juni  2006  vedtak  om  prolongering  av  <span type="quote">”Kompetansesamfunnet  Troms  - Fylkesplan for perioden 2004-07”</span>. Prolongert fylkesplan  for Troms 2008-2009 ble lagt frem for  fylkestinget  i  juni  2007.  Fylkesplanen  består  av  en  overordnet  del  ”  og  en  handlingsdel som igjen er todelt; den ene delen utgjøres av Regionalt utviklingsprogram for Troms 20082009  mens  den  andre  utgjøres  av  fylkeskommunens  økonomiplan  for  2008-2011. Fylkesplanens    handlingsdel  er  rettet  inn  mot  å  realisere  fylkesplanens  visjon,    mål  og innsatsområder.</p>
    <p>Fylkesplanens  mål  og  innsatsområder  vil  også  bli  fulgt  opp  gjennom  relevante  sektorplaner, virksomhetsplaner  og  fylkeskommunens  økonomiplan  og  budsjett,  i  tilegg  til  de  virkemidler som vil være hovedfinansieringskilder for Regionalt utviklingsprogram for Troms 2008-2009. Dette  gjelder  spesielt  fylkesplanens  tema  bærekraftig  utvikling,  kultur,  videregående opplæring samt innenfor hovedtema logistikk og infrastruktur.</p>
    <p><em type="bold">2.3 Regionalt utviklingsprogram for Troms 2008-2009 - innhold </em>Regionalt  utviklingsprogram  for  Troms  2008-2009  består  av  fire  programområder.  Tre  av dem  er  sammenfallende  med  fylkesplanens  hovedtema:  Kompetanse,  Næringsutvikling  samt Logistikk  og  infrastruktur.  Det  fjerde  programområdet,  Robuste  regioner,  omfatter fylkesplanens øvrige tema. </p>
    <p><em type="bold">2.4 Utviklingsprogrammets funksjoner </em>Utviklingsprogrammet har følgende funksjoner:  </p>
    <p type="listitem">• Viser sammenhengen mellom fylkesplanens overordna mål, innsatsområder og strategier</p>
    <p type="listitem">• Dokumenterer resultatet av den regionale samarbeidsprosessen ved at regionalt</p>
    <p>utviklingsprogram fastlegger felles strategier for regionale aktører</p>
    <p type="listitem">• Definerer hvilke aktører fylkeskommunen tildeler virkemidler over statsbudsjettets</p>
    <p>programkategori 13.40, Regional- og distriktspolitikk</p>
    <p type="listitem">• Identifiserer andre samarbeidende virkemiddelaktører</p>
    <p type="listitem">• Programmet fungerer som strategiske føringer for Innovasjon Norge Troms sin bruk av</p>
    <p>bedriftsrettede virkemidler og bygdeutviklingsmidler</p>
    <p><em type="bold">2.5 Samarbeidsprosess </em>Mål  og  innsatsområder  i  vedtatt  prolongert  fylkesplan  for  Troms  2008-2009  har  dannet rammen  for  innholdet  i  programområdene  i  prosessen  med  utarbeidelse  av  Regionalt utviklingsprogram for Troms 2008-2009.  </p>
    <p>Relevante  innsatsområder  er  definert  i  forhold  til  den  virkemiddelinnsatsen  som  skal  styres gjennom  handlingsprogrammet.  Prosessen  har  tatt  utgangspunkt  i  en  gjennomgang  av eksisterende  felles  strategier  fra  Regionalt  utviklingsprogram  2004-2007.  Regionalt Samarbeidsforum  Troms  (RST)  har  så  kommet  med  skriftlige  innspill  til  nye  strategier tilknyttet  prolongert  fylkesplans  innsatsområder.  Utviklingsprogramutkastet  er  blitt  forelagt RST  med  anmodning  om  tilbakemelding.  Alle  strategier  bygger  på  prolongert  fylkesplans innsatsområder og overordnede mål.</p>
    <p>Øvrige mål og innsatsområder følges opp i fylkeskommunens økonomiplan.</p>
    <p><em type="bold">2.6 Virkemidler/forvaltning/regional merverdi </em>Virkemidler  og  ressurser  som  samordnes  gjennom  Regionalt  utviklingsprogram  for  Troms 2008-2009 er regionale økonomiske utviklingsmidler, ressursinnsats fra ulike utviklingsaktører  og  politisk  påvirkning  for  å  endre  rammebetingelser  gjennom  de  fire programområdene  samt  fylkesplanens<em type="italic">  <span type="quote">”bidrag  fra  nasjonalt  nivå”</span></em>.  Samarbeid  innenfor rammene av utviklingsprogram-midlene mellom ulike aktører skal gi regional merverdi.  </p>
    <p>Regionalt  utviklingsprogram  for  Troms  2008-2009  fastlegger    programområder  og  definerer aktører for de regionale  utviklingsmidlene, videre synliggjøres økonomiske prioriteringer fra samarbeidende virkemiddelaktører.</p>
    <p>Som  regional  utviklingsaktør  skal  fylkeskommunen  forvalte  virkemidlene  i  forpliktende partnerskap  med  næringslivet,  virkemiddelaktører,  private  organisasjoner,  utdanningsinstitusjoner, kommuner og Sametinget.</p>
    <p>Hoveddelen  av  økonomiske  virkemidler  som  settes  inn  i  det  regionale  utviklingsarbeidet  er virkemidler  fra  statsbudsjettet,  programkategori  13.50  regional-  og  distriktspolitikk,  post 551.60  tilskudd  til  fylkeskommuner  til  regional  utvikling.    Midlene  skal  bidra  til  å  realisere regional  utvikling,  særlig  innenfor  kompetanseheving,  omstilling,  entreprenørskap, nyetablering, innovasjon og nyskaping i næringslivet, og tilrettelegging for dette.</p>
    <p>I  tillegg  legger  Regionalt  utviklingsprogram  for  Troms  2008-2009  føringer  på  Troms fylkeskommunes virkemidler fra økonomiplanen til næringsformål og tilrettelegging for dette (næringsfond, fiskeflåtefond, bredbåndssatsing).</p>
    <p>Tabellen nedenfor gir en oversikt over ulike virkemidler og operatører. Tabellen er basert på gjeldende  programkategorier,  benevnelser  og  grupperinger  for  2007.  I  to-årsperioden  for utviklingsprogrammet kan disse bli endret og/eller justert.</p>
    <p><em type="bold">Finansieringskilde Operatører Virkemiddel type </em>Innovasjon Norge Troms Bedriftsrettede tiltak  </p>
    <p>Regionale utviklingsmidler (551.60) Troms fylkeskommune</p>
    <p>Kommunene i Troms Landsdelssamarbeidet</p>
    <p>Tilretteleggende tiltak Regionale programsatsinger og tematiske satsinger  Interreg IV Kommunale utviklingsfond  Landsdelsutvalget Næringsrettede midler til regional utvikling (551.61) Programstyret for næringsrettede midler til regional  utvikling Næringsutviklingsmidler</p>
    <p>Fylkeskommunens økonomiplan - utviklingsarbeid</p>
    <p>Fylkeskommunens økonomiplan – drift/investering Troms fylkeskommune</p>
    <p>Troms fylkeskommune</p>
    <p>Næringsfond  Bredbåndsfond Fiskeflåtefond Samarbeidsavtaler Butikkstøtte Transportstøtte</p>
    <p>Drifts- og investeringsmidler til etater AID + andre dep. AAD Jordbruksavtalen Avkastning/egne midler Flere dep.</p>
    <p>Sametinget NAV arbeid Fylkesmannen/Innovasjon Norge Troms Kommunene SIVA</p>
    <p>Andre operatører</p>
    <p>Næringsrettede virkemidler Tiltaksmidler mv BU-midler Kraftfond og annet Kompetansemessig næringsstruktur*</p>
    <p>*Næringshager, inkubatorer, forsknings- og kunnskapsparker.</p>
    <p><em type="bold">2.6.1 Finansieringsandeler </em>Den samlede regionale merverdi fra partnerskapet vil framkomme i årlige handlingsprogram. Egenandelsgraden  avhenger  av  type  tiltak,  men  hovedregelen  ved  søknader  om  finansiering av prosjekter og tiltak gjennom utviklingsprogram-midler er minimum 50 % egenandel. </p>
    <p><em type="bold">2.7 Føringer på operatører  </em>Program  for  næringsutvikling  m/innsatsområder  legges  som  strategiske  føringer  på Innovasjon Norge i perioden. Samtidig kan relevante innsatsområder som er nedfelt i øvrige program benyttes.  </p>
    <p><em type="bold">2.8 Forholdet mellom Regionalt utviklingsprogram for Troms 2008-2009 og de årlige handlingsprogrammene </em>Prioriteringer  av  ressurser  for  gjennomføring  av  innsatsområder  og  strategier  i  Regionalt utviklingsprogram  for  Troms  2008-2009  vil  spesifiseres  i  de  årlige  handlingsprogrammenes innsatsområder/strategier, økonomiske virkemidler og operatører. </p>
    <p><em type="bold">2.9 Mål- og resultatstyringssystem  </em>Troms fylkeskommune har på oppdrag fra Kommunal- og regionaldepartementet utarbeidet et fullstendig mål- og resultatstyringssystem, herunder resultatkrav som svarer til fylkesplanens mål for regional utvikling. Arbeidet er gjort med utgangspunkt i Fylkesplan for Troms 2004 – 2007  og  i  Regionalt  utviklingsprogram  2004  -  2007  og  i  samarbeid  med  partnerskapet. Systemet vil bli videreført i kommende periode.  </p>
    <p><em type="bold">2.10 Vedrørende bidrag fra nasjonalt nivå </em>Prolongert  fylkesplan  for  Troms  2008  -  2009  har  avslutningsvis  for  hvert  enkelt  tema formulert  klare  krav  til  sentrale  myndigheters  bidrag  og  regionale  tilpasninger  av  statlig sektorpolitikk. Dette viser viktige områder for politisk påvirkning og dialog mellom regionale og nasjonale myndigheter. </p>
    <p>I realiseringen av Regionalt utviklingsprogram for Troms 2008-2009 er det nødvendig å se de ulike  mål,  innsatsområder  og  strategier  i  sammenheng  med  fylkesplanens  <em type="italic"><span type="quote">”bidrag  fra nasjonalt  nivå”</span>.  </em>Avsnittene  som  omhandler  <span type="quote">”bidrag  fra  nasjonalt  nivå”</span>  fra  fylkesplanen  er derfor i sin helhet tatt inn i Regionalt utviklingsprogram for Troms 2008-2009. </p>
    <p><em type="bold">2.11 Satsinger og prioriteringer i perioden 2008-2009 </em>Innsatsområdene i vedtatt prolongert fylkesplan for Troms 2008-2009 legges til grunn for de programprioriteringer som gjøres i Regionalt utviklingsprogram for Troms 2008-2009.  </p>
    <p>Fylkesrådet har i tillegg gjennomført en bred prosess med utarbeidelse av Fylkesplanmelding 2007.  I  fylkesplanmeldingen  gir  fylkesrådet  Fylkestinget  en  status  i  forhold  til  gjeldende fylkesplan.  Fylkesplanmelding  2007  vektlegger  særlig  følgende  satsingsområder  som avgjørende for etablering, vekst og verdiskapning i nord:</p>
    <p>- Nytenkning, entreprenørskap og innovasjon - Kulturbaserte næringer  - Ungdoms- og kjønnsperspektiv</p>
    <p>I  arbeidet  fremover  vil  tiltak  og  aktiviteter  som  fokuserer  på  disse,  gis  en  ekstra oppmerksomhet.  Flere  av  strategiene  innen  Regionalt  utviklingsprograms  programområder ivaretar satsingen på entreprenørskap, kulturbasert næring og ungdoms/kjønnsperspektiv. Det skal i perioden utarbeides en egen handlingsplan for kultur og næring.</p>
    <p>Fylkesrådet  vedtok  i  2007  planen  <span type="quote">”Omstillingsutfordringer  i  Troms  -  Plan  for videre omstillingsarbeid  og  bruk  av  omstillingsbevilgning”</span>.  Planen  fokuserer  på  kommuner som  er  under  omstilling  og  tar  høyde  for  nye  omstillingsområder.  Omstillingsplanen  må oppdateres jevnlig ved videreutvikling og kvalitetssikring av arbeidet.</p>
    <p>
      <em type="bold">PROGRAM 1. KOMPETANSE  </em>
    </p>
    <p><em type="bold">Fylkesplanmål:</em>  </p>
    <p>Infrastruktur skal fokuseres som grunnlag for regional utvikling i Troms: Konkurransedyktige utdannings-, forsknings- og utviklingsmiljøer skal videreutvikles</p>
    <p>
      <em type="bold">1.1 FoU/høyere utdanning/forutsetninger for regionalt forankret kompetanseutvikling </em>
    </p>
    <p>      <em type="bold">Innsatsområder: </em>1. FoU-innsatsen i landsdelen må opp på nasjonalt nivå  2. Rammebetingelsene  for  utvikling  av  nye  arbeidsplasser  innenfor  kunnskapsintensive næringer må forbedres 3. Det må arbeides for at nordnorsk næringsliv i større grad enn i dag baserer seg på bruk av  anvendt  forskning.  Næringslivets  kompetansesatsing  og  FoU-engasjement  må heves 4. Det må skapes større økonomiske ringvirkninger av FoU-arbeid i landsdelen 5. Samarbeidet  mellom  næringsliv,  kompetanseinstitusjoner  og  offentlige  myndigheter på  ulike  nivå  må  utvikles  for  å  sikre  næringsmessig  uttelling  av  regionens kunnskapsressurser 6. Fylkets  FoU-institusjoner  må  utvikle  sin  kunnskapsformidling  og  sin  eksterne kontaktflate 7. Øke samarbeidet med FoU-miljøer i nabofylkene 8. Det må bli sterkere koblinger mellom realkompetanse – formell kompetanse 9. Det må arbeides for å styrke og komplettere høgskolene og de regionale FoU-miljøene  10. Fylkets desentraliserte studietilbud må videreutvikles 11. Realfaglig  og  teknologisk  utdannelse  ved  Universitetet  i  Tromsø  og  høgskolene  i fylket må styrkes </p>
    <p>
      <em type="bold">Regionalt Samarbeidsforums felles strategier; 1.1 FoU/høyere utdanning: </em>
    </p>
    <p>Innsatsområde <em type="italic">1) Ved å arbeide for økt satsing på forskning blant annet innen områder som bioteknologi, nye marine arter i oppdrett, rom-jord teknologi, kald-klima teknologi, telemedisin, energiteknologi og petroleumsteknologi i nordområdene. (Se også tema 2.6, innsatsområde 7) 2) Ved å øke satsingen på utviklingsarbeid forankret i kunnskapsmiljøenes spisskompetanse. 3) Ved å opprette samarbeidsavtale med Norges Forskningsråd. 4) Ved å styrke fylkets attraktivitet og tiltrekningskraft for internasjonalt ledende arbeidskraft og kunnskapsaktører. </em><em type="bold"> </em><em type="italic">1)</em>   <em type="italic">Ved å initiere modellutviklingsgruppe for å gjøre det mulig for små og              mellomstore bedrifter å nyttiggjøre seg sentrale FoU-midler i bedriften selv om de har liten egenfinansieringsevne. </em><em type="bold"> </em><em type="italic">1)   Ved å legge til rette for praktisk formidlingsarbeid mellom næringsliv og FoU -</em> <em type="italic">miljø. </em><em type="bold">  </em><em type="italic">1)    Ved å sikre arenaer for høyere utdanning, forskning, forskningsformidling og utviklingsarbeid som fungerer som brobygger mellom næringsliv, lokalsamfunn og kompetansemiljø. 2)   Ved  å få til samarbeid/nettverk vil Troms fylkeskommune satse på sin rolle  som brobygger. 3)   Ved å satse på petroleumsteknologi i nordområdene for utvikling av et sterkt kompetansemiljø i nord. 4)   Ved å arbeide for økt bruk av offentlige støtteordninger slik at næringslivets økonomiske kapasitet til å drive FoU styrkes. 5)   Ved å arbeide for FoU samarbeid for en helhetlig satsing på landbruksrelaterte forskningsprosjekt. </em><em type="bold">7  </em><em type="italic">1)   Ved å utvikle utdanningsstrategier i et landsdelsperspektiv innen FoU og       utdanning, med fokus på områder som petroleum. (Jf tema 2.5, strategi 2.2).  </em></p>
    <p>
      <em type="bold">9      </em>
      <em type="italic">1)   Ved å utvikle relevante videre- og etterutdanningstilbud rettet mot personer med høyere kompetanse. </em>
      <em type="bold"> </em>
      <em type="italic">1)   Ved å kartlegge og definere etterspørsel og egne behov for høyere utdanning i planregionene. Desentraliserte og distribuerte utdanningstilbud kan realiseres gjennom studiesentre, bibliotek, frivillige organisasjoner og eventuelt deltakende bedrifter. Bredbånd blir særlig viktig for slike tilbud. </em>
    </p>
    <p>Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområder og strategier: Troms fylkeskommune, regionråd/kommuner, Sametinget, Finnmark og Nordland fylkeskommuner, Fylkesmannen i Troms, NAV Troms, Innovasjon Norge Troms, Norges Forskningsråd, UiT, høgskolene i fylket, kompetansemessig næringsstruktur, FoU-miljø for øvrig og NHO/næringsliv.</p>
    <p>Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi, nettverk og politisk påvirkning.<em type="bold"> </em></p>
    <p>
      <em type="bold">1.2 Videregående opplæring – utfordringer mht arbeidsmarkedsutvikling </em>
    </p>
    <p><em type="bold">      Innsatsområder: </em>1. Utvikle  incentiver,  som  bl.a.  Vitensenteret  ved  UiT,  for  å  bedre  rekrutteringen  til fysikk,  matematikk  og  realfag  generelt  samt  til  de  fag  innen  helsesektoren  som  har svak søkning i forhold til etterspørselen etter arbeidskraft. Arbeide for motivasjon og bevisstgjøring  mht  slike  utdanningsvalg.  Dette  må  gjelde  alle  nivå  fra  grunnskole  til høgskole og universitet 2. Videreføre  arbeidet  med  ulike  aktører  innen  prosjektet  <span type="quote">”Ungt  entreprenørskap”</span>  og videreutvikle utdanningstilbudene innen entreprenørskap på høgskole/universitetsnivå 3. Satse  på  opplæring  innen  fiskeri-  og  oppdrettsrelaterte  fag  samt  arbeide  for  bedret kunnskap og forståelse innen fangstbehandling og bevaring av kvalitet på fisk 4. Ungdom  må  gis  kjennskap  til  næringslivsstrukturen  i  egen  region,  og  til  de mulighetene  som  utradisjonelle  valg  gir.  Særlig  gjelder  dette  jenter,  i  helsefag  både jenter og gutter 5. Legge  bedre  til  rette  for  ungdom  som  pendler  fra  kommuner  uten  videregående skoletilbud 6. Legge  til  rette  for  at  utdanningsinstitusjoner  og  virksomheter  kan  styrke  kontakt  og informasjonsvirksomhet  overfor  hverandre,  eksempelvis  ved  NHOs  partnerskapskonsept 7. Bedriftene må stimuleres til å se nytten av ansatte med høyere utdanning, for å styrke kontakten mot kompetansemiljøer  8. Næringslivet  bør  sammen  med  høgskolene  definere  utdanningsmoduler  direkte tilpasset markedets behov </p>
    <p><em type="bold">Regionalt Samarbeidsforums felles strategier; 1.2 Videregående opplæring/arbeids- markedsutvikling:  </em>Innsats- område <em type="italic"> 1)   Ved å initiere til samarbeid og nettverksdannelse mellom  arbeidsgiver- og arbeidstakerorganisasjoner og Troms fylkeskommune for helhetlig problemforståelse og tilpasning av utdanningstilbud.  2)    Ved å iverksette tiltak som motiverer ungdom til å velge realfag. 3)    Ved å styrke innsatsen mot skolefrafall i videregående opplæring. </em><em type="bold"> </em><em type="italic">1)    Ved å sikre rekruttering til duodjinæringen i forbindelse med fagopplæringen, en bør vurdere opprettelse av et felles opplæringskontor for duodji i nord.  2)    Ved å videreføre samarbeid skole-næringsliv om kompetanseoppbygging for øket bevissthet om eget lokalsamfunn/muligheter. Legge til rette for etablering av lands- og landsdelsdekkende tilbud forankret i stedegne og regionale fortrinn. 3)    Ved å tilrettelegge for satsing på entreprenørskap i videregående skole. 4)    Ved å arbeide for økt rekruttering til næringer som har stor regional betydning. </em><em type="bold"> </em><em type="italic">1)    Ved å opprettholde og forsterke tiltak som gjelder skole- og fritidsmiljø for ungdom på videregående skole, særlig gjelder dette borteboende elever. </em><em type="bold"> </em><em type="italic">1)    Ved  å  legge  til  rette  for  internasjonalt  rettede/eksportrettede  utdannings- muligheter  med  fokus  på  språk,  marked  og  kulturforståelse  for  norske  og utenlandske elever.  </em></p>
    <p>Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområder og strategier: Innen  videregående  opplæring  har  Troms  fylkeskommune  et  spesielt  ansvar  for tilretteleggende virksomhet og initiativ. Andre aktører er regionråd/kommuner, Sametinget, Finnmark og Nordland fylkeskommuner, NAV Troms, Innovasjon Norge Troms,<em type="italic"> </em>LO, utdannings- og utviklingsmiljø, kompetansemessig næringsstruktur samt NHO/næringsliv. </p>
    <p>Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi, nettverk og politisk påvirkning.</p>
    <p>
      <em type="bold">PROGRAM 2. NÆRINGSUTVIKLING </em>
    </p>
    <p><em type="bold">Fylkesplanmål:</em>  </p>
    <p>Det skal tilrettelegges for et utviklingsorientert, nyskapende og konkurransedyktig næringsliv</p>
    <p>
      <em type="bold">2.1 Rammebetingelser og generelle virkemidler næringsliv </em>
    </p>
    <p><em type="bold">Innsatsområder: </em>1) Observere konjunkturutviklingen i Troms fylke versus nasjonal utvikling  2) Signalisere overfor sentralt nivå dersom tiltak nasjonalt slår særlig ille ut for næringslivet i Troms grunnet ulik konjunktutvikling 3) Videreutvikle den regionale utviklingskompetansen gjennom kunnskapsoppbygging, strategiske regionnettverk, deltagelse i internasjonale program samt i internasjonale fora for regionalpolitisk påvirkning  4) Stimulere bedrifter til samarbeid over landegrenser og til utforsking av nye markedsmuligheter 5) Stimulere til etablering av regionale innovasjonssystemer/næringsklynger<em type="italic"> </em>6) Utvikle de regionale virkemidlene som grunnlag for næringsutvikling i Troms<em type="italic"> </em>7) Tiltak rettet mot kompetanse, entreprenørskap, innovasjon og nyetablering må tilpasses regionale forhold og forutsetninger<em type="italic"> </em></p>
    <p><em type="bold">Regionalt samarbeidsforums felles strategier 2.1; Rammebetingelser og generelle virkemidler næringsliv: </em>Innsats<em type="italic">1) Ved å være en brobygger og pådriver slik at arenaer, miljø, kontakter og allianser skapes og utvikles. </em>område </p>
    <p><em type="bold"> </em><em type="italic">1)    Ved å styrke markedsadgangen til små- og mellomstore bedrifter gjennom økt satsing på  markedskunnskap, logistikk/distribusjon og profilering.   2)    Ved å legge til rette for rekruttering av stabil og kvalifisert arbeidskraft til hele regionen. </em><em type="bold"> </em><em type="italic">1)   Ved å etablere møteplasser mellom næringsliv, offentlige virksomheter og kompetansemiljø for å utvikle flere regionale innovasjonssystemer/ næringsklynger og kreative næringsmiljø.  2)   Ved å stimulere og prioritere koblinger/næringsklynger mellom ulike næringer og tiltak på tvers av næringer for å få økt grad av innovasjon.</em> <em type="bold"> </em><em type="italic">1) Ved å påvirke næringslivet til å rekruttere flere med høyere utdanning, siden  dette kan øke FoU graden. 2) Ved å fortsatt prioritere etablereropplæringen i fylket og videreutvikle samarbeidet rundt entreprenørskap og gründervirksomhet </em></p>
    <p>Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområder og strategier: Troms fylkeskommune, regionråd/kommuner, Sametinget, Finnmark og Nordland fylkeskommuner, Fylkesmannen i Troms, NAV Troms, Innovasjon Norge Troms, Barentssekretariatet, forsknings- utdannings- og utviklingsmiljø, næringshager og NHO/næringsliv.</p>
    <p>Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi, nettverk og politisk påvirkning.</p>
    <p>
      <em type="bold">2.2 Landbruk </em>
    </p>
    <p><em type="bold">Innsatsområder: </em>1) Utvikle et markedstilpasset landbruk i Troms, som kan utnytte de fortrinn vi har i nord. Dette innebærer tilrettelegging for utvikling av så vel tradisjonelt landbruk som småskaladrift 2) Utvikle en arealpolitisk påvirkning som sikrer langsiktige drivverdige enheter 3) Fokusere på utfordringer i forbindelse med distribusjon av nisjeprodukter 4) Skogressursene i fylket skal forvaltes med sikte på å øke avvirking. Bruk og foredling av lokale skogprodukter skal øke, både til tradisjonell trelast, energi fra skog, samt nye bruksområder 5) Sørreisa skal ha en sentral rolle som senter for treindustri 6) Ta vare på reindriftsinteresser gjennom sikring av areal- og beitegrunnlag </p>
    <p><em type="bold">Regionalt samarbeidsforums felles strategier 2.2; Landbruk: </em>Innsats<em type="italic">1)  Ved å tilrettelegge for utvikling av nye produkter og nisjer, herunder videreforedling av matvarer i småskalaformat, slik at merkevarer kan bygges.  2)  Ved å tilrettelegge for utnytting av naturgitte fortrinn gjennom blant annet å utnytte utmarksbeitene bedre, øke og bedre potetproduksjonen, øke bær og grønnsakproduksjonen samt legge til rette for økologisk landbruk.  3)  Ved å videreutvikle kompetansetilbudene rettet mot primærprodusenter, avløsere og småskala matprodusenter.  4)  Ved å  stimulere til rekruttering, samdrift, maskinsamarbeid og andre samarbeidstiltak, samt styrke avløsersituasjonen.  5)  Ved å utvikle samarbeid og møteplasser mellom andre næringer/sektorer, produsent og forbruker vil landbruket styrkes. 6)  Ved å styrke og utvikle geiteholdet i Troms, bl.a gjennom satsing på kompetanse, foredling og markedsføring. </em><em type="bold"> </em><em type="italic">1)   Ved å arbeide for å opprettholde og synliggjøre verdien av kulturlandskapet herunder sikring av jordvern i henhold til nasjonale mål. </em><em type="bold">4/5 </em><em type="italic">1)  Ved å sikre, støtte og videreutvikle treindustrimiljøene og skogkompetansemiljøene.  2)  Ved å sikre effektiv og bærekraftig utnytting av skogressursene gjennom hogst, skogkultur og skogvegbygging.  </em><em type="bold"> </em><em type="italic">1)  Ved å legge til rette for utvikling og nettverkssamarbeid innenfor   reindriftsnæringen. </em>område </p>
    <p>Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområder og strategier: Når det gjelder landbruk har fylkesmannen et spesielt ansvar for tilretteleggende virksomhet, og initiativ. Det vises her til <span type="quote">”Strategier for landbruksrettet næringsutvikling i Troms 2007 – 2009”</span>  som  legger  føringer  på  bruken  av  BU-midlene.  I  visse  sammenhenger  kan  Troms fylkeskommune  være  aktuell.  Andre  aktører  er  regionrådene/kommunene,  Sametinget, Innovasjon  Norge  Troms,  landbruksorganisasjonene,  samvirkeorganisasjonene  i  landbruket, Nordnorsk kompetansesenter Holt, reindriftsforvaltningen, skogeierorganisasjonene og Norsk institutt for jord- og skogkartlegging.</p>
    <p>Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi og nettverk, der Fylkesmannen i Troms og Innovasjon Norge Troms har budsjettansvar.</p>
    <p>
      <em type="bold">2.3 Fiskeri- og havbruk </em>
    </p>
    <p><em type="bold">Innsatsområder: </em>1) Fylkeskommunen må ta en lederrolle for den regionale utvikling av fiskeri- og havbruksnæringen i Troms, og utnytte de fortrinn som finnes i fylket  2) Det må arbeides for at strukturendringer i fiskeri- og havbruksnæringa fremmer samfunns- og næringsutvikling i fylket, med en fortsatt desentralisert profil 3) Økonomisk virkemiddelinnsats mot fiskeri- og havbruksnæringen må bidra til å sikre regionale mål for utvikling  4) Kompensasjonsordninger knyttet til areal, ressurs og produksjonsrettigheter må utredes i planperioden, og konsekvensutredes før innføring<em type="italic"> </em>5) Tema som rekruttering, rettigheter og fordeling av disse må gis økt fiskeripolitisk fokus       6) Fiskeindustriens lokalisering må fortsatt være et fortrinn i råstoffmarkedet. Rammevilkårene for industrien må styrkes i form av forbedring av råstofftilgang og markedsforhold samt økt verdiskaping av fisk som nå transitteres gjennom fylket 7) Det må satses på bruk av fangstmetoder og en fangstbehandling som gir best mulig råstoffkvalitet  8) Arbeidet med tilrettelegging for økt produksjon av settefisk av laks og ørret i Troms må videreføres  9) En regional strategi for utvikling av marine arter i oppdrett må utformes. Det må arbeides for opprettelse av strategiske selskap eller programmer som bidrar til oppskalering og kommersialisering av nye arter i oppdrett, samt tilrettelegging for systemer for distribusjon og omsetning  10) Det må arbeides for å redusere areal som flaskehals for den videre utviklingen av oppdrettsnæringen. Muligheter for samlokalisering av ulike arter i oppdrett må utredes, siden dette kan øke produksjonspotensialet og bidra til å redusere båndlagte lokaliteter </p>
    <p><em type="bold">Regionalt samarbeidsforums felles strategier 2.3; Fiskeri- og havbruk: </em>Innsats<em type="italic">1) Ved å være pådriver for en aktiv fiskeri- og havbrukspolitikk med hensyn til tilrettelegging og utvikling av rammebetingelser i samarbeid med næringsliv, kommuner og regionråd. </em><em type="bold"> </em><em type="italic">1)  Ved å vurdere tiltak for å bedre mottakssiden i fiskerinæringen, slik at fiskeflåten i Troms kan opprettholdes. </em><em type="bold"> </em><em type="italic">1)  Ved å stimulere fiskerinæringen til å utvikle nisjeprodukter og arbeide mot nye markeder.  2) Ved å  stimulere til kompetanseheving med sikte på økt verdiskapning i hele verdikjeden.  3) Ved å stimulere til utvikling av samarbeids- og innovasjonsmiljø innen marine næringer. </em><em type="bold"> </em><em type="italic"> 1) Ved å videreutvikle foredlingsindustrien for fisk og reke. </em><em type="bold"> </em><em type="italic">1) Ved å fokusere på bedre energiutnytting, alternative energikilder og FoU slik at smoltproduksjonen i fylket blir mer konkurransedyktig.  </em><em type="bold"> </em><em type="italic">1) Det må vurderes tiltak for å få sterkere samordning av produksjon/tjenester i oppdrettsnæringen innenfor et geografisk område.</em><em type="bold">  </em><em type="italic">1) Ved å kartlegge/redusere konfliktnivået mellom fiskeri og havbruk for å øke verdiskapingen i begge næringene.</em><em type="bold"> </em>område </p>
    <p>Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområder og strategier: Innovasjon  Norge  Troms  har  gjennom  operatøransvaret  et  særlig  ansvar  for  initiativ.  Andre aktører  er  Troms  fylkeskommune,  regionrådene/kommunene,  Sametinget,  Fiskeridirektoratet region  Troms,  utdannings-  forsknings-  og  utviklingsmiljøene,  fiskeflåteorganisasjonene  og NHO.</p>
    <p>Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi, nettverk og politisk påvirkning.</p>
    <p>
      <em type="bold">2.4 Kombinasjons/kulturbaserte næringer </em>
    </p>
    <p><em type="bold">Innsatsområde: </em>1) Det må i perioden satses sterkere på tilrettelegging for kombinasjonsnæringer </p>
    <p><em type="bold">Regionalt samarbeidsforums felles strategier 2.4; Kombinasjons/kulturbaserte næringer: </em>Innsats<em type="italic">1) Ved å utvikle kompetansehevingstiltak for å finne nye yrkesmuligheter samt at kombinasjonsnæringer prioriteres av virkemiddelapparatet.  2) Ved å legge til rette for utvikling av kulturbaserte næringer. 3) Ved å utarbeide en handlingsplan for kultur og næring i Troms. 4) Ved en særlig tilrettelegging for videreutvikling av samiske kombinasjonsnæringer. </em>område </p>
    <p>Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområde og strategier: Troms fylkeskommune, regionrådene/kommunene, Fylkesmannen i Troms, Innovasjon Norge Troms, Sametinget, NHO/næringsliv og NAV Troms.</p>
    <p>Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi og nettverk</p>
    <p>
      <em type="bold">2.5 Petroleum </em>
    </p>
    <p><em type="bold">Innsatsområder: </em>1) Petroleumsmiljøene må styrkes i nord - Harstad skal fortsatt ha status som oljesenter i nord ved at tillagte oppgaver opprettholdes og videreutvikles - Tromsø med sitt forsknings- og kompetansemiljø må i sterkere grad bli synlig i utviklingen av oljeindustrien i nord - De tre nordlige fylkeskommunene må styrke sitt samarbeid om tilrettelegging for petroleumsvirksomhet 2) Nordnorsk markedsandel i petroleumsvirksomheten må økes gjennom kompetansehevingstiltak og nettverksbygging  3) Kompetansebasert næringsvirksomhet må økes gjennom bl.a. industriell utnyttelse av gass  4) Infrastruktur må styrkes bl.a. gjennom et distribusjonssystem for gass 5) Det må være fokus på prinsippet om bærekraftig utvikling og miljø ved å prioritere tiltak som går på å erstatte eksisterende energiløsninger med gass, spesielt i transportsektoren 6) Petroleumsplanen for Troms må revideres </p>
    <p>Innsatsområde 4 og 5: Se også kap. 4.2.4 <span type="quote">”Klima og energi”</span></p>
    <p><em type="bold">Regionalt samarbeidsforums felles strategier 2.5; Petroleum </em>Innsats<em type="italic">1)  Ved å etablere et gjensidig nyttig og utviklende samarbeid mellom Harstad og Tromsø. 2)  Ved å utnytte de mulighetene for samarbeid og leveranser i forbindelse med den voksende russiske petroleumsaktivitet i Barentshavet og oljetanktrafikken langs kysten. 3)  Ved å samarbeide om revisjon av helhetlig forvaltningsplan for Lofoten – Barentshavet for større fokus på samfunns- og næringsmessige ringvirkninger av petroleumssatsingen i nord. 4)  Ved å arbeide for å styrke det oljefaglige miljøet i Troms </em>område </p>
    <p>
      <em type="bold"> </em>
      <em type="italic">1) Ved å utvikle samarbeidsopplegg med vekt på arbeidsdeling og felles framstøt for å sikre økt andel av oppdragene knyttet til petroleumsvirksomheten i Nord-Norge. 2)  Ved å utvikle nordnorske utdanningstilbud for oljebransjen der oljeindustrien mobiliseres og forpliktes til å delta i utviklingen av disse, samt bruke disse tilbudene for sine egne opplæringsbehov. Dette for å sikre rekruttering fra landsdelen.  </em>
      <em type="bold"> </em>
      <em type="italic">1) Ved å utnytte de industrielle mulighetene basert på miljøutfordringer relatert til petroleumsvirksomhet.  </em>
    </p>
    <p>Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområder og strategier: Troms fylkeskommune, regionrådene/kommunene, Innovasjon Norge Troms, NHO/næringsliv, fagfora, utdannings- forsknings- og utviklingsmiljø, Snøhvit næringsforening og LO.</p>
    <p>Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi, nettverk og politisk påvirkning.</p>
    <p>
      <em type="bold">2.6 Øvrig industri og tjenesteytende næringer </em>
    </p>
    <p><em type="bold">Innsatsområder: </em>1) Det må settes fokus på kompetansehevingstiltak innenfor industrien for å øke verdiskapingen  2) Det må settes fokus på kompetansehevingstiltak innenfor tjenesteytende næringer for å øke verdiskapingen  3) Det må arbeides for utvikling innenfor kunnskapsintensiv forretningsmessig tjenesteyting og informasjons- og kommunikasjonsteknologi 4) Eksisterende høykompetansebaserte næringsklynger og innovasjonssystemer må videreutvikles 5) Ved etablering av nye næringsklynger i Troms skal det legges vekt på nyskapings- og innovasjonspotensialet. Det legges også vekt på potensialet for samarbeid og nettverk mellom de ulike klyngedannelsene  6) Det må legges til rette for at Tromsø skal beholde og videreutvikle sine forutsetninger for å lykkes med utviklingsarbeidet innen bioteknologi  7) Det må stimuleres til at den kompetansen som finnes i forskningsmiljøene i regionen beholdes og videreutvikles som grunnlag for framvekst av bioteknologi i Troms   8) MABIT programmet må videreføres 9) Bioklynge Nord må formaliseres og videreutvikles <em type="bold">Regionalt samarbeidsforums felles strategier 2.6; Øvrig industri og tjenesteytende næringer </em>Innsats- område<em type="bold"> </em><em type="italic">1)  Ved utvikling av kompetansehevingstiltak må disse ta sikte på å utvikle bedre betalte produkter og nye markedsområder nasjonalt og internasjonalt.  2)  Ved å stimulere til å utvikle konkurransedyktig  industri og annen næringsvirksomhet som kan levere varer og tjenester lokalt, regionalt, nasjonalt og internasjonalt. </em></p>
    <p>
      <em type="bold"> </em>
      <em type="italic">1)  Ved å vurdere tiltak for å øke markedskompetansen i de tjenesteytende       næringene. 2)  Ved å tilrettelegge for at design og arkitektur kan gi konkurransefortrinn i næringsutvikling. Satse blant annet på klimatilpasning av bygnings- og utemiljø gjennom forming og materialbruk. </em>
      <em type="bold"> </em>
      <em type="italic">1)  Ved å stimulere til samlokalisering og organisert samarbeid slik at synergieffekter og reduserte kostnader kan oppnås.  </em>
    </p>
    <p>Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområder og strategier: Troms fylkeskommune, regionrådene/kommunene, Sametinget, Innovasjon Norge Troms, NHO/næringsliv, utdannings- forsknings- og utviklingsmiljø, LO og næringshagene.</p>
    <p>Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi og nettverk.</p>
    <p>
      <em type="bold">2.7 Reiseliv </em>
    </p>
    <p><em type="bold">Innsatsområder: </em>1) Det må arbeides for å få til en velfungerende og målrettet organisasjonsmodell på fylkesnivå, samt et landsdelssamarbeid  2) Ved utvikling av nye produkt innenfor reiselivet må disse være tilpasset markedet. Det må særlig satses på utvikling i aktivitetsbaserte produkter, som kan trekke flere turister til Troms. Det bør utvikles natur- og kulturbaserte reiselivsprodukter 3) Nasjonal turistveg med tilhørende infrastruktur må utvikles 4) Utvikling av tiltak for å øke kvaliteten på reiselivsproduktene i Troms. Dette kan blant annet gjøres gjennom kompetanseheving 5) Bidra til mest mulig målrettet markedsføring, samt evaluering av markedsarbeid </p>
    <p><em type="bold">Regionalt samarbeidsforums felles strategier 2.7; Reiseliv: </em>Innsats<em type="italic">1) Ved å arbeide for sterkere samarbeid i næringa. Samarbeid må også utvikles i forhold til andre næringer og sektorer slik som landbruk, fiskeri og kultur. </em>område </p>
    <p>
      <em type="bold"> </em>
      <em type="italic">1)  Ved å tilrettelegge for kultur- og opplevelsesbaserte produkter i reiselivssammenheng, samtidig som kulturens ekte uttrykk bevares. 2)  Ved å tilrettelegge for at vernede områder i Troms kan brukes i reiselivssammenheng samtidig som at verneformålene bevares. 3)  Ved å tilrettelegge for utvikling av reiselivsprodukter som vinterturisme, fisketurisme og kortferieprodukter. </em>
      <em type="bold"> </em>
      <em type="italic">1)  Ved å utvikle produkter og prosjekter rundt Nasjonal turistvei slik at det skapes et mer mangfoldig aktivitetstilbud.  </em>
      <em type="bold"> </em>
      <em type="italic">1 ) Ved å øke markedskompetansen når det gjelder reiselivsprodukter og arrangementsutvikling for aktørene i reiselivsbransjen. </em>
    </p>
    <p>Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområder og strategier:</p>
    <p>Troms reiselivAS, Troms fylkeskommune, regionråd/kommuner, Fylkesmannen i Troms, Sametinget, Direktoratet for naturforvaltning, Innovasjon Norge Troms, NHO/reiselivsnæringen og forsknings- utdannings- og utviklingsmiljø, spesielt høgskolen i Harstad.</p>
    <p>Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi og nettverk.<em type="bold"> </em></p>
    <p>
      <em type="bold">PROGRAM 3. LOGISTIKK OG INFRASTRUKTUR  </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">Fylkesplanmål: </em>
    </p>
    <p>Infrastruktur skal fokuseres som grunnlag for regional utvikling i Troms: - Infrastruktur for transport og telekommunikasjon skal forvaltes og utvikles for å gi samfunns- og næringsliv vilkår for utvikling og markedstilgang på nivå med landets sentrale regioner</p>
    <p><em type="bold">3.1 Innledning </em>Samferdselsplan for 2006-2009 legger til grunn noen hovedutfordringer: - Bedret fremkommlighet for alle brukerne i hele transportsystemet. - Økt effektivitet i transportsystemet - Økt trafikksikkerhet og mer miljøvennlig transport i hele fylket </p>
    <p>Effektiv,  miljøvennlig  og  sikker  transport  og  logistikk  er  viktig  for  et  konkurransedyktig næringsliv.  Det  er  behov  for  samordning  og  styrking  av  kollektivtrafikk  og  satsing  på næringslivets transporter i distriktet.</p>
    <p>Bredbåndsteknologien  bidrar  til  positiv  utvikling  i  distriktene,  og  gir  nye  muligheter  for innbyggere i Troms. Troms fylkeskommune vil bidra til bedret kommunikasjon og transport i Nordområdene gjennom internasjonalt samarbeid.</p>
    <p>Gjennomføring av innsatsområdene vil i stor grad skje gjennom vedtak tilknyttet nasjonale og regionale samferdselsplaner og samferdselsbudsjetter.</p>
    <p>
      <em type="bold">Innsatsområder: </em>
    </p>
    <p><em type="bold">3.2 Transportinfrastruktur </em>1. Nord-Norge og Troms må identifisere de nye transportnettene og legge til rette for satsinger som er i tråd med de strukturer vi vil være avhengige av 2. Det må etableres effektive feedersystem inn mot knutepunktene Tromsø og Narvik. For sjøtransport vil dette i hovedsak bety tiltak i de største trafikkhavnene og de største fiskerihavnene, på vegsiden må det legges til rette for effektive vegtransporter inn mot knutepunktene. Dette vil blant annet innebære at det etableres fast dekke og økt aksellast på en betydelig større andel av fylkesvegnettet, samt rassikring av de viktigste vegstrekningene. Alternativ til fysiske rassikringstiltak må vurderes der det er hensiktsmessig ut fra kostnadene 3. Det må defineres et hovedvegnett for havbruks- og fiskerinæringens behov for uttransport av ferskfisk, der det gis høy prioritet til regularitet og fremkommelighet </p>
    <p><em type="bold">3.3 Kystovervåking  </em>4. Styrke samarbeidet med nasjonale og internasjonale aktører for å øke sjøsikkerheten 5.  Styrke nasjonal kunnskap og kompetanse om havområdene og polare forhold </p>
    <p><em type="bold">3.4 Bredbånd  </em>6. Samarbeidet mellom kommuner og fylkeskommunen skal forankre utbyggingen av bredbånd og fremme nettbaserte løsninger både for privat og offentlig sektor 7. Samarbeidet med FoU/statlige institusjoner i fylket skal videreføres 8. Fylkeskommunens bredbåndsfond skal styrkes </p>
    <p>9. Prosjektet bør utvides til å omfatte interregionalt samarbeid på Nordkalotten og i Barentsregionen</p>
    <p><em type="bold">Regionalt samarbeidsforums felles strategier; Logistikk og infrastruktur  </em>Innsats<em type="italic">1) Ved å arbeide med bedre logistikksystem for fly-, land- og sjøtransport ifht bl.a kollektivtransport, reiseliv og fiskeri- og havbruksprodukter.  2) Ved å stimulere til tiltak rettet mot næringslivets behov for leveringssikkerhet/dyktighet og distribusjon. 3) Ved å påpeke betydningen av infrastruktur og ulike logistikkløsninger i en regional utviklingssammenheng.  </em>område </p>
    <p>
      <em type="bold"> </em>
      <em type="italic">1)   Ved å videreføre arbeidet med knutepunktshavner med hensyn til sjøtransport og fersk fisk. </em>
      <em type="bold"> </em>
      <em type="italic">1)  Ved å bedre samordningen av sivile og militære systemer for kystovervåkning og beredskap. 2)  Ved å  arbeide for at det nasjonalt blir gitt økte ressurser til utvikling av kystovervåking og oljevernberedskap.  </em>
      <em type="bold"> </em>
      <em type="italic">1)   Ved å arbeide for utbygging av kraftfulle bredbånd og innovativ anvendelse av dette. </em>
    </p>
    <p>Aktuelle aktører for realisering av strategier og innsatsområder: Troms fylkeskommune, regionråd/kommunene, Statens vegvesen, Innovasjon Norge Troms, Forsvaret, Kystverket, Avinor og NHO/næringsliv.</p>
    <p>Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi, nettverk og politisk påvirkning.</p>
    <p>
      <em type="bold">PROGRAM 4. ROBUSTE REGIONER </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">4.1 Senterstrategi og lokalsamfunn </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">Fylkesplanmål: </em>
    </p>
    <p>Hovedtrekkene  i  bosettingsmønsteret  i  Troms  skal  opprettholdes  ved  å  styrke  hele senterstrukturen og skape livskraftige lokalsamfunn</p>
    <p>For å stimulere til egenutvikling, selvstendighet og medansvar skal barn og ungdom sikres muligheter til deltakelse og innflytelse i det regionale demokrati</p>
    <p><em type="bold">4.1.1 Senterstrategi </em>Senterstrategien er et virkemiddel i arbeidet med å bevare et desentralisert bosettingsmønster. Strategien går ut på at en gjennom utvikling av livskraftige sentra skal arbeide for at arbeidsmarkedet og tilbudet av spesialiserte tjenester gir bedre valgmuligheter regionalt, enn det som ellers er mulig å få til i hver enkelt kommune. I fylkesplan 2008-2009 er det nedfelt en senterstrategi der senternivåene graderes på følgende måte:  1. Tromsø 2. Harstad og Finnsnes 3. Storslett, Bardufoss og Sjøvegan Skjervøy som senter for maritime funksjoner Setermoen som senter for Forsvarets aktiviteter  4. Øvrige kommunesentra 5. Lokale sentra </p>
    <p><em type="bold">Innsatsområder: </em>1. Kommunene samarbeider slik de finner det formålstjenelig, ved regionrådssamarbeid og i andre  sammenhenger.  Samarbeid  mot  næringsliv  bør  skje  ut  fra  de  regionale  strukturer som er hensiktsmessig for næringslivet 2. Samarbeid  på  tvers  av  fylkesgrensene  er  formålstjenlig  og  nødvendig,  særlig  i  SørTroms/nordre Nordland 3. Regionsentrene  Storslett,  Bardufoss  og  Sjøvegan  har  hatt  en  positiv  utvikling  som  må videreføres  og  utvikles.  Det  må  også  satses  på  å  utvikle  Finnsnes  som  bykonsept  og Setermoen og Skjervøy som bygdeby og kystby i Troms 4. Samferdselsmessig  infrastruktur,  offentlige  kommunikasjoner  og  bredbånd  danner forutsetninger  for  i  hvor  stor  grad  senterstrategien  kan  fungere  etter  hensikten.  Det  skal være fokus på hva som kan gjøres for å styrke tilgjengeligheten fra hele fylket til sentra på høyere nivåer i senterstrukturen, og da særlig til Tromsø. </p>
    <p><em type="bold">Regionalt Samarbeidsforums felles strategier; 4.1.1 Senterstrategi:</em> Innsats- område<em type="bold"> </em><em type="italic">1)   Ved å bidra til å utvikle senterstrukturen og robuste regioner gjennom desentralisering av offentlige tjenester. 2)  Ved å utvikle fylkets robuste regioner ved å styrke relasjonene mellom senter og omland på ulike nivå. </em></p>
    <p>Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområder og strategier:  Troms  Fylkeskommune,  regionråd/kommuner,  Fylkesmannen  i  Troms  og  utviklings-  og kompetansemiljøer.</p>
    <p>Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi, nettverk og politisk påvirkning.</p>
    <p><em type="bold">4.1.2 Lokalsamfunnsutvikling</em> Lokalsamfunn  møter  utfordringer  både  mht  kompetanse,  næringsutvikling  og  logistikk  og infrastruktur. De innsatsområder som er trukket opp innenfor de ulike program er derfor også relevante  strategier  for  lokalsamfunnsutvikling;  i  tillegg  til  de  spesifikke  innsatsområder nedenfor.  </p>
    <p><em type="bold">Innsatsområder: </em>1. For  å  lykkes  i  tiltaks-  og  utviklingsprosjekter  er  lokal  forankring,  samarbeid,  dialog  og arenabygging  mellom  ulike  aktører  sentralt.  Det  er  nødvendig  med  god prosjektplanlegging og oppfølging  </p>
    <p>2. Kompetanse  i  utviklingsrettet  prosjekt-  og  programarbeid  må  vedlikeholdes  og videreutvikles.  Det  må  bygges  på  eksisterende  og  nye  arenaer  for  erfarings-  og kunnskapsformidling.  Fylkeskommunens  rolle  som  nettverksbygger  og  initiativtaker  er viktig  3. Barn  og  ungdom  er  fylkets  viktigste  ressurs  for  å  utvikle  et  livskraftig  og  nyskapende Troms. Deres behov må derfor bli synliggjort og ivaretatt og de må aktivt tas med og tas hensyn til i offentlige beslutningsprosesser 4. Det må satses på kommunale utviklingsfond 5. Det er fortsatt nødvendig med støtte til dagligvarehandelen i spredtbygde strøk</p>
    <p><em type="bold">Regionalt Samarbeidsforums felles strategier; 4.1.2 Lokalsamfunnsutvikling:</em> Innsats- område <em type="italic">1) Ved å bidra til å utvikle lokalsamfunn som preges av nyskaping og rekruttering som kan møte utfordringene mht. kompetanse, næringsliv og infrastruktur.  2) Ved å bidra til utvikling av den kommunale infrastruktur innenfor områdene vannforsyning, fiskerihavneanlegg, stedsutvikling, fysiske miljøtiltak og næringsområder.  3) Ved å bidra til omstillingsarbeid i kommuner/områder som står overfor store omstillingsutfordringer. 4) Ved å tilrettelegge for markedsføring av tiltakssonen. </em><em type="bold"> </em><em type="italic">1)   Ved å legge til rette for arenaer for kompetanseutvikling og  erfaringsutveksling knyttet til stedsutvikling/småsamfunnsutvikling. </em><em type="bold"> </em><em type="italic">1)    Ved  å  tilrettelegge  for  utviklingsmiljø,  nettverks-  og  småsamfunnsprosjekter  i distrikts-Troms. 2)   Ved å satse på tiltak som ivaretar et kjønns- og livsfaseperspektiv som grunnlag for regional utvikling. </em></p>
    <p>Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområder og strategier:  Troms  Fylkeskommune,  regionråd/kommuner,  Fylkesmannen  i  Troms  og  utviklings-  og kompetansemiljøer.</p>
    <p>Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi, nettverk og politisk påvirkning.</p>
    <p>
      <em type="bold">4.2 Bærekraftig utvikling </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">Fylkesplanmål: </em>
    </p>
    <p>All virksomhet i Troms skal bygge på prinsippet om bærekraftig utvikling, som sikrer at naturgrunnlaget bevares og overleveres til framtidige generasjoner.</p>
    <p>
      <em type="bold">4.2.1 Arealressurser og biologisk mangfold </em>
    </p>
    <p><em type="bold">Innsatsområder: </em>1. Det  må  utvikles  en  helhetlig  strategi  på  et  regionalt  nivå  for  miljø  og  naturressurser  i Troms, som også kan virke som en veiledning for kommunalt nivå 2. Fylkeskommunen  vil  utarbeide  en  fylkesdelplan  for  arealforvaltning  i  Troms.  Gjennom samhandling  med  kommunene  og  regionale  aktører,  skal  planprosessen  resultere  i  felles regionalpolitiske retningslinjer og strategier for arealbruk 3. Kommunenes  kapasitet  og  kompetanse  på  miljø  og  planlegging  må  styrkes  for  å  sikre langsiktighet  i  areal-  og  ressursforvaltning,  og  redusere  tidkrevende  enkeltsaks-  og dispensasjonssaksbehandling 4. Planleggingskompetansen  i  kommunene  må  styrkes  og  utvikles  for  å  redusere konfliktnivået for bruk og vern av kystsonen  5. Kartleggingen  av  kultur-  og  naturressurser  må  videreføres  og  digitale  verktøy  for arealplanlegging og bruken av dem må videreutvikles </p>
    <p><em type="bold">Regionalt Samarbeidsforums felles strategier; 4.2.1 Arealressurser og biologisk mangfold: </em>Innsats- område<em type="bold"> 1/3 </em></p>
    <p>
      <em type="italic">1)   Ved å øke planleggingskompetansen gjennom interkommunalt samarbeid om for eksempel; kystsoneplanlegging, landbruk og miljø og  vanndirektiv. </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">1) Ved å inngå samarbeid mellom kommuner, fylkeskommune og statlige myndigheter  om tiltak og kartlegging som kan redusere konfliktene i 100 m beltet i strandsonen.  2) Ved å etablere et forum for kystsoneplanlegging i fylket, og fylkesdelplan for kystsonen skal rulleres. 1)   Ved å kartlegge gyteområder for fisk, fiskeområder, oppvekstområder langs kysten,  samt vern av gyteområder</em>
      <em type="italic">. 2)  Ved å videreføre arbeidet med  regionale kystsoneplaner. 1) Ved å møte utfordringer med henhold til kartlegging av biologisk mangfold gjennom samarbeid. </em>
    </p>
    <p>Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområder og strategier:  Troms Fylkeskommune, regionråd/kommunene, Fylkesmannen i Troms, Fiskeridirektoratet og forsknings-, utdannings- og utviklingsmiljø.</p>
    <p>Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi, nettverk og politisk påvirkning.</p>
    <p>
      <em type="bold">4.2.2 Marine ressurser </em>
    </p>
    <p>Sees i sammenheng med næringsutvikling i fylket, jf. Programområde 2.3, innsatsområde 10, Fiskeri og</p>
    <p>havbruk.</p>
    <p><em type="bold">Innsatsområder: </em>1. Det  må  legges  til  rette  for  en  bærekraftig  utvikling  av  havbruksnæringen.  Dette  vil  gi merverdi for produktene og virke positivt for næringsaktørene og lokalsamfunnet. 2. Det  må  legges  til  rette  for  at  fiskeriene  i  størst  mulig  grad  kan  utvikle  og  bruke  de  mest ressursvennlige og skånsomme redskapstyper og høstingsformer. </p>
    <p>
      <em type="bold">Regionalt Samarbeidsforums felles strategier; 4.2.2 Marine ressurser: </em>
    </p>
    <p>Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområder og strategier:  Troms Fylkeskommune, regionråd/kommunene, Fylkesmannen i Troms, Fiskeridirektoratet, Kystverket, havbruksnæringen (FHL-havbruk), Statens veterinære senter og forsknings-, utdannings- og utviklingsmiljø.</p>
    <p>Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi, nettverk og politisk påvirkning.</p>
    <p>
      <em type="bold">4.2.3 Rovvilt </em>
    </p>
    <p><em type="bold">Innsatsområder: </em>1. Samarbeid med næringene og med kommuner om informasjon og forebyggende tiltak mot rovdyrtap av husdyr og andre tapsfaktorer for sau og rein, må videreutvikles 2. Rovdyrstammen må reduseres (jerv og gaupe) </p>
    <p><em type="bold">Regionalt Samarbeidsforums felles strategier; 4.2.3 Rovvilt:</em> </p>
    <p>Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområder og strategier:  Troms Fylkeskommune, regionråd/kommunene, Fylkesmannen i Troms, rovviltnemda, Sametinget, landbruks – og reindriftsnæringen, Innovasjon Norge Troms og forsknings-, utdannings- og utviklingsmiljø.</p>
    <p>Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi, nettverk og politisk påvirkning.</p>
    <p>
      <em type="bold">4.2.4 Klima og energi </em>
    </p>
    <p><em type="bold">Innsatsområder: </em>1. Fremme  samarbeid  regionalt  mellom  næringslivet  og  det  offentlige  for  å  utnytte utviklingspotensialet  for  energibærere  som  biobrensel,  vind,  varmepumpe,  biogass  og spillvarme </p>
    <p>Innsats- område<em type="bold"> 1/2 </em></p>
    <p>
      <em type="italic">1)   Ved å bidra til at fiskeri- og havbruksnæringen får en klarere miljøprofil. </em>
    </p>
    <p>Innsats- område<em type="bold"> </em><em type="italic">1)  Ved å samarbeide for å påvirke nasjonal rovdyrpolitikk for å  bedre rammebetingelsene og utvikle gode regionale forvaltningsmodeller. 2)  Ved å inngå prosjektretta samarbeid for å utvikle forvaltnings- og driftsformer som bidrar til å redusere og forebygge tap i husdyrhold og reindrift på grunn av rovvilt. </em></p>
    <p>
      <em type="bold"> </em>
      <em type="italic">1)  Ved å arbeide for en rovviltforvaltning som gir rom for landbruks- og reindriftsnæringa i Troms. </em>
    </p>
    <p>2. Fremme  etablering  av  et  regionalt  distribusjonssystem  for  naturgass/biogass,  og  bidra  til omlegging til bruk av naturgass og biogass som drivstoff 3. Følge opp og revidere <span type="quote">”Handlingsplan for klima &amp; energi i Troms”</span></p>
    <p><em type="bold">Regionalt Samarbeidsforums felles strategier; 4.2.4 Klima og energi:</em> </p>
    <p>Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområder og strategier:  Troms Fylkeskommune, regionråd/kommunene, Fylkesmannen i Troms, NHO/næringsliv, Innovasjon Norge Troms, og forsknings- utdannings- og utviklingsmiljø.</p>
    <p>Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi, nettverk og politisk påvirkning.</p>
    <p>
      <em type="bold">4.2.5 Avfall og forurensning </em>
    </p>
    <p><em type="bold">Innsatsområder: </em>1. Arbeide for å oppnå redusert avfallsproduksjon, forsvarlig håndtering og økt gjenvinning. 2. Bistå kommunene for å møte kravene fra EU’s rammedirektiv for vann. </p>
    <p><em type="bold">Regionalt Samarbeidsforums felles strategier; 4.2.5 Avfall og forurensning:</em> </p>
    <p>Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområder og strategier:  Troms Fylkeskommune, regionråd/kommunene, Fylkesmannen i Troms, landbruksorganisasjonene, NHO/næringsliv, Innovasjon Norge Troms, og FoU-miljø.</p>
    <p>Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi og nettverk.</p>
    <p>Innsats- område<em type="bold"> </em><em type="italic">1)  Ved å ha en aktiv rolle som tilrettelegger i satsing på produksjon og bruk av fornybar energi, gjenvinnbar energi og miljøvennlige energibærere. </em></p>
    <p>
      <em type="bold"> </em>
      <em type="italic">1)  Ved å vurdere muligheten for å basere nye fartøy i hurtigbåt – og  fergesamband samt busser på naturgass og/eller biogass som drivstoff. </em>
    </p>
    <p>Innsats- område <em type="italic">1)  Ved å vurdere utredning av industriell utnyttelse av husholdningsavfall og spesialavfall. 2) Ved å tilrettelegge for produksjon av biogass. 3) Ved å aktivt bidra til samarbeid mellom ulike aktører for å bidra til forsvarlig håndtering av farlig avfall.  </em></p>
    <p>
      <em type="bold">4.3 Kultur </em>
    </p>
    <p><em type="bold">Fylkesplanmål:</em>  </p>
    <p>For å sikre det regionale mangfoldet i bosetting og levemåte skal vår felles kulturarv; både den norske, samiske og kvenske, legges til grunn for utvikling av alle samfunnsområder. Kulturpolitikk og folkehelsearbeid skal bidra til økt livskvalitet for befolkningen.</p>
    <p>Fylkesplan for Troms 2008-2009 har tematisert kultur og har trukket opp konkrete innsatsområder. De fleste av disse innsatsområdene må finansieres over andre budsjett enn de som vil være hovedfinansieringskilder for to-årig handlingsprogram.</p>
    <p>Regionalt Samarbeidsforum Troms har pekt på at kultur er viktig innenfor alle programområdene i handlingsprogram for Troms 2008 - 2009. Dette gjelder spesielt viktigheten av å ha fokus på koblinger mellom næringsutvikling og kultur samt kulturens eget potensial for næringsutvikling.</p>
    <p><em type="bold">4.3.1 Samiske interesser </em>Arbeidet med de samiske spørsmål vil være forankret i samarbeidsavtalen mellom Sametinget og Troms fylkeskommune. Avtalen legger føringer på finansiering  av enkelte tiltak innenfor ulike sektorer.  </p>
    <p><em type="bold">Innsatsområder: Kultur og språk </em>1. Gjennomføring  av  tiltak,  inkludert  satsing  på  samiske  senter;  Ája  Samiske  Senter  og Várdobáiki, ønske om å realisere Ullsfjord og Senja språksenter, opplæring i samisk språk og  kultur,  inkludert  bruken  av  samiske  stedsnavn.  Det  skal  samarbeides  nærmere  om museumsvirksomhet og bibliotektilbud. Partene skal inngå et mer forpliktende samarbeid i  forvaltningen  av  kulturminner.  Partene  vil  styrke  formidlingen  av  samisk  kultur  og kulturforståelse,  og  vil  legge  forholdene  til  rette  for  levedyktige  samiske  foreninger  i Troms. Det skal satses på Tromsø som urfolksby. </p>
    <p><em type="bold">Regional utvikling </em>2. Sametinget og Troms fylkeskommune vil rette særskilt oppmerksomhet mot kommunene i Troms med tanke på at kommunene skal utvikle sin egen samepolitikk. </p>
    <p><em type="bold">Nordområdeutvikling </em>3. Strategien  bør  omfatte  både  nasjonale  og  grenseoverskridende  tiltak.  Det  arktiske samarbeidet,  Barentssamarbeidet, Norges bilaterale arbeid i forhold andre arktiske stater, EU's nordlige dimensjon og arktiske vindu, Nordkalottsamarbeidet og arbeidet i Northern Forum, inkluderes. 4. Sametinget  og  Troms  fylkeskommune  må  samarbeide  om  å  påvirke  de  nasjonale rammebetingelsene for å skape livskraftige lokalsamfunn i Troms.<em type="italic"> </em> </p>
    <p> Innenfor program 2 næringsutvikling<em type="bold">, </em>kombinasjons/kulturbaserte næringer (2.4),<em type="bold"> </em>tjenesteytende næringer  </p>
    <p>(2.6) og reiseliv (2.7),<em type="bold"> </em>er strategier for dette utformet.  </p>
    <p><em type="bold">Regionalt Samarbeidsforums felles strategier; 4.3.1 Samiske interesser:</em> </p>
    <p>Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområder og strategier:  Troms Fylkeskommune, regionråd/kommuner, Sametinget og samiske sentre.</p>
    <p>Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi, nettverk og politisk påvirkning.</p>
    <p>Innsats- område<em type="bold"> </em><em type="italic">1)     Ved å  utvikle samisk språk, næring og kultur blant annet gjennom samiske sentre. </em></p>
    <p><em type="bold">4.3.2 Kvenene – en nasjonal minoritet Innsatsområde: </em>1. Fylkeskommunen må være politisk pådriver for å få etablert statlige virkemidler som gjør det  mulig  å  realisere  kvenske  kultursatsinger  i  et  regionalt  samarbeid.  Fylkeskommunen vil bidra til å realisere Kvenkultursenteret i Nordreisa. </p>
    <p><em type="bold">Regionalt Samarbeidsforums felles strategier; 4.3.2 Kvenene – en nasjonal minoritet:</em> </p>
    <p>Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområder og strategier:  Troms Fylkeskommune, regionråd/kommuner, Norske Kveners forbund og Tornedalsrådet.</p>
    <p>Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi, nettverk og politisk påvirkning.</p>
    <p>
      <em type="bold">4.4 Grunnleggende forutsetninger for offentlig sektor </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">Fylkesplanmål:  </em>
    </p>
    <p>Opprettholde og utvikle samfunnsservice og gode levevilkår til innbyggerne i alle deler av fylket.</p>
    <p>
      <em type="bold">4.4.1 Kommuner/fylkeskommunen </em>
    </p>
    <p><em type="bold">Innsatsområde: </em>1. Det må iverksettes utviklingsarbeid omkring nye samarbeidsformer og stimuleres til ytterligere utvikling av interkommunale/regionale samarbeid om tjenesteproduksjon, herunder også samarbeid om kompetanseressurser på ulike områder.  </p>
    <p>Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområder og strategier:  Troms Fylkeskommune og regionråd/kommuner.</p>
    <p>Ressursinnsats:  Kompetanse/egeninnsats,  økonomi,  nettverk  og  politisk  påvirkning.</p>
    <p>
      <em type="bold">4.4.2 Statlige arbeidsplasser </em>
    </p>
    <p>Innsatsområde <em type="italic">1) Ved å videreutvikle det nære kulturelle, historiske og næringsmessige samarbeidet  på Nordkalotten. </em></p>
    <p><em type="bold">Innsatsområde: </em>1. Kommuner,  regionråd  og  fylkeskommunen  må  samarbeide  om  valg  av  strategier  med siktemål å få utlokalisert statlige arbeidsplasser til Troms fylke. Samarbeidet må tuftes på en objektiv  gjennomgang  av ulike lokaliteters fortrinn fulgt opp lojalt med bakgrunn i  et felles landsdelsperspektiv. </p>
    <p>Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområder og strategier:  Troms Fylkeskommune og regionråd/kommuner, NHO/næringsliv.</p>
    <p>Ressursinnsats:  Kompetanse/egeninnsats,  økonomi,  nettverk  og  politisk  påvirkning.</p>
    <p>
      <em type="bold">4.4.3 Forsvarets betydning for regional utvikling i Troms </em>
    </p>
    <p><em type="bold">Innsatsområder: </em>1. Det må arbeides for positive regionale effekter av Forsvarets tilstedeværelse. 2. Det sivilmilitære samarbeidet i Troms må sees i et regionalt perspektiv 3. Troms  skal  fortsatt  legge  til  rette  for  utnytting  av  de  unike  samøvingsmuligheter  som finnes i fylket. 4. Utnytte forsvarets kompetanse i sivil – militært samarbeid for å fremme næringsutvikling. </p>
    <p><em type="bold">Regionalt  Samarbeidsforums  felles  strategier;  4.4.3  Forsvarets  betydning  for  regional utvikling i Troms:  </em>Innsats<em type="italic">1)   Det skal utarbeides en fylkesdelplan for Forsvaret i Troms 2)   Ved å arbeide aktivt for å utvikle og beholde Forsvaret i Troms.  3)   Ved å synliggjøre og markedsføre våre fortrinn som lokaliseringssted for Forsvaret. </em>område </p>
    <p>
      <em type="bold"> </em>
      <em type="italic">1)   Ved å utnytte markedsmuligheter internasjonalt i relasjon med Forsvaret. 2)  Ved å tilrettelegge for spesielle kompetanse- og utviklingsmiljø basert på sivilmilitært  samarbeid. </em>
    </p>
    <p>Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområder og strategier:  Troms Fylkeskommune, regionråd/kommuner, Forsvaret, Innovasjon Norge Troms og NHO/næringsliv.</p>
    <p>Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi, nettverk og politisk påvirkning.</p>
    <p>
      <em type="bold">OVERSIKT OVER FYLKESPLANENS <span type="quote">”BIDRAG FRA NASJONALT NIVÅ”</span>  </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold"><span type="quote">”BIDRAG FRA NASJONALT NIVÅ”</span> - KOMPETANSE  (fylkesplanen s. 13, 14, 16 og 17): </em>
    </p>
    <p><em type="bold">Tema 1:  Kompetansevisjon, FOU-innsats i Troms, høyere utdanning, forutsetninger for regionalt forankret kompetanseutvikling.  </em>1. For  realisering  av  potensialet  blant  annet  tilknyttet  nye  oppdrettsarter  og  marin bioteknologi er det nødvendig at staten i en utviklings- og oppstartsfase går tungt inn i finansieringen  av  disse  og  andre  aktiviteter  hvor  en  i  Nord-Norge  har  særlige, naturgitte forutsetninger for å lykkes. 2. Forskningsinnsatsen  må  styrkes  slik  at  Norge  innen  2010  kommer  på  linje  med gjennomsnittet  av  OECD-landene  målt  som  andel  av  BNP.    FoU-innsatsen  i landsdelen må opp på nasjonalt nivå. 3. Staten  må  overholde  sine  forpliktelser  med  hensyn  til  grunnbevilgninger  og infrastruktur til institusjonene. 4. Regionalt nivå må få større råderett over virkemiddelinnsatsen. Forskningsmidlene må regionaliseres,  og  Norges  Forskningsråd  må  få  en  organisering  som  gir  rom  for regional innflytelse. 5. Det er viktig å satse på grunnforskningen ved UiT som grunnlag for utprøving, kritisk granskning og innovasjon. 6. Bidra  økonomisk  til  rekrutterinsarbeid,  styrking  og  videreutvikling  av  realfaglig utdanning basert på landsdelens eksisterende og fremtidige behov for slik kompetanse. 7. Det  må  legges  til  rette  for  samarbeidsstrukturer  som  vektlegger  koblingen  FoUnæringsutvikling. 8. Det  må  gjennom  fylkeskommunen  taes  initiativ  sammen  med  UiT  og  NHO  for etablering  av  et  nasjonalt  Grundersenter  ved  UiT  og  Forskningsparken  som  setter fokus  på  innovasjon  og  forskning.  Senteret  skal  inspirere  og  motivere  til næringsaktivitet og kommersialisering av forskningsresultater. </p>
    <p><em type="bold">Tema 2:  Videregående opplæring – utfordringer mht arbeidsmarkedsutvikling </em>1. Styrke og synliggjøre statlige institusjoner som arbeider innen teknologiske virksomhetsfelter som jordobservasjon, telemedisin og rom- og atmosfæreforskning, som bidrag til å styrke interessen for og dermed søkningen til realfaglige studieretninger. 2. Etablere virkemidler for gjennomføring av regionale tiltak for å styrke rekrutteringen til realfagene. 3. Offensiv utbygging av studietilbud innen realfag i forkant av allerede erklærte bedriftsbehov – for å skape kompetansefortrinn ved bedrifters valg av nye etableringssted. 4. Bygging av fiskefartøy til fiskeri- og maritim opplæring. 5. Satse på prosjekt for utvikling av nordnorske læremidler. 6. Regjeringens rekrutteringsplan for helse-og sosialpersonell er viktig for innsatsen tilknyttet rekruttering av flere hjelpepleiere og for tiltak for videreutdanning av hjelpepleiere og omsorgsarbeidere. </p>
    <p>
      <em type="bold">BIDRAG FRA NASJONALT NIVÅ - NÆRINGSUTVIKLING  (fylkesplanen s 19, 21 - 22, 24 - 25, 27 - 30). </em>
    </p>
    <p><em type="bold">Tema 1: Rammebetingelser og generelle virkemidler næringsliv </em>1) Ved  en  stram  pengepolitikk  må  det  kunne  åpnes  for  større  overføringer  til  regioner  som har en avvikende konjunkturutvikling i forhold til den nasjonale utviklingen.  2) Samtidig som det regionale nivået får politisk myndighet og handlefrihet i internasjonale sammenhenger, må det bli tilgang på økonomiske virkemidler og en tydelig delegering av denne myndighet<em type="italic">. </em> </p>
    <p>3) Generelle rammebetingelser og regionalpolitiske virkemidler til næringsutvikling må styrkes og innrettes slik at regionens fortrinn kan utnyttes. Dette innebærer også rammebetingelser som sikrer god markedsadgang for fylkets næringsliv gjennom nedbygging av avstandsulempene. 4) Troms fylkeskommune må gis økonomiske rammer som gjør den i stand til å arbeide proaktivt for bedre rammevilkår for næringsutvikling i samarbeid med kommunene,  forsknings- og utdanningsinstitusjonene og næringslivet. 5) Næringsrettede programmer og programaktiviteter (til NFR, IN og SIVA) knyttet til FoU og næringsutvikling må regionaliseres.  6) Virkemidlene må også omfatte støtte til fysisk investering. 7) Videre offensiv satsing på tiltakssonen, samt like satser og virkemidler i hele tiltakssonen.</p>
    <p><em type="bold">Tema 2: Landbruk </em>1. Også  nasjonalt  må  det  legges  til  rette  for  en  arealpolitikk  som  sikrer  landbruket livskraftige og drivverdige enheter i framtiden.  2. Det  må  arbeides  for  en  helhetlig  og  langsiktig  landbrukspolitikk  som  hovedsaklig  tar utgangspunkt i lokale ressurser. 3. Landbruket må fortsatt spille en viktig rolle for bosettingen i distriktene. 4. Statstilskottet til skogkultur må gjeninnføres. </p>
    <p><em type="bold">Tema 3: Fiskeri- og havbruk </em>1) Det  må  etableres  en  omforent  nasjonal  strategi  basert  på  regionale  fortrinn  for  videre utvikling av fiskeri- og havbruksnæringen, og det må følge virkemidler med strategien(e). 2) Regelverket må tilpasses nye behov som følge av fokus på kvalitetssikring og sporbarhet.  3) Fiskeri-  og  havbruksnæringen  er  en  kompleks  næring,  og  derfor  bør  virkningene  av  nye regelverk  og  virkemidler  konsekvensutredes.  Eksempelvis  må  nye  spesifikasjoner  som påvirker  salg  av  settefisk  av  laks  og  ørret  ta  hensyn  til  at  det  er  mangel  på  settefisk  i fylket. Ved planlegging innenfor havbruksnæringen må sårbarhets- og beredskapsvurderinger gjennomføres på regionalt nivå. 4) Det  må  bli  økt  regional  innflytelse  over  forvaltningsoppgavene  tilknyttet  fiskeri-  og havbruksnæringen.  Dette  inkluderer  vurdering  og  gjennomføring  av  bestandsmessig lokale forvaltningsmodeller. 5) Forvaltninga av fiskeriene må gi et mest mulig stabilt langtidsutbytte. Uutnyttede arter og bestander i Barentshavet må kartlegges, og det må innføres en sterkere beskatning av sel. 6) Det  må  utføres  omfattende  kartlegging  av  kyst-  og  fjordsystemene  i  forhold  til oppvekstområder, gytefelt m.m. for ulike fiskeslag. 7) Strukturering  av  fiskeflåten  må  ta  distriktsmessige  og  fiskeripolitiske  hensyn.  Det  må være mulighet for tilfredsstillende lønnsomhet innenfor alle størrelsesgrupper. Rettigheter må tilbakeføres landsdelen. Reguleringssystemet må utformes slik at det ikke tilrettelegger for konsentrasjon av fiskerettigheter på få hender.  8) Det må arbeides for rekrutteringsmuligheter for ungdom til fiskeryrket.  </p>
    <p>9) Det må utvikles reguleringsmodeller som gjør det attraktivt å levere fisk av høy kvalitet. 10) Regelverket må tilpasses fiskeindustriens behov for jevnere tilgang på råstoff. 11) Leveringsplikten for trålerflåten må opprettholdes.</p>
    <p><em type="bold">Tema 4: Kombinasjonsnæringer </em>1) Det  må  tilrettelegges  for  kombinasjonsnæringer  i  distriktet,  både  gjennom rammebetingelser  og  virkemidler.  Kombinasjonsnæringer  må  bli  et  satsingsområde  i regjeringas småsamfunnssatsing. </p>
    <p><em type="bold">Tema 5: Petroleum </em>1) Letevirksomheten må være på et forutsigbart og jevnt nivå.  2) Den helhetlige forvaltningsplanen for Barentshavet bør ikke føre til letestans, men danne et godt grunnlag for nye tildelinger og større aktivitet i nord. </p>
    <p>3) Det må arbeides for at utnyttelse av petroleumsressursene med tilhørende virksomheter gir ringvirkninger regionalt.</p>
    <p><em type="bold">Tema 6: Øvrig industri  </em>1) Det må settes fokus på industriens rammebetingelser for å øke verdiskapingen og konkurranseevnen  2) Lovverket omkring geologiske ressurser bør ivareta de regionale interessene og gi mulighet for en bærekraftig utvikling av sysselsettingen i sektoren. Spesielt må det tas hensyn til at utnyttelse av geologiske ressurser skjer i harmoni med tradisjonell virksomhet i samiske områder. </p>
    <p><em type="bold">Tema 7: Tjenesteytende næringer </em>1) Det  må  skapes  en  klar  nasjonal  visjon  om  satsing  på  bioteknologi  som  følges  opp  av relevante parter. 2) Det må følge virkemidler med den prioriterte satsingen på bioteknologi. </p>
    <p><em type="bold">Tema 8: Reiseliv </em>1) Opprette et nasjonalt målesystem for reiselivets ringvirkninger, med årlig oppdatering.  </p>
    <p>
      <em type="bold">BIDRAG FRA NASJONALT NIVÅ - LOGISTIKK OG INFRASTRUKTUR (fylkesplanen s. 31 - 37, 39 - 40, 43 - 47) </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">Tema 1: Transportinfrastruktur; Nordlige transportkorridorer, overordna transportsystem. </em>
    </p>
    <p><em type="bold">Bidrag fra nasjonalt nivå: </em>1. Troms  må  være    med  å  sette  dagsorden  i  det  internasjonale  arbeidet  med  nordlige transportkorridorer. </p>
    <p>2. Det  må  legges  til  rette  for  følgende  funksjoner  for  å  sikre  Troms  god  tilknytning  til internasjonale korridorer:</p>
    <p>Det  må  utvikles  en  intermodal  knutepunktshavn/containerhavn  i  Tromsø.  Narvik  må videreutvikles  som  knutepunkt  for  landbaserte  transporter  basert  på  bil  og  bane. Forbindelsene mellom dem må fokuseres. Nødvendige terminaler må etableres.  Behovet  for  miljøvennlig  og  variert  godstransportilbud  gjør  det  nødvendig  å  prosjektere en jernbaneforbindelse mellom Tromsø og Ofotbanen.   Harstad/Narvik lufthavn må utvikles som knutepunkt for lufttransport for gods.-  Regularitets- og fremkommelighetstiltak på E-6 prioriteres,  og  det må arbeides for at E-8 får  TEN-status  og  at  E-10  defineres  som  egen  stamvegrute  i  forhold  til  prioritering  av investeringer.</p>
    <p><em type="bold">Tema 1: Transportinfrastruktur; Regionale transportsystem Innsatsområder/bidrag fra sentralt nivå: </em>1. Det  må  etableres  effektive  feedersystem  inn  mot  knutepunktene  Tromsø  og  Narvik.  For sjøtransport  vil  dette  i  hovedsak  bety  tiltak  i  de  største  trafikkhavnene  og  de  største fiskerihavnene,  på  vegsiden  må  det  legges  til  rette  for  effektive  vegtransporter  inn  mot knutepunktene. Dette vil blant annet innebære at det etableres fast dekke og økt aksellast på  en  betydelig  større  andel  av  fylkesvegnettet,  samt  rassikring  av  de  viktigste vegstrekningene.  Alternativ  til  fysiske  rassikringstiltak  må  vurderes  der  det  er hensiktsmessig ut fra kostnadene.  </p>
    <p>2. Det må defineres et hovedvegnett for havbruks- og fiskerinæringens behov for uttransport av ferskfisk, der det gis høy prioritet til regularitet og fremkommelighet.</p>
    <p><em type="bold">Tema 1: Transportinfrastruktur; Persontransport Bidrag fra sentralt nivå.: </em>1. Det  må  legges  til  rette  for  lavere  flypriser  og  et  styrket  rutetilbud.  Flytilbudet  til  NordTroms  og  Bardufoss  må  forbedres.  Terminalforholdene  ved  Bardufoss  lufthavn  må utbedres snarest.  </p>
    <p>2. Tverrflyforbindelser på Nordkalotten må sikres.</p>
    <p><em type="bold">Tema 1: Transportinfrastruktur; Regionalisering av transportplanleggingen.  Bidrag fra nasjonalt nivå: </em>1. De  nasjonale  rammer  til  investering  i  transportnettverket  må  være  av  en  slik størrelsesorden at nødvendige prosjekter kan gjennomføres, også i distriktene. </p>
    <p>2. Den  regionale  innflytelsen  over  investeringsmidlene  må  styrkes  for  å  utvikle  og  utnytte regionale fortrinn.</p>
    <p><em type="bold">Tema 2:  Kystovervåking Bidrag fra nasjonalt nivå: </em>1. Systemer  for  miljøovervåkning,  beredskap  og  sikkerhet  må  utvikles  for  å  møte utfordringene.  Aktørene  som  har  et  ansvar  for  miljø  og  beredskap  langs  kysten  må  samordnes. 2. <span type="quote">”Barentshavet på skjerm”</span> må etableres. 3. Farleder  må  rustes  opp,  risikobetonte  transporter  må  varsles,  og  overvåkinga  av skipstrafikken må bli bedre. Kystvakten må oppgraderes. 4. Gjennom  internasjonale  fora  for  miljø  og  sikkerhet  må  myndighetene  sørge  for  at  skip som trafikkerer norskekysten oppfyller nødvendige krav til standard når det gjelder miljø og sikkerhet. 5. Utarbeide strategier for norsk havdomene. 6. Styrke  sivil  –  militært  samarabeid  for  optimal  utnyttelse  av  nasjonale  ressurser  for overvåking  av  norsk  havterritorie/havdomene,  herunder  utnytte  kompetanse  og  kapasitet ved det maritime luftovervåkningssenteret ved Lstn Sørreisa. 7. Som  en  del  av  kystovervåkningen  må  også  værovervåkningen  styrkes  ved  forsert utbygging av en landsdekkende værradarkjede. </p>
    <p><em type="bold">Tema 3: Bredbånd Bidrag fra nasjonalt nivå: </em>1. Staten må ta et ansvar for at det bygges ut bredbånd over hele landet. En fornuftig distriktspolitikk forutsetter samme tilgang til nettet overalt. Troms fylkeskommune vil derfor invitere staten til å utvide sitt engasjement som samarbeidspartner i <span type="quote">”Bredbåndsfylket Troms”</span>. </p>
    <p>
      <em type="bold">BIDRAG FRA NASJONALT NIVÅ - ROBUSTE REGIONER  (fylkesplanen s.10, 36 - 37, 40, 43 - 47 ) </em>
    </p>
    <p><em type="bold">Tema 1: Senterstrategien: </em>1.Lokaliseringsvedtak må fattes i tråd med senterstrategien, jf. for øvrig kap. 8 i fylkesplanen 2.Den statlige storbypolitikken må ha som strategi å legge nye relevante nasjonale oppgaver    knyttet til nordområdene til Tromsø. </p>
    <p><em type="bold">Tema 2: Bærekraftig utvikling: </em>1. Gi kommunene bedre rammebetingelser for å ta ansvar for biologisk mangfold. Styrke forskning, undervisning og kartlegging av biologisk mangfold slik at kommunene kan bedre sin forvaltning av det biologiske mangfoldet.  2. Sterkere satsing på miljørettet FoU knyttet til havbruk og strengere miljøkrav for næringer i kystsonen. 3. Større regional innflytelse på nasjonale forvaltningsplaner for hav og kystsone. 4. En regionalt basert og effektiv forvaltning av rovdyrene 5. Bedre økonomiske rammebetingelser for å utnytte det regionale energipotensialet innen nye fornybare energikilder for samfunns- og næringsutvikling. 6. Regionalisere virkemidler innen klima-og energifeltet. 7. Etablere sluttbehandlingsanlegg for spesialavfall i Nord-Norge </p>
    <p><em type="bold">Tema 3: Kultur: </em>1. Fylkeskommunen må gis større økonomisk og politisk handlingsrom ved at statlige tilskuddsordninger innen kulturfeltet i større grad underlegges regionale prioriteringer. 2. Det forutsettes en fortsatt utbygging av de profesjonelle kulturinstitusjonene.  3. Staten må øke sin innsats med hensyn til samisk kultur og utbygging av samiske sentra. </p>
    <p><em type="bold">Tema 4: Grunnleggende forutsetninger for offentlig sektor Bidrag fra nasjonalt nivå rettet mot kommuner og fylkeskommuner: </em>1. Inntektssystemet  må  legges  om  slik  at  nedgang  i  folketallet  ikke  får  like  sterke  utslag  i form  av  reduserte  overføringer  som  i  dag.  Kommuner  som  må  planlegge  med  avtakende folketall  som  ramme  møter  sterke  utfordringer  knyttet  til  tjenesteproduksjonen,  samtidig som  inntektsgrunnlaget  svekkes.  Også  kommuner  med  befolkningsvekst  får  endringer  i utgiftsbehov som må kompenseres.  </p>
    <p>2. Nord-Norge tilskuddet må i hvert statsbudsjett justeres i takt med prisutviklingen. 3. Det må arbeides for en utvikling som ikke medfører at statlige reformer, handlingsplaner, øremerking  mv  legger  for  sterke  føringer  på  fylkeskommunale  og  kommunale prioriteringer  slik  at  den  lokaldemokratiske  handlefriheten  blir  illusorisk.  Videre  må overføringene økes tilsvarende når kommunesektoren pålegges nye oppgaver. <em type="bold"> </em></p>
    <p>4. Kommunesektoren må gis økt handlingsrom ved at statlig detaljstyring gjennom regelverk og rapporteringskrav blir reelt redusert.</p>
    <p><em type="bold">Statlige arbeidsplasser: </em>5. Fortsette arbeidet med utlokalisering av statlige arbeidsplasser. 6. Lokaliteter  i  Troms  vil  ha  gode  forutsetninger  for  å  kunne  ivareta  oppgaver  som  krever ulike typer kompetanse. Ved kommende statlige utlokaliseringer forventes det at det også vil skje etableringer i Troms fylke. Ved kommende statlige utlokaliseringer forventes det at  arbeidsplasser  også  legges  til  de  kommunene  i  Troms  som  har  tapt  mange offentlige/statlige arbeidsplasser.  </p>
    <p>7. Ved omstillinger av statlig virksomhet må brukernes tilgjengelighet til tjenestene ivaretas.  8. Ved  omlegginger  av  offentlige  og  halvoffentlige  tilbud  må  det  utarbeides  regnskap  over totalkostnadene, bl.a. for å unngå at økte transportkostnader for befolkning og næringsliv<em type="italic"> </em>nøytraliserer  en  eventuell  effektiviseringsgevinst  for  en  gitt  etat  eller  et  foretak.  Sentrale myndigheter må påse at slike regnskap offentliggjøres og legges til grunn når beslutninger om omstruktureringer innen ulike statlige virksomheter fattes. </p>
    <p><em type="bold">Spesialisthelsetjenesten:  </em>9. UNN  må  videreutvikles  som  fullverdig  universitetsklinikk,  som  kompetansegrunnlag  for helsetjenesten i hele landsdelen. 10. Staten  må  videreføre  den  velfungerende  og  desentraliserte  spesialisthelsetjenesten  i Troms. Psykiatrisk avdeling UNN (Åsgård) og de psykiatriske poliklinikkene i fylket må styrkes. Ambulansetjenesten og øvrig akuttmedisinsk tjeneste, som er spesialisthelsetjenestens  forlengede  arm  inn  i  lokalsamfunnet,  må  opprettholdes  og videreutvikles. 11. Etablering av Distriktsmedisinsk senter i Lenvik og Nordreisa. 12. Driften  ved  føde-  og  sykestuene  i  Lenvik  og  Nordreisa  samt  ved  fødeavdelingen  og akuttmottaket  i Harstad må sikres.  13. Viken senter for psykiatri og sjelesorg er en Modum Bad modell i nord, som vil styrke en nasjonal kapasitet innen området psykiatri. 14. Troms  militære  sykehus  skal  fortsatt  utgjøre  en  viktig  del  av  spesialisthelsetjenesten, denne tjenesten bør utvikles og styrkes. 15. Ta lokale sykestuer i bruk som en del av spesialisthelsetjenestens beredskap. 16. Nasjonalt  Senter  for  Telemedisin  må  gis  vekstmuligheter  slik  at  man  ved  hjelp  av telemedisinske  tjenester  kan  gi  bedre  tilgjengelighet  til  helsetjenester  i  distriktene  på  en kostnadseffektiv måte.   17. Plan- og beslutningsprosesser i Helse Nord må foregå i offentlighet. </p>
    <p><em type="bold">Forsvarets betydning for regional utvikling i Troms: </em>18. Forsvaret må fullt ut og kontinuerlig være tilstede med sine avdelinger, slik at Troms ikke bare blir et fjernøvelsesområde. 19. De positive ringvirkningene av forsvarets tilstedeværelse i Troms må forsterkes, samtidig som  det  satses  på  nødvendige  omstillinger  i  regioner  som  blir  særlig  berørt  av  personellreduksjoner. 20. Forsvarets kompetanse i Troms må i omstillingsarbeidet komme regionen til gode slik at effekten av nedskjæringer i forsvaret reduserer omfanget i bortfall av lokal kompetanse. 21. Gjennom  sivil  –  militært  samarbeid  innenfor  alle  forsvarsgrener  videreutvikle  forsvarets kompetanse innenfor polare/arktiske forhold for å styrke det norske forsvarets fortrinn. </p>
    <p><em type="bold">Lokalsamfunnsutvikling: </em>22. Ulike  departement  må  arbeide  i  samme  retning  for  å  få  til  en  positiv  utvikling  i småsamfunn/lokalsamfunn. </p>
    <p>
      <em type="bold">VEDLEGG|: </em>
    </p>
    <p><em type="bold">1. Illustrasjon av fylkesplanen og tilhørende planer</em> </p>
    <p><em type="bold">TROMS FYLKESKOMMUNE</em> <em type="bold">TROMS FYLKESKOMMUNE</em> </p>
    <p>FYLKESPLAN 2008-09</p>
    <p>Hovedrevisjon</p>
    <p>Fylkesplanmelding</p>
    <p><em type="bold">O</em> <em type="bold">V</em> <em type="bold">E</em> <em type="bold">R</em> <em type="bold">O</em> <em type="bold">R</em> <em type="bold">D</em> <em type="bold">N</em> <em type="bold">E</em> <em type="bold">T</em> </p>
    <p><em type="bold">D</em> <em type="bold">E</em> <em type="bold">L</em> </p>
    <p>4- årig (2008-11) Økonomiplan</p>
    <p>S E K T O R P L A N E R</p>
    <p>Regionalt utviklingsprogram for Troms 2008</p>
    <p>Årlig rullering</p>
    <p>Årsbudsjett</p>
    <p>Årlig RUP - finansiering</p>
    <p>Års- rapport/  regnskap</p>
    <p><em type="bold">H</em> <em type="bold">A</em> <em type="bold">N</em> <em type="bold">D</em> <em type="bold">L</em> <em type="bold">I</em> <em type="bold">N</em> <em type="bold">G</em> <em type="bold">S</em> <em type="bold">D</em> <em type="bold">E</em> <em type="bold">L</em> </p>
    <p>Årlig finansiering eksterne partnere</p>
    <p>Årlig finansiering</p>
    <p>
      <em type="bold">2. Økonomi </em>
    </p>
    <p>Tabellen nedenfor gir en oversikt over ulike virkemidler og operatører. Tabellen er basert på gjeldende  programkategorier,  benevnelser  og  grupperinger  for  2007.  De  øvrige  nnsatsområder  må  søkes  finansiert  hos  relevante  finansiører  nasjonalt  eller  det  regionale partnerskapet. De skjønnsmessige tildelte midlene fra KRD skal benyttes i henhold til formål.</p>
    <p><em type="bold">Type midler og bruk Fordeling 2007 (kr) 551.60 midler - Skjønnsmessig tildeling  24 920 000 </em>KRDs Skjønnsmessig tildeling Interreg IIIa 5 330 000 KRDs Skjønnsmessig tildeling Omstilling  8 500 000 KRDs Skjønnsmessig tildeling Kommunale næringsfond  11 090 000 </p>
    <p>
      <em type="bold">551.60 midler - objektiv fordeling </em>
    </p>
    <p><em type="bold">120 830 000 </em>Bedriftsrettede, operatør Innovasjon Norge 60 830 000 Regionale programssatsninger og tematiske satsinger;  Nord Troms,  BKT, Midt Troms, Sør Troms, eksportsatsing, marin satsing, petro, reiseliv 20 000 000 Tilretteleggende Kompetanse *  7 350 000 Tilretteleggende Næringsutvikling*  7 600 000 Tilretteleggende Logistikk, infrastruktur*  2 260 000 Tilretteleggende Robuste regioner *  7 100 000 Styrking kommunale næringsfond (2006: 3 mill + 2007: 3 mill) 6 000 000 Fylkesrådsføring: Ulike nordområdeprosjekter                                   - Petroprosjekt                                                   500 000                                   - Forsvarsprosjekt                                              500 000                                   - ThinkTank                                                        400 000                                   - Riddu senter for nordlige folk                       1 500 000                                   - Arctic Frontiers                                                750 000                                   - Knutepunkt Murmansk/ Kirkenes/ Tromsø      740 000   4 390 000                             Robuste regioner: Miljø og reiseliv  500 000 Fylkestingsføringer  - infrastruktur (Tromsø Havn, Viken senter)                                 - Landsdelsutvalget 2 000 000 3 000 000 </p>
    <p><em type="bold">Fylkeskommunale virkemidler </em> <em type="bold">30 025 531</em> Fylkeskommunalt næringsfond 9 774 032 Samarbeidsavtaler 6 210 848 Transportstøtte 7 568 927 Bredbåndsmidler 6 000 000 Butikkstøtte 471 724 </p>
    <p>Fylkeskommunens økonomiplan/drift</p>
    <p>
      <em type="bold">551.61 - Næringsrettede midler til regional utvikling (551.61) 171 700 000 </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">Omstilling forsvarkommuner (1795.60) 1 000 000 </em>
    </p>
    <p>* innbyrdes avhengig av gjennomføring <em type="bold">3. Strategiske føringer, mål og resultatstyringssystem,  rapportering til fylkestinget og rullering: </em></p>
    <p>Strategiske føringer for Innovasjon Norge</p>
    <p>Innovasjon  Norge  skal  være  myndighetenes  sentrale  virkemiddel  innen  nærings-  og distriktspolitikken. På oppdrag fra fylkeskommunen forvalter Innovasjon Norge de regionale distriktspolitiske virkemidlene. Programmet legger føringer på bruken av disse virkemidlene. Gjennom handlingsprogrammet legges det også   føringer på bruk  av de øvrige virkemidlene som  Innovasjon  Norges  regionkontor  forvalter.  Dette  er  viktig  for  å  sikre  at  alle  offentlige satsinger trekker i samme retning.</p>
    <p>Mål- og resultatstyringssystem for distrikts- og regionalpolitiske virkemidler For  å  gi  regionene  frihet  til  å  møte  egne  utfordringer  med  regionale  løsninger,  styrke fylkeskommunen  som  regional  utviklingsaktør  og  som  ledd  i  moderniseringen  av  offentlig sektor  ble  betydelige  deler  av  midlene  i  regional-  og  distriktspolitikken  desentralisert  til fylkeskommunene  fra  2003  (<span type="quote">”Ansvarsreformen”</span>).  Midlene  bevilges  til  fylkeskommunene over budsjettposten <span type="quote">”Tilskudd til fylkeskommunene for regional utvikling - programkategori 13.50  kap.  551  post  60”</span> og  omfatter  virkemidler  til  bedriftsrettede  og  tiltretteleggende  tiltak for næringsutvikling.</p>
    <p>Alle som stiller virkemidler og ressurser til rådighet, har ansvar for å synliggjøre resultatene av innsatsen, i forhold til samlet oppfølging av fylkesplanen (MDs rundskriv T3/98). Det skal utvikles  rutiner  for  rapportering  fra  operative  aktører  som  forvalter  de  regionale-  og distriktspolitiske  virkemidlene  på  vegne  av  fylkeskommunen.  Fylkeskommunen  skal  i årsrapporten  til  Kommunal-  og  regionaldepartementet  synliggjøre  hvordan  oppnådde resultater står i forhold til fastlagte resultatkrav.</p>
    <p>Rapporteringsbehov overfor fylkestinget Rapportere status av utviklingsprogrammet ved mellomrevisjon av fylkesplan. Rapportere samlet aktivitet og  resultater i forhold til fylkesplanens mål og visjon mot slutten av planperioden, i forkant av ny planperiode.</p>
    <p>Rullering av Regionalt utviklingsprogram for Troms 2008-2009</p>
    <p>Handlingsplan for regional utvikling inngår i handlingsdelen til fylkesplanen og revideres derfor samtidig med fylkesplanen. I og med at fylkesplanen er prolongert med to år, er det ikke langt opp til  revisjon av handlingsplanen i perioden.</p>
    <p><em type="bold">4. Regionalt utviklingsprogram for Troms 2008-2009</em> <em type="bold">som samarbeidsverktøy og forholdet til Regionalt Samarbeidsforum Troms (RST). </em></p>
    <p>Regionalt utviklingsprogram for Troms 2008-2009 Fylkesrådet har ansvar for utarbeiding av Regionalt utviklingsprogram for Troms 2008-2009 og har lagt opp til en regional samarbeidsprosess i arbeidet.</p>
    <p>På  bakgrunn  av  vedtatt  prolongert  fylkesplans  hovedtema  og  innsatsområder  er  det  i samarbeid  med  kommuner,  regionale  statsetater,  organisasjoner  og  andre  viktige  aktører utarbeidet  Regionalt  utviklingsprogram  for  Troms  2008-2009.  Programmet  er  på  strategisk nivå og inneholder mål, strategier og samarbeidspartnere for programsatsinger.</p>
    <p>Regionalt Samarbeidsforum Troms (RST) Regionalt  samarbeidsforum  (RST)  er  den  viktigste  partnerskapsarenaen  knyttet  til utarbeidelse av regionalt handlingsprogram, både flerårig og ett-årig.</p>
    <p>Forumet består av tre fylkestingspolitikere, lederne av regionrådene i Troms, Sametinget, LO, NHO,  Innovasjon  Norge,  NAV,  Statens  Vegvesen,  Fylkesmannen  i  Troms,  en  representant for  landbruksorganisasjonene,  en  representant  for  fiskeflåteorganisasjonene,  rektorene  ved høyskolene  og  universitetet  i  Troms.  Forumet  ledes  av  en  av  fylkespolitikerne  og  plan-  og næringsetaten er sekretariat.</p>
    <p>Plan- og næringsutvalget vedtok i 2003 mandat for Regionalt Samarbeidsforum Troms (RST) som  innebærer  at  på  bakgrunn  av  fylkesplanens  mål  og  innsatsområder  skal  forumet  gi innspill  til  konkretisering  av  strategier,  hva  det  er  ønskelig  å  samarbeide  om,  ressurser  og initiativ. Forslaget legges fram for fylkestinget til behandling.</p>
  </body>
</document>
