<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>280</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>/Users/erai/Desktop/Brevtekst til oversetting, folkemøte i Porsanger.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="fkv" location="brevtekst_til_oversetting_folkemote_i_porsanger.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="sme">9. guovlu Porsáŋgu - Diehtojuohkin-/álbmotčoahkkin skábmamánu 3. b. tii. 18</p>
<p xml:lang="sme">Finnmárkokomišuvdna lágida rabas diehtojuohkin-/álbmotčoahkkima komišuvnna barggu birra:</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">gaskavahku skábmamánu 3. b. tii. 18-20 Leavnnja kinosáles. </em></p>
<p xml:lang="sme">Finnmárkokomišuvdna almmuhii čakčamánu 16. b. 2020, Porsáŋggu 9. čielggadanguovlun. Vuoigatvuođaid kártemii gullet buot eatnamat <em type="italic">Porsáŋggu gielddas </em>maid Finnmárkkuopmodat (FeFo) válddii háldosis Statskoga Finnmárkkus Finnmárkolága fápmui bidjamis suoidnemánu 1.b. 2006. Komišuvdna galgá maiddái čielggadit bivdosajiid daid osiin Porsáŋgguvuonas mat leat Porsáŋggu gielddarájáid siskkobealde, ja boazodoalu siskkáldas gaskavuođaid, jus gii nu, geas leat rievttálaš beroštumit ášši čielggadeamis, gáibida dan. </p>
<p xml:lang="sme">Eanet dieđut dáppe: <em type="italic">www.finnmarkskommisjonen.no </em>epoasta: finnmarkskommisjonen@domstol.no , </p>
<p xml:lang="nno">tlf. 78926440</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Felt 9 Porsanger - Åpent info-/folkemøte 3. november 2021 kl.18 </em></p>
<p>Åpent informasjons-/folkemøte om kommisjonens arbeid generelt og i feltet arrangeres:</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">onsdag 3. november 2021 kl. 18-20 i kinosalen i Lakselv. </em></p>
<p>Finnmarkskommisjonen kunngjorde 16. september 2020 oppstart i felt 9 Porsanger. Rettighetskartleggingen omfatter all grunn i <em type="italic">Porsanger kommune </em>som Finnmarkseiendommen (FeFo) overtok fra Statskog Finnmark ved finnmarkslovens ikrafttredelse 1. juli 2006. Kommisjonen skal også utrede rettigheter til fiskeplasser i Porsangerfjorden innenfor Porsanger kommunes grenser og interne forhold i reindriften, dersom noen med rettslig interesse i en avklaring krever det. </p>
<p xml:lang="nno">Mer informasjon: <em type="italic">www.finnmarkskommisjonen.no </em>, epost: finnmarkskommisjonen@domstol.no , </p>
<p xml:lang="nno">tlf. 78926440</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Ala 9 – Porsanki – Aukinainen info-/kansamöötti 3. novemperkuuta 2021 kello 18 </em></p>
<p xml:lang="fin">Aukkee informasjuuni-/kansamöötti kommisjuunin työstä ylheisti ja alassa:</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Keskiviikkona 3. novememperikuuta kello 18-20 Lemmijoven kiinosalissa. </em></p>
<p xml:lang="fkv">Finmarkunkommisjuuni ilmoitti 16. septemperkuuta 2021 ette alassa 9 alkkaa selvitystyö Porsangin komuunissa. Oikheuskartoittemisheen kuuluu kaikki <em type="italic">Porsangin komuunin </em>maat jokka FeFo sai Staatinmettä Finmarkku SF:ltä, ja se tuli voimhaan 1. juulikuuta 2006. Kommisjuuni tutkii kans oikheuksii fiskupaikkhoin Porsanginvuonossa mikkä oon Porsangin komuunin rajjoin sisälä, ja kans sishäissii suhtheita poronhoiossa, jos joku jolla oon oikheulinen intressi tutkimatyössä vaattii sitä. </p>
<p xml:lang="fkv">Lissää informasjuunii: <em type="italic">www.finnmarkskommisjonen.no </em>, e-posti: finnmarkskommisjonen@domstol.no , </p>
<p xml:lang="nno">tlf. 78926440</p>
</body></document>
