<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>1037</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><origFileName>http://www.unginordland.no/infonuorra-2/norsk/rettigheter/hvem-er-urfolk.90068.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="geat-leat-algoalbmogat-ns.90555.aspx.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Hvem er urfolk? - Nordland fylkeskommune</p>
<list><p type="listitem">Nfk.no</p>
<p type="listitem">Intranett</p>
<p type="listitem">Større skrift</p>
<p type="listitem">Lytt til tekst</p>
</list><list><p type="listitem">Forside</p>
<p type="listitem">Norsk <list><p type="listitem">Rettigheter</p>
<p type="listitem">Duodje</p>
<p type="listitem">Samisk religion</p>
<p type="listitem">Kultur</p>
<p type="listitem">Samisk mat</p>
<p type="listitem">Samiske klær</p>
<p type="listitem">Kjente samer</p>
</list></p>
<p type="listitem">Julevsámegiella <list><p type="listitem">Barggo</p>
<p type="listitem">Julevsámegiella</p>
<p type="listitem">Kultuvrra &amp; asstoájgge</p>
<p type="listitem">Riektá</p>
<p type="listitem">Stipennda</p>
<p type="listitem">Varresvuohta</p>
</list></p>
<p type="listitem">Åarjelsaemiengïele <list><p type="listitem">Barkoe</p>
<p type="listitem">Kultuvre &amp; eejehtimmie</p>
<p type="listitem">Reaktah</p>
<p type="listitem">Staarne</p>
<p type="listitem">Ööhpehtimmie</p>
</list></p>
<p type="listitem">Davvisámegiella <list><p type="listitem">Sámigiella</p>
<p type="listitem">Bargu</p>
<p type="listitem">Dearvvšvuohta</p>
<p type="listitem">Stipeanda</p>
<p type="listitem">Kultuvra &amp; asttuáigi</p>
<p type="listitem">Oahppu</p>
<p type="listitem">Vuoigatvođat</p>
</list></p>
</list><list><p type="listitem">Infonuorra</p>
<p type="listitem">Norsk</p>
<p type="listitem">Rettigheter</p>
</list><p type="title">Hvem er urfolk?</p>
<p>I denne artikkelen skriver Arbeids- og inkluderingsdepartementet om hva som skal til for at man skal kunne kalle seg urfolk.</p>
<p>Det finnes ingen generell internasjonalt akseptert definisjon av urfolk. Typiske kjennetegn for urfolk er at de ikke er det dominerende folket i det større samfunnet de er en del av, selv om de er den av folkegruppene som bebodde området først. De har også som regel en egenartet kultur basert på naturressursene, og de har en kultur som sosialt, kulturelt og/eller språklig skiller seg fra den dominerende befolkningen. Urfolk utgjør ofte også en minoritet i landet, men dette gjelder ikke alltid. I flere stater i Latin-Amerika utgjør urfolket et betydelig flertall av befolkningen.</p>
<p>ILO-konvensjon nr. 169 om urfolk og stammefolk i selvstendige stater, som Norge ratifiserte i 1990, definerer urfolk på følgende måte i artikkel 1 nr. 1 b.</p>
<p>”Folk i selvstendige stater som er ansett som opprinnelige fordi de nedstammer fra de folk som bebodde landet eller en geografisk region som landet hører til da erobring eller kolonisering fant sted eller da de nåværende statsgrenser ble fastlagt, og som - uansett deres rettslige stilling - har beholdt alle eller noen av sine egne sosiale, økonomiske, kulturelle og politiske institusjoner.”</p>
<p>I Norge er det klart at samene fyller vilkårene i denne definisjonen. I Høyesteretts dom i Selbusaken av 21.6.2001 uttales det at ILO-konvensjon nr. 169, art. 1 nr. 1 b, utvilsomt gir samene status som urfolk i Norge, også i det sørsamiske området. En misforståelse som av og til dukker opp i debatten om samenes rettigheter til grunn og naturressurser i Norge er at betegnelsen ”urfolk” i folkerettslig forstand betyr at vedkommende folk må ha vært de første menneskene på stedet, og at dette arkeologiske eller kulturhistoriske spørsmål er avgjørende for hvem som i dag har rett til hva. Dette er ikke riktig. I henhold til ILO-konvensjon nr. 169 er det s</p>
<p>Artikkelen er hentet fra hjemmesiden til Fornyings-, Administrasjons- og kirkedepartementet</p>
<list><p type="listitem">RSS</p>
<p type="listitem">Share on print   Skriv ut</p>
<p type="listitem">Share on twitter   Del på Twitter</p>
<p type="listitem">Share on facebook   Del på Facebook</p>
</list><p>Redaktør: Geir Johnsen | Webansvarlig: Håvard Vognild | CMS/Webdesign: ACOS</p>
</body></document>