<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">11_vindkraftplaner_tas_til_behandling_na:_-_naturgrunnlaget_for_samisk_kultur_under_et_enormt_press_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>11 vindkraftplaner tas til behandling nå: – Naturgrunnlaget for samisk kultur under et enormt press</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>11 bieggafápmoplána váldojit meannudeapmái dál: – Sámi kultuvrra luondduvuođđu garra deattu vuolde</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingsrådet er svært urolige for situasjonen til de direkte berørte samiske rettighetshaverne, som nå møter dette massive utbyggingspresset i Finnmark, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggeráđđi lea hui fuolastuvvan dan dili geažil mii lea njuolga guoskevaš sámi vuoigatvuođaoamasteddjiide, geat dál vásihit dán hirbmat stuorra huksendeattu Finnmárkkus, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norges vassdrags- og energidirektorat (NVE) offentliggjorde i dag en prioriteringsliste av foreslåtte energiutbyggingsprosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga čázádat- ja energiijadirektoráhta (NVE) almmuhii odne evttohuvvon energiijahuksenprošeavttaid vuoruhanlisttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av de til sammen 26 prosjekter som ble meldt inn innen fristen i april, velger NVE nå gå videre med 11 vindkraftplaner, samt at det åpnes for å søke om utvidelse av Alta vannkraftverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid 26 prošeavtta gaskkas mat dieđihuvvojedje ovdal áigemeari cuoŋománus, vállje NVE dál mannat viidáseappot 11 bieggafápmoplánain, dasa lassin rahppo vejolašvuohta ohcat viiddidit Álttá čáhcefápmorusttega.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I NVE sine vurderingskriterier for utvelgelse av prioriterte forslag er ikke konsekvensene til naturgrunnlaget for samisk kultur og næringsutøvelse med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NVE árvvoštallaneavttuid vuoruhuvvon evttohusaid válljemii eai leat mielde váikkuhusat sámi kultuvrra ja ealáhusdoaimmaheami luondduvuđđui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Konsekvensene for naturgrunnlaget for samisk kultur og næringsutøvelse burde vært med i prioriteringskriteriene fra starten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Váikkuhusat sámi kultuvrra ja ealáhusdoaimmaheami luondduvuđđui galggašedje leat mielde vuoruhaneavttuin álggu rájes juo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse prosjektene kommer til områder der det er omfattende samiske brukerinteresser og rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát prošeavttat bohtet guovlluide gos leat viiddis sámi geavaheaddjeberoštumit ja vuoigatvuođat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg vil omfanget av prosjektene ha en stor samlet belastning for samisk kulturutøvelse i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin čuohcá prošeavttaid viidodat ollu sámi kulturdoaimmaheapmái Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg forventer at både regjeringen og NVE kommer med tydelige strategier for hvordan den samlede belastningen for samiske rettighetshavere og vårt materielle kulturgrunnlag skal håndteres, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun vuorddán ahte sihke ráđđehus ja NVE buktet čielga strategiija dasa mo ollislaš noađđi sámi vuoigatvuođalaččaide ja min materiála kulturvuđđui galgá gieđahallojuvvot, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NVE har ikke adgang til å avslå prosjekter i meldingsfase, kun prioritere eller nedprioritere andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NVE ii sáhte hilgut prošeavttaid mat leat dieđáhusmuttus, dušše vuoruhit dahje vuolidit earáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunene har derimot adgang til å avslå prosjekter gjennom sin behandling av forslag til områderegulering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielddain lea baicca vejolašvuohta biehttalit prošeavttaid go gieđahallet guovloregulerenevttohusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunene i Finnmark har så langt avslått et fåtall av foreslåtte prosjekter, og den kommunale behandlingen har NVE lagt til grunn i sin prioritering nå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku gielddat leat dán rádjai hilgon muhtin evttohuvvon prošeavttaid, ja gielddaid meannudeami lea NVE bidjan vuođđun iežaset vuoruhemiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant annet er prosjekter på Stjernøya, Nordre Sørøya og Nordre Seiland prioritert ned.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret eará leat prošeavttat Stiertná, Davit Sállanis ja Davit Sievjjus vuoruhuvvon vulos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også Davvi vindkraftverk er nedprioritert av NVE, selv om denne ikke var avvist av Lebesby kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái Davvi bieggafápmorusttet lea vulos vuoruhuvvon NVE beales, vaikko Davvesiidda gielda ii lean hilgon dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg mener at det at NVE ikke har hjemmel til å kunne avslå prosjekter for godt, medfører for stor usikkerhet for dem som blir berørt av vindkraftsøknader.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun oaivvildan ahte go NVE:s ii leat láhkavuođđu biehttalit prošeavttaid oalát, de mielddisbuktá dat menddo stuorra eahpesihkarvuođa sidjiide geaidda bieggafápmoohcamat gusket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg anmoder prosjektører som nå oppfordres av NVE til å trekke sine søknader, til å gjøre det og slik skape ro fremover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun ávžžuhan prošekterejeaddjiid geaid NVE dál ávžžuha geassit ohcamušaideaset, dahkat dan ja nu duddjot ráfi ovddosguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At slike søknader henger igjen i usikkerhet skaper mye bekymring, merarbeid og konflikter, påpeker sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ahte diekkár ohcamat báhcet eahpesihkkaris dillái dagaha ollu balu, liigebargu ja riidduid, fuomášuhttá sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet anmoder at regjeringen snarest kommer med konkrete løsninger til hvordan samiske parter skal settes i stand til å delta i energiutbyggingsprosessene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi ávžžuha ráđđehusa farggamusat buktit konkrehta čovdosiid dasa mo sámi bealit galget oažžut vejolašvuođa oassálastit energiijahuksenproseassain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg registrerer at energimyndighetene har det travelt med å utvikle veiledning for kommunal planbehandling og fremskynde prosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun oainnán ahte energiijaeiseválddiin lea hoahppu ovddidit bagadusa gielddaid plánameannudeapmái ja hoahpuhit prošeavttaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen burde ha det like travelt med å løse kapasitetsutfordringene som samiske rettighetshavere møter, sier Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusas galggašii leat seamma hoahppu čoavdit kapasitehtahástalusaid mat sámi vuoigatvuođalaččain leat, dadjá Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er NVE sin prioritering av prosjekter: Oversikt over prosjekter - NVE</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča movt NVE lea vuoruhan prošeavttaid: Oversikt over prosjekter - NVE</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
