<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">150-000-kroner-til-bivdi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>150 000 kroner til Bivdi / Marine næringer / Næringer / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivdi oažžu 150 000 ruvnno / Mearraealáhusat / Ealáhusat / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>150 000 kroner til Bivdi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivdi oažžu 150 000 ruvnno</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet bevilger 150 tusen kroner til Bivdi, sjøsamisk fangst- og fiskeriorganisasjon, til utvikling og organisasjonsbygging.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>17. Juovlamánnu 2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bivdi er en fangst- og fiskeriorganisasjon som skal fremme og ivareta sjøsamenes interesser og rettigheter i sjøen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi juolluda 150 duhát ruvnno Bivdái, mearrasámi bivdo- ja guolástusorganisašuvdnii, ovddideapmái ja organisašuvdnahuksemii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Organisasjonen ble stiftet i 2005.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivdi lea bivdo- ja guolástusorganisašuvdna mii galgá ovddidit fuolahit mearrasámiid beroštusaid ja vuoigatvuođaid mearas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Silje Karine Muotka sier at sjøsamiske fiskere og lokalsamfunn behøver sterke organisasjoner som arbeider for å ivareta samiske rettigheter for den enkelte fisker, lokalsamfunn og for samene som et folk, sier sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Organisašuvdna vuođđuduvvui 2005:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bivdi skriver i søknaden at organisasjonen vil være en viktig bidragsyter på Sametingets politikkområder hvor sjøsamiske rettigheter i næringsliv og samfunn står i fokus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Silje Karine Muotka dadjá ahte mearrasámi guolásteaddjit ja báikegottit dárbbašit nana organisašuvnnaid maid ulbmil lea fuolahit ovttaskas guolásteaddji, báikegotti ja sámi álbmoga sámi vuoigatvuođaid, dadjá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det nye styret har en fått i oppdrag å dra organisasjonen over på en plattform bort fra og bli i stand til å organisere sitt daglige virke for kontinuerlig å kunne levere politikk og høringer i fremme av kultur- og næringsinteresser til sjøsamiske fiskere, fangere og næringskombinasjonsutøvere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivdi čállá ohcamis ahte organisašuvdna lea deaŧalaš váikkuheaddji dain Sámedikki politihkkasurggiin, main mearrasámi vuoigatvuođat ealáhuseallimis ja servodagas leat guovddážis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Sametingsrådet ønsker Bivdi lykke til i jobben for å bli en sterk og tydelig stemme for sjøsamiske interesser, sier sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa stivra lea ožžon bargamuššan loktet organisašuvnna vai sáhttá lágidit iežas beaivválaš doaimma nu ahte dat oktilaččat ovddida politihka ja geige gulaskuddamiid ovddidettiin mearrasámi guolásteddjiid, bivdiid ja lotnolasealusdoaimmaheddjiid kultur- ja ealáhusberoštumiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon: Sametingsråd Silje Karine Muotka, 984 87 576</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Sámediggeráđđi sávvá Bivdái lihku ovddideamis mearrasámi beroštusaid nana ja čielga jiena, dadjá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka. Loga eanet Bivdi birra dás: http://bivdi.no/</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
