<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">1_5_millioner_til_utvikling_av_pedagogisk_materiell_til_barnehager.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1,5 millioner til utvikling av pedagogisk materiell til barnehager</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1,5 miljovnna ruvnno pedagogalaš ávdnasiid buvttadeapmái mánáidgárddiide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget kroner 1 540 000 kroner til Davvi Girji i Karasjok kommune, til prosjektet `Giellamovttiidahtti ávdnasat mánáidgárddiide `.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 1 540 000 ru vnno Davvi Girjái Kárášjoga gielddas, prošektii "Giellamovttiidahtti ávdnasat mánáidgárddiide".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forlaget skal utvikle pedagogisk materiell som utvikler og styrker barnas språk, og motivere barna til å bruke samisk daglig i både lek og andre aktiviteter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lágádus galgá ráhkadit pedagogalaš ávdnasiid mat ovddidit ja nannejit mánáid giela, ja movttiidahttit mánáid geavahit sámegiela beaivválaččat sihke stoahkamis ja eará doaimmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet skal brukes til å produsere `Guovža mánáidgárddis - govvagirji jienain`, en bok med både lyd og bilder fra barnehagehverdagen på nord-, lule og sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja galgá geavahuvvot buvttadit 'Guovža mánáidgárddis - govvagirji jienain', mii lea girji mas leat jienat ja govat mánáidgárddi árgabeaivvis davvi-, julev- ja lullisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når barnet trykker på bildet, vil begrepet leses opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go mánná deaddela gova, de lohká doahpaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stemmen vil også kunne fungere som støtte til barnehageansatte som ikke har samisk språkkompetanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jietna sáhttá maid doaibmat doarjjan mánáidgárdebargiide geain ii leat sámegielgelbbolašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Dette er et spennende prosjekt, der barnas nysgjerrighet vil vekkes med både fortelling, bilde og lyd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dát lea gelddolaš prošeakta, mas mánáid sáhkkivuođa boktet sihke muitalusain, govain ja jienain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Boka vil være til stor hjelp når det kommer til samisk språkopplæring i barnehagene i det daglige arbeidet, barna vil få høre lyden, språket og begrepet, forteller sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girji lea stuora veahkkin beaivválaš barggus sámegiela oahpahusas mánáidgárddiin, mánát besset gullat jiena, giela ja doahpagiid, muitala sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet har også en digital ressursdel, der innholdet er både for barnehageansatte og barna i barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttas lea maiddái digitála resursa, mas lea sisdoallu sihke mánáidgárdebargiide ja mánáide mánáidgárddis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ressursdelen inneholder mange elementer, som eventyr, fortellinger, sanger, joik, regler, leker, bokstaver og lyd, og mønstre og former som det er knyttet arbeidsoppgaver til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Resurssas leat ollu oasit, nugo máidnasat, muitalusat, lávlagat, luođit, hoahkamat, stoahkamat, bustávat ja jietnadagat, ja minstarat ja hámit maidda bargobihtát čatnasit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg ønsker Davvi Girji lykke til med arbeidet, og gleder meg til både boka og den digitale ressursdelen er ferdigstilt, sier sametingsråd Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mun sávan Davvi Girjái lihku bargui, ja illudan dassá go sihke girji ja digitála resursa leat gárvásat, dadjá sámediggeráđđi Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet bevilger midler til prosjektet over tilskuddsordningen Tilskudd til utvikling av pedagogisk materiell til barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi juolluda ruđaid prošektii doarjjaortnega Doarjja pedagogalaš ávdnasiid ráhkadeapmái mánáidgárddiide bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med ordningen er at barnehager, barnehagelærere og utdanningsinstitusjoner har god tilgang på pedagogisk materiell med samisk innhold på samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ortnega ulbmil lea ahte mánáidgárddiin, mánáidgárdeoahpaheddjiin ja oahpahusásahusain galgá leat buorre vejolašvuohta fidnet pedagogalaš ávdnasiid sámegillii ja main lea sámi sisdoallu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
