<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">1_5_million_kroner_til_samiske_hjelpetjenester.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1,5 million kroner til samiske hjelpetjenester</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beannot miljovnna ruvnno sámi veahkkebálvalusaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har i 2023 gitt støtte til Røde Kors, Kirkens SOS, Samerådet og Porsanger kommune som ønsker å etablere hjelpetjenester innen psykisk helse rettet mot især samiske barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea jagis 2023 addán doarjaga Rukses Russii, Girku SOS:i, Sámiráđđái ja Porsáŋggu gildii mat háliidit álggahit veahkkebálvalusaid psyhkalaš dearvvašvuođas sámi mánáid ja nuoraid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barn, unge og voksne lever i en tid med mange store utfordringer i hverdagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánát, nuorat ja rávisolbmot ellet dakkár áiggis go leat stuora hástalusat árgabeaivvis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange lever med trusler om inngrep i naturen, ulike konflikter, samehets og netthets, mobbing, diskriminering og trakassering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oallugat vásihit sisabahkkenáitagiid, iešguđet riidduid, cielaheami sámiid vuostá ja interneahtas, givssideami, vealaheami ja vuortnuheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange kan ha behov for kontakt med noen de kan snakke med i vanskelige perioder eller livssituasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmuin sáhttá leat dárbu háleštit soapmásiin váttes áiggis dahje dilis. Sámi mánát, nuorat ja rávisolbmot ellet dakkár áiggis go leat stuora hástalusat árgabeaivvis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi vet at det kan være lettere for samiskspråklige å henvende seg på samisk til hjelpeapparatet, spesielt om man står i en krisesituasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii diehtit ahte sámegielagiidda sáhttá leat álkit váldit oktavuođa veahkkebálvalusain sámegillii, erenoamážit jus lea heahtedilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor svært gledelig å kunne støtte opp under slike prosjekter fra ulike aktører som legger til rette for dialog og hjelp på samisk, eller som sikret at man blir møtt med noen med samisk kulturkompetanse, sier sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dihte lea hui somá doarjut iešguđet aktevrraid prošeavttaid, mat dahket vejolažžan háleštit ja oažžut veahki sámegillii, dahje mat sihkkarastet ahte olmmoš beassá háleštit muhtumiin geas lea gelbbolašvuohta sámi kultuvrras, dadjá sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har i 2023 tildelt følgende tilskudd:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea jagis 2023 addán čuovvovaš doarjagiid:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samerådet har fått støtte på 470 000 kroner til prosjektet , et ettårig prøveprosjekt med å etablere en nasjonal lavterskel hjelpelinje innen selvmordsforebygging og styrking av psykisk helse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiráđđi lea ožžon 470 000 ruvnno doarjjan prošektii , mii lea ovtta jagáš geahččalanprošeakta ásahit nationála vuosttašceahki veahkkelinnjá eastadan dihtii iešsorbmema ja nannen dihtii psyhkalaš dearvvašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De som tar kontakt vil få veiledning og hjelp av noen med samisk kulturkompetanse, med spesialisert fagutdanning innen psykisk helse, og med erfaringer i å møte mennesker som opplever slike utfordringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii guđet váldet oktavuođa ožžot bagadeami ja veahki muhtumis geas lea gelbbolašvuohta sámi kultuvrras spesialiserejuvvon fágaoahppu psyhkalaš dearvvašvuođas ja hárjáneapmi bargat olbmuiguin geat vásihit hástalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Røde Kors har fått støtte på 380 000 kroner til å etablere en samiskspråklig meldingstjeneste, beregnet for samiske barn og unge i sårbare livssituasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rukses Ruossa lea ožžon 380 000 ruvnno doarjjan ásahit sámegielat dieđáhusbálvalusa sámi mánáid ja nuoraid váste geat leat hearkkes eallindilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med prosjektet er å åpne for samtaler på nordsamisk for å bidra til en styrket psykisk helse hos samiske barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ulbmil lea dahkat vejolažžan gulahallat davvisámegillii, mii nanne sámi mánáid ja nuoraid psyhkalaš dearvvašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Røde Kors vil invitere samiske barn og unge til å medvirke i utviklingen av tilbudet, særlig om valg av kontaktkanaler og åpningstider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rukses Ruossa áigu bovdet sámi mánáid ja nuoraid váikkuhit fálaldaga ovddideapmái, ja erenoamážit leat mielde válljeme gulahallankanálaid ja rahpanáiggiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kirkens SOS har fått støtte på 400 000 kroner til etablering av prosjektet «Northern Sámi Helpline”, et 2-årig prøveprosjekt om en samiskspråklig meldingstjeneste på svensk og finsk side av Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girku SOS lea ožžon 400 000 ruvnno doarjjan ásahit prošeavtta , mii lea sámegielat dieđáhusbálvalusa guovtti jagáš geahččalanprošeakta ruoŧa ja suoma bealde Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kirkens SOS har tidligere etablert en samiskspråklig meldingstjeneste i Norge og de ønsker nå å utvide dette til en tjeneste over landegrensene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girku SOS lea ovdal ásahan sámegielat dieđáhusbálvalusa Norggas ja háliidit viiddidit fálaldaga rastá riikarájiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I første omgang er ordningen på nordsamisk og vil henvende seg til alle aldersgrupper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ortnet lea vuos davvisámegillii ja lea buot ahkásaččaid váste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Porsanger kommune har fått støtte på 250 000 kroner til prosjektet “Trygge barn i Porsanger», som er en digital hjelpetjeneste for barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Porsáŋggu gielda lea ožžon 250 000 ruvnno doarjjan prošektii , mii lea digitála veahkkebálvalus mánáide ja nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet er tenkt som en direkte inngang til helsesykepleier via digitale kommunikasjonsflater som Teams, markedsført med en promovideo hvor det trekulturelle aspektet kommer godt fram.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta jurdda lea ahte galgá beassat gulahallat dearvvašvuođabuohccedivššáriin digitála gulahallankanálaid bokte, nugo Teamsas, mii márkanfievrriduvvo promofilmmain mas golmmakultuvrrat bealli boahtá bures ovdan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med samhandlingsmodellen er å sikre tidlig identifikasjon og riktig oppfølging av utsatte barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasdoaibmanmodealla ulbmil lea sihkkarastit ahte mánát ja nuorat geat leat hearkkes diliin, árrat fuomášuvvojit ja ahte čuovvuluvvojit rievttes vugiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er et viktig prosjekt for kommunen, som ønsker at kommunen skal være en god og trygg oppvekstkommune for barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš prošeakta gildii, mii háliida ahte mánáide ja nuoraide galgá leat buorre ja oadjebas bajásšaddat gielddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Modellen skal bidra til at barn i risikosituasjoner blir fanget opp tidligere og får raskere og bedre hjelp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Modealla galgá váikkuhit dasa ahte árabut fuomášit mánáid geat leat riskadiliin ja ahte sii johtileappot ožžot buoret veahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Slike tilbud er viktige supplement til offentlige helsetjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dakkár fálaldagat leat dehálaččat almmolaš dearvvašvuođabálvalusaid lassin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg håper at prosjektene lykkes og at den samiske befolkningen oppsøker også disse tjenestene ved behov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun sávan ahte prošeavttat lihkostuvvet ja ahte sámi álbmot ohcá veahki maiddái dáin bálvalusain go lea dárbu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er også spesielt glad for at mange av disse prosjektene har spesielt barn og unge som målgruppe, noe som også vises tydelig i valg av kontaktflater.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu mielas lea maid hui buorre go máŋggat dáin prošeavttain leat erenoamážit mánáid ja nuoraid várás, juoga maid oaidná čielgasit gulahallankanálaid válljemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi behøver å ha et fokus på psykisk helse i Sápmi, sier Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dárbbašat deattuhit psyhkalaš dearvvašvuođa Sámis, dadjá Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
