<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">1_5_millioner_kroner_til_samisk_barne-_og_ungdomsidrett.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1,5 millioner kroner til samisk barne- og ungdomsidrett</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1,5 miljovnna ruvnnu sámi mánáid- ja nuoraidvaláštallamiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har nå bevilget årets spillemidler og samiske barn og unge prioriteres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan dán jagáš speallanruđaid ja sámi mánát ja nuorat vuoruhuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De særegne samiske idrettsaktiviteter som er en del av tradisjonell samisk kultur skal styrkes, og målet er å gi økt omfang av idrettsglede og fysisk aktivitet for barn og unge i alderen 6 til 16 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat valáštallansuorggit mat leat árbevirolaččat oassin sámi kultuvrras galget nannejuvvot. Mihttun lea movttiidahttit mánáid ja nuoraid viššaleappot valáštallat ja vuoruhuvvojit sii geat gullet ahkejovkui guđa jagis gitta 16 jagi rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved fordelingen av overskuddet til Norsk Tipping AS til idrettsformål i 2021 har regjeringen avsatt 1,5 millioner kroner til samisk idrett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ruhta lea oassin Norsk Tipping AS speallanruđaid badjebáhcagis mii lea várrejuvvon valáštallandoaimmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet ble overført til Sametinget som er ansvarlig for den videre fordeling av midlene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea jahkásaš juolludeapmi. Dán jagi, 2021:s, várrii ráđđehus 1,5 miljovnna ruvnnu sámi valáštallamiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet er øremerket og skal primært benyttes til aktiviteter rettet mot barn og unge. Henrik Olsen Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja sirdui ráđđehusas Sámediggái, mas de lea ovddasvástádus juolludit doarjaga mánáid ja nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har vedtatt å tildele hele det avsatte beløpet til Sámiid valáštállanlihttu-Norga/Samenes idrettsforbund-Norge (SVL-N) som er en samisk idretts paraplyorganisasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi mearridii juolludit ruhtasubmi ollislaččat Sámiid valáštallanlihttu-Norga (SVL-N).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SVL-N har tre underliggende særforbund, og de organiserer også samisk idrettsdeltakelse i Arctic Winter Games (AWG)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SVL-N lea sámi valáštallama váldosearvi ja dan vuollái gullet golbma eará searvvi mat organiserejit máŋggalágan fálaldagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget er opptatt av at vi har arenaer der samisk tilhørighet, samisk bakgrunn og samisk språk og kultur inngår på en grunnleggende og naturlig måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta dain lea Árktalaš dálveriemuid (AWG) gilvvohallamat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er spesielt viktig at samiske barn og unge gjennom deltakelse i idrettslige aktiviteter kan bygge og styrke sin samiske identitet, i tillegg til å være del av idrett som en sunn aktivitet, sier sametingsråd Henrik Olsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Lea dehálaš Sámediggái ahte gávdnojit valáštallamat mas lunddolaččat leat oassin sihke sámi gullevašvuohta, duogáš, giella ja kultuvra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SVL-N organiserer og legger gjennom sine særforbund til rette for et bredt spekter av idrettsaktiviteter både lokalt, nasjonalt og internasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Valáštallan fálaldagat ja gávnnadeamit mat nannejit mánáid- ja nuoraid iešdovddu leat dehálaččat ja dasa lassin de lea valáštallan dearvvašlaš fálaldat, lohká sámediggeráđđi Henrik Olsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– SVL-N gjør en viktig og verdifull jobb til glede for samiske idrettsutøvere og idrettsinteresserte, og for det samiske samfunnet, sier Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi valáštallanlihttu- Norga ja dan vuollásaš searvvit lágidit valáštallan fálaldagaid sihke báikkálaš, riikka ja riikkaidgaskasaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk idrett ble for første gang tilgodesett med spillemidler i år 2005 og de er hvert år overført til Sametinget, som igjen er ansvarlig for den videre fordelingen av midlene i tråd med målsettingen for tilskuddet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- SVL-N bargá buori ja dehálaš barggu. Dát movttiidahttá sihke sámi valáštalliid ja sin geat beroštit valáštallamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Henrik Olsen (NSR), mob. +47 907 75 219, eller e-post: henrik.olsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre bealli lea maid ahte dát lea ávkin sámi servodahkii, lohká Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
