<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">20_barnehager_far_3_6_millioner_kroner_til_samiske_sprak-_og_kulturprosjekter.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>20 barnehager får 3,6 millioner kroner til samiske språk- og kulturprosjekter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>20 mánáidgárddi ožžot 3,6 miljovnna ruvnno sámi giella- ja kulturprošeavttaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 3 648 958 kroner til 20 barnehager fra Vadsø i nord til Røros i sør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 3 648 958 ruvnno 20 mánáidgárdái Čáhcesullo rájes davvin gitta Plassjii lulde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Midlene skal brukes til prosjekter og utviklingsarbeid som har som mål å heve kvaliteten på samisk språk- og kulturtilbud for barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruđat galget adnot prošeavttaide ja ovdánahttinbargguide main ulbmil lea loktet mánáid sámi giella- ja kulturfálaldagaid kvalitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 3 648 958 kroner til 20 barnehager fra Vadsø i nord til Røros i sør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 3 648 958 ruvnno 20 mánáidgárdái Čáhcesullo rájes davvin gitta Plassjii lulde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Midlene skal brukes til prosjekter og utviklingsarbeid som har som mål å heve kvaliteten på samisk språk- og kulturtilbud for barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruđat galget adnot prošeavttaide ja ovdánahttinbargguide main ulbmil lea loktet mánáid sámi giella- ja kulturfálaldagaid kvalitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Disse midlene er en god investering i fremtiden for samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát juolludusat leat buorit investeremat sámi giela ja kultuvrra boahtteáigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker å gi barna våre de beste mulighetene til å utvikle sin identitet og tilknytning til den samiske kulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida min mánáide addit buoremus vejolašvuođaid ovddidit iežaset identitehta ja gullevašvuođa sámi kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er avgjørende at vi skaper gode rammer for språkutvikling i barnehagene, slik at kommende generasjoner kan bære språket videre og vår rike kulturtradisjon. sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea mearrideaddji ahte mii ráhkadit buriid rámmaid mánáidgárddiid giellaovddideapmái, nu ahte boahttevaš buolvvat sáhttet seailluhit giela ja min rikkis kulturárbevieruid, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsordningen retter seg mot barnehager som tilbyr samiskspråklige tjenester til samiske barn, eller som ønsker å fremme samisk språk og kulturkompetanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnet lea mánáidgárddiide mat fállet sámegiel bálvalusaid sámi mánáide, dahje mat háliidit ovddidit sámi giella- ja kulturgelbbolašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkutviklingsprosjekter (blant annet prosjekter som sámástahtte). Lokale utviklingsprosjekter med vekt på samisk tradisjonelt arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi vuoruhuvvojit: Giellaovdánahttinprošeavttat (earret eará prošeavttat nugo sámástahtte) Báikkálaš ovddidanprošeavttat mat deattuhit sámi árbevirolaš bargguid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etablering av nye samiskspråklige barnehagetilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa sámegiel mánáidgárdefálaldagaid ásaheapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tildelingene fordeles på fem språkutviklingsprosjekter, 14 lokale utviklingsprosjekter med vekt på samisk tradisjonelt arbeid og en etablering av nye samiskspråklige barnehagetilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juolludeamit leat juhkkojuvvon viđa giellaovdánahttinprošektii, 14 báikkálaš ovddidanprošektii mat deattuhit sámi árbevirolaš bargguid ja ovtta ođđa sámegiel mánáidgárdefálaldaga ásaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eksempler på tildelinger: Stubben barnehage. Vadsø: Tildelt kr 200 000 til prosjektet «Midler til samisktalende assistent, innkjøp og transport".</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juolludusat leat ovdamearkka dihte juhkkojuvvon dáidda: Stubben barnehage, Čáhcesuolu: Lea ožžon 200 000 ruvnno prošektii “Ruđat sámegielat veahkkebargái, oastimii ja fievrrideapmái”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er å utvikle samiske barns språk og kunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil lea ovddidit sámi mánáid giela ja máhtu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Midlene skal gå til en samiskspråklig ressurs som skal være på toppen av grunnbemanningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruđat galget mannat sámegielat resursii mii galgá leat vuođđobargoveaga lassin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkressursen har ansvar for formidling av samisk språk og kultur i samisk gruppa i barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaresurssas lea ovddasvástádus gaskkustit sámi giela ja kultuvrra mánáidgárddi sámi jovkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barna vil få lære seg samiske ord, sanger og eventyr, samt lære seg om samisk duodji, matlaging og få kjennskap til aktiviteter knyttet til besøk i reingjerdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát galget oahppat sámegiel sániid, lávlagiid ja muitalusaid, ja maiddái oahppat sámi duoji, málesteami ja doaimmaid birra gárddis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læringsverkstedet Furua Naturbarnehage AS, Alta: Tildelt kr 243 000 til prosjektet «Livet i og ved lavvoen».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Læringsverkstedet Furua Naturbarnehage AS, Álaheadju: Lea ožžon 243 000 ruvnno prošektii “Eallin lávu siste ja luhtte”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er at barnehagen skal bli bedre på å fremme samisk kultur og språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil lea ahte mánáidgárdi šattašii čeahpit ovddidit sámi kultuvrra ja giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Midlene skal gå til frikjøp av samiskspråklig ressurs i barnehagen, som skal planlegge aktivitetene til knyttet prosjektet og holde samlingsstunder der barna vil få innblikk i samisk språk, musikk, kultur og tradisjonelt levesett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruđaiguin galget friddja oastit sámegielat resurssaid mánáidgárdái, mat plánejit prošeavtta doaimmaid ja dollet mánáidbottuid gos mánát ohppet sámi giela, musihka, kultuvrra ja árbevirolaš eallinvuogi birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehagen skal også på ulike turer der de ønsker at samisk kultur utfra et samisk perspektiv skal ha større fokus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárdi galgá maiddái iešguđetge tuvrraide gos sámi kultuvra deattuhuvvo sámi perspektiivvas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vestbygd barnehage, Lødingen: Tildelt kr 74 959 til prosjektet «Samisk språkundervisning».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vestbygd barnehage, Lodegak: Lea ožžon 74 959 ruvnno prošektii “Sámegieloahpahus”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med prosjektet er at de samiske barna skal få høre og snakke samisk gjennom ulike aktiviteter i barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ulbmil lea ahte sámi mánát besset gullat ja háleštit sámegiela iešguđetge doaimmain mánáidgárddis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Midlene skal gå til lønn til samiskspråkligressurs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruđaiguin galget máksit bálkká sámegielat resurssaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barna skal få lære seg samiskspråk gjennom lek, sanger, joik og hverdagsaktiviteter i barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát galget oahppat sámegiela stohkosiid, lávlagiid, luođi ja beaivválaš doaimmaid bokte mánáidgárddis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
