<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">273_ar_gammelt_steingjerde_fra_i_nesseby_skal_settes_i_stand.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>273 år gammelt steingjerde fra i Nesseby skal settes i stand</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>273 jagi boares geađgeáidi Unjárggas galgá divoduvvot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet bevilger kr. 200 000,- til istandsetting av steingjerde ved Nesseby kirke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi juolluda 200.000 divodit geađgeáiddi Unjárgga girku luhtte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Man ofre og Melk paa opreiste Steen-Støtter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>«Man ofre og Melk paa opreiste Steen-Støtter.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saadan en Støtte har jeg seet i Nessebye i Varanger, hvor Missionairen boer;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Saadan en Støtte har jeg seet i Nessebye i Varanger, hvor Missionairen boer;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>og blev mig tillige berettet, af Varanger Skolemester, at en gammel Lappe-Kierling, der nyelig var Død, havde i mange Aar, hver Morgen og Aften, øset Melk paa samme, til et Offer for sin Afgud;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>og blev mig tillige berettet, af Varanger Skolemester, at en gammel Lappe-Kierling, der nyelig var Død, havde i mange Aar, hver Morgen og Aften, øset Melk paa samme, til et Offer for sin Afgud;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>men gjort saadant gandske hemmelig, saa at man først efter hendes Død var kommen derefter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>men gjort saadant gandske hemmelig, saa at man først efter hendes Død var kommen derefter.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sitatet er fra Biskop Gunnerus i 1759.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea Bismma Gunnerus sitáhta 1759:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På den tiden hadde det allerede stått en kirke i nærheten av offersteinen i 12 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan áiggi lei jo lea leamaš ceggejuvvon girku sieidegeađggi lahka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kirken befant seg altså i et område hvor både ny og gammel tro har levd side om side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girku lei dakkár guovllus gos sihke ođđa ja dološ oskku leat buohtalaga eallán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nåværende kirke står på samme sted, og ble oppført i 1858.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá girku lea seamma báikkis ja lea huksejuvvon 1858:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den delen av gjerdet rundt kirka som er av stein stammer imidlertid fra 1747, og bærer preg av å ha stått der lenge: Deler av gjerdet har begynt å rase ut og flere steder heller det utover mot sjøen og fjæra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassi áiddis mii lea geađggis dahkkon, ja mii lea birra girku, dat lea 1747:s áidojuvvon, ja vuhtto bures ahte dies lea guhkká čužžon. Oasit áiddis leat gahččagoahtán ja máŋgga sajis állana áidi meara ja fiervvá guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stormflo undergraver fundament og grunnen, og nå ønsker Nesseby sokn å sette i stand gjerdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go bieggan ahccu, de borrá ahcci vuođu, ja dál háliida Unjárgga báhpasuohkan divodit áiddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har derfor bevilget Nesseby sokn et kulturminnetilskudd på kr. 200 000,- til å sette i stand steingjerdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea danne juolludan Unjárgga báhpasuohkanii 200.000 ruvnnu kulturmuitodoarjjan divodit geađgeáiddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Nesseby kirke er et landemerke ved fjorden og synlig fra mange hold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Unjárgga girku lea várddus báikkis vuonas ja oidno juohke guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Steingjerdet hører uløselig sammen med kirka i et kulturmiljø som har spor både fra kristen og førkristne trosutøvelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geađgeáidi lea čatnon girkui kulturmuitobirrasis mas leat muittut sihke risttalaš ja dan oskkus mii lei ovdal risttalašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med istandsettingen bidrar vi til at av steingjerdet og kulturmiljøet kan fortsette å være der for nye generasjoner, sier sametingsråd Hans Ole Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go divoda, de seailluha geađgeáiddi ja kulturbirrasa boahtte buolvvaide, lohká sámediggeráđđi Hans Ole Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget, Nesseby kommune og Varanger Samiske Museum har sammen funnet en løsning for hvordan arbeidet kan gjennomføres slik at hverken gravene langs innsida av gjerdet eller fuglereservatet på utsida blir skadet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi, Unjárgga gielda ja Várjjat Sámi Musea leat ovttas gávnnahan mo barggu sáhttet čađahit nu ahte eai muosehuhte hávddiid siskkobealde áiddi, eaige loddereserváhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Løsningen vi har kommet fram til er skånsom både mot kulturminner og hekkende fugler, og fullt gjennomførbar, sier sametingsråden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát čoavddus ii bilit kulturmuittuid iige muosehuhte lottiid monnedettiin ja dán lea vejolaš čađahit, lohká Sámediggeráđđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Hans Ole Eira, tel. +47 918 61 471, eller e-post: hans.ole.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus gažaldagat ležžet, dahje jus jearahallama háliida, de váldet oktavuođa Hans Ole Eirain, tel +47 918 61 471, dahje e-boasta: hans.ole.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
