<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">29_1_millioner_kroner_til_samisk_laeremiddelutvikling.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>29,1 millioner kroner til samisk læremiddelutvikling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>29,1 miljovnna ruvnno sámi oahpponeavvoovdánahttimii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget støtte til utvikling av samiske læremidler som ivaretar de nye læreplanenes mål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan doarjagiid sámi oahpponeavvuid ovdánahttimii mat vuhtiiváldet ođđa oahppoplána áigumušaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den største delen av midlene er bevilget til undervisning av samisk språk som fag, og til læremidler som dekker tverrfaglige emner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorámus doarjjaoassi lea addon sámegiel fágaid oahpahussii ja oahpponeavvuide mat gokčet fágaidrasttideaddji fáttáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i år prioritert læremidler til språkfag, på nord-, lule- og sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea dán jagi vuoruhan oahpponeavvuid sámegiellafágaide, davvi-, julev- ja lullisámegielaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når det gjelder tilrettelagte læremidler i grunnopplæringen har Sametinget prioritert fagene samisk, samfunnskunnskap og samfunnsfag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamážit heivehuvvon oahpponeavvuin leat vuoruhan fágaid sámegiella, servodatmáhttu ja servodatfága.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har man prioritert læremidler i følgende emner: Folkehelse og livsmestring og demokrati og medborgerskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea vuoruhan oahpponeavvuid dáin fágaidrasttideaddji fáttáin: Álbmotdearvvašvuohta ja eallimis birgen, ja Demokratiija ja mielborgárvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foruten om nevnte fag, så har Sametinget prioritert digitale læremidler og læremidler som kan utvikles i løpet av kort tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret fágaid, de lea Sámediggi vuoruhan digitála oahpponeavvuid ja oahpponeavvuid mat gárvánit jođánit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se oversikt over alle bevilgningene til læremidler 2021</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás oainnát buot juolludemiid oahpponeavvuide 2021</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Totalbeløpet er fordelt slik: 33 prosent av midlene går til læremidler som skal produseres på tre samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollislaš doarjjasupmi lea juhkkojuvvon ná: 33 proseantta doarjagis manná oahpponeavvuide mat galget ráhkaduvvot golmma sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>32 prosent av midlene går til nordsamiske læremidler, 20 prosent til lulesamiske læremidler og 15 prosent til sørsamiske læremidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>32 proseantta doarjagis manná davvisámegiel, 20 proseantta julevsámegiel ja 15 proseantta lullisámegiel oahpponeavvuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi har i stor grad oppnådd våre mål for 2021, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), som er gleder seg over at Sametinget mottok mange gode søknader hvor målet har vært å styrke og utvikle framtiden til samiske språk og undervisning i samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii leat buori muddui ollašuhttán min 2021 áigumušaid, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), gii lea movttet go Sámediggi oaččui olu buriid ohcamušaid main lea ulbmil nannet ja ovddidit sámegiela ja sámi oahpahusa boahtteáiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Glad for å kunne støtte lulesamiske læremidler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ilus doarjagiin julevsámegiel oahpponevvui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) Sámediggi Sametinget har støttet sju læremiddelprosjekt for samisk som henholdsvis første og andrespråk, på nord-, lule- og sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) Sámediggi lea dorjon čieža oahpponeavvoprošeavtta sámegiella vuosttaš- ja nubbingiellan fágii, davvi-, julev- ja lullisámegielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har vi støttet lulesamiske læremidler for naturfag 1,- 4. årstrinn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin leat dorjon julevsámegiel luonddufága oahpponeavvu 1.- 4. jahkecehkiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mikkelsen er glad for muligheten til å bevilge penger for å få oversatt læremidler til lulesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Mikkelsen lea ilus go lei vejolašvuohta doarjut jorgaleami julevsámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er stort behov for lulesamiske læremidler på alle nivå, både første og andrespråk, og det er nødvendig at det finnes læremidler som bygger og styrker elevenes språk- og begrepsfundament.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea stuora dárbu julevsámegiel oahpponeavvuide buot dásiin, sihke vuosttaš- ja nubbingielat, ja lea dárbu ahte gávdnojit oahpponeavvut mat huksejit ja nannejit ohppiide buori vuođu doahpagiin ja gielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En stor fordel i prosjektet er at prosjektet er blitt startet på grunnlag av de behovene lulesamisk skolehverdag har og til prosjektet er det bundet lærere i lulesamisk område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuora ovdamunni prošeavttas lea ahte prošeakta lea vuolggahuvvon julevsámi skuvlaárgabeaivvi dárbbuid vuođul ja prošektii leat čadnon oahpaheaddjit julevsámi guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I årets bevilgninger har Sametinget også støttet fem prosjekter som har hatt tverrfaglige temaer som Sametinget har valgt å prioritere, og de lages på tre samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi juolludemiin lea Sámediggi maiddai dorjon vihtta prošeavtta mat gokčet Sámedikki vuoruhuvvon fágaidrasttideaddji fáttáid, ja dat ráhkaduvvojit golmma sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse prosjektene omfavner bredt, hele grunnskoleforløpet og videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát prošeavttat fátmmastit viidát, olles vuođđoskuvlla ja joatkkaoahpahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg kan noe læremateriale også brukes i barnehagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin sáhttet muhtin oahppomateriálat maid geavahuvvot mánáidgárddiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tverrfaglige temaer er nye deler av læreplanenes overordnede nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaidrasttideaddji fáttat leat ođđa oasit oahppoplánaid bajitdásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har også bevilget midler til to prosjekt som gjelder særskilt tilpassede læremidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hástalusat Sámediggi lea maid juolludan doarjaga guovtti erenoamážit heivehuvvon oahpponevvui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har de siste årene mottatt få søknader til å utvikle særskilt tilpassede læremidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea maŋemus jagiid ožžon unnán ohcamiid erenoamážit heivehuvvon oahpponeavvuid ráhkadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er utfordring som Sametinget bør følge opp med Statped/Samisk spesialpedagogisk tjeneste, og vurdere hvordan situasjonen skal legges til rette for å bedre utviklinga av læremidler til den elevgruppa, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát lea hástalus maid Sámediggi berre čuovvulit Statpedain/Sámi earenoamášpedagogalaš doarjalusain, ja geahčadit movt galgá láhčit dili vai buorrána oahpponeavvoráhkadeapmi dan ohppiidjovkui, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i årets søkerbaserte bevilgninger fulgt opp Sametingets handlingsplan for læremiddelutvikling, og dessverre ser vi at det ikke alltid kommer søknader til alle de prioriterte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea dán jagi ohcanvuđot doarjjajuolludeamis čuovvulan Sámedikki oahpponeavvoráhkadeami doaibmaplána, ja dađi bahábut oaidnit ahte eai álo boađe ohcamušat buot fágaide maid Sámediggi lea vuoruhan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Handlingsplanen skal nå fornyes etter behov, og nå blir det viktig å kommunisere med brukere hvilke behov som finnes og hvilke fag som burde prioriteres først når man bevilger midler i framtiden, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Doaibmaplána galgá dal ođastuvvot dárbbuid mielde, ja de lea dehálaš bargu gulahallat geavaheddjiiguin makkár dárbbut leat ja makkár fágaide ovddemus ferte vuoruhit doarjaga boahtteáiggis, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved intervju kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
