<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">2__gangs_utlysning_-_hr_-_radgiver.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har en ledig fast stilling som saksbehandler i personalseksjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea rabas bistevaš virgi áššemeannudeaddjin bargiidjuhkosis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seksjonen har 6 medarbeidere inkludert fagleder og hører under administrasjonsavdelingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juhkosis leat 6 bargi oktan fágajođiheddjiin, ja gullá hálddahusossodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltredelse snarest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgin farggamusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist: 12. desember 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri: Juovlamánu 12. beaivvi 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidssted er ved ett av Sametingets kontorsteder der det er ledig kontorkapasitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargosadji lea muhtun Sámedikki kánturbáikkiin gos lea guoros sadji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For tiden har vi ledige kontorer i Karasjok, Kautokeino, Kåfjord, Nesseby, Skånland, Snåsa og Tysfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál leat mis guoros sajit Kárášjogas, Guovdageainnus, Gáivuonas, Unjárggas, Skániin, Snoasas ja Divttasvuonas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personalseksjonen har ansvar for utviklingsprosesser innen strategisk HR, hvor rekruttering, kompetanseutvikling, HMS og personal- og lønnspolitikk står sentralt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargiidjuhkosis lea ovddasvástádus HR strategalaš ovdánahttinproseassain, mas rekrutteren, gelbbolašvuođa ovdánahttin, DBS ja bargiid- ja bálkápolitihkka leat guovddážis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre driver seksjonen den løpende personalforvaltningen og forvalter tilhørende lov- og avtaleverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto doaimmaha juogus jotkkolaš bargiidhálddašeami ja hálddaša guoskevaš láhka- ja šiehtadusortnegiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingens primære arbeidsoppgaver:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggi váldobarggut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lede rekrutteringsprosesser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jođihit rekrutterenproseassaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Strategisk HR-arbeid innen kompetanse- og ressursplanlegging</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Strategalaš HR-bargu gelbbolašvuođa- ja resursaplánemis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Planlegging, gjennomføring og oppfølging av medarbeiderundersøkelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plánet, čađahit ja čuovvulit mielbargiidiskkademiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre HR-relaterte oppgaver</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará barggut mat gusket HR:i</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saksbehandling og andre oppgaver innen seksjonens ansvarsområder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššemeannudeapmi ja eará barggut mat gullet juhkosa ovddasvástádussurggiide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen kan også tillegges andre oppgaver knyttet til Sametingets virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgái sáhttet maid biddjot eará barggut mat gullet Sámedikki doibmii. Gelbbolašvuođagáibádus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen ønskes besatt av en person med mastergrad eller tilsvarende innen relevant fagområde (HR og personalledelse, organisasjonspsykologi m.m.). Kandidater med minimum bachelorgrad eller tilsvarende, og med minimum 5 års relevant arbeidserfaring kan komme i betraktning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgái háliidit bargi geas lea masteroahppu dahje vástideaddji oahppu relevánta fágasuorggis (HR ja bargiidjođiheapmi, organisašuvdnapsykologiija jna.) Kandidáhtat guđiin lea unnimusat bachelorgráda dahje vástideaddji oahppu, ja unnimusat 5 jagi relevánta bargohárjáneapmi, sáhttet árvvoštallojuvvot virgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kandidater som behersker samisk, vil bli foretrukket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kandidáhtat guđet máhttet sámegiela, válljejuvvojit ovddabeallai earáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kandidater som ikke behersker samisk, vil måtte forplikte seg til å ta eksamen tilsvarende SÁÁL 1 og 2, innen ett år etter tiltredelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kandidáhtat guđet eai máhte sámegiela, galget ceavzit SÁÁL 1 ja 2 vástideaddji eksámeniid, jagi siste maŋŋel bargui álgima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette tilsvarer en halvårsenhet, som dekkes av arbeidsgiver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppu bistá jahkebeali, ja bargoaddi máksá oahppogoluid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre vektlegges:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii deattuhit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskaper om samiske samfunnsforhold</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhtu sámi servodatdiliid birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>God muntlig og skriftlig framstillingsevne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buori njálmmálaš ja čálalaš ovdanbuktindáiddu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Evne til å arbeide selvstendig, strukturert og målrettet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddu bargat iešheanalaččat, struktuvrralaččat ja ulbmillaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved vurdering av den best kvalifiserte, legges det vekt på utdanning, arbeidserfaring, personlig egnethet og motivasjon for stillingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggis deattuhuvvojit oahppu, bargovásáhusat, persovnnalaš heivvolašvuohta ja mokta. Bálká- ja bargoeavttut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen lønnes etter Statens regulativ i stillingskode 1434 rådgiver eller 1364 seniorrådgiver, avhengig av ansiennitet og kvalifikasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgi bálkáhuvvo Stáhta regulatiivva mielde virgekodas 1434 ráđeaddi dahje 1364 seniorráđđeaddi, bargoduogáža ja gelbbolašvuođa vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra lønnen trekkes 2 % til Statens pensjonskasse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkás gessojuvvo 2 % Stáhta penšuvdnakássii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets administrasjon skal i størst mulig grad gjenspeile mangfoldet i befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki hálddahus galgá nu bures go vejolaš speadjalastit álbmoga girjáivuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et personalpolitisk mål å oppnå balansert alders- og kjønnssammensetning, og å rekruttere personer med minoritets- og urfolksbakgrunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargiidpolitihkalaš ulbmilin lea juksat dássedis čoahkkádusa agi ja sohkabeliid dáfus, ja rekrutteret olbmuid geain lea unnitlogu- ja álgoálbmotduogáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har avtale om Inkluderende Arbeidsliv (IA), og legger vekt på tilrettelegging av arbeidsforholdene for den enkelte medarbeider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea šiehtadan Čáhkkilis bargodili, dg. Inkluderende Arbeidsliv (IA), ja deattuha bargodiliid láhčima juohke bargái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søkere som ikke kan samisk ved tiltredelse, kan forpliktes til å ta opplæring i samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohccit geat eai hálddaš sámegiela go virgáduvvojit, sáhttet ovttasráđiid bargoaddiin geatnegahttojuvvot váldit oahpu sámegielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For alle bosatt i Finnmark og Nord-Troms gjelder nedskriving av studielån i Statens lånekasse med 10 % pr. år inntil kr 25.000 og særskilt skattefradrag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkain geat ásset Finnmárkkus ja Davvi-Romssas lea vejolašvuohta oažžut oaniduvvot oahppoloana Stáhta loatnakássas 10 % jahkái gitta 25.000 ru rádjai, sii ožžot maiddái sierra vearrogessosa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For øvrig tilsettes arbeidstakere etter gjeldende lover, reglement og overenskomster, herunder lønn og pensjon, samt 6 mnd. prøvetid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui virgáduvvojit bargit gustojeaddji lágaid, njuolggadusaid ja šiehtadusaid vuođul, dás maiddái bálká ja penšuvdna, ja 6 mánu geahčalanáigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærmere opplysninger om stillingen kan fås ved henvendelse til:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuohta Eanet dieđuid virggi birra oaččut go válddát oktavuođa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avdelingsdirektør Tommy Somby Tlf. +47 78 47 40 00 tommy.somby@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ossodatdirektevrrain Tommy Somby Tlf. +47 78 47 40 00 tommy.somby@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagleder Anne Merete Vars Tlf. +47 78 47 40 00 anne.merete.vars@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágajođiheddjin Anne Merete Vars Tlf. +47 78 47 40 00 anne.merete.vars@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknad, vitnemål og attester skal sendes elektronisk via link på denne siden "Søk stillingen".</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcan, oktan skuvla- ja bargoduođaštusaiguin galgá sáddejuvvot elektrovnnalaččat dán siiddus, liŋka bokte "Oza bargui".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter søknadsfristens utløp vil det bli utarbeidet offentlig søkerliste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋel ohcanáigemeari ráhkaduvvo almmolaš ohcciidlistu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I henhold til offentleglova §25 kan opplysninger om søkeren bli offentliggjort selv om søkeren har anmodet om å ikke bli oppført på søkerlisten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmolašvuođalága § 25 vuođul sáhttet ohccidieđut almmuhuvvot vaikko ohcci lea bivdán ahte son ii galgga čállojuvvot ohcciidlistui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søk stillingen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
