<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">2__gangs_utlysning:_hr_-_radgiver.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets administrasjonsavdeling søker en målbevisst og engasjert jurist til stilling som rådgiver/seniorrådgiver i personalseksjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. almmuheapmi: HR - Ráđđeaddi Sámedikki hálddahusossodat ohcá dihtomielalaš ja áŋgiris juristta ráđđeaddi/seniorráđđeaddi virgái bargiidjuhkosis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltredelse snarest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgin farggamusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ny søknadsfrist: 27. mai 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa ohcanáigemearri: Miessemánu 27. b. 2021</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidssted vil være er et av Sametingets kontorsteder, med forbehold om ledig kontorkapasitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobáiki lea muhtun Sámedikki kántorbáikkiin gos lea sadji. Juhkosa ovddasvástádussuorggit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personalseksjonen er en del av administrasjonsavdelingen, og består i dag av 6 medarbeidere inkludert fagleder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargiidjuogus lea oassi hálddahusossodagas, ja juhkosis leat dál 6 bargi oktan fágajođiheddjiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Administrasjonsavdelingens hovedoppgave er å yte sikre, gode, effektive og fremtidsrettede servicetjenester til brukerne våre, som er det politiske- og administrative nivået.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddahusossodaga váldobargun lea fállat sihkkaris, buriid, beaktilis ja boahtteáigái čujuheaddji bálvalusfálaldagaid min geavaheddjiide, mat leat sihke politihkalaš- ja hálddahuslaš dásis Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dvs. at tjenestene våre skal gi en reell og opplevd nytte, samt at de skal være tilpasset brukernes behov og med det innhold, service og kvalitet som forventes av brukerne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša ahte min bálvalusat galget leat ávkkálaččat ja maiddái vásihuvvot ávkkálažžan, ja dat galget heivehuvvot geavaheddjiid dárbbuide ja vuordámušaide sisdoalu, bálvalusaid ja kvalitehta dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre skal vi være en pådriver for utvikling og effektivisering av våre tjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto mii galgat maid geahččalit ovdánahttit ja beavttálmahttit min bálvalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personalseksjonen har ansvar for utviklingsprosesser innen strategisk HR, hvor rekruttering, kompetanseutvikling, HMS og personal- og lønnspolitikk står sentralt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargiidjuhkosis lea ovddasvástádus HR strategalaš ovdánahttinproseassain, mas rekruteren, gelbbolašvuođa ovdánahttin, DBS ja bargiid- ja bálkápolitihkka lea guovddážis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre driver seksjonen den løpende personalforvaltningen og forvalter tilhørende lov- og avtaleverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto doaimmaha juogus jotkkolaš bargiidhálddašeami ja hálddaša guoskevaš láhka- ja šiehtadusortnegiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seksjonens hovedoppgaver er blant annet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juhkosa váldobarggut leat earret eará:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Faglig bistand og veiledning til ledelsen i bl.a. rekruttering, personalsaker etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágalaš veahkki earret eará rekruteremis ja bargiidáššiin jna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bidra til god organisasjonskultur gjennom støtte og veiledning til ledere, samt bidra i omstillings- endrings- og utviklingsarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjut ja bagadallat jođiheddjiid, ja veahkehit nuppástus-, rievdadus- ja ovdánahttinbarggus, ja dan bokte váikkuhit buori organisašuvdnakultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennomføring av Sametingets personal- og lønnspolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmahit Sámedikki bargiid- ja bálkápolitihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utarbeide, vedlikeholde og oppdatere HR-relaterte rutiner og reglement, samt ivareta prosesser knyttet til IA-arbeid, arbeidsmiljø og HMS-arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkadit, máŧasdoallat ja ođasmahttit HR-guoski bargodábiid ja njuolggadusaid, ja fuolahit IA-bargguid, barganbirrasa ja DBS-barggu proseassaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bistå og delta i forhandlinger og drøftinger med ledere og tillitsvalgte, herunder bistå ved lokale lønnsforhandlinger - sikre at prosesser med tillitsvalgte skjer i h.h.t til gjeldende avtaleverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkehit ja oassálastit šiehtadallamiin ja ságaškuššamiin jođiheddjiiguin ja luohttámušolbmuiguin, ja maiddái veahkehit báikkálaš šiehtadallamiin – sihkkarastit ahte proseassat luohttámušolbmuiguin doibmet gustovaš šiehtadusaid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sekretæroppgaver for ansettelsesrådene, samarbeidsutvalget og arbeidsmiljøutvalget i Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki virgáibidjanráđi, ovttasbargolávdegotti ja bargobiraslávdegotti čállidoaibma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rutineoppgaver knyttet til blant annet ansettelser, permisjoner og sykefraværsoppfølging.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rutiidnabarggut virgádemiid, virgelobiid ja buozalmasvuođajávkama čuovvolemiid guoski bargguiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Intern opplæring og kompetanseutvikling innen seksjonens fagområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siskkáldas oahpahus ja gelbbolašvuođaovddideapmi juhkosa fágasurggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingens primære arbeidsoppgaver er:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgái gullet vuosttažettiin barggut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppfølging og videreutvikling av Sametingets ansvar som arbeidsgiver, herunder rådgivning for ledelsen i bruk av lov- og avtaleverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvulit ja ovddidit Sámedikki ovddasvástádusa bargoaddin, rávvet stivrra láhka- ja šiehtadusortnegiid geavaheamis. Veahkehit ođasmahttimiin/digitaliseremiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådgivning innenfor personvern/GDPR.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđeaddin personsuodjalusas/GDPR.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådgivning innen offentlighet og innsyn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđeaddin almmolašvuođa ja áššiid geahčadeami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bistå i arbeidsrettslige spørsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkehit bargorievttálaš gažaldagaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre oppgaver innen seksjonens ansvarsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará barggut mat gullet juhkosa ovddasvástádussurggiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen kan også tillegges andre oppgaver knyttet til Sametingets virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgái sáhttet maid biddjot eará barggut mat gullet Sámedikki doibmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen ønskes besatt av en person med mastergrad eller tilsvarende i rettsvitenskap/juridisk embetseksamen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuohta Virgái háliidit bargi geas lea masteroahppu dahje ámmáteksámen riektediehtagis/juridihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre vil kompetanse/erfaring innen kollektiv og individuell arbeidsrett og personvern/GDPR vektlegges.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viidáseappot deattuhit gelbbolašvuođa/hárjáneami kollektiiva ja individuella bargorievttis ja personsuodjalusas/GDPR.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskaper i de samiske språk vil bli tillagt avgjørende vekt for søkere som ellers er likt kvalifisert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielmáhttu deattuhuvvo ohcciid gaskkas geat muđui leat seamma bures kvalifiserejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kandidater som ikke behersker samisk, vil måtte forplikte seg til å ta eksamen tilsvarende SÁÁL 1 og 2, fortrinnsvis innen ett år etter tiltredelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kandidáhtat guđet eai hálddaš sámegiela, galget ceavzit SÁÁL 1 ja 2 vástideaddji eksámeniid. Dat galgá dahkkot jagi siste maŋŋel bargui álgima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette tilsvarer en halvårsenhet, som dekkes av arbeidsgiver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppu lea jahkebeali ja bargoaddi máksá oahppogoluid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søker må være forberedt på språktest i forbindelse med intervju.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcci ferte maid leat ráhkkanan čađahit giellaiskosa bargojearahallama oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre vektlegges:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui deattuhit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskaper om samiske samfunnsforhold og samisk kultur</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhtu sámi servodatdiliid ja kultuvrra birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Erfaring fra arbeid i statlig sektor</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hárjáneami bargat stáhtalaš sektoris</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Evne til nøyaktig, selvstendig og målrettet arbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddu bargat dárkilit, iešheanalaččat ja dihtomielalaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>God digital forståelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre digitálamáhtu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>God muntlig og skriftlig framstillingsevne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre njálmmálaš ja čálalaš ovdanbuktindáiddu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen lønnes etter Statens regulativ i stillingskode 1434 rådgiver eller 1364 seniorrådgiver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgi bálkáhuvvo Stáhta regulatiivva mielde virgekodas 1434 ráđđeaddi dahje 1364 seniorráđđeaddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lønnsinnplassering etter nærmere avtale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká šiehtaduvvo lagabut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra lønnen trekkes 2 % innskudd til Statens pensjonskasse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkás gessojuvvo 2 % máksu Stáhta penšunkássii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For alle bosatt i Finnmark og Nord-Troms gjelder nedskriving av studielån i Statens lånekasse med 10 % pr. år, inntil kr 25.000, og særskilt skattefradrag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkaide geat ásset Finnmárkkus ja Davvi-Romssas guoská oahppoloana sihkkunortnet Stáhta loatnakássas 10 % jahkái, gitta 25.000 ru rádjai, ja sierra vearrogeasus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den statlige arbeidsstyrken skal i størst mulig grad gjenspeile mangfoldet i befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta bargofámus galgá vejolašvuođaid mielde speadjalastojuvvot álbmoga girjáivuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et personalpolitisk mål å oppnå en balansert alders- og kjønnssammensetning, samt å rekruttere personer med innvandrerbakgrunn, personer med nedsatt funksjonsevne og hull i CV.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargiidpolitihkalaš mihttomearrin lea olahit dássedettolaš ahke- ja sohkabealčoahkkádusa, ja dasto rekrutteret olbmuid geain lea sisafárrejeaddji duogáš, doaibmavádjet olbmuid ja geain leat váillit CV:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget oppfordrer kvalifiserte kandidater til å søke, uavhengig av alder, kjønn, nasjonal eller etnisk bakgrunn, funksjonshemming eller hull i CV.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ávžžuha gelbbolaš kandidáhtaid ohcat, beroškeahttá agis, sohkabealis, nationála dahje etnalaš duogážis, doaibmavádjitvuođas dahje váillis CV:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er IA-virksomhet (Inkluderende Arbeidsliv) og legger vekt på tilrettelegging av arbeidsforholdene for den enkelte medarbeider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea čáhkkilis doaibma (Searvvaheaddji Bargoeallin) ja deattuhat ovttaskas bargiid bargodiliid láhčima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansettelsen skjer i henhold til gjeldende lover, reglement og avtaler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgádeapmi dáhpáhuvvá gustovaš lágaid, njuolggadusaid ja šiehtadusaid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen har 6 måneders prøvetid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggis lea 6 mánu geahččalanáigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknad</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknad sendes elektronisk via link på denne siden «Søk stillingen» , og skal inneholde:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcan sáddejuvvo elektronalaččat liŋka bokte «Oza bargui» , ja mielde galget biddjojuvvot:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsbrev</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanreive</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>CV - Utdanning og yrkeserfaring må fylles ut i det elektroniske skjemaet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>CV - Oahppu ja bargovásihusat fertejit devdojuvvot elektronalaš skovvái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Minimum to referanser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unnimusat guokte referánssa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I henhold til offentleglova §25 kan opplysninger om søkeren bli offentliggjort selv om søkeren har anmodet om å ikke bli oppført på søkerlisten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmolašlága §25 mielde sáhttá almmuhit dieđuid ohcci birra vaikko ohcci lea bivdán ahte ii biddjojuvvo ohcciidlistii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ny søknadsfrist: 27. mai 2021</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa ohcanáigemearri: Miessemánu 27. b. 2021</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærmere opplysninger om stillingen kan fås ved henvendelse til:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuohta Eanet dieđuid virggi birra oaččut go válddát oktavuođa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avdelingsdirektør Tommy Somby Tlf. +47 958 22 121 eller e-post tommy.somby@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ossodatdirektevrrain Tommy Somby Tel. +47 958 22 121 dahje e-poasta tommy.somby@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søk stillingen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
