<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">2_millioner_til_norsk_barnehager_som_laerer_samiske_barn_samisk_sprak.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2 millioner til norsk barnehager som lærer samiske barn samisk språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2 miljovnna dáža mánáidgárddiide mat oahpahit sámi mánáide sámegiela</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget gir tilskudd til norsk barnehager som lærer samiske barn samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi addá doarjaga dáža mánáidgárddiide mat oahpahit sámi mánáide sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har i 2023 bevilget 2 097 727 kroner i tilskudd til 21 norsk barnehager over ordningen Tilskudd til samisk språkopplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea 2023:s juolludan 2 097 727 ruvnno doarjjan 21 dáža mánáidgárddiide doarjjaortnega bokte Doarjja sámi giellaoahpahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Totalt er det 143 barn som får tilbud om samisk språkopplæring i norske barnehagen i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Oktiibuot leat143 máná geat ožžot sámegieloahpahusfálaldaga dáža mánáidgárddiin Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>124 av disse er nordsamiske barn og 19 sørsamiske barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>124 sis leat davvisámegielat mánát ja 19 máttasámegielat mánát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra 2019 (110 barn) til 2023 (143 barn) ser vi en økning i antall barn som får samisk språkopplæring, forteller sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2019 rájes (110 máná) gitta 2023 rádjái (143 máná) oaidnit ahte mánáidlohku geat ožžot sámegieloahpahusa lassána, muitala sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år er det en del nye barnehager som har søkt om støtte til samisk språkopplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi leat muhtun ođđa mánáidgárddit ohcan doarjaga sámegieloahpahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er blant annet Lyngsdalen oppvekstsenter avdeling barnehage i Lyngen kommune, Husøy barnehage i Senja kommune, Storfjord Naturbarnehage AS i Storfjord kommune, Romslia barnehage i Trondheim kommune, Voll barnehage i Rennebu kommune og 2 barnehager i Lillehammer kommune;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat leat earret eará Lyngsdalen oppvekstsenter ossodat mánáidgárdi Ivggu suohkanis, Husøy barnehage Sáčča suohkanis, Storfjord Naturbarnehage AS Omasvuona suohkanis, Romslia barnehage Troandima suohkanis, Voll barnehage Rennebu suohkanis ja 2 mánáidgárddi Lillehammer suohkanis;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Birkebeineren friluftsbarnehage og Stiftelsen Steinrøysa barnehage.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Birkebeineren friluftsbarnehage ja Stiftelsen Steinrøysa barnehage.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Vi håper selvfølgelig at flere norsk barnehager tilbyr samisk språkopplæring til samiske barn i årene som kommer, og jeg ser veldig positivt på den økende utviklingen de siste årene, avslutter Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Mii sávvat dieđusge ahte eanet dáža mánáidgárddit fállet sámegieloahpahusa sámi mánáide boahttevaš jagiin, ja mun oainnán hui positiivvalažžan dan lassáneami mii lea leamaš daid maŋemus jagiid, loahpaha Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
