<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">3-2-millioner-til-utgivelse-av-samisk-litteratur.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3,2 millioner til utgivelse av samisk litteratur</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3,2 miljon ru sámi girjjálašvuođa almmuheapmái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har innvilget støtte til alle søknader om samisk litteraturutgivelser for 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea juolludan doarjaga buot ohcamiidda sámi girjjálašvuođaalmmuhemiin 2018:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var kommet inn totalt 13 søknader, og sametingsrådet har gitt tilsagn på 3,2 millioner kroner til samisk litteraturproduksjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktiibuot ledje boahtán 13 ohcama, ja sámediggeráđđi lea juolludan doarjaga 3,2 miljon ru sámi girjjálašvuođa buvttadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle søknadene fikk dermed innvilget støtte til eget prosjekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot ohcamiidda juolluduvvuige doarjja iežas prošektii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er meget gledelig å kunne innvilge støtte til alle søknadene i en ordning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii leat hui movtta go sáhtiimet juolludit doarjaga buot ohcamiidda ortnegis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en prioritering fra sametingsrådets side når vi har sett på omprioritering av midler på tampen av året, sier sametingsråd Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea ođđasis vuoruhan ruđaid jagi loahpas, dadjá sámediggeráđđi Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nye samiske forfattere</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa sámi girječállit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har blant annet støttet Čális fal-forfatterstudiet sin antologi og Sámi girjiečálliidsearvi sin antologi i forbindelse med at de feirer 40 år i 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea earret eará addán doarjaga Čális fal girječállioahpu antologiijai ja Sámi girječálliidsearvvi antologiijai dan oktavuođas go ávvudit 40 jagi 2019:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi behøver flere nye samiske forfattere og jeg er glad for at forfatterstudiets antologi blir utgitt neste år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii dárbbašat eanet ođđa sámi girječálliid ja mun lean ilus go girječállioahpu antologiija almmuhuvvo boahtte jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig er det viktig å påpeke at vi allerede har mange dyktige samiske forfattere og dette mangfoldet kommer frem i Sámi girjiečálliidsearvi sin antologi, sier Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto lea deaŧalaš čujuhit ahte mis leat juo ollu čeahpes sámi girječállit ja dat girjáivuohta boahtá ovdan Sámi girječálliidsearvvi antologiijas, dadjá Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordsamiske ungdommer kan også se frem til å lese populærlitteratur på eget språk, da det også har blitt tildelt midler til oversetting av første bok i serien Hunger Games.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámi nuorat sáhttet maiddái illudit go besset lohkat bivnnuhis girjjálašvuođa iežaset gillii, go lea juolluduvvon ruhta Hunger Games vuosttaš girjji jorgaleapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er det innvilget støtte til utgivelser av nye barnebøker på flere av de samiske språkene, fagbøker, oversettelser, lydbøker og antologier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea juolluduvvon doarjja ođđa mánáidgirjjiid almmuheapmái máŋgga sámegillii, fágagirjjiide, jorgalemiide, jietnagirjjiide ja antologiijaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endringer i forlagsstøtte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lágádusdoarjaga rievdadusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har gjort noen endringer på forlagsstøtten til samiske forlag, som tidligere har vært søkerbasert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea rievdadan veaháš sámi girjelágádusaid lágádusdoarjaga, mii ovdal lea leamaš ohcanvuđot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå er støtten til de største samiske forlagene gjort om til et direktetilskudd, som også omfatter produksjonsstøtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea doarjja stuorámus sámi lágádusaide rievdaduvvon njuolggadoarjjan, mas mielde maiddái buvttadandoarjja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er gjort etter avtale med SALAS, forteller sametingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea dahkkojuvvon šiehtadusa mielde SALAS:in, muitala sámediggeráđđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette innebærer at forlagene som får direktestøtte i større grad selv kan gjøre en utvelgelse og prioritering av hvilke bøker de vil produsere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát mearkkaša dan ahte lágádusat mat ožžot njuolggadoarjaga eanet ieža sáhttet válljet ja vuoruhit makkár girjjiid háliidit buvttadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en prøveordning på 3 år som skal evalueres underveis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea geahččalanortnet 3 jagi badjel ja mii galgá evaluerejuvvot dađistaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den søkerbaserte ordningen for produksjon av litteratur er dermed åpen å søke på for andre forlag eller foretak som ikke får direkte tilskudd til forlagsdrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanvuđot ortnegis sáhttet eará lágádusat ohcat doarjaga girjjálašvuođa buvttadeapmái, mat eai oaččo njuolggadoarjaga lágádusdoibmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dermed er det en adskillig mindre søkermasse som er kommet inn i år, sier Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne leat boahtán arvat unnit ohcamat dán jagi, dadjá Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Neste søknadsfrist på tilskuddsordningen produksjon av samisk litteratur er 1. mars 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahtte ohcanáigemearri doarjjaortnegii sámi girjjálašvuođa buvttadeapmi lea njukčamánu 1. beaivvi 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
