<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">300-000-kr-til-aa-utrede-samisk-hus-i-roeros.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>300 000 kr til å utrede samisk hus i Røros / Arenaer for samisk kulturutøvelse / Kulturliv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>300 000 ru sámi viesu čielggadeapmái Plassjes / Sámi kulturbargoarenat / Kultureallin / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>300 000 kr til å utrede samisk hus i Røros</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>300 000 ru sámi viesu čielggadeapmái Plassjes</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>27. mars 2014</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>27. Njukčamánnu 2014</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet bevilger 300 tusen kroner til å Aajege - samisk språk- og kompetansesenter for å utrede muligheten for å etablere et samisk hus i Røros regionen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi juolluda 300 duhát ruvnno Aajege – sámi giella- ja gealboguovddážii čielggadit vejolašvuođa ásahit sámi viesu Plassje guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidlig på 1970-tallet startet arbeidet med å etablere et samisk kultursenter på Røros.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árrat 1970-logus álggahuvvui bargu ásahit sámi kulturguovddáža Plassjii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske miljøet i området ønsket å etablere en arena for samene i regionen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovllu sámi biras háliidii ásahit arena guovllu sápmelaččaid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet ble drevet av det samiske miljøet i området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu čađahii guovllu sámi biras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1996 ble det oppnevnt et nytt utvalg til formål å opprette en stiftelse med medlemmer fra samtlige lokale samiske organisasjoner i det Rørossamiske området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1996:s nammaduvvui ođđa lávdegoddi dan várás ahte ásahit vuođđudusa buot Plassje sámi guovllu báikkálaš sámi organisašuvnnaid lahtuiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter dette blir arbeidet med etablering av eget hus til sørsamisk kultursenter på Røros lagt ned, og innsatsen blir i stede tiltaksrettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan maŋŋá loahpahuvvo sierra viesu ásaheapmi lullisámi kulturguovddážin Plassjes, ja dan sadjái boahtá doaibmabidjovuđot bargu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et direkte resultat at den videre innsatsen ble etableringen av «Raasten rastah – Sørsamisk kulturfestival som ble etablert i 2002.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolgga boađusin viidáset rahčamušas šattai “Raasten rastah – Lullisámi kulturfestivála” mii vuođđuduvvui 2002.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Festivalen har som hovedmål å skape en kulturell og sosial møteplass for samer på norsk og svensk side i den sørligste sørsamiske regionen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Festivála váldoulbmil lea oččodit kultuvrralaš ja sosiála deaivvadansaji lulimus lullisámi regiovnna sápmelaččaide Norgga ja Ruoŧa bealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Røros er et viktig kraftsenter i den sørsamiske kulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Plassje lea lullisámi kultuvrra deaŧalaš fápmoguovddáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor viktig å videreutvikle og styrke den samiske infrastrukturen som er etablert gjennom å samle kompetansen under et tak, samt gi rom for en større arena for gjennomføring av aktiviteter og tiltak, sier sametingsråd Thomas Åhren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea deaŧalaš viidáseappot ovddidit ja nannet dan sámi infrastruktuvrra mii lea ásahuvvon dakko bokte ahte čohkket gelbbolašvuođa seamma robi vuollái, ja háhkat stuorát saji doaimmaid ja doaibmabijuid čađaheapmái, dadjá sámediggeráđđi Thomas Åhren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget samfinansierer prosjektet sammen med fylket og kommuner, sier sametingsråd Ann-Mari Thomassen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ruhtada prošeavtta ovttas fylkkain ja suohkaniiguin, dadjá sámediggeráđđi Ann-Mari Thomassen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal opprettes en styringsgruppe for prosjektet bestående av personer fra Røros kommune, Sør-Trøndelag og Hedemark Saemiej Saervie og Aajege.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošektii galgá ásahuvvot Stivrenjoavku mas leat mielde olbmot Plassje suohkanis, Lulli-Trøndelága ja Hedmárkku Saemiej Saervie ja Aajege.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aajege skal være prosjekteier, og skal lede prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aajege galgá leat prošeaktaeaiggát, ja galgá jođihit prošeavtta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådene Ann-Mari Thomassen og Thomas Åhren sier at samiske møteplasser er viktige for å styrke og synliggjøre samiske språk og kultur, og derfor bevilger sametingsrådet penger til å utrede muligheten til å etablere et samisk hus i Røros.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđit Ann-Mari Thomassen ja Thomas Åhren dadjaba ahte sámi deaivvadansajit leat deaŧalaččat dasa ahte nannet ja oainnusindahkat sámi giela ja kultuvrra, ja danne juolluda sámediggeráđđi ruđaid čielggadit vejolašvuođa ásahit sámi viesu Plassjii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer informasjon:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid addiba:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Ann-Mari Thomassen, 900 57 123</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Ann-Mari Thomassen, 900 57 123</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Thomas Åhren, 908 39 663</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Thomas Åhren, 908 39 663</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
