<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">300_000_kroner_til_prosjektet_generasjonsfelleskap_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har tildelt 300 000 kroner til den lulesamiske barnahagen Viejega til prosjektet Generasjonsfellesskap for tradisjonelt arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 300 000 ruvnno julevsámi mánáidgárdái Viejegii prošektii Generasjonsfelleskap for tradisjonelt arbeid (Buolvvaid searvevuohta árbevirolaš bargguin).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet er gitt over ordningen Prosjekter og utviklingsarbeid i barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja lea juolluduvvon Doarjja prošeavttaide ja ovddidanbargguide mánáidgárddiin - ortnega bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med denne ordningen er at barnehager skal få høyere kvalitet på samisk språk- og kulturarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil dáinna ortnegiin lea ahte mánáidgárddit galget oažžut buoret kvalitehta sámi giella- ja kulturbargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette prosjektet tar utgangspunkt i samisk tradisjon, hvor barna oppdras av hele familien, slekta, siidaen og lokalsamfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dán prošeavtta vuolggasadjin lea sámi árbevierru, gos mánáid bajásgesset olles bearaš, sohka, siida ja báikkálaš servodat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her vil både barna og den eldre generasjonen knytte nær bånd, og lulesamisk språk, kultur, tradisjoner og verdier står sentralt i prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás čatnasit sihke mánát ja boarráset buolva lagas oktavuođaide, ja julevsámi giella, kultuvra, árbevierut ja árvvut leat guovddážis prošeavttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er virkelig et godt prosjekt hvor de arbeider både med tradisjonell kunnskap og å styrke språket, sier sametingspresidenten Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea duođai buorre prošeakta mas barget sihke árbedieđuin ja giela nannemiin, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet barnehagen Viejega skal gjennomføre, har som mål å styrke arbeidet med tradisjonelt arbeid og kunnskapsoverføring mellom generasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta maid mánáidgárdi Viejega galgá čađahit, galgá nannet árbevirolaš barggu ja máhttofievrrideami buolvvaid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette skal de gjøre ved at barnehagen skaper et generasjonsfelleskap hvor eldre lulesamiske ressurspersoner gjør tradisjonelt arbeid sammen med barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan sii galget dahkat dakko bokte ahte mánáidgárdi ásaha sohkabuolvasearvevuođa gos boarráset julevsámi resursaolbmot árbevirolaččat barget ovttas mánáidgárddiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet skal også styrke barnehagebarnas lulesamiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta galgá maiddái nannet mánáidgárdemánáid julevsámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barna skal rustes opp til å klare seg godt, bli trygge og få god tilknytning til sin egen kultur, sitt språk og styrke sin lulesamiske identitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát galget ráhkkanit birget bures, šaddat oadjebassan ja oažžut buori gullevašvuođa iežaset kultuvrii, gillii ja nannet iežaset julevsámi identitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den eldre generasjonen er bærere av samenes felles historie og kunnskap, og et slikt felleskap sørger for at tradisjonell kunnskap og tradisjoner blir overført videre til den yngre generasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boarráset buolva guoddá sámiid oktasaš historjjá ja máhtu, ja dakkár oktavuohta dagaha ahte árbevirolaš máhttu ja árbevierut sirdašuvvet nuorat buolvvaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet vil også bidra til at barna får lære lulesamiske ord og uttrykk knyttet til arbeidet, og på den måten få et lulesamiskspråklig tilbud som er rikt og variert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta galgá maid veahkehit mánáid oahppat julevsámi sániid ja dadjanvugiid barggu oktavuođas, ja dieinna lágiin oažžut rikkis ja girjás julevsámegiel fálaldaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi i sametingsrådet ønsker barnehagen Viejega og ressurspersonene lykke til med å skape et generasjonsfelleskap som bærer frukter for fremtiden, avslutter sametingspresident Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii sámediggeráđis sávvat lihku Viejega mánáidgárdái ja resursaolbmuide ásaheamis sohkabuolvasearvevuođa mas lea ávki boahtteáigái, loahpaha sámediggepresideanta Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
