<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">300_000_kroner_til_den_norske_kirke.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>300 000 kroner til Den Norske Kirke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>300 000 ruvnno Norgga Girkui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 300 000 kroner til å arrangere samisk konfirmantleir for årets samiske konfirmanter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 300 000 ruvnno Norgga Girkui lágidit sámi konfirmántaleairra dán jagi sámi konfirmánttaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har gjennom tilskuddsordningen Språkutviklingstiltak bevilget 300 000 kroner til Den norske kirke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea doarjjaortnega Giellaovddidandoaimmat bokte juolludan 300 000 ruvnno Norgga Girkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den norske kirke har arrangert konfirmantleir for årets samiske konfirmanter 16.–19. februar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga Girku lea guovvamánu 16.–19. beivviid lágidan konfirmánttaleairra dán jagi sámi konfirmánttaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år er det mange samiske konfirmanter som har ført til at det ikke var mulig å samle alle ungdommene på ett sted.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi leat ollu sámi konfirmánttat mii lea mielddisbuktán ahte ii lean vejolaš čohkket buot nuoraid seamma sadjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den norske kirke har måttet dele konfirmanter i to grupper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga Girku lea šaddan juohkit konfirmánttaid guovtti jovkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En gruppe møttes på Tømmerneset utenfor Sørreisa og den andre gruppen på Sjunkhatten utenfor Bodø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta joavku deaivvadii Tømmernesetis olggobeale Orjješ-Ráissa ja nubbi joavku Sjunkhattenis Bådåddjo olggobeale.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har gjennom flere år gitt tilskudd til å arrangere Samisk konfirmantleir.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea máŋga jagi juolludan doarjaga Sámi konfirmánttaleirii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidligere har det vært konfirmantleir for samiske konfirmanter som ikke har samisk språk eller samisk innhold i den ordinære konfirmasjonsundervisningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddit jagiid lea konfirmántaleaira leamaš daid sámi konfirmánttaid várás geain ii leat sámegiella dahje sámi sisdoallu dábálaš konfirmašuvdnaoahpus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra 2023 er dette endret slik at leiren er for alle samiske konfirmanter, uavhengig av om de har samisk språk og samisk innhold i den ordinære konfirmasjonsundervisninga eller ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2023 rájes lea dát rievdan nu ahte leaira lea buot sámi konfirmánttaide, beroškeahttá leago sis sámegiella ja sámi sisdoallu dábálaš konfirmašuvdnaoahpus dahje ii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med leiren er å samle samisk ungdom fra alle samiske språkområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leairra ulbmil lea čohkket juohke sámegiela guovllu nuoraid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De som har samisk som hjemmespråk får gjennom språkarenaen mulighet til å lære seg nye begrep, termer og ord, men også til å høre og bli kjent med andre samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sis geain lea sámegiella ruovttugiellan besset giellaarena bokte oahppat ođđa doahpagiid, tearpmaid ja sániid, muhto maid gullat ja oahpásnuvvat eará sámegielaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De som ikke behersker samisk så godt får høre og praktisere samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii geat eai máhte sámegiela nu bures besset gullat ja praktiseret sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget ser det som viktig at ungdom får samles på språkarenaer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi oaidná dehálažžan ahte nuorat besset čoahkkanit giellaarenaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne språkarenaen kan ungdommene både utvikle og bli kjent med samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán giellaarenas besset sihke ovddidit ja maid hárjánit sámástit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På språkarenaen kan man også bli kjent med andre samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaarenas lea maid vejolaš oahpásnuvvat eará sámegielaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også viktig for samisk ungdom å få trosopplæring på sitt hjertespråk, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi nuoraide lea maid dehálaš oažžut oskkuoahpahusa iežaset váibmogillii, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
