<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">368_000_kroner_til_joik_og_samisk_musikk.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>368 000 kroner til joik og samisk musikk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>368 000 ruvnno luohtái ja sámi musihkkii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har tildelt 368 000 kroner til utgivelse av joik og samisk musikk, og finansiering av en promotering og musikkvideo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea juolludan 368 000 ruvnno luo đi ja sámi musihka almmuheapmái, ruhtadit promotere ma ja musihkkavideo ráhkadeapmái .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De to som har fått støtte til utgivelser er med Elisabeth Misvær 168 000 kroner, og «Stories from Sápmi» av Ramona Linnea Sørfjell 100 000 kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leaba guovttes geat ožž uba doarjaga almmuhemiide. Elisabeth Misvær "Hellige jord - Bassi lea eana" almmuheapmái lea juolluduvvon 168 000 ruvnno, ja Ramona Linnea Sørfjel l oažžu ges 100 000 ruvnno almmuheapmái "Stories from Sápmi".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>KPH media har 100 000 kroner til produksjon av musikkvideo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>KPH M edia i juolluduvvo 100 000 ruvnn o musihkkavideo buvttadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utgivelsen av med Elisabeth Misvær, har som mål å skape stolthet over den samiske kulturen, og vise mangfoldet i joik fra flere tradisjonelle områder, og å synliggjøre pitesamisk språk og pitesamisk joik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elisabeth Misvær almmuha "Hellige jord - Bassi lea eana", ja ulbmil lea boktit rámisvuođa sámi kultuvrras, ja čalmmustahttit máŋgga árbevirolaš guovllu luođi girjáivuođa, ja čalmmustahttit bihtánsámi giela ja bihtánsámi juoigama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eksperimentering med nye musikkuttrykk står i fokus i Ramona Linnea Sørfjells nyeste album «Stories from Sápmi».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččaladdan ođđa musihkkavugiiguin lea guovddážis Ramona Linnea Sørfjell ođđaseamos skearrus "Stories from Sápmi".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet fokuserer på ambient- sjangeren, som er en sjanger som i stor grad fordrer nettopp eksperimentering med kreativ lyddesign.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttas deattuhuvvo ambient-šáŋgra, mii lea dakkár šládja mii buorre muddui gáibida ahte olmmoš geahččaladdá hutkás jietnadesignain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun samler inn lyder () fra naturen i Sápmi, og bruker dette som et utgangspunkt for å formidle stemningsfulle og emosjonelle musikkuttrykk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son čohkke jienaid ("samples") luonddus Sámis, ja geavaha dán vuolggasadjin gaskkustit dovdduide guoski ja čuohcci musihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>KPH Media vil produsere musikkvideoer til Karl Edvard Urheims nye musikk, som skal slippes i løpet av 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>KPH Media áigu buvttadit musihkkavideoid Karl Edvard Urheima ođđa musihkkii, mii almmuhuvvo jagi 2023:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Musikkvideoene setter søkelys mot samisk musikk og samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Musihkkavideot čalmmustahttet sámi musihka ja sámi guovlluid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Det gleder meg å se at det blomstrer i det samiske musikklivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Lea illudahtti oaidnit ahte sámi musihkkaeallin ahtanuššá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er spennende produksjoner som balanserer tradisjonelle og samtidige musikkuttrykk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát leat gelddolaš buktagat mat balanserejit árbevirolaš ja dálááigásaš musihkkaovdanbuktimiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har tydelige bånd inn i den tradisjonelle samiske musikken, og er gode tilskudd til samisk kultur, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dain leat čielga čatnasat árbevirolaš sámi musihkkii, ja dat leat buorre lassin sámi kultuvrii, dadjá sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevillingene gis over ordningen Joik og samisk musikk .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjagat juolluduvvojit ortnega Luohti ja sámi musihkka bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
