<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">3_3_millioner_til_utvikling_av_pedagogisk_materiell_i_barnehager.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3,3 millioner til utvikling av pedagogisk materiell i barnehager</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3,3 miljovnna ruvnnu ovddidit pedagogalaš ávdnasiid mánáidgárddiide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fire ulike prosjekter har fått bevilget midler til å utvikle pedagogisk materiale med samisk innhold på samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njeallje iešguđet prošeavtta leat ožžon doarjaga ovddidit pedagogalaš ávdnasiid main lea sámi sisdoallu sámegielaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Davvi Girji AS har fått 677 293 kroner til prosjektet Árraoahppan jietnagovvakoarttat, som er en læringspakke med 140 kort og kortmaskin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi Girji AS lea ožžon 677 293 ruvnnu Árraoahppan jietnagovvakoarttat nammasaš prošektii, mii lea oahppanbáhkka mas leat 140 koartta ja koartamašiidna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvert kort har et bilde, et begrep og en lyd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke koarttas lea govva, doaba ja jietna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når kortene settes inn i maskinen spiller de av lyd sammen med ord og bilde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go koarttat biddjojit mašiidnii, de čuojahuvvo jietna oktan sániin ja govain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grom AS mottok 800 000 kroner til prosjektet Troll i ord – Utvidning 2024.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Grom AS lea ožžon 800 000 ruvnnu Troll i ord - Utvidning 2024 nammasaš prošektii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Troll i ord er en serie eventyr på digital plattform.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Troll i ord lea máinnasráidu digitála vuođđovuogádagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den skal ivareta det samiskspråklige mangfoldet i barnehagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat galgá áimmahuššat sámegielat girjáivuođa mánáidgárddiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med prosjektet vil de utvide det samiske innholdet med veiledning via nettkurs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttain háliidit viiddidit sámi sisdoalu dakko bokte ahte lea bagadallan neahttakurssaid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De vil og utforme en samisk eventyr-app, med fortellerstemmer på nord-, sør- og lulesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii áigot maid hábmet sámi máinnas-áppa, mas leat máinnastanjienat davvi-, lulli- ja julevsámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg vil det digitale innholdet komme med begrepstrening og aktiviteter knyttet til samisk levesett, om hvordan vi forvalter naturen og bruker den som ressurs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin boahtá digitála sisdoallu doahpagiid hárjehallamiin ja doaimmaiguin mat čatnasit sámi eallinvuohkái, dan birra movt mii hálddašit luonddu ja geavahit dan resursan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trøndelag fylkeskommune ble tildelt 900 000 kroner til prosjekt «Sansepakke – aktiviteter med utgangspunkt i de 8 årstidene», og delprosjekt .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Trööndelagen fylhkentjīelte/Trøndelag fylkeskommune lea ožžon 900 000 ruvnnu prošektii , ja oasseprošektii .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læremiddelet vil ha tekster, lyder, illustrasjoner, filmklipp og visualiseringsverktøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpponeavvus leat teavsttat, jietna, illustrašuvnnat, filbmaoasit ja visualiserenreaiddut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det utvikles og en aktivitetsbok tilhørende prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkaduvvo maid aktivitehtagirji mii gullá prošektii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På denne måten får barna brukt sine ulike sanser i aktivitetene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán láhkai mánát besset geavahit iešguđetlágan áiccuid doaimmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tv2 Skole har fått bevilget 950 000 kroner til prosjekt for utvikling av språkstimulerende materiell for barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>TV2 Skole lea ožžon 950 000 ruvnnu prošektii man ulbmil lea ovddidit giellamovttiidahtti ávdnasiid mánáidgárddiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Materialet vil være på nord-, sør-, og lulesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Materiála lea davvi-, lulli- ja julevsámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet vil utvikle verktøy for grunnleggende begrepslæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta áigu ráhkadit reaidduid vuđolaš doabaoahppamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjøres ved hjelp av video, spill, illustrerte e-bøker, som på en engasjerende og morsom måte lærer barna grunnbegreper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dahkkojuvvo videoid, spealuid, govviduvvon e-girjjiid bokte, mat geasuheaddji ja somás vugiin oahpahit mánáide vuođđodoahpagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Disse prosjektene gir viktig støtte til samisk språkopplæring som jeg håper vi merker ringvirkningene av i årene fremover, med en god styrking av de samiske språkene, sier Sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát prošeavttat addet deaŧalaš doarjaga sámi giellaoahpahussii ja mun sávan ahte mii oaidnit oalgeváikkuhusaid boahttevaš jagiid, sámegielaid buori nannemiin, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddene på til sammen kr 3 327 293 er gitt fra tilskuddsordningen Tilskudd til utvikling av pedagogisk materiell til barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjagat oktiibuot 3 327 293 ruvnnu ovddas leat addon doarjjaortnegis Doarjja ovdánahttit pedagogalaš ávdnasiid mánáidgárddiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
