<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">400.000-til-unge-fiskere.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>400.000 til unge fiskere / Marine næringer / Næringer / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja nuorra guolásteddjiide / Mearraealáhusat / Ealáhusat / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>400.000 til unge fiskere</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja nuorra guolásteddjiide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 400.000 kroner til unge etablerere i fiskerinæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>20. Miessemánnu 2014</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fisker Magnus Olsen fra Kvænangen og Stjernøy Kystfiske AS er tildelt 200.000 kroner hver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 400 000 ru nuorra álggaheddjiide guolástusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det er gledelig at nordnorsk ungdom ser for seg en yrkeskarriere som fiskere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>guollebivdi Magnus Olsen Návuonas eret ja Stjernøy Kystfiske AS leat goabbá ge ožžon 200 000 ru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De siste års utvikling har gjort fiskeryrket svært kapitalkrevende, spesielt for unge i oppstartsfasen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Illudan go Davvi-Norgga nuorat háliidit bargagoahtit guolásteaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi håper tilskudd fra på sikt skal bedre rekrutteringen i næringen, sier Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdáneapmi guolástusain maŋimus jagiid lea dagahan guolásteami hui kapitálagáibideaddjin, erenoamážit álggaheaddji nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har i denne omgang bevilget midler til fartøyinvesteringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii sávvat ahte doarjagat guhkit áiggi vuollái buoridit rekrutterema ealáhussii, dadjá Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Muotka understreker at Sametingsrådet ønsker å styrke hele næringens infrastruktur, og påpeker at aktører i næringen også kan søke tilskudd til mottaksanlegg og serviceanlegg for lokale kyst- og fjordfiskere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea dán vuoru juolludan ruđaid fanasinvesteremiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vårt mål er å styrke fiskerinæringen i kystsamfunnene, og da er det avgjørende for oss å sikre nyrekruttering til yrket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muotka deattuha ahte Sámediggeráđđi háliida nannet olles ealáhusa infrastruktuvrra, ja čujuha dasa ahte ealáhusa oassálastit sáhttet maiddái ohcat doarjaga vuostáiváldinrusttegiidda ja bálvalusrusttegiidda olles báikkálaš riddo- ja vuotnaguolásteddjiid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det er krevende for unge etablerere å sikre finansiering til både fartøy og kvoter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Min ulbmil lea nannet riddoservodagaid guolástanealáhusa, ja dalle lea midjiide hui deaŧalaš sihkkarastit rekrutterema fidnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
