<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">500_000_kroner_i_stotte_til_gsg_as_i_kunes_som_leverer_tjenester_innen_plastarbeid.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>500 000 kroner i støtte til GSG AS i Kunes som leverer tjenester innen plastarbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>500 000 ruvnno doarjjan GSG AS:i Gussanjárggas mii fállá bálvalusaid plastihkkabarggus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har gitt tilskudd på kr 500 000 kroner til GSG AS til oppsetting av lokaler i forbindelse med gjenbruk og resirkulering av PE-plast.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea addán 500 000 ruvnno doarjjan GSG AS:i cegget viesu dan oktavuođas go ođđasit atnet ja resirkulerejit PE-plastihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedriften er lokalisert i Kunes i Lebesby kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodat lea Gussanjárggas Davvesiidda gielddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plassering av bygget er lagt til et område der det er nærhet til havet og havbruket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viesu sajádat lea guovllus mii lea meara ja mearradoalu lahka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodat áigu ođđasit atnit ja ávkkástallat guollebiebmanmerddiid ja eará plastihka ceavzilis vugiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selskapet ønsker å resirkulere og gjenbruke oppdrettsmerder og annen plast på en bærekraftig måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodat bargá ovddidit vuogi mas stuorát oassi adnon plastihkas sáhttá ođđasit adnot ja ávkkástallojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedriften jobber med å utvikle en metode hvor mer av den brukte plasten kan gjenbrukes og resirkuleres</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea dehálaš ahte Sámediggi doarju mearrasámi guovlluid fitnodagaid ásaheami ja ovddideami, ja mii oaidnit ahte dát báikkálaš fitnodat lea huksen gelbbolašvuođa mii lea dehálaš guollebiebmanealáhussii guovllus, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>— Det er viktig at Sametinget støtter etablering og utvikling av bedrifter i de sjøsamiske områdene, og vi ser at denne lokale bedriften har bygd opp en kompetanse som er viktig for oppdrettsnæringen i området, sier sametingspresident Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta dadjá ahte lea dehálaš sihke oažžut ja bisuhit hui dárbbašlaš bargosajiid giliin nu go Gussanjárggas, ja presideanta lea duhtavaš fitnodagaiguin mat barget ceavzilis čovdosiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidenten sier at det er viktig både å få og å beholde sårt trenge arbeidsplasser i bygder som Kunes og presidenten er fornøyd med bedrifter som satser på bærekraftige løsninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>GSG AS Gussanjárggas fállá maid gelbbolašvuođa printemis ja CNC čuohppamis šilttaid, logoid ja 3D buktagiid buvttadeami oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>GSG AS i Kunes tilbyr også kompetanse innen printing og CNC fresing til produksjon av skilt, logoer og 3D produkter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja addojuvvo doarjjaortnegis máŋggabealálaš ealáhusat, vuoruheamis doaibmabijut mat mealgadit addet ođđa háhkama ja fitnodatovddideami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltaket faller inn under følgende prioritering, tilskudd til variert næringsliv. Tiltak som gir en betydelig grad av nyskaping og bedriftsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Investeren nanne fitnodaga ovcci bargi bargosajiid, ja lea dehálaš birasdoaibma go investeren mielddisbuktá ođđasit geavaheami ja ávkkástallama guollebiebmanmerddiin ja eará plastihkas</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
