<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">56-millioner-til-samiske-tiltak-siden-mai.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>56 millioner til samiske tiltak siden mai / Taler og artikler / Sametingsrådet / Organisasjonsstruktur / Om Sametinget / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>56 miljovnna sámi doaibmabijuide miessemánu rájes</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>56 millioner til samiske tiltak siden mai</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea oktiibuot juolludan 55 992 900 ru doarjjan dearvvašvuhtii, ealáhusaide, gillii, kulturmuitosuodjaleapmái, kultuvrii ja máhttui 13.05 rájes 19.09 rádjai dán jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har til sammen bevilget 55 992 900,- i tilskudd innenfor helse, næring, språk, kulturminnevern, kultur og kunnskap i perioden 13.05 til 19.09 i år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sullii 25 000 000 lea juolluduvvon máhttosuorgái, dás maiddái doarjagat sámi mánáidgárddiide, sámi giellaoahpahussii ja ođđa oahpponeavvuid ráhkadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Omtrentlig 25 000 000,- er tildelt feltet kunnskap, herunder tilskudd til samiske barnehager, samisk språkopplæring og utvikling av nye læremidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Leat ožžon ollu doarjjaohcamiid dán áigodagas ja oktiibuot leat olles 261 ohcama ožžon juolludemiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det har kommet inn et stort antall tilskuddsskøknader i perioden og alt i alt har hele 261 søknader blitt innvilget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat earret eará juolludan 7 997 500 ealáhusovddideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har blant annet bevilget 7 997 500,- til næringsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát leat ruđat mat bohtet njuolgga sámi servodahkii buorrin, cealká ráđđelahttu Ann-Mari Thomassen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er midler som kommer det samiske samfunnet direkte til gode, uttaler rådsmedlem Ann-Mari Thomassen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea earret eará juolludan ollu ruđaid ruhtadit Hávnna jorgalanhávnna ovddideami turistaskiippaid várás Porsáŋggu gielddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har blant annet deltatt med betydelig finansiering for å utvikle snuhavnprosjektet for cruiseskip lokalisert til Hamnbukt i Porsanger kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jorgalanhávdna šaddá daid turisttaid vuosttaš ja maŋimus mátkegeahči, geat johtet Davvi-Norgii turistaskiippain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Snuhavna blir første og siste destinasjon for turister på Nord-Norge cruise.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dán prošeavttas lea čielgasit vejolašvuohta hutkamii, ovdáneapmái ja ođasmahttimii Finnmárkku ja Sámi mátkeealáhusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Dette prosjektet har et avgjort potensial for nyskaping, vekst og fornying av reiselivet i Finnmark og Samisk reiseliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea min mielas deaŧalaš vuoruhit doarjaga dán hutkás mátkeealáhusprošektii, cealká ráđđelahttu Thomassen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor har vi sett det som viktig å prioritere støtte til realisering av dette nyskapende reiselivsprosjektet, uttaler rådsmedlem Thomassen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái Djupvik Camp og Maskin AS, Naked North Events AS, Arctic cruise in Norway AS, Kjetil Larsen ja Løkvollstranda Camping AS leat ožžon ruđaid dakkár investeremiidda mat galget nannet Davvi-Norgga ja sámi mátkeealáhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også Djupvik Camp og Maskin AS, Naked North Events AS, Arctic cruise in Norway AS, Kjetil Larsen og Løkvollstranda Camping AS har mottatt midler for investeringer som skal styrke nordnorsk og samisk reiseliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi háliida nannet rabasvuođa Sámedikki doarjjahálddašeami birra, ja áigu danne almmuhit doarjjaruđaid geavaheami juohke dieđáhusa oktavuođas maid sámediggeráđđi ovddidan Sámedikki dievasčoahkkimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ønsker å styrke åpenheten rundt Sametingets tilskuddsforvaltning, og vil derfor offentliggjøre bruk av tilskuddsmidler ved hver beretning fra sametingsrådet til Sametingets plenum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahalli: Sámediggeráđđi Ann-Mari Thomassen, tel. +47 900 57 123</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontakt : Sametingsråd Ann-Mari Thomassen, tlf, +47 900 57 123</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet dás:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpponeavvut: Vuoruha sámegiela nubbigiellan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læremidler: Prioriterer samisk som andrespråk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella: Sámegielain lupmas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språk: Med samisk språk i lomma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juolluduvvon doarjagat 13.05.14 – 19.09.14</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
