<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">6-8-millioner-kroner-til-samiske-kunstnere.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6,8 millioner kroner til samiske kunstnere / Kunst- og kulturutøvelse / Kulturliv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lagabui 6,8 miljon ruvnnu dáiddáriidda / Dáidda – ja kulturbargu / Kultureallin / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6,8 millioner kroner til samiske kunstnere</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lagabui 6,8 miljon ruvnnu dáiddáriidda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>04. november 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>04. Skábmamánnu 2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Samisk Kunstnerråd/Sámi Dáiddárráđđi (SDR) er enige om å øke rammene for arbeidsstipendene til utøvende kunstnere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Samisk Kunstnerråd/Sámi Dáiddárráđđi (SDR)leat soahpan eanedit doaibmi dáiddáriid bargostipeandarámma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Visepresident Henrik Olsen er tilfreds med avtalen, men utfordrer kommuner og fylkeskommuner til å ta et større ansvar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várrepresideanta Henrik Olsen lea duhtavaš šiehtadusain, muhto hástala gielddaid ja fylkkagielddaid váldit badjelasaset stuorát ovddasvástádusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det har vært viktig for Sametingsrådet å styrke de utøvende kunstnerne og samtidig bidra til gode rammer for arbeidet som utføres i Samisk Kunsterråd/Sámi Dáiddárráđđi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sámediggeráđđái lea leamaš deaŧalaš nannet doaibmi dáiddáriid ja seammás váikkuhit buriid rámmaid Sámi Dáiddárráđi bargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avtalens rammer innebærer en vekst nødvendig for å styrke den samiske kunsten, sier visepresident Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadusa rámmat mearkkašit dárbbašlaš rámma dasa ahte nannet sámi dáidaga, dadjá várrepresideanta Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet og SDR er nå enige om å møtes til årlig dialogmøte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi ja SDR leat dál šiehtadan deaivvadit jahkásaš gulahallančoahkkimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet er å etablere en arena for å drøfte generelle kunst- og kulturpolitiske tiltak og utfordringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigumuššan lea ásahit arena gos sáhttá digaštallat oppalaš dáidda- ja kulturpolitihkalaš doaibmabijuid ja hástalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Henrik Olsen sier at god dialog med kunstnerne og kunstnerorganisasjonene er helt avgjørende for en god kunst- og kulturpolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Henrik Olsen dadjá ahte buorre gulahallan dáiddáriiguin ja dáiddárorganisašuvnnaiguin lea hui deaŧalaš buori dáidda- ja kulturpolitihkkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg vil understreke at samisk kunst og kultur ikke bare er Sametingets ansvar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Háliidan deattuhit ahte sámi dáidda ja kultuvra ii leat dušše Sámedikki ovddasvástádus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil utfordre kommuner, fylkeskommuner og statlige myndigheter til også å ta sin del av ansvaret for den samiske kunstens og kulturens utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii háliidit hástalit gielddaid, fylkkagielddaid ja stáhta eiseválddiid maiddái váldit badjelasaset oasiset sámi dáidaga ja kultuvrra ovddideamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunstneravtalen for 2014 har en ramme på 6,87 millioner kroner, som gir en økning på 350.000 kroner sammenliknet med gjeldende avtale for 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2014 dáiddáršiehtadusas lea 6.87 miljon ruvdnosaš rámma, mii lea 350.000 ruvdnosaš lassáneapmi gustovaš 2013 šiehtadusa ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsstipend til utøvende kunstnere, driftsstøtte til SDR og kunstnerorganisasjonene er blant de forhold som er prioritert i avtalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargostipeanda doaibmi dáiddáriidda, doaibmadoarjja SDR:i ja dáiddárorganisašuvnnaide gullet šiehtadusa vuoruhemiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prioritert er også fagkonsulentene i SDR og arbeidet med å fremme økt faglighet innenfor kunstartene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoruhuvvon leat maiddái SDR fágakonsuleanttat ja bargu ovddidit eanet fágalašvuođa dáiddašlájaid siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontakt Visepresident Henrik Olsen, tel. +47 907 75 219</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>tel. +47 907 75 219</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
