<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">600_000_kroner_til_to_barnehageprosjekter.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>600 000 kroner til to barnehageprosjekter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>600 000 ruvnno guovtti mánáidgárdeprošekttii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har innvilget 600 000 kroner til to barnehageprosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 600 000 ruvnno guovtti mánáidgárdeprošektii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Álttá Siida i Alta har fått 300 000 kroner til et prosjekt for videreutvikling av samisk pedagogokk og metodikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álttá Siida Álttás lea ožžon 300 000 ruvnno prošektii mii galgá viidáseappot ovddidit sámi pedagogihka ja metodihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jentoftsletta barnehage i Bodø er bevilget 300 000 kroner til prosjektet Samisk ressursperson.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jentoftsletta mánáidgárdi Bådådjos lea ožžon 300 000 ruvnno prošektii Sámi resursaolmmoš .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Álttá Siida er en av de fire pilotbarnehagene i SáMOS prosjektet, og to av de ansatte i barnehagen har vært med i prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álttá Siida lea okta njealji ovddasmanni mánáidgárddiin SáMOS prošeavttas, ja guovttis mánáidgárddi bargiin leamaš mielde prošeavttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå skal resten av personalet i barnehagen få kompetanseheving knyttet til samisk filosofi, pedagogikk og oppdragelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál galget muđui mánáidgárddi bargit oažžut gelbbolašvuođaloktema sámi filosofiija, pedagogihka ja bajásgeassima ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De ansatte skal få forelesninger og skal jobbe med ulike oppgaver, samt at de skal planlegge og gjennomføre ulike aktiviteter rettet mot barnegruppa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargit galget oažžut logaldallamiid ja bargat iešguđetlágan bargobihtáiguin, ja galget maid plánet ja čađahit iešguđetlágan doaimmaid mánnájovkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreldre som har søker barna til barnehagen skal også få forståelse for hva samisk pedagogikk og filosofi er.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váhnemat geain leat mánát geat ohcet mánáidgárdái galget maid oažžut ipmárdusa das mii sámi pedagogihkka ja filosofiija lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med prosjektet er å utvikle den pedagogiske plattformen, slik at barnehagen jobber etter samiske metoder som bygger på samisk språk, kultur og tradisjonell kunnskap tilpasset det moderne samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ulbmilin lea ovddidit pedagogalaš vuođu, nu ahte mánáidgárdi bargá sámi metodaid mielde mat vuođđuduvvet sámi gillii, kultuvrii ja árbevirolaš máhttui heivehuvvon ođđaáigásaš sámi servodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektets to sentrale pilarer er Iesbirgejupmi/iesbirgejeaddji og Searvelatnja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta guovddáš oasit leat Iešbirgejupmi/iešbirgejeaddji ja Searvelatnja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Barnehagen er godt gang med arbeidet med å implementere samiske pedagogiske prinsipper i barnehagen og arbeide etter sterke språkopplæringsmodeller for alle, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mánáidgárdi lea bures boahtán johtui bargguin implementeret sámi pedagogalaš prinsihpaid mánáidgárdái ja bargat nanu giellaoahpahusmodeallaid vuođul buohkaid várás, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkelsen ønsker Áltá Siida lykke til med prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mikkelsen sávvá Álttá Siidii lihku prošeavttain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jentoftsletta barnehage i Bodø er tildelt 300 000 kroner til prosjektet Samisk ressursperson.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jentoftsletta mánáidgárdi Bådådjos lea ožžon 300 000 ruvnno prošektii Sámi resursaolmmoš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med prosjektet er at barnehagen skal ha ekstra personell inne på avdelingen som har lulesamisk språk- og kulturkompetanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ulbmil lea ahte mánáidgárddis galget leat liige bargit ossodagas geain lea julevsámegiel gelbbolašvuohta ja julevsámi kulturgelbbolašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette for at barnehagen skal kunne gi samisk språkopplæring etter sterk språkopplæringsmodell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát danne vai mánáidgárdi galgá sáhttit addit sámegieloahpahusa nanu giellaoahpahusmálliid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En ekstra lulesamisk ressurs skal gi både støtte de lulesamiske barna og de andre lulesamiske ansatte som er på avdelingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liige julevsámi resursa galgá doarjut sihke julevsámi mánáid ja julevsámi bargiid geat leat ossodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjør også at barna får høre flere voksne som kommunisere sammen på lulesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mielddisbuktá maid ahte mánát besset gullat eanet rávisolbmuid gulahallame julevsámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ressurspersonen skal også delta på foreldrekvelder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Resursaolmmoš galgá maid leat mielde váhneneahkediin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreldrekveldene har som mål å styrke foreldrene i bruk av det lulesamiske språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váhneneahkeda ulbmil lea nannet váhnemiid julevsámegiela geavaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det er fint å se at det lulesamiske barnehagetilbudet i Bodø kommune styrkes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Lea buorre oaidnit ahte julevsámegielat mánáidgárdefálaldat Bådåddjo suohkanis nannejuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er noe som vi vektlegger i samarbeidsavtalen vi har med Bodø kommune, sier sametingsråd Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan mii deattuhit ovttasbargošiehtadusas mii mis lea Bådåddjo suohkaniin, dadjá sámediggeráđđi Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han avslutter med å ønske Jentoftsletta barnehage lykke til med prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son loahpaha sávvámiin lihkku prošeavttain Jentoftsletta mánáidgárdái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tildelingen er gjort over ordningen tilskudd til prosjekter og utviklingsarbeid i barnehager, der målet er at barnehagene får høyere kvalitet på samisk språk og kulturarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja lea juolluduvvon mánáidgárddiid prošeavttaid ja ovddidanbarggu doarjjaortnega bokte, man ulbmil lea ahte mánáidgárddit galget oažžut alit dási sámi gielas ja kulturbarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfristen for denne ordningen er 02.10.2023 kl 15.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán ortnega ohcanáigemearri lea 02.10.2023 dii.15.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
