<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">731_500_kroner_i_tilskudd_til_regionalutviklingsprosjekter_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>731 500 kroner i tilskudd til regionalutviklingsprosjekter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>731 500 ruvnno doarjjan regionálaovddidanprošeavttaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 400 000 kroner til Porsanger kommune til prosjekt for å oppnå økning i torskebestanden i Porsangerfjorden, 181 500 kroner til forprosjekt i forbindelse med etableringen av dokumentasjonssenter i Máze, og 150 000 kroner til Finnmarksrittene AS til arrangementet Offroad Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 400 000 ruvnno Porsáŋggu gildii prošektii movt lasihit dorskemáddodaga Porsáŋgguvuonas, 181 500 ruvnno ovdaprošektii duođaštanguovddáža ásaheami oktavuođas Mázii, ja 150 000 ruvnno Finnmarksrittene AS:ii Offroad Finnmark lágideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR) mener det er riktig og viktig at Sametinget støtter et slik prosjekt som kan bidra til levedyktige fjorder og inntekter for befolkningen i Porsanger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR) oaivvilda ahte lea riekta ja deaŧalaš ahte Sámediggi doarju dakkár prošeavtta mii sáhttá buktit eallinnávccalaš vuonaid ja boađuid Porsáŋggu álbmogii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi vet at fjorder i samiske områder har nedgang i torskebestanden - og slike kunnskapsbaserte prosjekter vil kunne gi viktig erfaring som også andre fjordområder nordpå kan ta i bruk, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii diehtit ahte vuonain sámi guovlluin lea dorskenálli njiedjan - ja dákkár máhttovuđot prošeavttat sáhttet addit mávssolaš vásihusaid maid maiddái eará vuotnaguovllut davvin sáhttet geavahišgoahtit, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet gjennomføres i samarbeid med Havforskningsinstituttet, med visjon om å gi Porsangers befolkning tilbake tilgangen på lokale torskeressurser i løpet av 8-10 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta čađahuvvo ovttas Mearradutkaninstituhtain, ja višuvdnan lea addit Porsáŋggu álbmogii fas vejolašvuođa ávkkástallat báikkálaš dorskeresurssaiguin 8-10 jagi sisa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I samarbeid med forskningsinstitusjoner og lokalt næringsliv, skal det det høsten 2023 produseres og settes ut tareskog i Olderfjord, som er en tidligere gyteplass for fjordtorsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbarggus dutkanásahusaiguin ja báikkálaš ealáhusaiguin, de galgá 2023 čavčča rájes buvttaduvvot ja biddjojuvvot stárravuovdi Leaibevutnii, mii lea ovddeš gođđosadji vuotnadorski ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til forprosjekt - dokumentasjonssenter i Máze</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja ovdaprošektii - duođaštanguovddáš Mázii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har også bevilget 181 500 kroner til forprosjekt i forbindelse med etableringen av dokumentasjonssenter for utbyggingen av Alta-Kautokeinovassdraget i Máze.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea maid juolludan 181 500 ruvnno ovdaprošektii Álttá-/Guovdageaineanu duođaštanguovddáža ásaheami oktavuođas Mázii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dokumentasjonssenteret skal være en nasjonal bevaringsinstitusjon av den samiske historien, samtidig som det skal dokumentere og formidle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duođaštanguovddáš galgá leat sámi historjjá nationála seailluhanásahus, seammás go dat galgá duođaštit ja gaskkustit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er viktig for det samiske folk at dette dokumentasjonssenteret blir etablert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámi álbmogii lea deaŧalaš ahte dát duođaštanguovddáš ásahuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Myndighetene ønsket å demme ned en hel samisk bygd, Máze, i forbindelse med Alta-Kautokeino vassdragsutbyggingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eiseválddit dáhtto dulvadit olles sámi gili, Máze, Álttá-/Guovdageaineanu dulvadeami oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Akkurat den saken bør forstås som et felles nasjonalt traume for samene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juste dán ášši galggalii ipmirdit sápmelaččaid oktasaš nationála trauman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At dette senteret etableres vil også være viktig i forsoningsarbeidet som bør komme som et resultat av Sannhets- og forsoningskommisjonens arbeid og forslag, sier sametingspresidenten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ahte dát guovddáš ásahuvvo, lea maiddái deaŧalaš dan seanadanbargui mii berrešii šaddat Duohtavuođa- ja soabahankommišuvnna barggu ja evttohusa boađusin, dadjá sámediggepresideanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til Offroad Finnmark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja Offroad Finnmárkui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har sametingsrådet i august bevilget 150 000 kroner i støtte til Finnmarksrittene AS til promotering av lokal mat, kultur og næringsliv i forbindelse med arrangementet Offroad Finnmark terrengsykkelfestival.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea sámediggeráđđi borgemánus juolludan 150 000 ruvnno doarjjan Finnmarksrittene AS:ii báikkálaš biepmu, kultuvrra ja ealáhusaid promoteremii Offroad Finnmárkku meahccesihkkelfestivála lágideami oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rittet arrangeres årlig i juli/august og går gjennom samisk kjerneområde på Finnmarksvidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilvvut lágiduvvojit jahkásaččat suoidnemánus/borgemánus ja čađahuvvojit guovddáš sámi guovllus Sis-Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmarksrittene ønsker å være en viktig bidragsyter til å øke synligheten av det samiske, øke kunnskapen om det samiske og sørge for riktig bruk av både samisk kultur og identitet, samt samarbeide tett med samiske aktører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmarksrittene háliida leat deaŧalaš veahkkin dasa ahte oainnusmahttit sámevuođa, lasihit máhtolašvuođa sápmelašvuođa birra ja fuolahit rivttes geavaheami sihke sámi kultuvrras ja identitehtas, ja dasto ovttasbargat lávga sámi aktevrraiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle tilskuddene bevilges fra tilskuddsordningen for regionalutviklingsprosjekter, som har åpen søknadsfrist frem til 1. november 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot doarjagat juolluduvvojit regionálaovddidanprošeavttaid doarjjaortnegis, mas lea rabas ohcanáigi gitta skábmamánu 1. beaivvi 2023 rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet for tilskuddsordningen er et aktivt og målrettet samarbeid med regionale og lokale myndigheter for å styrke og utvikle samisk kultur, språk og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnega ulbmilin lea árjjalaš ja ulbmildiđolaš ovttasbargu regionála ja báikkálaš eiseválddiiguin nannen ja ovddidan dihtii sámi kultuvrra, giela ja servodateallima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
