<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">_antall_innmeldte_vindindustriprosjekter_er_urealistisk_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Antall innmeldte vindindustriprosjekter er urealistisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dieđihuvvon bieggaindustriijaprošeavttaid lohku ii leat realisttalaš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka reagerer på antall innmeldte vindindustriprosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Silje Karine Muotka reagere go leat dieđihuvvon nu olu bieggaindustriijaprošeavttat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Regjeringen har gjennom vedtaket om å elektrifisere Melkøya og sin Kraftpakke skapt en febrilsk Klondyke-stemning hos mange, sier sametingspresidenten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ráđđehus lea Muolkkuid elektrifiserenmearrádusa ja sin Fápmopáhka bokte dagahan ahte máŋgasii lea šaddan hirbmat Klondyke-vuoigŋa, dadjá sámediggepresideanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er et stort behov for å vurdere realismen i at det er så mange nye prosjekter som meldes inn, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea stuorra dárbu árvvoštallat realismma das go leat nu ollu ođđa prošeavttat mat dieđihuvvojit, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mange i det samiske samfunnet og samiske rettighetshavere innebærer dette enorm usikkerhet og store anstrengelser i form av prosesser som krever svært mye hos mange rettighetshavere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollugiidda sámi servodagas ja sámi vuoigatvuođalaččaide mielddisbuktá dát hirbmat stuorra eahpesihkarvuođa ja stuorra rahčamušaid proseassaid hámis mat gáibidit hui ollu máŋgga vuoigatvuođalaččain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske rettighetshavere, både reindrifta, fastboende, andre beitenæringer, utmarksutøvere og sjøsamer blir sterkt påvirket av alle disse prosessene som nå må gjennomføres og dette er både sterkt konfliktskapende og meget ressurskrevende sier sametingspresidenten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámi vuoigatvuođalaččaide, sihke boazodollui, dáloniidda, eará guohtonealáhusaide, meahcásteaddjiide ja mearrasámiide čuhcet hui garrasit buot dát proseassat mat dál fertejit čađahuvvot, ja dat dagahit garra giččuid ja leat hui ressursagáibideaddjit, dadjá Sámedikki presideanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Maja Kristine Jåma sier at Sametinget gjentatte ganger har tatt opp at samiske rettighetshavere må settes i stand til å reelt delta i beslutningsprosesser, uten at regjeringen har klart å komme med et svar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma dadjá ahte Sámediggi lea máŋgii váldán ovdan dan ahte sámi vuoigatvuođalaččaide ferte láhčit dili nu ahte sii duođas sáhttet searvat mearrádusproseassaide, almmá ahte ráđđehus lea nagodan vástidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg er bekymret for at oppfølging av så mange områdereguleringer og konsesjonssøknader vil bli krevende for det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lean fuolastuvvan ahte ollu guovloreguleremiid ja konsešuvdnaohcamiid čuovvoleapmi šaddá hui lossadin sámi servodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil for eksempel være en utfordring å finne kvalifisert personell til å befare så mange prosjekter, sier Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihtii lea hástalus gávdnat gelbbolaš bargiid geat sáhttet geahčadit nu ollu prošeavttaid, dadjá Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen lanserte en tiltakspakke for energi og reindrift før jul.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus almmuhii doaibmabidjopáhka energiija ja boazodoalu várás ovdal juovllaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er kritisk til at denne ble lansert uten at Sametinget ble konsultert eller involvert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea kritihkalaš dasa go dat almmuhuvvui almmá ahte Sámediggi lei konsulterejuvvon dahje searvvahuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Manglende involvering og oppfølging er et dårlig utgangspunkt når vi står ovenfor et slikt massivt arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Váilevaš searvadahttin ja čuovvoleapmi lea heittot vuolggasadji go mii ná stuora barggu galgat čađahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kan ikke se at regjeringen har løst spørsmålet om skjerpede utredningskrav, sier Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii eat oainne ahte ráđđehus lea čoavdán gažaldaga čavgejuvvon čielggadangáibádusaid birra, dadjá Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se liste over meldingene om planlagt kraftproduksjon på NVEs nettsted</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča listtu mas leat dieđut plánejuvvon fápmobuvttadeami birra NVE neahttabáikkis</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
