<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">_et_viktig_skritt_videre_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Et viktig skritt videre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dehálaš lávki ovddasguvlui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er nå anbefalt tilleggsareal for vinterbeite for reindrifta på Fosen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea ávžžuhuvvon lassiareála dálveguohtumiidda Fovse boazodollui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er bra at arbeidet for å sikre nødvendig tilleggs- og erstatningsareal for reindrifta på Fosen nå er kommet et skritt videre, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea buorre go bargu sihkkarastit dárbbašlaš lasse- ja buhtadusareála boazodollui Fovses dál manná ovtta lávkki viidáseappot, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Energidepartementet har i dag offentliggjort rapport fra Norsk institutt for bioøkonomi (NIBIO) om mulige tilleggs- og erstatningsareal for vinterbeite for Sør-Fosen Sijte og Nord-Fosen Sijte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Energiijadepartemeanta lea odne almmuhan Norsk institutt for bioøkonomi (NIBIO) raportta vejolaš lassi- ja buhtadusareálaid birra Sør-Fosen Sijte ja Nord-Fosen Sijte dálveguohtumiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I rapporten vurderes 12 områder, og området Håmmålsfjellet-Såleskinna i Tolga, Os og Engerdal kommune anbefales.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta árvvoštallá 12 guovllu, ja ávžžuha Håmmålsfjellet-Såleskinna-guovllu, mii lea Tolga, Os ja Engerdal suohkaniin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg håper at kommunene og utmarksbrukerne som blir berørt av at området blir tilgjengeliggjort som tilleggs- og erstatningsareal for reindrifta, er imøtekommende og løsningsorientert for at reindrifta kan nyttiggjøre seg disse områdene på en god måte, sier sametingspresidenten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun sávan ahte gielddat ja meahccegeavaheaddjit geaidda guoská dat go guovllu fállet boazodollui lasse- ja buhtadusareálan, leat mielas ja barget čovdosiid gávdnat vai boazodoallu sáhttá ávkkástallat dáid guovlluid buori vuogi mielde, dadjá sámediggepresideanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bakgrunnen for oppdraget er avtalen sijtene har inngått med vindkraftselskapene på Fosen, der staten har påtatt seg ansvaret for å gjennomføre en prosess med sikte på å skaffe tilleggsareal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu duogážin lea soahpamuš maid sijtet leat dahkan bieggafápmorusttetfitnodagaiguin Fovses, mas stáhta lea váldán badjelasas ovddasvástádusa čađahit proseassa dainna áigumušain ahte háhkat lassieatnama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det anbefalte området for tilleggs- og erstatningsareal er historisk brukt til reindrift og er området reindrifta enten ble fradømt av Høyesterett å bruke eller fratatt ved kommunale vedtak på Høyesterett på slutten av 1800-tallet og begynnelsen av 1900-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávžžuhuvvon lasse- ja buhtadusareála guovlu lea historjjálaččat geavahuvvon boazodollui ja lea guovlu maid boazodoallu ii beassan geavahit juogo Alimusrievtti duomuid dihte dahje gielddalaš mearrádusaid bokte Alimusrievttis 1800-logu loahpageahčen ja 1900-logu álggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse dommene og vedtakene ble alle fattet i en tid da samene ble utsatt for sterk fornorsking og hvor det var rettslige oppfatninger av at reindrifta bare hadde en tålt bruk og ikke en opparbeidet rett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot dát duomut ja mearrádusat dahkkojuvvojedje dan áiggis go sápmelaččat vásihedje garra dáruiduhttima ja go juridihkalaš oaidnu lei ahte boazodoalus lei dušše girdojuvvon geavaheapmi ii ge rábiduvvon vuoigatvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg er samtidig opptatt av at det er departementet som må ta hovedansvaret for at det raskt kommer på plass gode ordninger, og at dette skjer ut fra en historisk forståelse av at dette er gamle reindriftsområder som nå åpnes for reindrift igjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Seammás lea mu mielas deaŧalaš ahte departemeanta dat ferte váldit váldoovddasvástádusa vai jođánit bohtet áigái buorit ortnegat, ja ahte dát dáhpáhuvvá historjjálaš áddejumi vuođul ahte dát leat ovdalaš boazodoalloguovllut mat dál rahppojuvvojit fas boazodollui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ser fram til å bli konsultert av Energidepartementet i det videre arbeidet med å følge opp rapporten, sier sametingspresident Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun vuorddán ahte energiijadepartemeanta konsultere min raportta čuovvolanbarggu oktavuođas, dadjá sámediggepresideanta Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
