<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">_fjordfiskenemnda_ma_ha_bedre_vilkar.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Fjordfiskenemnda må ha bedre vilkår</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Vuotnaguolástuslávdegottis fertejit leat buoret eavttut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Troms og Finnmark fylkeskommune mener det er uholdbart at Fjordfiskenemnda ikke har arbeidsvilkår som sikrer at den kan gjøre jobben mandatet legger opp til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Romssa ja Finnmárkku fylkagielda oaivvilda lea dohkketmeahttun ahte Vuotnaguolástuslávdegottis eai leat bargoeavttut mat sihkkarastet ahte dat sáhttá bargat mandáhtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bjørn Inge Mo og Silje Karine Muotka Troms og Finnmark fylkeskommune og Sametinget Fylkeskommunen og Sametinget oppnevner medlemmer til Fjordfiskenemnda, som jobber for å styrke forvaltningen av fjordfiskeriene, med særlig vekt på samisk bruk og dens betydning i samiske lokalsamfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja fylkkagielda nammadit lahtuid Vuotnaguolástuslávdegoddái, mii bargá vuotnaguolástemiid hálddašeami nannemiin, erenoamážit sámi geavahusa ja dan mearkkašumi deattuhemiin sámi báikegottiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fiskeridirektoratet har sekretariatsfunksjonen til nemnda, med en ansatt i en tredjedelsstilling og som ikke jobber uavhengig av direktoratet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolástusdirektoráhtas lea lávdegotti čállingoddedoaibma ja das lea okta bargi goalmmádasoassevirggi, gii ii bargga sorjjakeahttá direktoráhtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget har tatt opp dette mange ganger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi lea váldán ovdan dán máŋgii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vært gjort gjentatte forsøk på å sette søkelys på problemene med Fjordfiskenemdas arbeidsvilkår, og vi ber om at dette nå må bli tatt på alvor, sier sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu lea geahččaluvvon biddjot fuomášumi Vuotnaguolástuslávdegotti bargoeavttuid váttisvuođaide, ja mii bivdit ahte dát dál váldojuvvo duođas, dadjá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Troms og Finnmark fylkeskommune og Sametinget har derfor sendt brev til Nærings- og Fiskeridepartementet, Stortingets næringskomite og Fiskeridirektoratet, der det påpekes at Fjordfiskenemnda må ha tilstrekkelige sekretariatsressurser for å kunne etterleve sitt mandat på en anstendig måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romssa ja Finnmárkku fylkkagielda ja Sámediggi leat danne sádden reivve Ealáhus- ja Guolástusdepartementii, mas čujuhuvvo ahte Vuotnabivdolávdegottis fertejit leat doarvái čállingodderesurssat vai sáhttá bargat mandáhtas mielde dohkálaš vuogi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Behov for rolleavklaring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárbu čielggadit rolla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For nemnda er det svært viktig at sekretariatet kan bistå Fjordfiskenemnda i det strategiske, faglige og politiske arbeidet, uten å være bundet av forvaltningens syn på de sakene nemnda behandler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddái lea hui deaŧalaš ahte čállingoddi sáhttá veahkehit Vuotnaguolástuslávdegotti strategalaš, fágalaš ja politihkalaš barggus, almmá ahte lea čadnojuvvon hálddašeami oidnui dain áššiin maid lávdegoddi meannuda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjør seg gjeldende blant annet i forbindelse med reguleringssaker, tolking av saksforberedelser, framsettelse av vedtak, oppfølging av vedtak, og muligheten for å kunne representere nemnda, heter det i brevet fra Sametinget og fylkeskommunen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská earret eará regulerenáššiide, áššeráhkkanemiid dulkomii, mearrádusaid čuovvuleapmái, ja vejolašvuhtii sáhttit ovddastit lávdegotti, čuožžu reivves maid Sámediggi ja fylkkagielda leat sádden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Manglende sekretariatsressurser gjør det også utfordrende å finne kandidater som vil sitte i nemnda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go váilot čállingodderesurssat, de dagaha maiddái dat hástaleaddjin gávdnat kandidáhtaid geat háliidit čohkkát lávdegottis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Troms og Finnmark fylkeskommune og Sametinget mener derfor at det er viktig at Fjordfiskenemnda får disponere sekretær i full stilling og at denne gis mulighet til å bistå nemda uavhengig av føringer fra forvaltningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romssa ja Finnmárkku fylkkagielda ja Sámediggi oaivvildit danne ahte lea deaŧalaš ahte Vuotnaguolástuslávdegoddi oažžu geavahussii čálli olles virggis ja ahte dasa addojuvvo vejolašvuohta veahkehit lávdegotti sorjjakeahttá hálddašeami láidestusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Da flertallet i Stortingets næringskomité leverte sin innstilling om bevilgninger på inneværende års statsbudsjett (Innst. 8 S (2019-2020)), ble behovet for å styrke kunnskapsgrunnlaget og øke den lokale medvirkningen i forvaltningen av lokale bestander trukket fram.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dalle go Stuorradikki ealáhuskomitea geigii árvalusas juolludusaid birra dán jagi stáhtabušehttii (Árvalus 8 S (2019-2020)), ovddiduvvui dárbu nannet máhttovuođu ja buoridit báikkálaš mielváikkuheami báikkálaš máddodagaid hálddašeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her har Fjordfiskenemnda en selvsagt rolle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás lea Vuotnaguolástuslávdegottis diehttalas rolla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen ble dessuten bedt om å se på muligheten for å etablere et pilotprosjekt, der fiskeriforskningsmidler benyttes til styrking av regional havressursforvaltning, sier fylkesrådsleder Bjørn Inge Mo (Ap).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto bivdojuvvui ahte ráđđehus geahčada vejolašvuođa ásahit pilohttaprošeavtta, man oktavuođas guolástusdutkanruđat geavahuvvojit regionála mearraresursahálddašeami nannemii, dadjá fylkkaráđđejođiheaddji Bjørn Inge Mo (Bargiidbellodat).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For ytterligere kommentarer, kontakt:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassi dieđuid ja jearahallamiid addiba:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd for næring og kultur, Silje Karine Muotka (NSR), tlf: 984 87 576 Fylkesrådsleder Bjørn Inge Mo (Ap), tlf: 977 62 641</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi ealáhus ja kultuvra, Silje Karine Muotka (NSR), tel: 984 87 576 Fylkkaráđđejođiheaddji Bjørn Inge Mo (Bargiidbellodat), tel: 977 62 641</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Brev sendt til Stortinget, Department og direktorat 10. desember 2020</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juovlamánu 10. b. 2020 beaiváduvvon reive mii lea sáddejuvvon Stuorradiggái, departementii ja direktoráhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
