<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">_ikke_akseptabelt_a_vente_i_fem_ar_pa_saksbehandling_av_reinmerke.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Ikke akseptabelt å vente i fem år på saksbehandling av reinmerke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ii dohkálaš vuorddihit vihtta jagi boazomearkka áššemeannudemiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka mener det er sterkt kritikkverdig at Statsforvalteren på fem år ikke har klart å behandle søknader om reinmerke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Silje Karine Muotka moaitá garrasit go Stáhtahálddašeaddji viđa jagis ii leat azihan meannudit boazomearkaohcamušaid. – Dat lea áibbas dohkketmeahttun, ja mun ipmirdan ahte dát čuohcá garrasit olbmuide geat vurdet mearkadohkkeheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NRK Sápmi har fortalt om Nina Karita Eira, som søkte om reinmerke til sin sønn i 2019 og som fem år senere fortsatt ikke har fått reinmerke, og Elle Márjá Eira, som søkte om reinmerke for sin sønn i 2021, men som heller ikke har fått behandlet søknaden ennå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NRK Sápmi lea muitalan Nina Karita Eira birra, gii ozai boazomearkka iežas bárdnái 2019:s ja vihtta jagi maŋŋel ii leat vel ožžon mearkka, ja Elle Márjá Eira birra, gii ozai ges mearkka iežas bárdnái 2021:s, muhto ii leat ožžon mearkaohcamuša meannuduvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra Statsforvaltningen for Troms og Finnmark oppgir de at de har ca. 280 ubehandlede søknader om reinmerke, fordi de har prioritert andre saker framfor merkesøknader.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romssa ja Finnmárkku Stáhtahálddašeaddji bealis muitalit ges ahte sis leat sullii 280 mearkaohcamuša mat eai leat gieđahallojuvvon, dan dihte go leat vuoruhan eará áššiid mearkaohcamušaid ovdalii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les hele saken på nettstedet til NRK Sápmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet ášši birra NRK Sámi neahttabáikkis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg er svært forundret over hvordan staten kan diskriminere reindrifta i forhold til forvaltningsloven og på denne måten også hemme utviklingen til reindriftsutøvere og reindriftsnæringen, sier Muotka, som vil følge opp saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Imaštalan sakka movt stáhta sáhttá ná hálddahuslága ektui olgguštit boazodoalu ja goazahit boazodolliid ja boazoealáhusa ovdáneami, dadjá Muotka, gii áigu čuovvolit ášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg vil be om et møte med Statsforvalteren, og også med sentrale myndigheter som har plikt til å føre tilsyn med at forvaltningsloven følges opp, avslutter Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Áiggun gáibidit čoahkkima Stáhtahálddašeddjiin, ja maiddai guovddáš eiseválddiiguin geat galget gozihit hálddahuslága čuovvuma, loahpaha Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
