<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">_kompetansekrise_i_den_samiske_barnehagesektoren.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Kompetansekrise i den samiske barnehagesektoren</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámi mánáidgárdesuorggis lea gelbbolašvuođaheahti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Over hele landet er det mangel på samiskspråklige pedagoger, og det utdannes for få samiskspråklige barnehagelærere, noe som har negativ innvirkning på kvaliteten på det samiske innholdet i barnehagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olles riikkas váilot sámegielat pedagogat, ja oahpahuvvojit beare unnán sámegielat mánáidgárdeoahpaheaddjit, mii dahká ahte čuohcá negatiivvalaččat sámi sisdollui mánáidgárddiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– De samiske barnehagene står i store utfordringer som er så strukturelle at barnehagene alene ikke klarer å løse utfordringene, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámi mánáidgárddiin leat stuora hástalusat mat leat čadnon struktuvrraide maid mánáidgárddit eai okto nagot čoavdit, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkel Eskil Mikkelsen Árvu/Sametinget Derfor blir samiske barnehagers kompetansekrise, finansiering, manglede utdanningstilbud og utfordringer på kvalitet tema for Sametingets plenum i desember.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mikkel Eskil Mikkelsen Árvu/Sámediggi Dan dihte šaddá sámi mánáidgárddiid gelbbolašvuođakriisa, ruhtadeapmi, váilevaš oahppofálaldagat ja hástalusat kvalitehta ektui leat fáddán Sámedikki juovlamánu dievasčoahkkimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bakgrunnen for saken er tilbakemeldinger fra flere barnehager over hele landet om store og alvorlige utfordringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duogážin áššái leat mánáidgárddiid máhcahagat miehta riikka stuora ja duođalaš hástalusaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alvorlighetsgraden i sakene fra samiske barnehager er av en slik dimensjon at Mikkelsen er bekymret for den samiske barnehagesektoren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duođalašvuođadássi áššiin maid sámi mánáidgárddit ovddidit dahket ahte Mikkelsen vuorjašuvvá sámi mánáidgárdesektora dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er med stort alvor jeg løfter denne saken til plenum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lokten dán ášši dievasčoahkkimii duođalašvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plenum inviteres nå til å peke på strukturelle, lovmessige og innholdsmessige strategier som må skje for at vi skal løse krisen barnehagene står i, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dievasčoahkkin bovdejuvvo čujuhit struktuvrralaš, lágalaš ja sisdololaš strategiijaid mat fertejit dahkkot vai sáhttit čoavdit kriisa mii mánáidgárddiin lea dál, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er i dialog og følger opp flere kommuner hvor barnehagetilbudet møter utfordringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea gulahallan ja čuovvula máŋga suohkana main leat hástalusat mánáidgárdefálaldagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkelsen peker på at kommuner, regjering, Sametinget og statlige aktører har et stort ansvar siden dette er utfordringer som har et historisk bakteppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mikkelsen čujuha dasa ahte suohkaniin, ráđđehusas, Sámedikkis ja stáhtalaš aktevrrain lea stuora ovddasvástádus dan dihte go dá leat hástalusat main lea historjjálaš duogáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det samiske samfunnet står nå i spagat mellom konsekvensene av manglende utdanningstilbud og samiskspråklig kompetanse på den ene siden, og stor etterspørsel og krav fra det samiske samfunnet på den andre siden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámi servodat lea dál dan dilis ahte nuppe bealis leat mis váikkuhusat váilevaš skuvlafálaldagas ja sámegiela gelbbolašvuođas, ja nuppe bealis ges leat mis stuora dárbbut ja gáibádusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skal vi se dette i et historisk perspektiv så er det direkte konsekvenser av fornorskningen og etter min mening er denne kompetansekrisen en av de største utfordringene vi står ovenfor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus mii dán oaidnit historjjálaš perspektiivvas de lea dát njuolgut dáruiduhttima váikkuhus, ja mu oainnu mielde lea dát gelbbolašvuođakriisa okta min stuorimus hástalusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg melder nå fra om at det er en krise, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđihan dál dán heahtedillin, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkelsen ber plenum vær tydelige i sine forventninger og viser til at regjeringen har lovet tiltak i Hurdal-plattformen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mikkelsen bivdá ahte dievasčoahkkin lea čielggas vuordámušainis ja čujuha ahte ráđđehus lea Hurdal-julggaštusas lohpidan doaibmabijuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er viktig at plenum drøfter dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dehálaš lea ahte dievasčoahkkin guorahallá dán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må gå en tydelig beskjed fra Sametingets representanter til hele samfunnet om at nå må vi alle gjøre et krafttak for samiske barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki áirasiin ferte dál mannat čielga diehtu olles servodahkii ahte mii fertet ražastit sámi mánáidgárddiid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når jeg skal møte regjering, kommuner, universiteter og høgskoler trenger jeg et sterkt mandat fra plenum om at denne situasjonen må løses nå, ikke i morgen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun dárbbašan nana mandáhta dievasčoahkkimis dasa go mun galggan deaivvadit ráđđehusain, suohkaniiguin, universitehtaiguin ja allaskuvllaiguin, ahte dát dilli ferte dakkaviđe čovdojuvvot, dál odne iige ihttin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen i Hurdal-plattformen lover tiltak for å forbedre situasjonen, det må plenum svare på og peke ut retningen på vegne av det samiske samfunnet, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus lohpida Hurdal-julggaštusas doaibmabijuid movt buoridit dili, dasa ferte dievasčoahkkin vástidit ja čujuhit geainnu sámi servodaga beales, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han sier at denne situasjonen fører til at samiske barn ikke får innfridd sin rett til et barnehagetilbud som er bygd på samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son dadjá ahte dilli dagaha dan ahte sámi mánáide ii ollašuva sin vuoigatvuohta oažžut mánáidgárdefálaldaga sámi giela ja kultuvrra vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er en reell trussel for samiske barns oppvekstsvilkår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát lea duohta áittan sámi mánáid bajásšaddaneavttuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan vi ikke godta, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan gal eat sáhte dohkkehit, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken skal diskuteres i plenumsmøte fredag 10. desember .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši galgá digaštallojuvvot dievasčoahkkimis bearjadaga juovlamánu 10. beaivvi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sakspapirer: Sak 61/12 Sametingets strategiplan for samisk barnehagetilbud 2021-2025 – Et krafttak for samiske barnehager</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššebáhpirat: Ášši 61/21 Sámedikki strategiijaplána sámi mánáidgárdefálaldaga várás 2021-2025</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tlf. +47 917 42 161 , mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá ja gažaldagaide vástida sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tel. +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
