<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">_rapporten_viser_at_vi_pa_mange_mater_har_lykkes_med_fagfornyelsen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Rapporten viser at vi på mange måter har lykkes med fagfornyelsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Raporta čájeha ahte mii leat máŋgga láhkái lihkostuvvan fágaođasmahttimiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk høgskole har publisert første delrapport av et forskningsprosjekt som skal evaluere det samiske innholdet i de nye læreplanene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi allaskuvla lea almmuhan vuosttaš oasseraportta dutkanprošeavttas mii galgá árvvoštallat ođđa oahppoplánaid sámi sisdoalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten viser at de nye nasjonale læreplanene har mer detaljert innhold om samiske emner, og flere kompetansemål man kan knytte til samiske emner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta čájeha ahte ođđa nationála oahppoplánain lea dárkileappot sisdoallu sámi fáttáid birra ja eanet gealbomihttomearit maid sáhttá čatnat sámi fáttáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) mener funnene i rapporten er interessante.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) mielas leat gávdnosat raporttas miellagiddevaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Rapporten viser at vi på mange måter har lykkes med fagfornyelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Raporta čájeha ahte mii máŋgga dáfus leat lihkostuvvan fágaođasmahttimiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle elever over hele landet skal lære om samiske temaer i flere ulike fag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot oahppit miehtá riikka galget oahppat sámi fáttáid birra máŋgga fágas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er spesielt viktig når Sannhets- og forsoningskommisjonen har vist at allmennkunnskap om samer og nasjonale minoriteter i Norge er svært lavt, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea earenoamáš dehálaš go Duohtavuođa- ja soabahankommišuvdna lea čájehan ahte buohkaid máhttu sápmelaččaid ja nationála minoritehtaid birra Norggas lea hui vuollin, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Første delrapport undersøker fagfornyelsens intensjoner om å ivareta samiske perspektiver i læreplanverket og hvordan disse gjenspeiles i prosessen og i det ferdige læreplanverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš oasseraporta guorahallá fágaođasmahttima áigumušaid das ahte áimmahuššat sámi perspektiivvaid oahppoplánabuktosis ja mo dat bohtet oidnosii proseassas ja gárvves oahppoplánabuktosis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten viser at de nye nasjonale læreplanene, som ble iverksatt høsten 2020, har mer detaljert innhold om samiske emner, og flere kompetansemål man kan knytte til samiske emner, men at det er færre kompetansemål der samisk innhold nevnes eksplisitt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta čájeha ahte ođđa nationála oahppoplánain, mat biddjojedje doibmii 2020 čavčča, lea dárkileappot sisdoallu sámi fáttáid birra ja eanet gealbomihttomearit maid sáhttá čatnat sámi fáttáide, muhto eai leat nu máŋga gealbomihttomeari main sámi sisdoallu namuhuvvo erenoamážit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer åpne kompetansemål var en viktig intensjon med fagfornyelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaođasmahttima okta dehálaš áigumuš lei oažžut eanet rabas gealbomihttomeriid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trenger mer kompetanse om samiske forhold</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárbbašit eanet gelbbolašvuođa sámi diliid birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidligere læreplanevalueringer viser at skolene og lærere som følger de nasjonale læreplanene trenger mer kompetanse om samiske forhold for å inkludere samisk tema og innhold, og at lærerne i stor grad bruker læremidler som utgangspunkt for undervisningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddeš oahppoplánaevalueremat čájehit ahte skuvllat ja oahpaheaddjit geat čuvvot nationála oahppoplánaid dárbbašit eanet gelbbolašvuođa sámi diliid birra vai sáhttet fátmmastit sámi fáttáid ja sisdoalu, ja ahte oahpaheaddjit dábálaččat geavahit oahpponeavvuid oahpahusa vuolggasadjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskerne mener at dette stiller større krav til lærerens kunnskap om samiske forhold og kan føre til færre samiske temaer i opplæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkit oaivvildit ahte dát bidjá stuorát gáibádusaid oahpaheddjiid máhtolašvuhtii sámi dilálašvuođaid birra ja ahte dat sáhttá dagahit, ahte oahpahusas eai leat nu máŋga sámi fáttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget har i samarbeid med Utdanningsdirektoratet utviklet støtteressurser til arbeidet med samisk innhold i skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi lea ovttasráđiid Oahpahusdirektoráhtain ráhkadan doarjjaresurssaid sámi sisdoalu bargui skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig må skoleeier gi lærerne mulighet til å øke sin kompetanse på samiske tema slik at læreplanens kompetansemål kan oppnås.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás ferte skuvlaeaiggát láhčit oahpaheddjiide vejolašvuođa loktet iežaset gealbbu sámi fáttáin vai ollašuhttá oahppoplána gealbomihttomeriid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er dette også en spennende utfordring til de store forlagene om å øke både mengden samisk innhold i læremidler og sørge for at innholdet holder høy kvalitet, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea dát maiddái gelddolaš hástalus stuorra lágádusaide ahte lasihit sihke sámi sisdoalu oahpponeavvuin ja ahte sisdoalus lea alla kvalitehta, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>To delrapporter til</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guokte oasseraportta vel</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den neste delrapporten fra prosjektet som undersøker de nye læreplanene i den samiske skolen, kommer sommeren 2024.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahtte raporta prošeavttas mii guorahallá ođđa oahppoplánaid sámi skuvllas boahtá 2024 geasi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den skal undersøke samiske læreres erfaringer fra undervisning av samiske elever, det samiske språkets posisjon og hvordan lærere vurderer samiske elevers språksituasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat galgá guorahallat sámi oahpaheddjiid vásáhusaid sámi ohppiid oahpahusas, sámegiela dili ja movt oahpaheaddjit árvvoštallet sámi ohppiid gielladili.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For de samiske skolene kan større frihet åpne opp for lokale tilpasninger og gi en fleksibilitet som styrker det samiske innholdet i opplæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi skuvllat sáhttet oažžut stuorát friddjavuođa báikkálaš heivehemiide ja addit njuovžilvuođa mii nanne sámi sisdoalu oahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er temaer som vil bli undersøkt i delrapport 3, som er planlagt å publiseres februar 2025.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid fáttáid áigot guorahallat goalmmát oasseraporttas, mii plánejuvvo almmuhuvvot guovvamánus 2025.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil følge opp rapporten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu čuovvulit raportta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det danner et godt grunnlag for det videre arbeid når de to siste delrapportene foreligger, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Go dat guokte maŋemus oasseraportta vel gárvánit, de dát lea buorre vuođđu dan viidáset bargui, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
