<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">_sametinget_er_urolig_for_vindkraftplanene_i_rovrorassa_i_gamvik.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget er urolig for vindkraftplanene i Rovrorášša i Gamvik</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámedikki muosehuhttet bieggafápmoplánat Rovroráššas Gáŋgaviikkas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR) er bekymret for de stadig nye vindkraftplanene i reinbeitearealer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR) lea fuolastuvvan dađistaga ođđa bieggafápmoplánaid geažil boazodoalloguovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Arealpresset og planer om nedbygging av arealer er en trussel mot reindrift og samisk utmarksbruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Areálaide bahkken ja plánat areálaid váldimis leat áittan boazodollui ja sámi meahccedollui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det viktig med gode konsekvensutredninger, som har legitimitet blant de berørte, når noen planlegger ny virksomhet i samiske nærings- og bruksområder, sier Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea deaŧalaš dahkat buriid váikkuhaniskančielggadusaid, main lea legitimitehta guoskevaš olbmuid gaskkas, dalle go soames pláne ođđa doaimma sámi ealáhus- ja geavahanguovlluin, dadjá Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Árvu/Samediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maja Kristine Jåma Árvu/Samediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sist fredag vedtok Gamvik kommunestyret at de gir sin støtte til forhåndsmeldingsprosess om planer for vindkraftetablering på Rovrorášša – Sandfjellet på Nordkinnhalvøya.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáŋgaviikka gielddastivra mearridii vássán bearjadaga ahte dorjot ovdagihtii dieđihuvvon proseassa bieggafápmoásaheami plánaid ektui Rovroráššas Čorgasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om saken skulle gå videre, da vil Sametinget bli involvert gjennom energiloven og plan- og bygningsloven, hvor Sametinget har innsigelsesmyndighet mot alle planer som påvirker samisk kultur eller næringsutøvelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos áššiin jotkojuvvo, de áigu Sámediggi searvat energiijalága ja plána- ja huksenlága bokte, maid vuođul Sámedikkis lea vuostecealkámušváldi buot plánaid ektui mat váikkuhit sámi kultuvrii dahje ealáhusbargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget følger imidlertid saken allerede nå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dattetge čuovvu Sámediggi ášši juo dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg kan ikke forskuttere vår behandling av saken, om den skulle gå så langt at den kommer til vårt bord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- In sáhte ovdagihtii dadjat min áššemeannudeami birra, jos dat manná nu guhkás ahte boahtá min beavdái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det jeg likevel kan si er at menneskerettighetene og menneskerettsloven nedsetter et absolutt forbud mot en nektelse eller vesentlig krenkelse av samisk kulturutøvelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun sáhtán dattetge dadjat ahte olmmošvuoigatvuođat ja olmmošvuoigatvuođaláhka gildet eavttutkeahttá sámi kulturbarggu heađušteami dahje stuorrát rihkkuma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har også Høyesterett nylig bekreftet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan lea Alimusriekti gieskat duođaštan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi forutsetter at både industrien og myndighetene forholder seg til dette, sier Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii eaktudat ahte sihke industriija ja eiseválddit doahttalit dan, dadjá Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet er også kritisk til prosessen i Gamvik og kritiserer også den manglende dialogen som har vært med de som driver i reindrift i Čorgaš, reinbeitedistrikt 9.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi cuiggoda maiddái proseassa Gáŋgaviikkas ja cuiggoda váilevaš gulahallama mii lea leamaš singuin geat barget boazodoaluin Čorgašis, orohagas 9.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg registrerer at reindrifta sier de ikke har blitt involvert i saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mun oainnán ahte boazodoallu dadjá ahte singuin eai leat gulahallan ášši birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å kunne fatte informerte avgjørelser er det nødvendig å ha et godt grunnlag for avgjørelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos galgá sáhttit dahkat dieđihuvvon mearrádusaid, de lea dárbu ahte lea buorre mearrádusvuođđu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uten å involvere de som er berørte i en sak, så mangler man et godt saksgrunnlag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go guoskevaš bealli ii leat searvvahuvvon, de váilu buorre ášševuođđu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er jeg kritisk til kommunenes saksbehandling, noe jeg også registrerer at opposisjonen i Gamvik kommunestyre er, sier Maja Kristine Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lean mun kritihkalaš gieldda áššemeannudeapmái, ja oainnán maiddái ahte Gáŋgaviikka gielddastivrra opposišuvdna lea maiddái kritihkalaš, dadjá Maja Kristine Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
