<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">_sametinget_gir_tilskudd_til_driftsbygning_pa_aroya.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget gir tilskudd til driftsbygning på Årøya</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi addá doarjaga doaibmavistti huksemii Ladnesullui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jan Erik Johnsen Sametinget bevilget kr 300 000 i tilskudd til melkerobot til Jan Erik Johnsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jan Erik Johnsen Sámediggi juolludii 300 000 ruvnno doarjaga mielkerobohttii Jan Erik Johnsenii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han er avhengig av å frakte alt av varer med ferge til og fra øya.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son ferte fearggain fievrridit buot lágan gálvvuid ruoktot ovdan sullui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det viser hvilken innsatsvilje gårdbrukeren har, sier sametingsråd Hans Ole Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat čájeha eanandoalli áŋgirvuođa, dadjá sámediggeráđđi Hans Ole Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hans Ole Eira Árvu/Sametinget Johnsen har melkekyr og skal nå investere i melkerobot for å gjøre fjøsstellet enklere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hans Ole Eira Árvu/Sametinget Johnsenis leat mielkegusat ja áigu dál investeret mielkerobohta álkidan dihte návetbarggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har i dag 28 melkekyr og skal utvide produksjonen til 39 kyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál sus leat 28 mielkegusa ja áigu viiddidit buvttadeami 39 gussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget er glad over å kunne bevilge tilskudd slik at det blir lettere for bønder å utføre det daglige arbeidet, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi lea ilus go sáhttet juolludit doarjaga nu ahte boanddaide šaddá álkit doaimmahit beaivválaš barggu, lohka Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Johnsen driver et familiebruk på Årøya i Alta kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johnsen doaimmaha bearašfitnodat Ladnesullos Álttá suohkanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alta er den største jordbrukskommunen i Finnmark, og det at bønder investerer i driftsbygninger vil sikre en positiv utvikling i jordbruket i Alta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áltá lea Finnmárkku stuorimus eanadoallosuohkan, ja go boanddat investerejit doaibmavisttiide de dat sihkkarastá buori ovdánahttima eanandollui Álttás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er positivt at unge folk satser på jordbruk, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea buorre ahte nuorra olbmot áŋgiruššet eanandollui, lohka Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Årøya ligger i ytterdistriktet i Alta kommune, og for Sametinget er det viktig å sikre at det finnes arbeidsplasser i distriktene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ladnesullo lea Álttá suohkanis olggumus doaresbealli, ja Sámediggái lea dehálaš sihkkarastit ahte doaresbeliin leat bargosajit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En sånn investering vil styrke jordbruksmiljøet på Årøya, avslutter Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diekkár investeren sihkkarastá eanadoallobirrasa Ladnesullos, loahpaha Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Hans Ole Eira, (SP) tlf: +47 918 61 471, hans.ole.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá ja gažaldagaid vástida sámediggeráđđi Hans Ole Eira (GB), tlf: +47 918 61 471, hans.ole.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
