<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">_sandland_brygge_as_oker_aktiviteten_sin_til_tross_for_pandemien.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sandland brygge AS øker aktiviteten sin til tross for pandemien</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sandland brygge AS:s lassánit doaimmat vaikke lea pandemiija</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eiere av aksjeselskapet Sandland brygge AS, Stina Halvorsen og Steinar Helge Halvorsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oasusfitnodaga Sandland brygge AS eaiggádat, Stina Halvorsen ja Steinar Helge Halvorsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget bevilget kr 291 000 i tilskudd til bygging av gjestekai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi juolludii 291 000 kruvnnu doarjaga guossekáija huksemii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedriften har brukt pandemien til det positive, og satser mer på norske turister, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR) .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pandemiija lea váikkuhan positiivvalaččat fitnodahkii, dál áŋgiruššá eanet norgalaš turisttaide, lohka sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Silje Karine Muotka Árvu/Sametinget Sandland Brygge i Loppa kommune i Troms og Finnmark fylke er en fisketuristbedrift som tilbyr opplevelser og overnatting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Silje Karine Muotka Sandland Brygge, Láhppi suohkanis, Romssa ja Finnmárkku fylkkas lea guolástanturistafitnodat mii fállá vásáhusaid ja idjasaji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kortreist mat fra havet og nærhet til naturen skal få flere nordmenn til å komme til Sandland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearaborramuš mii ii leat fievrriduvvon ja lagasvuohta lundui galgá geasuhit eanet norgalaččaid boahtit Sandlandii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Frem til 2021 så hadde de satset 100% på gjester fra utlandet, men da koronapandemien brøt ut, så har de nå basert seg mer på norske gjester, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Gitta jagi 2021:i ledje sii áŋgiruššan 100 % olgoriika gussiide, muhto go korona-dávda njoammugođii, de sii leat eanet geahčastan norgalaš gussiide, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sandland Brygge vil bli en helårsdestinasjon med sesongaktiviteter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sandland Brygge háliida birrajagi leahkit mátkemearri doaimmaiguin mat leat heivehuvvon áigodagaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De skal nå bygge flytebrygge for gjester som selv kommer med båt og skal besøke anlegget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii áigot hukset govdunkáija gussiide geat ieža bohtet fatnasiiguin ja áigot finadit ráhkadusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg synes det er fornuftig å satse mer på norske turister framfor å satse kun på utenlandske turister, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mu mielaš lea jierpmálaš áŋgiruššat eambbo norgalaš turisttaide iige dušše olgoriikalaš turisttaide, lohka Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sandland Brygge skal også tilby vann, strøm, toalett, dusj og vaske- og tørkemuligheter i tillegg til drivstoff.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sandland Brygge galgá maid fállat čázi, el-rávnnji, hivssega, riššu ja bassan- ja goikadanvejolašvuođaid ja dasa lassin vel boaldámuša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aksjeselskapet eies av Stina Halvorsen, Steinar Helge Halvorsen og E. flåten eiendom AS.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stina Halvorsen, Steinar Helge Halvorsen ja E. flåten eiendom AS eaiggáduššet oasusfitnodaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi er svært glade og takknemlige for støtten vi har fått av Sametinget til vårt nye bryggeanlegg, sier driftsleder Steinar Halvorsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii leat movttegat ja giitevaččat Sámedikki doarjaga ovddas min ođđa guossekáija-ráhkadussii, lohka doaibmajođiheaddji Steinar Halvorsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne støtten utgjør en vesentlig del for at vi skal klare å realisere dette prosjektet, avslutter Halvorsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja mearkkaša olu vai mii galgat nákcet duohtan dahkat prošeavtta, loahpaha Halvorsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingspresident Silje Karine Muotka, tlf. +47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá ja gažaldagaide vástida sámediggepresideanta Silje Karine Muotka, tlf. +47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
