<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">_situasjonen_i_reindrifta_er_meget_alvorlig.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Situasjonen i reindrifta er meget alvorlig</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Boazodoalu dilli lea issoras duođalaš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En voldsom økning i prisen både på fôr og drivstoff fører til svært presset økonomi i reindriftsnæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hirbmat stuora lassáneapmi sihke fuođar- ja boaldámušhattiin dagaha hui váttes ekonomalaš dili boazoealáhussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR) er bekymret for reineiere og ber om hastemøte med regjeringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR) lea fuolas boazodolliid diliin ja bivdá hoahppočoahkkima ráđđehusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere og flere reineiere tar kontakt med sametingspresident Silje Karine Muotka for å fortelle om den alvorlige situasjonen som de opplever i reindriftsnæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet ja eanet boazoeaiggádat váldet dál oktavuođa sámediggepresideanttain Silje Karine Muotkain muitalan dihte dan duođalaš dili birra maid dál vásihit boazoealáhusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii oažžut dramáhtalaš dieđuid boazoeaiggádiin ahte sii vásihit ruđalaš heađi. Alla doaibmagolut ja heajos guohtun dagahit duppalnoađi sidjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi får inn dramatiske meldinger om at reineiere opplever at de er snart er på konkursens rand fordi det er en dobbelbelastning med låste beiter og høye driftsutgifter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun válddán vuorjašupmedieđuid boazodoalus hui duođas ja ádden ahte dilli lea sihke duođalaš ja vártnuheapme, ja mun áiggun ovttas sámediggeráđiin Hans Ole Eirain geahččalit gávdnat čovdosiid, sihke hoahppo- ja guhkesáiggečovdosiid, mat sáhttet veahkehit sin, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tar bekymringsmeldingene fra reindrifta på stort alvor og forstår at situasjonen er både alvorlig og prekær, og vil sammen med sametingsråd Hans Ole Eira og øvrige ansvarlige myndigheter prøve å finne løsninger som avhjelper situasjonen med både akutte og langsiktige løsninger, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR) Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftsnæringen opplever nå voldsomme merkostnader på drivstoff etter kraftige prisstigninger på grunn av krigen Ukraina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazoealáhus vásiha dál issoras stuora lassáneami doaibmagoluin maŋŋel go boaldámušhattit leat garrasit loktanan Ukraina soađi dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har energikrisen i høst bidratt til økte kraftforpriser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea energiijakriisa čakčat ges dagahan ahte fuođarhattit leat lassánan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kombinasjon med merarbeid på grunn av klimaendringer og finansiell forskjellsbehandling tvinger reindrifta i kne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go dasa lassin vel vásihit eanet barggu dálkkádatrievdamiid dihte ja vel ruđalaš vealaheami, de dat dahká heahtedili boazodollui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I mange områder har tilgangen til vinterbeitene låst seg fullstendig og reineiere jobber døgnet rundt for å både gjete og å fore flokkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olu guovlluin eai leat bohccot oba beassange dálveguohtumii go lea visot jikŋon, ja boazoeaiggádat barget birra jándora guođohit ja biebmat ealuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Reineiere opplever en maktesløshet, sier sametingsråd Hans Ole Eira (Sp).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Boazoeaiggádat vásihit fámuhisvuođa, dadjá sámediggeráđđi Hans Ole Eira (Gb).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidenten ber nå om hastemøte med landbruks- og matminister Sandra Borch (Sp) og finansminister Trygve Slagsvold Vedum (Sp).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta bivdá dál hoahppočoahkkima eanandoallo- ja biebmoministeriin Sandra Borchain (Gb) ja finánsaministariin Trygve Slagsvold Vedumain (Gb).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Familiene som driver med reindrift, har en tung og arbeidskrevende hverdag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Boazodoallobearrašiin lea dál lossa ja bargogáibideaddji árgabeaivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når økte kostnader på både drivstoff og fôr kommer i tillegg til det daglige arbeidet, så skaper dette en meget stor belastning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go haddelassáneapmi sihke boaldámušas ja fuođđariin boahtá lassin beaivválaš bargui, de dat gártá issoras lossa noađđin boazodoallobearrašiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avhengig av hvor lenge de vanskelige beiteforholdene varer, så kan dette påvirke kalveproduksjonen til høsten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dát váttes guohtundilli bistá, de sáhttá dat dilli váikkuhit miessebuvttadeapmái čakčat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En slik situasjon vil påvirke slakteuttaket og dermed den økonomiske inntjeningen negativt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár dilli váikkuha njuovvamii ja dasto funet ekonomalaš sisabohtui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kombinert med økte uforutsette kostnader i løpet av vinteren og våren, vil være en enorm byrde for reindriftsfamiliene, sier presidenten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ovttas lasi vuorddekeahtes goluiguin dálvet ja giđđat, lea issoras stuora noađđin boazodoallobearrašiidda, dadjá presideanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ber om at ansvarlige myndigheter setter i verk ekstraordinære tiltak for å unngå menneskelige tragedier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bivdá ahte ovddasvástideaddji eiseválddit álggahit earenoamáš doaimmaid hehtten dihte olmmošlaš tragediijaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi anser situasjonen såpass dramatisk at Sametinget i fellesskap med Landbruks- og matdepartementet, statsforvalterne i Troms og Finnmark og Nordland, samt NRL, snarest bør komme sammen for å finne løsninger som bidrar til å lette på byrden som mange reineiere opplever nå, sier Muotka og Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii oaidnit dili dan mađe dramáhtalažžan ahte Sámediggi ovttas Eanandoallo- ja biebmodepartemeanttain, Romssa ja Finnmárkku ja Nordlánda stáhtahálddašeddjiiguin ja NBR farggamusat berret čoahkkanit ja gávdnat čovdosiid mat veahkehit geahpidit nođiid maid olu boazoeaiggádat vásihit dál, dadjaba Muotka ja Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
