<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">_sprak_er_kult_med_teknologi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Språk er kult med teknologi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Giella lea hearvái teknologiijain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen tror at kunstig intelligens vil føre til at flere synes det er kult og morsomt å lære seg samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen jáhkká goanstajierpmi dagahit ahte eanet olbmuid mielas šaddá somá ja gelddolaš oahppat sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Mulighetene med nye språkopplæringsapper, maskinoversetting og kule tekniske duppeditter, gjør at samisk språk blir mer tilgjengelig for alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ođđa giellaoahppanáppaid vejolašvuođat, dihtorjorgaleapmi ja somás teknihkalaš reaiddut dahket ahte sámegiella lea eanet olámuttos buohkaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tirsdag 25. og onsdag 26. juni samles 130 ungdommer til konferansen Giellabiellje på Stormen bibliotek i Bodø, hvor temaene er samiske språk, gaming og teknologi, og fremtiden for de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Disdaga geassemánu 25. ja gaskavahku 26. beaivvi čoahkkanit 130 nuora Giellabiellje-konferánsii Stormen girjerádjosis Bådåddjos. Fáddán leat sámegielat, speallan ja teknologiija, ja sámegielaid boahtteáigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Giellabiellje 2024 byr på et variert program med foredrag, workshops og kulturelle arrangementer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabiellje 2024 fállá máŋggabealat prográmma logaldallamiiguin, bargobájiiguin ja kultuvrralaš doaluiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deltakerne vil diskutere minoritetsspråkets utfordringer og muligheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oasseváldit ságastallet minoritehtagielaid hástalusaid ja vejolašvuođaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konferansen legger spesielt vekt på teknologiens rolle i bevaring og revitalisering av urfolkspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssas deattuhuvvo erenoamážit teknologiija rolla álgoálbmotgielaid seailluheamis ja ealáskahttimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under konferansen skal ungdommen også lage en resolusjon som skal overrekkes til Sametinget og Kommunal- og distriktsdepartementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssas galget nuorat maiddái ráhkadit resolušuvnna mii geigejuvvo Sámediggái ja Gielda- ja guovlodepartementii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen er den i sametingsrådet som har ansvaret for samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen lea dat sámediggeráđis geas lea ovddasvástádus sámegielain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkelsen vil delta på konferansen og ser frem til å lytte til ungdommene, som kommer fra hele Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mikkelsen oassálastá konferánsii ja son illuda guldalit nuoraid miehtá Sámi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Den raske utviklingen innen teknologi og fremveksten av kunstig intelligens gjør at samiske språk for alvor tar spranget inn i fremtiden, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Teknologiija jođánis ovdáneapmi ja goanstajierpmi ovdáneapmi dahket ahte sámegiella duođas čuovvu servodaga ovdáneami, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Giellabiellje arrangeres av Kommunal- og distriktsdepartementet og Sametinget, i tett samarbeid med den samiske ungdomsorganisasjonen Noereh og Sametingets ungdomsutvalg (SUPU).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabiellje lágidit Gielda- ja guovlodepartemeanta ja Sámediggi, lagas ovttasbargguin sámi nuoraidorganisašuvnnain Noereh ja Sámedikki nuoraidlávdegottiin (SáNUL).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er noen høydepunkter i programmet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá leat moadde váldočuoggá prográmmas:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gaming på samisk: Kan vi game mer på samisk?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaming sámegillii: Sáhttitgo mii gamet eanet sámegillii?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er det lett å lage samiske spill?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea go álki ráhkadit sámegiel spealuid?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi samler gamere og spillutviklere for å diskutere samisk gaming.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii čohkket gameriid ja spealloovddideddjiid ságastallat sámi gamema birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mellom annet Lemet Máhtte Eira Sara som har oversatt Minecraft til nordsamisk, og Casper Bolle som jobber nå med spillet Eydigard.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságastallamis leaba earret eará Lemet Máhtte Eira Sara, gii lea jorgalan Minecraft davvisámegillii, ja Casper Bolle, gii dál bargá Eydigard-spealuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det blir også workshops hvor ungdommene får kurs i programmering og muligheten til å lære å programmere spill til samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe leat maiddái bargobájit main nuorat besset oahppat programmerema birra ja mot programmere spealuid sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Krasjkurs i samiske språk: Ungdommene får lære samiske språk i en artig innpakning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Crashkursa sámegielain: Nuorat besset somás vugiiguin oahppat sámegielaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For eksempel lære lulesamisk slang, ungdomsgloser på nordsamisk og Hævvi skal ha seksualundervisning på sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Besset ovdamearkka dihte oahppat julevsámegiel , ávkkálaš sániid davvisámegillii ja Hævvi galgá doallat seksuálaoahpahusa lullisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man får også muligheten til å lære skoltesamisk og pitesamisk, som begge er sterkt trua samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maid vejolaš oahppat nuortalašgiela ja bihtánsámegiela, mat goappašagat leat áitojuvvon gielat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Paneldebatt med Isalill Kolpus: Hvorfor tør man ikke snakke samisk?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Paneladigaštallan Isalill Kolpusiin: Manne eat duostta sámástit jus ii leat áibbas buorre sámegiella?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Isalill Kolpus tar et oppgjør med språksperrer og utfordrer Saara Hermansson, DJ Ailo, Aili Teigmo og flere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii digaštallat mii min hehtte sámástit ja Isalill Kolpus hástala Saara Hermansson, DJ Ailo, Aili Teigmo ja earáid oassálastit ságastallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Márkomeannu-mini festival og lansering av de nye samiske veiviserne: Yungmiqu og DJ Ailo med Astrid Tuorda og Saara Hermansson står for musikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Márkomeannu unna festiválaš ja ođđa ofelaččaid almmuheapmi: Yungmiqu, DJ Ailo ja Astrid Tuorda ja Saara Hermansson guoimmuhit musihkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De nye samiske veiviserne blir lansert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa ofelaččat almmuhuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidligere har det hvert år vært fire veivisere, neste skoleår blir det seks nye ungdommer som skal reise rundt i landet for å lære elever mer om samisk kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdal leat juohke jagi leamaš njeallje ofelačča, boahtte skuvlajagi leat guhtta ođđa nuora geat galget mátkkoštit Norggas oahpahan dihte sámi kultuvrra ohppiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se hele programmet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča olles prográmma</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
