<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">_uakseptabelt_a_elektrifisere_melkoya.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Uakseptabelt å elektrifisere Melkøya</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dohkketmeahttun elektrifiseret Muolkkuid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet mener det er svært alvorlig at den norske regjeringen som i dag signaliserer at de går inn for elektrifisering av Melkøya.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi oaivvilda ahte lea hui duođalaš go Norgga ráđđehus dál signalisere ahte sii dorjot Muolkkuid elektrifiserema .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avgjørelsen kommer overraskende på Sametinget, som verken har blitt konsultert eller holdt informert om saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearrádus hirpmástuhttá Sámedikki, mii ii leat ráđđádallojuvvon iige dieđihuvvon áššis. Silje Karine Muotka Åse M. P. Pulk, Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er fullstendig uakseptabelt at regjeringen kunngjør elektrifisering av Melkøya på denne måten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Lea áibbas dohkketmeahttun go ráđđehus almmuha Muolkkuid elektrifiserema dáinna lágiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En slik beslutning viser at regjeringen setter til side alle løfter om hensyn til samiske rettighetshavere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár mearrádus čájeha ahte ráđđehus duvdá eret buot lohpádusaid vuhtiiváldit sámi vuoigatvuođalaččaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Løftet om styrket dialog med Sametinget virker også å være tomme ord, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohpádus nannet gulahallama Sámedikkiin orrot maiddái leamen guoros sánit, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet mener regjeringen er hensynsløs når det gjelder ødeleggende naturinngrep og har ikke lært av tidligere feil som har skapt det pågående menneskerettsbruddet som på Fosen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi oaivvilda ahte ráđđehus ii beroš das ahte dá leat billisteaddji luondduduohtadeamit, ii ge leat oahppan ovddit boasttuvuođain mat leat dagahan olmmošvuoigatvuođarihkkuma mii dál dáhpáhuvv á Fosenis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen tar enorme risikoer når det gjelder å bryte tålegrensen for samiske rettighetshavere i området etter FNs konvensjon om sivile og politiske rettigheter art. 27. – Jeg er sjokkert over at man nekter å se saken helhetlig i forhold til de enorme konsekvensene for naturgrunnlaget for samisk kultur i hele regionen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus váldá hui stuorra riskkaid go guoská sámi vuoigatvuođalaččaid gierdanráji rihkkuma ON konvenšuvnna siviila ja politihkalaš vuoigatvuođaid ektui art. 27. - Mun lean hirpmástuvvan go biehttaluvvo geahččat ášši ollislaččat daid hirbmat stuora váikkuhusaid ektui maid dat dagaha sámi kultuvrra luondduvuđđosii olles regiovnnas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen er virkelig på blindspor, fremhever Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus lea duođaid čalmmehuvvan, deattuha Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet er svært bekymret for de negative konsekvensene og følgevirkningen av elektrifiseringen av Hammerfest LNG, og har krevd konsultasjoner om saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea hui fuolastuvvan Hámmárfeasta LNG elektrifiserema negatiiva váikkuhusain ja váikkuhusain, ja lea gáibidan konsultašuvnnaid áššis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I møte med statssekretær Elisabeth Sæther 28. juni var vi enige om at Olje- og energidepartementet vil komme med en skriftlig vurdering av konsultasjonsplikten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkimis stáhtačálliin Elisabeth Sæther:in geassemánu 28. b. soabaimet ahte Oljo- ja energiijadepartemeanta áigu árvvoštallat čálalaččat konsultašuvdnageatnegasvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne vurderingen foreligger ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát árvvoštallan ii gávdno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette føyer seg til nok en skuffelse av uredelige handlinger i energipolitikken fra regjeringens side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dát laktása vuot beahtahallamii ráđđehusa eahperehálaš doaimmaide energiijapolitihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Naturen i Finnmark og samisk kultur er den tapende part når regjeringen nå ser ut til å velge den bedriftsøkonomisk billigste løsningen for Equinor, sier Sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku luondu ja sámi kultuvra lea vuoittahallin go ráđđehus dál orro válljemin fitnodatekonomálaččat hálbbimus čovdosa Equinor:ii, dadjá Sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
