<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">_viktig_at_det_samiske_samfunnet_kommer_med_innspill.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Viktig at det samiske samfunnet kommer med innspill</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Deaŧalaš ahte sámi servodat buktá cealkámušaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Regjeringen ønsker innspill til hvordan fremme folkehelse og levekår i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Ráđđehus dáhttot cealkámušaid dan birra movt galggašii ovddidit álbmotdearvvašvuođa ja eallindili sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Runar Myrnes Balto Liv Inger Somby, Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Ráđđehus barget dál Stuoradiggedieđáhusain sámi giela, kultuvrra ja servodateallima birra 2024:s, man fáddán lea álbmotdearvvašvuohta ja eallineavttut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Regjeringen jobber nå med Stortingsmelding om samisk språk, kultur og samfunnsliv 2024, som har tema folkehelse og levekår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhus galgá biddjot ovdan 2024 giđa ja dan oktavuođas ávžžuha sámediggeráđđi buohkaid sáddet cealkámušaid ráđđehussii fáttá birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Meldingen skal publiseres våren 2024 og i den forbindelse vil sametingsrådet oppfordre alle til å sende inn sine innspill til regjeringen om temaet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea deaŧalaš ahte sámi servodat buktá cealkámušaid dieđáhussii vai buot fáttát mat váikkuhit buori dearvvašvuhtii ja eallineavttuide sámi álbmogis čuvgejuvvojit, dadjá sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er viktig at det samiske samfunnet gir innspill til meldingen for å få belyst alle temaer som bidrar til god helse og gode levekår for den samiske befolkningen, sier sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotdearvvašvuohta ja eallineavttut lea viiddis fáddá ja danne oaivvilda sámediggeráđđi ahte lea deaŧalaš oažžut ovdan sihke hástalusaid, resurssaid ja vejolaš doaibmabijuid álbmotdearvvašvuođa ja eallineavttuid siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folkehelse og levekår er et vidt tema og derfor mener sametingsrådet at det er viktig å få fram både utfordringer, ressurser og mulige tiltak innen folkehelse og levekår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttet earret eará leat doaibmabijut ovddidan dihtii buori psyhkalaš dearvvašvuođa ja eallinkvalitehta, buriid eallindábiid ja nannejuvvon dearvvašvuođagelbbolašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan blant annet være tiltak for å fremme god psykisk helse og livskvalitet, gode levevaner og styrket helsekompetanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamážit háliidit cealkámušaid daid birra:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innspill til følgende temaer er særlig ettertraktet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mat leat sámi guovlluin earenoamáš álbmotdearvvašvuođa- ja eallindillehástalusat?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvilke folkehelse- og levekårsutfordringer er det i samiske områder?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Makkár buriid beliid sámi kultuvrras ja servodateallimis sáhttá nannet, mat dagahit buori dearvvašvuođa?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvilke positive ressurser i samisk kultur og samfunnsliv kan styrkes på måter som gir god helse?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man bures heive dat obbalaš álbmotdearvvašvuođapolitihkka ovddidit dearvvašvuođa sámi álbmogis, ja makkár heiveheamit dárbbašuvvojit?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor egnet er den generelle folkehelsepolitikken for å fremme helse i den samiske befolkningen, og hvilke tilpasninger trengs?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid sáhttá ráđđehus dahkat vai buorida álbmotdearvvašvuođa ja eallindili sámi guovlluin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva kan regjeringen bidra med for å fremme folkehelse og levekår i samiske områder?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cealkámušaid galgá buktit Ráđđehusa neahttabáikkis, ovdal golggotmánu 15. beaivvi 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innspill sendes inn på Regjeringens nettsted, innen 15. oktober 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Buot árvalusat geavahuvvojit máhttovuođđun stuoradiggedieđáhussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Alle innspill vil bli brukt som kunnskapsgrunnlag for stortingsmeldingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi álbmot dovdá buoremusat hástalusaid mat čatnasit álbmotdearvvašvuhtii ja eallineavttuide, danne lea sin jietna hui mávssolaš, dadjá sámediggeráđđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
