<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">aapning-av-spildra-kultursti.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tirsdag var det en høytidelig åpning av Spildra kultursti i Kvænangen, i et unikt kultur- og naturmiljø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋebárgga lei Spittá kulturbálgá allaáiggálaš rahpan Návuonas, erenoamáš kultur- ja luonddubirrasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begivenheten samlet mange av de som bor på øya.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhus čohkkii ollugiid geat ásset sullos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med båttransport kom sametingspresident Aili Keskitalo, fylkesordfører i Troms Knut Werner Hansen, Kvænangens ordfører Eirik Losnegaard Mevik, Eva Walderhaug fra Riksantikvaren og en rekke andre deltakere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Aili Keskitalo, Romssa fylkkasátnejođiheaddji Knut Werner Hansen, Návuona sátnejođiheaddji Eirik Losnegaard Mevik, Eva Walderhaug Riikaantikváras ja ollu eará oasálastit bohte fanassáhtuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åpningen ble foretatt på kaia i Dunvik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rahpan čađahuvvui brukkas Dunluovttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etterpå var det omvisning fra Rappvik langs deler av kulturstien med Jan Isaksen som guide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋá čájehii Jan Isaksen oasi kulturbálgás Rappvik rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arrangementet ble avsluttet med middag og musikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaluid loahpas ledje mállásat ja musihkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo sa i sin åpningstale at øya er et av de fineste kulturlandskapene vi har, ja selveste kulturminneøya.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Aili Keskitalo dajai rahpansáhkavuorustis ahte suolu lea okta fiidnámus kultureanadagain mat mis leat, ja ieš kulturmuitosuolu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det var en opplevelse å besøke Spildra for første gang, og bli nærmere kjent med den nære og fjerne historien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lei stuora vásáhus fitnat Spittás vuosttaš geardde, ja oahppat eanet lagas ja gáidan historjjá birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg anbefaler flere å ta turen til Spildra og det unike kultur- og naturmiljøet, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávžžuhan eambbosiid fitnat Spittás vásiheame erenoamáš kultur- ja luonddubirrasa, dadjá Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Øya har store steinurer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sullos lea ollu juovvaeana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I disse finnes bjørnegraver, urgraver og offersteiner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe gávdnojit guovžahávddit, eamihávddit ja bálvvosgeađggit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette landskapet viser vei til den førkristne samiske religionen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán eanadagas oaidnit geainnu ovdal risttalašvuođa sámi oskkoldahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trolig la man graver i ura for at den døde kunne passere til den underjordiske dødsverdenen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hávddit várra biddjojuvvojedje juvvii dan dihtii vai jábmi sáhtii vádjolit eatnanvuloš jábmiidmáilbmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Offersteinene sikret kontakt til gudeverden for god jakt og fiskelykke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálvvosgeađggit sihkkaraste oktavuođa ipmiliid máilbmái buori bivddu ja guollelihku doaivvuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bjørnen har vært et hellig dyr for samene og ble derfor gravlagt på samme måte som menneskene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovža lea leamaš sámiid bassi ealli ja hávdáduvvui danne nugo olbmuidge lávejedje hávdádit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nausttuft fra jernalder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geađgeáiggi duktásadji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkesordfører i Troms Knut Werner Hansen beskrev hvordan folk har bodd og levd på Spildra i mange tusen år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romssa fylkkasátnejođiheaddji Knut Werner Hansen čilgii movt olbmot leat ássan ja eallán Spittás máŋga duhát jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her har de livnært av den rikdommen som naturen ga: fisk, vilt, bær og jordens grøde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe leat viežžan birgejumi luonddu riggodagas: guollebivdu, fuođđut, muorjjit ja eatnama šattuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han fortale også om den store nausttufta på Spildra som viser at man allerede i jernalderen har hatt store skip.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son muitalii maiddái dan stuorra duktásaji birra Spittás mii čájeha ahte juo geađgeáiggis leat leamaš stuorra fatnasat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hellegropene på øya ble brukt til å utvinne olje fra hval- og selspekk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráktoroggit sullos geavahuvvojedje fális- ja njuorjjooljju dahkamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oljen var en handelsvare og ble brukt til både impregnering av tauverk, til oljelamper og kosttilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olju lei gávpegálvu ja geavahuvvui sihke čanastagaid nannemii, oljolámppáide ja borramuššii. Báikkálaš bargu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både sametingspresident og fylkesordfører var takknemlig og imponert over det lokale engasjementet for kulturminnene på Spildra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke Sámedikki presideanta ja fylkkasátnejođiheaddji leigga giitevaččat ja hirpmástuvvan báikkálaš áŋggirdemiid ektui kulturmuittuiguin Spittás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lokalt engasjement bidrar til godt vern slik at kulturmiljøet holdes i hevd også i framtida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikkálaš áŋggirdeapmi váikkuha buori gáhttema nu ahte kulturbiras dikšojuvvo maiddái boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Professor i kulturvitenskap Ivar Bjørklund sa i sin tale at hans forhold til Spildra går mange tiår tilbake i tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturdiehtaga professor Ivar Bjørklund dajai sáhkavuorustis ahte su oktavuohta Spittái manná máŋga logijagi maŋos guvlui áiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bjørklund har hus på øya som benyttes flittig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sus lea viessu sullos mii geavahuvvo viššalit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har han bidratt til å gjøre kulturlandskapet på øya kjent gjennom årlige besøk av studenter fra universitetet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea son váikkuhan sullo kultureanadaga dovddusin dahkama go jahkásaččat fitná universitehta studeanttaiguin doppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Værvarselet truet med orkan utover ettermiddagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálkedieđáhus áittii orkánain eahket beallái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Værgudene viste seg heldigvis seg fra sin gode side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lihkus čájehedje dálkeipmilat buori beali alddiineaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under vandringen falt de første regndråpene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go leimmet vázzimin de gahčče vuosttaš arvečalmmit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter turen satte de besøkende stor pris på å komme inn i varmen hos Roy Isaksen og få servert hjemmelaget kjøttsuppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guossit ledje movtta go maŋŋá mátki besse čákŋalit lieggasii Roy Isaksena lusa ja ožžo ruovtturáhkaduvvon biergomáli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Liv Rundberg hadde musikalsk innslag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liv Rundbergas ledje musikála bottožat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun sang gamle samiske læstadianske salmetekster som hun har samlet inn i Kåfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lávllui dološ sámi lestadiánalaš sálbmateavsttaid maid lei čohkken Gáivuonas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg presenterte hun noe av arven etter Nils Aslak Valkeapää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin ovdan buvttii son muhtun oasi Nils Aslak Valkeapää árbbis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
