<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">adgangen-til-sametinget-reglement.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Adgangen til Sametinget - reglement / Sametingsbygningen / Om Sametinget / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái beassama birra - njuolggadusat / Sámediggevisti / Sámedikki birra / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Adgangen til Sametinget - reglement</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái beassama birra - njuolggadusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reglementet er vedtatt av plenumsledelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dievasčoahkkinjođiheangoddi lea mearredan sisabeassannjuolggadusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1. Formål og virkeområde</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1. Ulbmil ja doaibma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reglementet skal sikre en forsvarlig og hensiktsmessig drift av sametingsbygningen og fløy A - heretter omtalt som sametingsbygningen , og samtidig gjenspeile at Sametinget er en nasjonal folkevalg forsamling for samene i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadusat galget sihkkarastit ahte sámediggeviessu jođihuvvo nu bures ja ulbmillaččat go vejolaš, ja A-fløya, mii dás duohko gohčoduvvo sámediggevistin , ja seammás čájehit ahte Sámediggi lea nášuvnnalaš álbmotválljen diggi sápmelaččaide Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med grunnlag i en forsvarlig og hensiktsmessig drift skal reglementet bidra til å øke den fysiske sikkerheten med hensyn til brann, tyveri, sabotasje og lignende i Sametinget, samtidig som ansattes krav til et forsvarlig og godt tilrettelagt arbeidsmiljø ivaretas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buori ja ulbmillaš jođiheami vuođul galget njuolggadusat leat mielde nannemin fysalaš sihkkarvuođa Sámedikkis buollima, suoládeami, sabotaša ja sullasaččaid vuostá, dan seammás go gozihit bargiid gáibádusaid dohkálaš ja bures láhččojuvvon bargobirrasa ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsgiver har plikt til å sørge for at arbeidsmiljøet og sikkerheten på Sametinget er tilfredsstillende og forsvarlig, mens arbeidstaker har rett og plikt til å medvirke til dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea bargoaddi geatnegasvuohta fuolahit ahte bargobiras ja sihkkarvuohta Sámedikkis lea dohkálaš ja buorre, ja bargis lea fas geatnegasvuohta leat mielde váikkuheamen dán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reglementet skal også sikre Sametingets folkevalgte gode arbeidsforhold i forbindelse med den politiske virksomheten i sametingsbygningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadusat galget maid sihkkarastit Sámedikki álbmotválljen áirasiidda buriid bargoeavttuid politihkalaš doaimmaid oktavuođas sámediggedviesus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette reglementet gjelder også for lokaler som Sametinget leier for sin virksomhet utenom Karasjok hva gjelder bruk av fasiliteter som møterom, kantine og spiserom, og utlån av utstyr og inventar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát njuolggadusat gusket maid lokálaide maid Sámediggi láigoha doaimmas várás olggobealde Kárášjoga lanjaid nugo čoahkkinlanjaid, kantiinna ja boradanlanja dáfus, ja biergasiid ja stohpogálvvuid dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2. Fravik i reglementet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. Spiehkasteapmi njuolggadusain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plenumslederen og direktøren gis unntaksvis myndighet til å fravike i dette reglement.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dievasčoahkkinjođiheaddjis ja direktevrras ja lea váldi earenoamáš oktavuođain miehtat dáin njuolggadusain spiehkastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Direktøren og den direktøren gir myndighet til kan utstede adgangskort som gir tilgang til sametingsbygningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Direktevra ja dat geasa direktevra addá válddi sáhttá mearridit gii oažžu beassankoartta sámediggevissui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kortet, med eller uten kode, skal aldri lånes ut eller overlates til personer som ikke har fått utstedt adgangskort til bygningen, og den som har fått utstedt en adgangskort er ansvarlig for at det oppbevares forsvarlig og ikke er tilgjengelig for uvedkommende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Koartta, čoavddasániin dahje haga, ii galgga goassege luoikat dahje guođđit olbmui gii ii leat ožžon koartta vissui, ja das gii lea ožžon koartta lea ovddasvástádus dan atnit rádjosis ja nu ahte dan ii beasa geavahit dat gii ii galggašii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle som har fått utstedt adgangskort skal bære dette godt synlig under sitt opphold i sametingsbygningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat gii lea ožžon beassankoartta galgá dan atnit bures oidnosis go lea sámediggeviesus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personer som unnlater å ta med seg sitt adgangskort må registrere seg som ordinære besøkende;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot geat eai leat váldán mielde koarttaset fertejit registreret iežaset dábálaš guossin, vrd. 4. čuo. vulobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>jf pkt 4 nedenfor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4. Guossit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle besøkende til sametingsbygningen, med unntak av besøkende til publikumsarealer (jf pkt 7), skal alltid registreres i besøksregistreringssystemet i resepsjonen, og få utstedt et besøkskort (klistremerke) som skal bæres godt synlig under oppholdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guossit geat áigot leat sámediggeviesus, earret sii geat áigot leat publikumareálan, vrd. 7. čuo, galget registrerejuvvot guosseregistrerenvuogádahkii resepšuvnnas ja oažžut guossekoartta maid galgá átnit bures oidnosis fitnama botta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Besøkende til personell med kontor i bygningen skal alltid hentes fra og bringes tilbake til resepsjonen av besøksmottakeren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargiid gussiid geain lea kántuvra viesus galgá bargi álo viežžat resepšuvnnas ja doalvut ruovttoluotta resepšuvdnii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Besøkskortet leveres til resepsjonen for utregistrering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guossekoartta galgá addit resepšuvdnii vai registrejuvvo olggos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med organiserte turer er det tilstrekkelig å registrere reiselederen og antallet i reisefølget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Organiserejuvvon mátkkiid oktavuođas lea doarvái registreret mátkejođiheaddji ja joavkku logu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets guide har plikt til å etterse at antallet besøkende som tas inn i lukket området samsvarer med antallet som forlater lukket område etter besøket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ofelaččas lea ovddasvástádus geahččat bearrái ahte leat seamma lohku mii registerejuvvo olggos maŋŋá fitnama go sii geat leat beassan áiddi siskobeallái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av sikkerhetsmessige grunner er det ikke tillatt å parkere andre steder enn på anviste parkerings-plasser ved sametingsbygningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihkkavuođa sivaid geažil ii leat lohpi parkeret eará sajiide go čujuhuvvon parkerensajiide sámediggeviesu luhtŧe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6. Fellesarealer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6. Oktasaš areálat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med fellesarealer i sametingsbygningen menes:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktasaš areálan sámediggeviesus oaivvilduvvojit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Resepsjonsområdet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>resepšuvdnaguovlu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Biblioteket</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>girjerádju</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Toalettene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>kántiidna</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trimrommet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>hivssegat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møterommene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lášmmohallanlatnja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kopieringsrommene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čoahkkinlanjat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arkivet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>árkiiva</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Posthyllene Gangene til ovennevnte arealer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>feaskárat mat dolvot ovddabeali namuhuvvon areálaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med publikumsarealer i sametingsbygningen menes:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>guhkes feaskkir</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Resepsjonsområdet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Publikumareálan sámediggeviesus oaivvilduvvo:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Biblioteket</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>resepšuvdnaguovlu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Toalettene i første etasje nærmest hovedinngangen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>girjerádju</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følgende personer har generell adgang til sametingsbygningen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>hivsset vuosttas gearddis váldouvssa lahka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet med politisk(e) rådgiver(e)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>8. Beassan oppalaš vuođuin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gruppesekretærer for sametingsgruppene som kan dokumentere et formelt arbeidsforhold og har sitt arbeidssted i sametingsbygningen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvovaš olbmot besset oppalaš vuođuin sámediggevissui:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gruppeledere</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bargit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personer med generell adgang til sametingsbygningen har i utgangspunktet adgang til hele bygningens fellesarealer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámediggeráđi lahtut ja politihkalaš ráđđeaddi(t)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begrensninger og utvidelser i forhold til dette reguleres av den enkeltes nøkkelkort og nøkkel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dievasčoahkkinjođiheaddji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For øvrig gjelder følgende:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámediggejoavkkuid joavkočállit geat sáhttet duođaštit formálalaš bargooktavuođa ja geain lea bargosadji sámediggeviesus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>8.1 Besøk av familie og bekjente</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>joavkojođiheaddjit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personer med generell adgang til sametingsbygningen kan motta besøk av familie og bekjente.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot geat oppalaš vuođuin besset sámediggevissui, besset vuolggajurdagis olles viesu oktasaš areálaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse skal registreres som besøkende i resepsjonen, og skal hentes i resepsjonen av den som mottar besøket og ledsages ut etter endt besøk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat ovttaskas olbmo čoavddakoarta ja čoavdda mat mearridit gosa guhtege beassá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis de besøkende skal oppholde seg også utenfor besøksmottakers kontor, gjelder reglene for turister og andre besøkende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui gusto čuovvovaš:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Besøksmottaker har for øvrig ansvar for sine besøkende, og barn har ikke adgang til noen av Sametingets lokaler uten tilsyn av voksne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>8.1. Bearašlahttu dahje oahpesolmmoš guossin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen barn kan oppholde seg i publikumsområdene uten tilsyn etter ordinær kontortid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš gii oppalaš vuođuin beassá sámediggevissui oažžu váldit bearašlahtuid ja oahppásiid guossin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Resepsjonspersonalet skal etterse at publikumsområdene er tomt for besøkende ved arbeidsdagens slutt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid galgá registreret guossin resepšuvnnas ja dat gean leat guossit galgá sin viežžat resepšuvnnas ja mieđuštit fas olggos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personer med generell adgang til sametingsbygningen har adgang til trimrom og badstue.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus guossit áigot leat maid eará sajis go dan kántuvrras gean guossái leat vuolgán, de gustojit njuolggadusat turisttaide ja eará gussiide .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er tillatt å ta med seg ektefelle/samboer og egne barn/samboers barn til trimrom og badstue når man selv oppholder seg der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das gii lea váldán vostá gussiid lea muđui ovddasvástádus iežas gussiin, ja mánáin ii leat lohpi leat gostege Sámedikki lanjain almmá ollesolbmuid geahču haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>9. Bruk av Sametingets lokaler, utstyr og inventar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát eai oačču leat publikumareálain geahču haga maŋŋá dábálaš kántoráiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>9.1 Bruk av Sametingets møterom</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Resepšuvdnabargit galget geahččat bearrái ahte publikumareálain eai leat guossit maŋŋá bargoáijggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets møterom skal kun benyttes til tingets ordinære virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>8.2. Beassan lášmmohallanlatnjii ja sávdnái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets møterom kan ikke nyttes av politiske grupper/partier eller enkeltpersoner i forbindelse med sine årsmøter, konferanser, fritids- og sosiale aktiviteter med mer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot geat oppalaš vuođuin besset sámediggevissui, besset lášmmohallanlatnjii ja sávdnái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møterommene kan benyttes til møter Sametinget står som arrangør eller medarrangør for, jf. Retningslinjer for bruk av Sametingets lokaler, vedtatt i møtelederskapet 7. desember 2000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea lohpi váldit mielde náittosguoimmi/ássanguoimmi ja iežas mánáid/ássanguoimmi mánáid lášmmohallanlatnjii ja sávdnái go ieš lea doppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>9.2 Bruk av Sametingets kantine og spiserom</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9. Sámedikki lokálaid, biergasiis ja stohpogálvvuid geavaheapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets kantine eller spiserom på tingets kontorsteder skal ikke lånes ut til tilsatte eller andre for privat bruk verken innenfor eller utenfor åpningstiden; jf pkt 9.1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9.1. Sámedikki čoahkkinlanjaid geavaheapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>9.3 Lån og bruk av Sametingets utstyr og inventar</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkinlanjaid galgá geavahit dušše Sámedikki dábálaš doaimmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets utstyr og inventar er forbeholdt tingets egen virksomhet, og skal ikke lånes ut til tilsatte eller andre til privat bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinlanjaid eai beasa politihkalaš joavkkut / bellodagat dahje ovttaskas olbmot geavahit jahkečoahkkimiidda, konferánssaide, astoáigedoaimmaide, sosiálalaš doaimmaide ja dan dakkáriidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>9. Adgang for møtende representanter og vararepresentanter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinlanjaid oažžu geavahit čoahkkimiidda maid Sámediggi lágida dahje maid Sámediggi lea mielde lágideamen, vrd. Čoahkkinjođihangotti juovlamánu 7. b. 2000 mearridan Njuolggadusaid sámedikki lanjaid geavaheami várás .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under Sametingets komitémøter og plenumsmøter har møtende representanter og vararepresentanter adgang til alle åpne lokaler og lokaler man har fått utstedet adgangskort til i sametingsbygningen, så som plenumssalen, eget gruppekontor, eget grupperom, kantine, toaletter, bibliotek, kopieringsrom, telefaksrom og arkiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9.2. Sámedikki kántiinna ja boradanlanja geavaheapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møtende representanter og vararepresentanter har under Sametingets komitémøter og plenumsmøter også adgang til trimrom og badstue.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki kántiinna dahje boradanlanja Sámedikki kánturbáikkiin ii oaččo bargoáiggis iige bargoáiggi olggobealde luoikat priváhta atnui, vrd. 9.1. čuo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Journalister og fotografer med pressekort eller annen dokumentasjon fra egen medieinstitusjon har i tillegg til adgangen til publikumsarealene også adgang til anviste presserom, til møterom og arealene til og utenfor rommene det foregår plenumsmøter og komitémøter på, til kantina og til toalettene nærmest presserommene ved siden av auditoriet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9.3. Sámedikki biergasiid ja stohpogálvvuid luoikan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pressefolk med pressekort kan ta med seg pressemedarbeidere uten pressekort fra egen medieinstitusjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki biergasat ja stohpogálvvut gullet dikki iežas doibmii, ja daid ii galgga luoikat bargiide dahje earáide priváhta atnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Teknisk personell fra TV-selskapene har samme adgang som journalister og fotografer med pressekort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10. Gohččojuvvon áirasiid ja várreáirasiid beassan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pressefolk uten egne pressekort skal tildeles besøkskort merket .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki lávdegoddečoahkkimiid ja dievasčoahkkimiid oktavuođas besset áirasat ja gohččojuvvon várreáirasat buot rabas lanjaide ja lanjaide maidda leat ožžon čoavdaga sámediggeviesus, nugo dievasčoahkkinlatnjii, iežaset joavkokántuvrii, iežaset joavkolatnjii, kántiidnai, hivssegiidda, girjerádjui, máŋgenlatnjii, telefáksalatnjii ja árkiivii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når hensynet til arbeidet i Sametinget, eller situasjonen for øvrig tilsier det, kan direktøren eller den direktøren gir myndighet til beslutte at enkelte områder av sametingsbygningen er stengt for pressen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki lávdegoddečoahkkimiid ja dievasčoahkkimiid oktavuođas besset áirasat ja gohččojuvvon várreáirasat maid lášmmohallanlatnjii ja sávdnái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fotografering/filming/lydopptak skal fortrinnsvis foregå i publikumsarealene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>11. Preassa beassan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fotografering/filming/lydopptak kan foregå innenfor pressens adgangsområde med unntak av kantinen, jf. pkt. 12.1 andre ledd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>11.1. Beassama birra oppalaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke tillatt med fotografering eller filming gjennom vinduer inne i sametingsbygningen uten spesiell tillatelse fra direktøren eller den direktøren gir myndighet til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Journalisttat ja govvijeaddjit geain lea preassakoarta dahje iežaset mediaásahusa eará duođaštus, besset lassin publikumareálaide maid čujuhuvvon preassalanjaide, čoahkkinlanjaide ja areálaide mat dolvot ja leat olggobealde daid lanjaid gos leat dievasčoahkkimat ja lávdegoddečoahkkimat, kántiidnai ja hivssegiidda lagamus preasssalanjaid auditoriija bálddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fotografering/filming/lydopptak av ansatte eller grupper av ansatte skal ikke skje uten tillatelse fra den ansatte, fra direktøren eller den direktøren gir myndighet til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Preassaolbmot geain lea preassakoarta besset váldit mielde iežaset preassaásahusa preassamielbargiid geain ii leat preassakoarta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Journalister, fotografer og filmfolk skal for øvrig alltid rette seg etter instrukser fra direktøren eller den direktøren gir myndighet til uavhengig av dette reglement.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>TV-ásahusaid teknihkalaš bargit besset preassakoarttain sámediggevissui seammaláhkái go journalisttat ja govvideaddjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fotografering/filming/lydopptak i plenumssalen skal skje på følgende måte:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Preassaolbmot geain ii leat iežaset preassakoarta galget oažžut guossekoartta mas čuožžu .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>det skal ikke forstyrre avviklingen av møtet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go Sámedikki barggu dihtii dahje eará sivaid dihte lea dárbu, oažžu direktevra dahje dat geasa direktevra addá válddi, mearridit ahte muhtun osiide sámediggeviesus preassa ii beasa. 11.2. Govven/filbmen/jietnabádden</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>det er ikke tillatt å bevege seg innenfor området for representantenes og møteledernes plasser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govven/filbmen/jietnabádden galgá vuosttažettiin dáhpáhuvvat publikumareálain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>11 Adgang for besøkende</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govven/filbmen/jietnabádden sáhttá dáhpáhuvvat doppe gosa preassa beassá earret go kántiinnas, vrd. čuo. 12.1 nuppi lađđasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>11.1. Gjester og kunder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govven dahje filbmen láseráigge sámediggeviesu siste ii lea lohpi direktevrra sierra lobi haga dahje dan sierra lobi haga geasa direktevra addá válddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjester og kunder skal som hovedregel hentes i resepsjonen av den som mottar besøket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargi dahje bargiid govven/filbmen/jiena bádden ii oaččo dáhpáhuvvat almmá bargi lobi haga, direktevrra lobi haga dahje dan lobi haga geasa direktevra addá válddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved besøkets slutt skal besøkende ledsages til resepsjonen og registreres ut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Journalisttat, govvijeaddjit ja filbmejeaddjit galget muđui álo doahttalit direktevrra dahje dan geasa direktevra addá válddi beroškeahttá dáid njuolggadusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved arrangementer med gjester utenfra, skal minst en representant for arrangøren være til stede og motta gjestene og følge dem ut etter arrangementets slutt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govven/filbmen/jietnabádden dievasčoahkkinlanjas galgá dáhpáhuvvat čuovvovaš vuogi mielde:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>11.2. Turister og andre besøkende</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ii galgga muosehuhttit čoahkkiama</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Turister og andre besøkende har adgang til publikumsarealene og til eventuelle andre områder i følge med guider eller andre med generell adgang til sametingsbygningen, jf. pkt. 12.1 første ledd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ii lea lohpi johtit áirasiid ja čoahkkinjođiheddjiid sajiid guovllu siskkobealde</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>12.1. Plenumsmøter og komitémøter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12: Gussiid beassan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med Sametingets plenumsmøter har besøkende adgang til plenumssalen, vandrehallen og kantinen i tillegg til publikumsarealene, jf. pkt. 7.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12.1. Guossit ja geavaheaddjit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med Sametingets komitémøter og plenumsmøter gjelder ikke forbudet mot fotografering/ filming/lydopptak i kantinen, jf. pkt. 10.2 andre ledd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gussiid ja geavaheddjiid galgá dat gean lusa leat vuolgán dábálaččat viežžat resepšuvnnas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Direktøren og den direktøren gir myndighet til kan vise personer som opptrer utilbørlig eller som med forsett bryter disse reglene, bort fra sametingsbygningen uten nærmere begrunnelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋá fitnama galgá dat gii lea váldán sin vuostá mieđuštit sin resepšuvdnii ja registreret sin olggos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>12.3. Endringer i reglementet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go leat lágideamit ja leat olggobealde boahtán oahppaladdit, galgá unnimusat okta lágideddjiin leat sajis ja váldit oahppaladdiid vuostá resepšuvnnas ja mieđuštit sin olggos go lágideamit leat nohkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plenumsledelsen kan gjøre endringer i dette reglementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12.2. Turisttat ja eará oahppaladdit</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
