<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">aili-keskitalo-aapner-fns-verdenskonferanse-om-urfolk.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aili Keskitalo åpner FNs verdenskonferanse om urfolk / Internasjonalt urfolkssamarbeid / Internasjonalt arbeid / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aili Keskitalo rahpá ON máilmmikonferánssa álgoálbmogiid birra / Riikkaidgaskasaš álgoálbmotovttasbargu / Riikkaidgaskasaš bargu / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aili Keskitalo åpner FNs verdenskonferanse om urfolk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aili Keskitalo rahpá ON máilmmikonferánssa álgoálbmogiid birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>18. september 2014</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>18. Čakčamánnu 2014</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo er en av innlederne under åpningen av FNs generalforsamlings verdenskonferanse om urfolks rettigheter 22. september.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Aili Keskitalolea okta dain geain lea álgosáhkavuorru go ON váldočoahkkin rahpá máilmmikonferánssa álgoálbmotvuoigatvuođaid birra čakčamánu 22. b.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>WCIP 2014 (World Conference on Indigenous Peoples 2014) i regi av FNs generalforsamling avholdes 22. og 23. september. Konferansen samler statsledere, regjeringsledere, ministre og andre ledende representanter for ufolk for å diskutere et handlingsorientert sluttdokument om gjennomføringen av urfolks rettigheter og implementering av FNs erklæring om urfolks rettigheter (urfolkserklæringen) som ble vedtatt i 2007 for statene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON váldočoahkkin lágida WCIP 2014 (World Conference on Indigenous Peoples 2014) čakčamánu 22. ja 23.b. Konferánsii bohtet stáhtanjunnošat, ráđđehusnjunnošat, ministarat ja álgoálbmogiid eará njunušovddasteaddjit digaštallat doaibmadiđošteaddji loahppadokumeantta dan birra mo čađahit álgoálbmogiid vuoigatvuođaid ja mo fápmuibidjat ON julggaštusa álgoálbmotvuoigatvuođaid birra (álgoálbmotjulggaštusa) mii dohkkehuvvui 2007 stáhtaid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vårt mål i arbeidet mot verdenskonferansen har vært å sikre et mest mulig konkret og forpliktende sluttdokument som kan bidra til at statene og FN-systemet følger de bestemmelser og prinsipper som er vedtatt, herunder FNs urfolkserklæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Min ulbmil máilmmikonferánssa bargguin lea leamaš sihkkarastit buoremus vejolaš konkrehta ja geatnegahtti loahppadokumeantta mii sáhttá leat mielde váikkuheamen dasa ahte stáhtat ja ON-vuogádat čuvvot dohkkehuvvon mearrádusaid ja prinsihpaid, dás maiddái ON álgoálbmotjulggaštusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har langt på vei oppnådd enighet om mekanismer og prosesser som skal sikre en slik implementering på nasjonalt og globalt nivå, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat mealgadii juksat ovttamielalašvuođa daid mekanismmaid ja proseassaid ektui mat galget sihkkarastit dakkár fápmuibidjama nationála ja máilmmiviidosaš dásis, dadjá sámediggepresideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under FNs verdenskonferanse i New York i september deltar flere aktører fra samisk hold, blant andre medlemmer fra Samisk parlamentarisk råd, et samarbeidsorgan for sametingene i Norge, Sverige og Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON máilmmikonferánsii New Yorkas čakčamánus servet máŋga oassálasti sámiid bealis, earret eará lahtut Sámi parlamentáralaš ráđis mii lea Norgga, Ruoŧa ja Suoma beale sámedikkiid ovttasbargoorgána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også representanter fra den ikke-statlige, nordiske paraplyorganisasjonen Samerådet deltar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái davviriikkalaš eahpestáhtalaš paraplyaorganisašuvdna Sámiráđđi lea ovddastuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi har også arbeidet aktivt for å sikre urfolks selvbestemmelsesinstitusjoner en selvstendig status og rett til deltakelse i FN.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii leat maid bargan árjjalaččat dainna ahte sihkkarastit iešmearridanásahusaide iehčanas stáhtusa ja vuoigatvuođa oassálastit ON:i.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette har vært særdeles viktig for oss, for å sikre direkte deltakelse i FNs beslutningsprosesser som berører urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea leamaš hui deaŧalaš midjiide, sihkkarastin dihtii oassálastima daidda ON mearridanproseassaide mat gusket álgoálbmogiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi føler langt på vei at vi har fått gjennomslag for dette, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min mielas mii lea oalle bures nagodan dan, dadjá Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forhandlingene om sluttdokumentet fra verdenskonferansen i New York har pågått siden mai 2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>New York máilmmikonferánssa loahppadokumeantta šiehtadallamat leat bistán miessemánu 2014 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det sentrale grunnlaget for forhandlingene i FN har vært sluttdokumentet fra den globale, forberedende urfolkskonferansen i Alta i 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaŧalaš vuođđu šiehtadallamiidda ON:s lea leamaš loahppadokumeanta máilmmiviidosaš, ráhkkaneaddji álgoálbmotkonferánssas Álttás 2013:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forhandlingene foran årets verdenskonferanse har vært ledet av presidenten for FNs generalforsamling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON váldočoahkkima presideanta lea jođihan šiehtadallamiid ovdal dán jagi máilmmikonferánssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktpersoner i New York 20.-23. september:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahalli:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo, tel. +47 971 29 305 Rådgiver Inger Johanne Mudenia, tel. +47 906 51 478 Avdelingsdirektør Hege Fjellheim, tel. +47 994 59 211</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Aili Keskitalo, tel. +47 971 29 305 Ráđđeaddi Inger Johanne Mudenia, tel. +47 78 47 04 20 Ossodatdirektevra Hege Fjellheim, tel. +47 994 59 211</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ytterligere informasjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđut dáppe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FNs nettside for konferansen Program for konferansen Utkast til sluttdokument 2014 (rev.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON neahttasiidu konferánssa várás Konferánsaprográmma Loahppadokumeantaevttohus 2014 (rev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3) Bakgrunnsdokumenter (inkl. sluttdokument fra Alta 2013)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3) Duogášdokumeanttat (oktan loahppadokumeanttain Álttás 2013)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her kan du lese åpningstalen til sametingspresident Aili Keskitalo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá lea Sámedikki presideantta Aili Keskitalo rahpansárdni</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
