<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">airport_cafe_as_bevilges_470_000_kroner.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Airport Cafe AS bevilges 470 000 kroner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Airport Cafe AS:ii juolluduvvo 470 000 ruvnno</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 470 000 kroner i støtte til Airport Cafe AS til utvidelse av kjøkken og serveringslokale i Lakselv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>S ámediggeráđđi lea juolludan 470 000 ruvdnosaš doarjaga Airport Cafe AS :ii viiddidit gievkkana ja guossohanlanja Leavnnjas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet gjelder serveringsstedet Marthes Bistro, som ligger midt i sentrum av Lakselv nært hovedveien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea guossohanbáiki Marthes Bistro masa doarjja galgá geavahuvvot, Leavnnja guovddážis lahká váldoluotta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Serveringsstedet har behov for å utvide kjøkken og selve serveringslokalet, også med tanke på behovet for å ivareta kundene med tanke på dagens smittesituasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guossohanbáikkis lea dárbu viiddidit gievkkana ja guossohanlanja, maiddái dainna jurdagiin ahte lea dárbu áimmahuššat gussiid otná njoammudandilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Sametingets budsjett 2020 er det over posten til variert næringsliv satt av over 6 millioner til variert næringsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggabealat ealáhusaide lea Sámedikki 2020 bušeahtas várrejuvvon 6 millijuvnna boasttas Doarjja máŋggabealat ealáhusaide .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet er bevilget over ordningen for søkerbaserte tilskudd hvor det er satt av kr 3,6 millioner blant annet til ulike prosjekt som bidrar til bedriftsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja lea juolluduvvon ohcanvuđot doarjjaortnegis mas lea várrejuvvon 3,6 millijuvnna iešguđetlágan prošeavttaide mat ovddidit fitnodatovdáneami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingsrådet støtter opp om næringsutvikling i Porsanger kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggeráđđi doarju ealáhusovdáneami Porsáŋggu gielddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fokus på lokalmat og lokale råvarer er et sentralt innsatsområde for våre virkemidler, sier Silje K. Muotka (NSR) som mener slike tilbud er viktig for å ivareta matkultur og å løfte lokalmat og tradisjonsmat i seg selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikkálaš biepmu ja borramušgálvvuid čalmmustahttin leat guovddáš áŋgiruššansuorggit min doarjjaortnegiin, dadjá ráđđeláhttu Silje K. Muotka (NSR), gii oaivvilda dákkár fálaldagat leat dehálaččat fuolaheamis biebmokultuvrra ja ieš alddis bajideames báikkálaš biepmuid ja árbevirolaš borramušaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi mener også at dette tiltaket vil være med å styrke totaltilbudet når det gjelder matservering i Lakselv, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii oaivvildit maiddái ahte dát doaibma lea fárus nanneme Leavnnja ollislaš fálaldaga biebmoguossoheamis, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR) , mob. +47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá dahje vástida gažaldagaide sámediggeráđđi Silje Karine Muotka (NSR), mob. +47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
