<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">akkreditering-h.m.-kongen-besoeker-karasjok-24.-oktober.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Akkreditering – H.M. Kongen besøker Karasjok 24. oktober</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Akkrediteren Majestehta Gonagas Haralda galledeami oktavuođas Kárášjogas 24.10</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>24. oktober besøker H.M. Kong Harald Karasjok i forbindelse med Samisk språkuke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golggotmánu 24. beaivvi searvá Majestehta Gonagas Harald sámi giellavahku čalmmusteapmái Kárášjogas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Media kan søke om akkreditering innen 17. oktober.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Media sáhttá ohcat akkrediterema ovdal golggotmánu 17. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Program for dagen (detaljert presseprogram sendes akkreditert presse 18. oktober):</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivvi prográmma (prográmma mas leat eanet detáljat sáddejuvvo akkrediterejuvvon pressii golggotmánu 18. beaivvi):</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>15:00: Karasjok grunnskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>15.00: Kárášjoga vuođđoskuvla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>H.M. Kongen ankommer Karasjok grunnskole og får en omvisning i utstillingen elevene har laget gjennom språkuka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Majestehta Gonagas Harald boahtá Kárášjoga vuođđoskuvlii ja oahppit čájehit sutnje čájáhusa mainna leat bargan giellavahkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>15:30: Karasjok idrettshall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>15.30: Kárášjoga valástallanvisti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>H.M. Kongen ankommer idrettshallen og får en omvisning på stander om hvordan samisk språk blir brukt i hverdagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Majestehta Gonagas Harald boahtá valáštallanvistái ja beassá oaidnit čájehanbáikkiid dan birra movt sámegiella geavahuvvo árgabeaivvis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arrangement med taler og kulturinnslag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doalut main leat sártnit ja kultuvrralaš guoimmuheapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>H.M. Kongen deler ut språkprisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Majestehta Gonagas Harald geige giellabálkkašumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les også: H. M. Kong Harald deltar i markering av samisk språkuke i Karasjok 24. oktober</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga maid: Majestehta Gonagas Harald searvá sámi giellavahku čalmmusteapmái Kárášjogas golggotmánu 24. b.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
