<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">alta-2013-info-til-pressen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Áltá 2013: info til pressen / Áltá 2013 / Internasjonalt arbeid / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áltá 2013: info pressii / Áltá 2013 / Riikkaidgaskasaš bargu / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Áltá 2013: info til pressen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áltá 2013: info pressii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>08. mars 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>08. Njukčamánnu 2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle journalister som ønsker adgang til den internasjonale, forberedende urfolkskonferansen i Finnmarkshallen, Áltá 2013 , må akkrediteres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot journalisttat geat háliidit beassat riikkaidgaskasaš, ráhkkaneaddji álgoálbmotkonferánsii Finnmarkshallenis Álttás 2013:s, galget leat akkrediterejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deltakelse er gratis og akkreditering gis fortløpende så langt det er kapasitet, dog med en begrensning på inntil fire representanter fra hvert medium.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassálastin lea nuvttá ja akkrediteren addojuvvon dađistaga nu guhká go mii nákcet, muhto dainna ráddjejumiin ahte eanemusat njealjis juohke medias ožžot akkrediterema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Presserom Det settes opp et eget presserom med adgang til trådløst nettverk, arbeidsstasjoner og direktesendinger fra konferansesenteret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Preassalatnja Rahppojuvvo sierra preassalatnja mas leat árppohis fierpmádat, bargostašuvnnat ja njuolggosáddagat konferánsaguovddážis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gis også adgang til reserverte plasser i selve konferansesalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maid vejolaš geavahit várrejuvvon sajiid ieš konferánsalanjas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Presserommet er åpent fra søndag 9. juni kl 12.00. og deretter hver dag under konferansen mellom 08.00 og 07.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Preassalatnja lea rabas sotnabeaivvi geassemánu 9. b. dii. 12.00 rájes ja dasto juohke beaivvi konferánssa áiggi gaskal 08.00 ja 07.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pressekontakter Se oversikt over pressekontakter i Sametinget og den globale koordineringsgruppen .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Preassagulahallit Geahča geat dat leat preassagulahallin Sámedikkis ja máilmmiviidosaš koordinerenjoavkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilbud på nett Hele konferansen streames live på nett, og opptak blir lagt ut forløpende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fálaldat neahtas Olles konferánsa streamejuvvo njuolgga neahtas, ja báddemat lágiduvvojit dađistaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dokumenter, resolusjoner og annet skriftlig som utarbeides underveis legges tilgjengelig på nett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dokumeanttat, resolušuvnnat ja eará čálalaš ávdnasat ráhkaduvvojit dađistaga ja lágiduvvojit nehttii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Assistanse og bistand Sametingets kommunikasjonsavdeling er tilgjengelig under hele konferansen for assistanse og bistand til pressens medlemmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkki Sámedikki gulahallanossodat lea olámuttus miehtá konferánssa ja sáhttá veahkehit preassalahtuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nett og sosiale medier</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Neahtta ja sosiála mediat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Facebook : World Conferanse on Indigenous Peoples 2014 Twitter : @wcip2014 Sametinget : www.sametinget.no/Alta2013 Hashtags på Twitter : #wcip2014 og #alta2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Facebook: World Conferanse on Indigenous Peoples 2014 Twitter: @wcip2014 Sámediggi: www.sametinget.no/Alta2013 Hashtags Twitteris: #wcip2014 og #alta2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alta 2013 avvikles i Finnmarkshallen i Alta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áltá 2013 lágiduvvo Finnmarkshallenis Álttás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ytterligere informasjon om hallen og fasiliteter der fåes ved henvendelse til daglig leder Tommy Hæggernæs , tel. +47 908 77 868 eller Sametingets kommunikasjonsdirektør Jan Roger Østby , tel. + 47 481 44 696.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid hálla birra ja daid fasilitehtaid birra mat doppe leat, addá beaivválaš jođiheaddji Tommy Hæggernæs , tel. +47 908 77 868 dahje Sámedikki gulahallandirektevra Jan Roger Østby , tel. + 47 481 44 696.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
