<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">alta-2013.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Áltá 2013 / Internasjonalt arbeid / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áltá 2013 / Riikkaidgaskasaš bargu / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Áltá 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áltá 2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har invitert urfolksrepresentanter fra hele verden til en internasjonal og forberedende urfolkskonferanse i Alta, Finnmark, 8. til 12. juni 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea bovden álgoálbmotovddasteddjiid miehtá máilmmi riikkaidgaskasaš ja ráhkkaneaddji álgoálbmotkonferensii Áltái, Finnmárkui, geassemánu 8. b rájes 12.b. rádjai 2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Omkring 800 urfolksdelegater, -rådgivere, ulike observatører og representanter for presse fra hele verden er ventet til Alta i juni 2013 for å forberede FNs generalforsamlings verdenskonferanse om urfolk i New York i 2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áltái vurdojuvvojit boahtit sullii 800 álgoálbmotáirasa, ráđđeaddit, iešguđet dárkojeaddjit ja preassaovddasteaddjit miehtá máilmmi Áltái 2013 geassemánus ráhkkanahttit ON váldočoahkkima máilmmikonferánssa álgoálbmogiid birra New Yorkas 2014:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Information about Áltá 2013 in english</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigeguovdil</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Web-tv: Áltá 2013 live</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rahpansárdni Áltá 2013, Sámedikki presideanta Egil Olli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Áltá 2013 Draft outcome document</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkis álgoálbmotovddasteaddjit ja eará guossit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utkast sluttdokument Áltá 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttažettiin: sávan didjii...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ált2013 - Delegates</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aktuelt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åpningstale Áltá 2013 av Egil Olli</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájet buot áššiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjære urfolkrepresentanter og andre gjester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigumuššan ráhkkaneaddji álgoálbmotkonferánssain Álttás 2013:s lea váikkuhit dasa ahte ovttasbargu lassána, ja identifiseret ja koordineret deaŧalaš čuolbmačilgehusaid ja áššiid mat gusket máilmmi álgoálbmogiidda dan barggus ahte sihkkarastit álgoálbmogiid olmmošvuoigatvuođaid máilmmikonferánssas ( UN World Conference on Indigenous Peoples, WCIP ) 2014:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først av alt: hjertelig velkomme...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álttá-konferánssa lágideaddjin lea Sámediggi Norggas, ja lea lágideami geavatlaš čađaheaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea lagaš ovttasbargu máilmmiviidosaš álgoálbmogiid koordinerenjoavkkuin (Indigenous Global Coordinating Group - GCG), mii ásahuvvui 2014 máilmmikonferánssa várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utkast til sluttdokument</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>GCG:s lea maid ovddasvástádus álgoálbmogiid ráhkkaneaddji konferánssa Áltá 2013 čađaheamis ja sisdoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utdrag: Urfolk og -nasjonene som representerer de 7 globale, geopolitiske re...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánsa lea rabas akkrediterejuvvon preassaovddasteddjiide ja dan máilmmi 9 iešguđet álgoálbmotregiovnna áirasiidda, sin ráđđeaddiide ja dárkojeddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olles konferánsa sáddejuvvo njuolgga interneahta bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vis alle saker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđut Áltá 2013 birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med den forberedende urfolkskonferansen, Áltá 2013 , er å bidra til økt samarbeid, samt identifisering og koordinering av viktige problemstillinger og saker blant verdens urfolk i arbeidet med å sikre urfolkenes menneskerettigheter på verdenskonferansen ( UN World Conference on Indigenous Peoples, WCIP ) i 2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđut Áltá 2013 birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget i Norge er vertskap for Alta-konferansen , og står for den praktiske avviklingen av arrangementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturprográmma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget samarbeider tett med den globale koordineringsgruppen for urfolk (Indigenous Global Coordinating Group - GCG), opprettet i forbindelse med verdenskonferansen i 2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuohta Áltá 2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>GCG har også ansvar for gjennomføring og innhold under den forberedende konferansen Áltá 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaŧalaš leaŋkkat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konferansen er åpen for akkrediterte representanter for presse og delegater for de 9 ulike urfolksregionene i verden, deres rådgivere og observatører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>WCIP 2014 birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hele konferansen blir overført direkte på internett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áltá 2013 in english</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer informasjon om Áltá 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmotkonferensa Áltás, Finnmárkus, geassemánu 8. b rájes 12.b. rádjai 2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
