<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">anne_toril_eriksen_balto_utnevnt_som_politisk_radgiver_for_beaivealgu-radet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anne Toril Eriksen Balto utnevnt som politisk rådgiver for Beaiveálgu-rådet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anne Toril Eriksen Balto nammaduvvon Beaiveálgu-ráđi politihkalaš ráđđeaddin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR) har utnevnt Anne Toril Eriksen Balto (Sp) som rådgiver for sametingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR) lea nammadan Anne Toril Eriksen Balto (Gb) sámediggeráđi ráđđeaddin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Anne Toril har bred politisk erfaring og vil bli en stor ressurs for sametingsrådet og Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Anne Torilis lea govda politihkalaš hárjáneapmi ja šaddá stuora resursan sámediggeráđđái ja Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med Anne Toril som vår tredje politiske rådgiver og er hele vår politiske stab på plass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go Anne Toril dál lea nammaduvvon min goalmmát politihkalaš ráđđeaddin, de lea olles min politihkalaš stába sajis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Beaiveálgu-erklæringen har vi satt oss høye ambisjoner, og god politisk kapasitet er avgjørende for å nå våre målsettinger, sier sametingspresident Silje Karine Muotka. Anne Toril Eriksen Balto Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaiveálgu-julggaštusas leat mii bidjan alcceseamet alla ambišuvnnaid, ja buorre politihkalaš kapasitehta lea mearrideaddjin dasa Anne Toril Eriksen Balto Sámediggi ahte olahit iežamet mihtuid, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anne Toril Eriksen Balto tiltrer som politisk rådgiver for sametingsrådet 22. november, noe hun ser frem til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anne Toril Eriksen Balto álgá politihkalaš ráđđeaddin sámediggeráđđái skábmamánu 22. beaivvi, ja dasa illuda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg har samarbeidet med Silje Karine Muotka tidligere, både som politisk rådgiver og fra andre politiske roller.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lean ovttasbargan Silje Karine Muotkain ovdal, sihke politihkalaš ráđđeaddin ja eará politihkalaš rollain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Muotka er en fin og tydelig leder og en god bro- og relasjonsbygger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muotka lea fiinna ja čielga jođiheaddji ja čeahpes ipmárdus- ja relašuvdnahuksejeaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg gleder meg stort til å bidra med mitt for Muotka og Beaiveálgu-rådet, og det samepolitiske arbeidet, sier påtroppende politisk rådgiver Anne Toril Eriksen Balto (Sp).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Illudan hirbmadit návccaid bidjat Muotkai ja Beaiveálgu-ráđđái, ja sámepolitihkalaš bargui, dadjá álgi politihkalaš ráđđeaddi Anne Toril Eriksen Balto (Gb)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Parlamentarisk leder i Senterpartiet Elisabeth Erke er glad for at Anne Toril Eriksen Balto tiltrer som rådgiver for rådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovddášbellodaga parlamentáralaš jođiheaddji Elisabeth Erke lea ilus go Anne Toril Eriksen Balto álgá ráđđeaddin ráđđái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Anne Toril er en dreven og erfaren politiker som kjenner det politiske landskapet, fra kommune til Storting, samt Sametingets systemer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Anne Toril lea čeahpes ja hárjánan politihkkár gii dovdá politihkalaš eanadaga, gielddadási rájes Stuoradiggái, ja maiddái Sámedikki vuogádagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun er samisktalende og har inngående kunnskap om det mangfoldige samiske samfunnet og samisk kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea sámegielhálli ja son dovdá bures máŋggabealat sámi servodaga ja sámi kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi gleder oss over at hun nå kommer inn som en ressurs for Beaiveálgu, sier Elisabeth Erke (Sp).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii illudit go son dál boahtá resursan Beaiveálgui, dadjá Elisabeth Erke (Gb)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eirik Larsen (NSR) og John Mathis Utsi (JSL) har allerede tiltrådt som rådgivere for sametingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eirik Larsen (NSR) ja John Mathis Utsi (JSL) leaba juo álgán bargui sámediggeráđi ráđđeaddin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktinformasjon: Sametingspresident Silje Karine Muotka, tlf. 984 87 576 Anne Toril Eriksen Balto, tlf. 413 10 027</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallandieđut: Sámediggepresideanta Silje Karine Muotka, tlf. 984 87 576 Anne Toril Eriksen Balto, tlf. 413 10 027</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
