<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">antall_samiske_bokutgivelser_fordoblet_fra_2019_til_2020.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Antall samiske bokutgivelser fordoblet fra 2019 til 2020</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi girjealmmuheamit duppalastojuvvon 2019 rájes 2020 rádjai</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2019 støttet Sametinget utgivelse av 44 samiske bøker, og i 2020 støttet Sametinget hele 89 utgivelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagis 2019 doarjjui Sámediggi 44 sámi girjealmmuheami, ja jagi 2020 doarjjui Sámediggi ollásit 89 almmuheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Henrik Olsen (NSR) er veldig fornøyd med at antall utgivelser er økt til det dobbelte på ett år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Henrik Olsen (NSR) lea hirbmat duhtavaš go girjealmmuhemiid logut leat duppalastojuvvon jagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Henrik Olsen Kenneth Hætta – Vi er svært fornøyde med at vi har oppnådd å få ut betydelig mer samiskspråklig litteratur til barn, unge og voksne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Henrik Olsen Kenneth Hætta – Mii leat hirbmat duhtavaččat go leat nagodan almmuhit eanet sámegiel girjjálašvuođa mánáide, nuoraide ja rávisolbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var den viktigste målsettingen i litteraturstrategien vi lanserte i 2018, der også styrking av bruken av samiske språk var et viktig mål, sier Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lei deháleamos mihttomearri girjjálašvuođastrategiijain maid almmuheimmet jagis 2018, mas maiddái sámegielaid geavaheami nannen lei dehálaš mihttomearrin, dadjá Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har en søkerbasert tilskuddsordning til samisk litteratur, som støtter både skjønn- og faglitteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea ohcanvuđot doarjjaortnet sámi girjjálašvuođa váste, mii doarju sihke čáppa- ja fágagirjjálašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg får fem samiske forlag direktetilskudd til utgivelse av samisk litteratur og til drift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin ožžot vihtta sámi lágádusa njuolggodoarjaga sámi girjjálašvuođa almmuheapmái ja doibmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2019 ble det satt av 8 260 000 kroner til samisk litteratur, av disse gikk 6 610 000 kroner til direktetilskudd til forlag og 1 650 000 kroner til den søkerbaserte ordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagis 2019 várrejuvvui 8 260 000 ru sámi girjjálašvuhtii. Das juolluduvvui 6 610 000 ru njuolggodoarjjan lágádusaide ja 1 650 000 ru ohcanvuđot ortnegii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2019 ble det gitt støtte til utgivelse av 44 bøker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagis 2019 juolluduvvui doarjja 44 girjji almmuheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av disse er 25 nyutgivelser og 19 oversettelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáin leat 25 girjji ođđaalmmuhusat ja 19 leat jorgalusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant annet fikk Trøndelag Fylkeskommune rammetilskudd til utgivelse av 9 bøker, fortrinnsvis til sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret eará oaččut Trøndelága fylkkasuohkan rámmadoarjaga 9 girjji almmuheapmái, ovddemustá lullisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse bøkene er i hovedsak papirutgaver, men det er også mye lydbøker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát girjjit leat eanas báberhámiin, muhto leat maid ollu jietnagirjjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har også oversatt til lulesamisk andre samiske språk i noen tilfeller.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat muhtomin maiddái jorgalan eará sámegielain julevsámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2019 ble det gitt ut 31 papirbøker, 3 lydbøker og 10 e-bøker/digitale bøker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagis 2019 almmuhuvvojedje 31 dábálaš girjji, 3 jietnagirjji ja 10 e-girjji/digitála girjji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>30 utgivelser var på nordsamisk, 5 på lulesamisk, 8 på sørsamisk og 1 på umesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>30 almmuheami ledje davvisámegillii, 5 julevsámegillii, 8 lullisámegillii ja 1 ubmisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2020</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2020</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2020 ble det satt av 13 398 000 kroner til samisk litteratur, av disse gikk 10 548 000 kroner til direktetilskudd til forlag og 2 850 000 kroner til den søkerbaserte ordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagis 2020 várrejuvvui 13 398 000 ru sámi girjjálašvuhtii. Das juolluduvvui 10 548 000 ru njuolggodoarjjan lágádusaide ja 2 850 000 ru ohcanvuđot ortnegii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2020 ble det gitt støtte til utgivelse av 89 bøker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagis 2020 almmuhuvvojedje 72 dábálaš girjji, 6 jietnagirjji ja 11 e-girjji/digitála girjji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av disse er 45 nyutgivelser og 44 oversettelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>53 almmuheami ledje davvisámegillii, 18 julevsámegillii ja 23 lullisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trøndelag fylkeskommune fikk rammetilskudd til utgivelse av 18 oversatte bøker og Árran lulesamiske senter i samarbeid med Hamarøy bibliotek fikk rammetilskudd til utgivelse av 12 lulesamiske bøker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke jagis 2019 ja 2020 leat soames paralleallaalmmuheamit, mas okta girji lea máŋgga sámegillii, dat guoská erenoamážit mánáidgirjjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2020 ble det gitt ut 72 papirbøker, 6 lydbøker og 11 e-bøker/digitale bøker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihtii sáhttá dasto 1 almmuheapmi lohkkojuvvot 3 almmuheapmin jus lea sihke davvi-, julev- ja lullisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>53 utgivelser var på nordsamisk, 18 på lulesamisk og 23 på sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá dahje vástida gažaldagaide sámediggeráđđi Henrik Olsen (NSR), 907 75 219, henrik.olsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
