<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">apning_av_snubba_kultursti.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åpning av Snubba kultursti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duorga kulturbálgá rahpan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotkas tale 5. august 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantta sáhkavuorru borgemánu 5.b. 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en stor glede å delta på denne høytidelige åpningen av Snubba kultursti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea stuora illu beassat searvat dán Duorgga kulturbálgá allamenolaš rahpamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Takk til Snubba grendelag som er vertskap for arrangementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giitu Duorgga gilisearvái geat leat dáid doaluid lágideaddjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturstien er et samarbeid mellom Sametinget, Snubba grendelag og Evenes kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturbálggis lea ovttasbargu gaskal Sámedikki, Duorgga gilisearvvi ja Evenášši suohkana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Várdobaiki har også gitt viktige bidrag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várdobáikkis leat maid ožžon dehálaš doarjaga barggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vært uvurderlig for arbeidet at Geir Elvebakk Moski så raust har delt av sin lokalhistoriske kunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán bargui lea Geir Elvebakk Moski čehppodat báikkálaš historjá birra leamaš vearditmeahttun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bente Fankki fra Snubba grendelag, sametingspresident Silje Karine Muotka og ordfører i Evenes kommune Terje Bartholsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggas leat vázzán kulturbálgá dál, ja gullan Geira muitaleame dáppeguovllu historjjáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange har vært med og gått kulturstien i dag, og har hørt Geir fortelle historier herfra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lestadianisma lea fáttá man birra Geir lea muitalan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et av temaene Geir fortalte om, er læstadianismen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lihkadusas lea leamaš olu dadjamuš, sihke dáppe ja eará sámi servodagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Bevegelsen har hatt stor innflytelse, både her og i andre samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go lestadianisma leavvagođii gaskamuttuin gávccinuppelotčuođi- logus, ledje sápmelaččat guhkesáiggi jo duolmmahallan, sihke kultuvrralaččat ja gielalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da læstadianismen begynte å spre seg på midten av 1800-tallet, hadde samene i lang tid vært utsatt for undertrykking, både kulturelt og språklig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Læstadius loktii sámegiela go sárdnidii sámegillii. Čoakkálmasain sámástedje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læstadius løftet fram det samiske språket og brukte det i sine prekener.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lihkadus váikkuhii dáinna lágiin giela seailluheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På samlingene ble det snakket samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Garra dáruiduhttin lea goitge dagahan ahte leat dušše moattes geat sámástit dáppe guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevegelsen bidro på denne måten til bevaring av språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela ovddideapmi lea leamaš guovddážis kulturbálgá barggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den harde fornorskninga har likevel gjort at det i dag er få som snakker samisk her omkring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke galbbat ja digitála teavsttat ja filmmažat leat sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I arbeidet med kulturstien har det vært sentralt å fremme samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várdobáiki ja gilisearvi leat váikkuhan báikkálaš máhtolašvuođain, ja dahkan vejolažžan geavahit sámi báikenamaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både skiltene og de digitale tekstene og filmene er på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturbálggis lea guhki ja das lea buorre sisdoallu, ja čájeha iešguđetlágan beliid sámi historjjás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Várdobaiki og grendelaget har bidratt med lokalkunnskap, som har gjort det mulig å bruke de samiske stedsnavnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturbálgá bokte fievrriduvvo Máhttu ođđa buolvvaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi håper at dette kan bidra til at flere tar i bruk de opprinnelige stedsnavnene – som naturlig nok var på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dovdat iežas sámi kulturárbbi lea dehálaš historjjá ipmirdeapmái ja dovdat iežas – jus galgá ipmirdit gii son lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturstien er lang og innholdsrik, og viser ulike sider av samisk historie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávan ahte kulturbálggis geavahuvvo olu, sihke gili olbmot ja olbmuin geain lea gullevašvuohta gillái ja mátkkošteddjiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom kulturstien overføres Kunnskap til nye generasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávan lihkku kulturbálgáin ja loahpahan divttain Áillohačča girjjis Ruoktu Váimmus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å kjenne sin samiske kulturarv er viktig for å forstå historien og kjenne seg selv – for å forstå hvem man er.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát visot lea mu ruoktu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>jeg håper at kulturstien blir mye brukt, både av bygdas folk, av folk med tilknytning til bygda og av tilreisende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát vuonat jogat jávrrit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med dette vil jeg ønske til lykke med kulturstien og avslutte med et dikt fra verket Vindens veier av Nils Aslak Valkeapää</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát buollášat beaivvášat beaivvážat garradálkkit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alt dette er min heim</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid duoddariid ija ja beaivvi bealli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>disse fjordene elvene vannene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Illu ja moraš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>frosten solskinnet uværet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oappát ja vieljat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse viddenes natt og dagside</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát visot lea mu ruokto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>glede og sorg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja mun guottán váimmustan</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
