<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">apningstale_coarvematta.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka sin tale ved åpningen av Čoarvemátta, som er det samiske nasjonalteatret Beaivváš og Samisk videregående skole og reindriftsskoles felles bygg, 21. august 2024 i Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantta Silje Karine Muotka sárdni Čoarvemáddaga, Beaivváš Sámi Nationálateáhtera ja Sámi joatkkaskuvla ja boazodoalloskuvlla oktasaš viesu, rahpamis borgemánu 21. b. 2024 Guovdageainnus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endelig står vi her, i det nye Čoarvemátta;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viimmat leat mii dás, ođđa visttis Čoarvemátta;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>et etterlengtet bygg som vi har ventet lenge på, og som vi er veldig stolte av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>váillahuvvon visti maid mii leat guhká vuordán ja mainna mii leat hui rámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gratulerer til Beaivváš Sámi Našunálateáhter /Det samiske nasjonalteatret og Sámi joatkkaskuvla ja boazodoalloskuvlla/Samisk videregående skole og reindriftsskole – og ikke minst: Gratulerer til oss alle sammen!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lihkku Beaivváš Sámi Nationálateáhterii ja Sámi joatkkaskuvla ja boazodoalloskuvlii – ja: Lihkku midjiide buohkaide!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske nasjonalteateret, Beaivváš, har hatt og har en uvurderlig betydning for Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi nationála teáhteris, Beaivvážis, lea leamaš ja lea vearditmeahttun mearkkašupmi Sápmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra å være en liten frigruppe som oppsto i kjølvannet av konflikten rundt Alta-saken, med sin første forestilling «Våre Vidder, har teateret hatt en enorm utvikling fram til i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan rájes go lei friddjajovkkoš mii čuožžilii Álttá-ášši riiddu oktavuođas, iežas vuosttaš čájálmasain «Min duoddarat», lea teáhter ovdánan issorasat otnážii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er formidabelt å bygge opp en teaterinstitusjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea máŧoheapme hukset teáhterásahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spesielt en institusjon som både er basert på andre scenekunst-tradisjoner enn den tradisjonelt vestlige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earenoamážit ásahusa mii lea vuođđuduvvon eará lávdedáidda-árbevieruide go oarjemáilmmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er dette gjort i en mindre kommune i indre Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lasiin lea dát dahkkojuvvon unnit suohkanis Sis-Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å bidra til opplæring og utdanning av samiske scenekunstnere og andre yrkesgrupper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat veahkkin oahpahit sámi lávdedáiddáriid ja eará ámmátjoavkkuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å gi oppdrag til kunstnere som forfattere og dramatikere, designere og kostymemakere, duojáre, komponister og musikere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Addit doaimmaid dáiddáriidda nugo girječálliide ja dramatihkkariidda, hábmejeddjiide, bivttasráhkadeddjiide, duojáriidda, komponisttaide ja musihkkariidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å underholde og utfordre publikum. Å fortelle våre historier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoimmuhit ja hástalit gehččiid, muitalit historjjáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å synliggjøre samisk språk og joik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oainnusindahkat sámegiela ja luđiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Teateret har turnert i Sápmi, og i verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Teáhter lea johtán Sámis, ja máilmmis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi publikum rundt om i samiske lokalsamfunn har gjennom det blitt «kultur-oppfostret», og vi har ikke minst fått oppleve samisk som scenespråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan bokte leat mii geahččit iešguđetge sámi báikegottiin ožžon «kultur-bajásgeassima», ja earenoamážit beassan vásihit sámegiela lávdegiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil benytte anledningen til å takke alle tidligere og nåværende ansatte og engasjerte ved Beaivváš for deres innsats.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun áiggun liibba geavahit giitit buot ovddeš ja dálá bargit Beaivvážis sin áŋgiruššama ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra i dag vil vi ha hovedfokus på betydningen teateret vil få de neste 40 årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Otná rájes mii smiehttat makkár mearkkašupmi min teáhteris boahtá leat 40 jagi ovddos guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ser virkelig frem til de kommende årene!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun illudan hirbmosit daid boahttevaš jagiide!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet at prosessen frem mot et nytt, egnet bygg for teateret har vært lang, med noen humper på veien underveis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii diehtit ahte proseassas oažžut ođđa, heivvolaš vistti teáhterii lea leamaš guhkki, ja leat leamaš muhtun árut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet at Samisk videregående skole og reindriftsskole lenge har hatt behov for oppgraderte og tilpassede lokaler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii diehtit ahte Sámi joatkka- ja boazodoalloskuvla guhká lea dárbbašan ođasmahtton ja heivehuvvon lanjaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var nytenkende, men også praktisk og løsningsrettet å velge et nybygg som huser to i utgangspunktet nokså ulike institusjoner;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lei hutkkálaš, muhto maiddái praktihkalaš ja buorre čoavddus válljet ođđa vistti mas leat guokte álgovuolggalaččat oalle guovttelágan ásahusa;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>en kulturinstitusjon og en utdanningsinstitusjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>kulturásahus ja oahppoásahus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg kjenner til at det i sin tid bød på nye typer problemstillinger og utfordringer når to ulike institusjoner, to styrer og to departement samt Sametinget sammen skulle komme frem til omforente løsninger, og utforme hensiktsmessige lokaler og innhold for alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun dieđán ahte dagahii ođđa hástalusaid go guokte iešguđetlágan ásahusa, guokte stivrra ja guokte departemeantta ja Sámediggi ovttas galge soahpat čovdosiid, ja hábmet ulbmilaš lanjaid ja sisdoalu buohkaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil takke Kulturdepartementet og Kunnskapsdepartementet for samarbeidet, og for å være nytenkende og løsningsorienterte, for å anerkjenne at også i distriktene og i Sápmi er det berettigede behov for gode lokaler for institusjoner, slik at de på best mulig måte kan oppfylle sine samfunnsansvar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun áiggun giitit Kulturdepartemeantta ja Máhttodepartemeantta ovttasbarggu ovddas, ja go lehpet leamaš hutkát ja fuomášan čovdosiid, ja go lehpet ádden ahte maiddái boaittobeliin ja Sámis lea dárbu ásahusaide sáhttet ollašuhttit servodatovddasvástádusaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gratulerer også til Statsbygg for et godt gjennomført prosjekt, som jeg vil anta har vært litt annerledes enn mange andre prosjekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávan lihkku maiddái Statsbyggii bures čađahuvvon prošeavttain, maid mun jáhkán lei veahá earálágánin go eará prošeavttat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arkitektkontoret Snøhetta og KORO som står for den kunstneriske utsmykkingen av bygget fortjener også en stor takk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Arkiteaktakantuvrii Snøhetta ja KORO:i mat leat dáiddalaččat čiŋahan vistti ánssášit maiddái olu giitosiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er kjent med at Beaivváš står overfor et generasjonsskifte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii diehtit ahte Beaivvážis lea buolvamolsun boahtime.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes vel knapt et bedre utgangspunkt for rekrutteringen enn å være samlokalisert med Samisk videregående skole og reindriftsskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii gávdno várra buoret vuolggasadji rekruteremii go leat seamma dálus Sámi joatkka- ja boazodoalloskuvllain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gir elevene mulighet til på nært hold, i flotte lokaler med oppdatert teknisk utstyr, å få innsikt i de spennende og varierte yrkene ved et samisk teater.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát addá ohppiide vejolašvuođa lahka, čáppa lanjain main leat ođđaáigásaš rusttegat, dovddiidit daid gelddolaš ja iešguđetlágan virggiide sámi teáhteris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elevene vil i fremtiden kunne være med på videreutviklingen av teateret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit sáhttet leat fárus ovdánahttime teáhtera viidáseappot boahtte áiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ungdommen er fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorat leat boahtte áigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er glad for å høre at skolen opplever rekordhøye søkertall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lea ilus gullat ahte leat skuvllas leat olahusalla ohcciidlogut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det viser betydningen av gode fasiliteter, og et godt og variert tilbud med både tradisjonell kunnskap og tilbud som e-sport.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat čájeha man olu buorit fasilitehtat, ja buorit máŋggalágan fálaldagat sihke árbevirolaš máhttu ja fálaldagat nugo e-valáštallan mearkkašit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Čoarvemátta skal ha fått sitt navn etter det innerste leddet på reinsdyrhornet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoarvemátta lea ožžon namas dan siskkimus oasis bohcco čoarvvis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det symboliserer styrke og viser to elementer som er samlet til en enhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat govvida nanuvuođa ja čájeha guokte oasi mat leaba čohkkejuvvon oktan ovttadahkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et flott navn!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea čáppa namma!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De to elementene vil også få forgreininger og vokse videre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat guokte oasi suorgáseaba ja stuorruba viidáseappot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et nytt samisk kultur- og undervisningsbygg vil få stor betydning;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa sámi kultur- ja oahpahusvisttis boahtá leat stuora mearkkašupmi;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>for Kautokeino, for hele Sápmi og for Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovdageidnui, olles Sápmái ja Norgii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ser frem til og har store forventninger til fortsettelsen for Samisk nasjonalteater Beaivváš og for Samisk videregående skole og reindriftsskole, og til forgreiningene og ringvirkningene samlokaliseringen vil bringe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktii vel, olu lihkku midjiide buohkaide!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På vegne av Sametinget vil jeg overrekke en gave til bygget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giitu. Sámedikki bealis áiggun mun geiget skeaŋkka vistái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gaven er en náhppi som duojár Sakari Saijets har laget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skeaŋka lea náhppi man duojár Sakari Saijets lea duddjon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sakari har vært læremester og mentor for mange duojáre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sakari leamaš oahpaheaddjin ja ovdagovvan máŋggáid duojáriide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han er en dyktig kulturbærer som deler av sin kunnskap slik at den kan overføres til fremtidige generasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea čeahpes kulturguoddi gii juohkká iežas máhttu vai dat sirdo boahttevaš buolvvaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Náhppien viser hans grundighet og hans kunst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Náhppi duođašta su vuđolašvuođa ja dáiddárvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
