<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">appell_utenfor_stortinget_pa_stottemarkering_for_fosen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Appell utenfor Stortinget på støttemarkering for Fosen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Appealla olggobealde Stuoradikki Fovsen doarjjačalmmustahttimis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotkas appell utenfor Stortinget på støttemarkering for Fosen 11.oktober 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantta Silje Karine Muotka appealla olggobealde Stuoradikki Fovsen doarjjačalmmustahttimis golggotmánu 11. b. 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ráhkis ustibat, godt folk, kjære reindriftssamer og rettighetshavere på Fosen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkis ustibat, buorit olbmot, ráhkis boazosápmelaččat ja vuoigatvuođaoamasteaddjit Fovsenis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er så urettferdig at dere er her for å kjempe for noe som er en selvfølge i en rettsstat: at menneskerettighetene gjelder like mye for samene på Fosen som for alle andre i dette landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea nu eahperehálaš ahte dii lehpet dáppe dáistaleamen juoga man ovddas mii lea diehttelas riektestáhtas: ahte olmmošvuoigatvuođat gusket seamma ollu Fosen-sápmelaččaide go buohkaide earáide dán riikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil si til dere som har vært inne på Stortinget i dag, jeg håper dere har minnet de folkevalgte i Stortinget om deres ansvar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun háliidan cealkit didjiide geat odne lehpet leamaš Stuoradikkis, mun sávan ahte dii lehpet muittuhan Stuoradikki álbmotválljejuvvon áirasiidda ovddasvástádusaset birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om ansvaret det innebærer å respektere rettsstaten og sørge for at maktfordelingsprinsippet gjelder i dette landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid ovddasvástádus mii mearkkaša doahttaleames riektestáhta ja fuolahit ahte fápmojuohkinprinsihppa gusto dán riikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dere tar ansvar for å forsvare rettsstaten og kjempe mot menneskerettsbrudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dii váldibehtet ovddasvástádusa bealuštit riektestáhta ja dáistalit olmmošvuoigatvuođaid rihkkumiid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg skulle ønske at det var flere som tenkte som dere. Jeg er lei meg for at vi må være her i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun sávašin ahte earát jurddašedje seammaládje go dii. Lean váivvis go mii fertet leat dáppe odne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter aksjonene i mars erkjente omsider statsministeren at det pågår et menneskerettsbrudd, og han ba om unnskyldning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋá akšuneremiid njukčamánus mieđihii stáhtaministtar viimmat ahte dáhpáhuvvá olmmošvuoigatvuođat rihkkun, ja son ánui ándagassii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er mange av dere som har reist langt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggas dis leat mátkkoštan guhkás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dere har satt livet på vent, og dere har tatt pause fra studiene deres og jobb for å tydeli g heve stemmen mot det jeg vil kalle regjeringens totale og uakseptable fiasko.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dii lehpet bissehan eallimiiddadet, ja lehpet váldán bottu iežadet dutkamušain ja bargguin vai oažžubehtet čielgasa das maid mun gohčodan ráđđehusa ollislaš ja dohkketmeahttun fiaskon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg regner med at dere er nødt til å svare på mange spørsmål om hva som skal gjøres nå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun rehkenastin ahte dii šaddabehtet vástidit máŋga gažaldaga dan birra maid dál berrešii dahkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mine forslag: For det første;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu evttohusat: Vuosttažettiin;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>det påviste menneskerettsbruddet må stanses.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>duođaštuvvon olmmošvuoigatvuođarihkkun ferte bissehuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen har ikke gjort noe for å få dette til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus ii leat bargan maidege vai dát šattašii duohtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For det andre må regjeringen må legge frem konkrete planer for å reparere menneskerettsbruddet innen 6 måneder etter at man har konstatert menneskerettsbruddene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja de ferte ráđđehus ovddidit konkrehta plánaid olmmošvuoigatvuođarihkkumiid divvumii 6 mánu sisa maŋŋágo olmmošvuoigatvuođarihkkumat leat duođaštuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette bryr ikke regjeringen seg om. For det tredje må regjeringen skal garantere at dette aldri skal skje igjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dása ii beroš ráđđehus. Ja dasto de ferte ráđđehus dáhkidit ahte dat ii dáhpáhuva šat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Olje- og energiminister Terje Aasland burde fatte et omgjøringsvedtak for å bøte på den ugyldige konsesjonen i morgen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oljo- ja energiijaministtar Terje Aasland galggašii ihttin dahkat nuppástuhttinmearrádusa buhtadan dihtii dohkketmeahttun konsešuvnna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dessverre forholder regjeringen seg ikke til noen lovfestede regler for hvordan man skal komme frem til dette vedtaket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađibahábut ii doala ráđđehus makkárge láhkamearriduvvon njuolggadusaid das mo galgá olahit dán mearrádusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I to år har regjeringen funnet opp nye saksbehandlingsregler, der det må gjennomføres nye .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus lea guokte jagi hutkan ođđa áššemeannudannjuolggadusaid, maid vuođul ferte čađahit ođđa "vuđolaš čielggademiid".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er det olje- og energiminister Terje Aasland har kalt "kunnskapsinnhenting".</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea dat maid oljo- ja energiijaministtar Terje Aasland lea gohčodan "máhtolašvuođa háhkan".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det som er bekymringsverdig, er å ha en minister som i mars i fjor fastholdt hvor viktig slike utredninger er, mens i dag sier han at dette ikke er nødvendig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea fuolastuhtti go ministtar njukčamánus diibmá doalahii man dehálaččat dákkár čielggadeamit leat, muhto dál son lohká ahte dat ii leat dárbbašlaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I september sa han at utredningen er tilsidesatt i forståelse med reindriften, men dette stemmer ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čakčamánus son dajai ahte ovttasráđii boazodoaluin de leat guođđán jurdaga dahkat čielggadeami, muhto dat ii doala deaivása.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aasland har feilinformert Stortinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aasland lea addán boasttu dieđuid Stuoradiggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik kan bare en regjering som mener seg fri fra å følge loven oppføre seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu sáhttá dušše ráđđehus dahkat mii oaivvilda iežas leat friddja čuovvumis lága.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vilkårligheten får råde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fuollameahttunvuohta beassá ráđđet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig tjener staten og eierne av vindkraften milliarder på menneskerettsbrudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás dinejit stáhta ja bieggafámu eaiggádat miljárddaid olmmošvuoigatvuođarihkkumiid geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen må tro at dette er en prosess som bygger på respekt for reindriftsutøverne på Fosen og Norges Høyesterett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii oktage galgga doaivut ahte dát proseassa lea vuođđuduvvá dan ala ahte Fovsena boazodoallit ja Norgga Alimusriekti leat árvvusadnojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftsutøverne er i realiteten presset inn i en mekling fordi regjeringen ikke tar Høyesterett på alvor og opphever den ugyldige konsesjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallit leat duohtavuođas bággejuvvon soabadit go ráđđehus ii váldde Alimusrievtti duođas ja sihko konsešuvnna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alternativet til mekling er nye, lange år i rettssalene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Molssaeaktun soabadeapmái leat ođđa, guhkes jagit diggelanjain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg venter at regjeringen bringer menneskerettsbruddet til opphør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun vuorddán ahte ráđđehus loahpaha olmmošvuoigatvuođaid rihkkuma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deretter kan det nødvendige arbeidet for å reparere menneskerettsbruddet starte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto sáhttá dárbbašlaš olmmošvuoigatvuođarihkkuma njulgen álggahuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som sametingspresident må jeg konstaterende at igjen er det samisk ungdom og eldre som må ty til demonstrasjoner for at våre rettigheter og fremtidige samiske generasjoners rettigheter skal ivaretas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantan mun oainnán ahte vuot leat sámi nuorat ja vuorrasat geat fertejit vuostálastit miellačájehemiiin vai min vuoigatvuođat ja boahttevaš sámi buolvvaid vuoigatvuođat galget vuhtiiváldojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er glad for å se samholdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean ilus go oainnán oktavuođamet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg håper alle dere tar vare på hverandre oppi dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun sávan ahte dii buohkat váldibehtet vára guhtet guoimmisteattet dán oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man kan ikke gi seg i en sak som dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár áššis ii sáhte vuollánit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Menneskerettsbruddet må opphøre, og det må repareres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmošvuoigatvuođarihkkun ferte loahpahuvvot, ja ferte njulgejuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis ikke, er det en fallitterklæring i rettsstaten Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos ii, de lea Norgga riektestáhta eahpelihkostuvvan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ČSV!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ČSV!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Baajh vaeride årrodh!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Baajh vaeride årrodh!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
