<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">appell_fra_sametingspresident_silje_karine_muotka_til_aksjonistene_i_oed.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Appell fra sametingspresident Silje Karine Muotka til aksjonistene i OED</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta cealkámuš doarjjan akšunisttaide OEDs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søndag klokken 12.00 holdt sametingspresident Silje Karine Muotka denne appellen som ble sendt digitalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sotnabeaivvi diibmu 12.00 doalai sámediggepresideanta Silje Karine Muotka dán cealkámuša mii sáddejuvvui njuolgga digitálalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Godt folk , kjære dere alle som kjemper for samiske rettigheter, naturvernere og til dere alle!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorit olbmot, vuoigatvuođaid bealušteaddjit, luonddugáhttejeaddjit ja buohkat!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil gi min støtte til dere unge aksjonister og til Fovsen Njaarke reineiere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun ollásit doarjjun nuorra akšunisttaid ja doarjjun maid Fovsen Njaarke boazodolliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I et fungerende demokrati skal det være mulig å vise sine meninger, og også gjøre motstand.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmi demokratiijas galgá leat vejolašvuohta čájehit iežas oaiviliid ja maiddái vuostálastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dere unge som nå er i olje- og energidepartementets (OED) lokaler har valgt å vise med tydelighet deres motstand mot at staten Norge fortsetter å bryte menneskerettigheter, uten å ta konsekvensene av dommen i Høyesterett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorat geat dál lea oljo- ja energiijadepartemeantta (OED) visti feaskáris, dii miellačájehemiin čájehehpet čielgasit vuostehágu mo stáhta joatká rihkkumis olmmošvuoigatvuođaid, eai ge doahttal Alimusrievtti duomu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og jeg forstår at dere velger å gjøre det, og jeg er takknemlig for at dere har valgt en fredelig og trygg måte å vise dette på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun ádden din válljejumiid, ja lean giitevaš vuosttaldehpet ráfálaččat ja oadjebasvugiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er takknemlig for at dere tenker på sikkerheten og at dere har godt mot, mat og at dere tar vare på hverandre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean giitevaš go vuoruhehpet iežadet sihkkarvuođa, ahte dis lea vuoibmi joatkit dáinna miellačájehemiin, ja doarjubehtet guđet guimmiid. Lea maid buorre diehtit ahte dis lea biebmu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dere har allerede oppnådd mye etter mitt syn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu oainnu mielde, de lehpet dii olahan viidát dáid beivviid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dere har skapt ny medieinteresse for saken og dere har snakket med statsråd Terje Aasland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mediat beroštit áššis ja lehpet maid beassan háleštit stáhtaráđiin Terje Aaslandain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er takknemlig for det og synes dere har vært veldig modige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean giitevaš dán dihte, ja lehpet jálut ja duostilat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg skal også treffe statsråd Aasland på torsdag, og jeg forventer at OED nå skal forberede seg enda bedre slik at vårt krav om at menneskerettsbruddet må opphøre umiddelbart snarest etterkommes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mus lea čoahkkin stáhtaráđiin Aaslandain duorastaga ja mun vuorddán ahte OED buorebut ráhkkana dál vai min gáibádus ahte olmmošvuoigatvuođa rihkkun ferte bissehuvvot dalán jođánit čuovvuluvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg mener at staten må be om unnskyldning for at den forferdelige situasjonen med dette menneskerettsbruddet som har oppstått, og at bruddet fortsetter fra dag til dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu mielas galgá stáhta dál bivdit ándagassii dán fasttes dilis go olmmošvuoigatvuođaid rihkkot ja jotket dáinna rihkkumin beaivvis beaivái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En historisk og enstemmig dom er avsagt i Høyesterett. Vi krever at dommen får konsekvenser umiddelbart!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga Alimusrievttis lea celkon historjjálaš ja ovttajienalaš duopmu ja mii vuordit ahte dás leat váikkuhusat dalán!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som sametingspresident så er mitt tydelige budskap at nå er det på tide med rettferd for Fovsen Njaarke!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantan, de lea mu čielga diehtun ahte Fovsen Njaarke áššis lea áigi vuoiggalašvuođa nannet!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
