<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">apply_as_an_internship_at_walt_disney_animation_studios_2022.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Apply as an internship at Walt Disney Animation Studios 2022</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oza oahpahallin Walt Disney Animation Studioi 2022</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Are you a current or recent student studying art, animation, computer graphics, and film?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat go gazzame oahpu dahje aitto gárven oahpu dáidda-, animašuvdna-, gráfalaš- dahje filbmasuorggis?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Walt Disney Animation Studios are inviting students from Sápmi to apply as an internship for the Summer Internship Program in May 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Walt Disney Animation Studios bovdejit sámi oahpahalli ohcat sin oahpahalliprográmmii, mii álgá miessemánus 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>As a Talent Development intern, you will have the unique opportunity to work directly with a Disney mentor as you explore all aspects of art, storytelling, and filmmaking.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Taleanttaid ovdánahttinoahpahallin oaččut erenomáš vejolašvuođa bargat ovttas Disney-bagadeddjiin ja guorahallat buot beliid dáidda-, muitalushábmen- ja filbmasuorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Walt Disney Animation Studios Summer Internship Program is a 10-week program, paid experience designed for students studying art, animation, computer graphics, and film.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Walt Disney Animation Studios Summer Internship Program bistá 10 vahku, ja dat lea máksojuvvon prográmma, mii lea heivehuvvon sidjiide, geat lohket dáidaga, animašuvnna, dihtorgrafihka ja filbmasuorggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Please note, the safety and well-being of our teams is very important to us. We will be determining whether this program will be in-person at our Burbank, CA studio or virtual in the coming months based on government recommendations.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fuomáš: sihkkarvuohta ja dearvvašvuohta leat hui dehálaččat midjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Read more about their internship program and requirements here:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eiseválddiid rávvagiid mielde mearriduvvo čađahuvvo go prográmma gáiddusin vuoi Burbank CA studios.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Story Intern Visual Development Intern Animation Intern Set Extension Intern Production Management Intern Animation Research Library Intern</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo sin oahpahalliprográmma ja eavttuid birra dás:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>The deadline for applications is 16.01. 2022, 11:59 PM Pacific Standard Time (Notice the time difference).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Story Intern Visual Development Intern Animation Intern Set Extension Intern Production Management Intern Animation Research Library Intern</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Travel grant</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri WDAS oahpahallin: 16.01. 2022, 11:59 PM Pacific Standard Time (Fuomáš áigeerohusa).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>The internship form Sámi areas can apply for a 10.000$ travel grant, funded by The Saami Council and the Sámi parliaments.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátkestipeanda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>The applicant must have Sámi background, meets Disney's requirements for internships and should have a plan for how to bring the knowledge back to the Sami community, such as through social media, lectures etc.Write an application, max 1 page, explaining your applicant basis and how to meet our travel grant requirements.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahalli galgá ohcat 10.000 $ sturrosaš mátkestipeandda, man Sámiráđđi ja Sámedikkit almmuhit dán oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Send your application for travel grant marked with "WDAS internship” to: kmr@saamicouncil.net .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohccis galgá leat sámi duogáš, son galgá deavdit WDAS eavttuid oahpahallái ja sus galgá leat plána das mo son áigu máhcahit gelbbolašvuođa ruovttoluotta sámi servodahkii, nu go omd. sosiála mediaid bokte, logaldallamiid bokte jnv. Čális eanemustá 1 siiddu guhkkosaš ohcamuša, mas čilget man vuođul ozat oahpahallin ja mo áiggut čoavdit mátkestipeandda eavttuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>The deadline for travel applications is 16.01.2022, 11:59 PM Pacific Standard Time (Notice the time difference).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sádde ohcamuša dán čujuhussii ja merke ohcamuša “WDAS oahpahalli”: kmr@saamicouncil.net .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Contact info</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátkestipeandda ohcanáigemearri: 16.01.2022, 11:59 PM Pacific Standard Time (Fuomaš áigeerohusa).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Christina Hætta, Sámiráđđi +47 48021734 christina@saamicouncil.net</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođadieđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
