<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">arbeidsgruppen_for_arbediehtu_ber_om_innspill_fra_aktorer_innen_arbediehtu.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsgruppen for árbediehtu ber om innspill fra aktører innen árbediehtu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbedieđu bargojoavku bivdá berošteddjiin oaiviliid árbedieđu bargguid birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsgruppen for árbediehtu (tradisjonell kunnskap) ber nå om innspill fra aktører som jobber innen feltet árbediehtu, og ber institusjoner/enkeltpersoner ta kontakt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbedieđu bargojoavku bivdá berošteddjiin oaiviliid árbedieđu bargguid birra, ja bivdá ásahusaid/ovttaskas olbmuid váldit oktavuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i 2019 oppnevnt en arbeidsgruppe for árbediehtu (tradisjonell kunnskap).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea 2019 nammadan árbedieđu (árbevirolaš máhtu) bargojoavkku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etableringen av arbeidsgruppen er en oppfølging av det tidligere arbeidet med árbediehtu som viste behov for dialog mellom institusjonene som har árbediehtu i sin portefølje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavkku ásaheapmi lea čuovvoleapmi ovddeš árbediehtobargguin mii čájehii ahte lea dárbu gulahallamii gaskkal ásahusaid geain lea árbediehtu sin bargosuorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsgruppen skal avgi sin rapport til Sametingsrådet innen 19. mars 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavku galgá geiget raporttas Sámediggeráđđái njukčamánu 19. beaivvi 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsgruppen ber nå om innspill fra aktører som jobber innen feltet árbediehtu, og ber institusjoner/enkeltpersoner ta kontakt:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavku bivdá dál ásahusaid/berošteddjiid geat barget árbediehtosuorggis váldit singuin oktavuođa dán barggu hárrái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>​ Arbeidsgruppen har hatt dialogmøter med aktører i sørsamisk område, men ønsker innspill fra flest mulig aktører, som bes ta kontakt direkte med de oppnevnte i arbeidsgruppen, eller med arbeidsgruppens sekretariat via e-post aod@samediggi.no .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>​Bargojoavkkus leat leamaš gulahallančoahkkimat aktevrraiguin lullisámi guovllus, muhto háliida oaiviliid eanemus lági mielde vejolaš aktevrrain, geaid bivdit váldit oktavuođa njuolga bargojoavkku lahtuiguin, dahje bargojoavkku čállingottiin, eboastta bokte aod@samediggi.no .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mandatet for arbeidsgruppen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavkku mandáhtta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsgruppen for árbediehtu skal redegjøre for å komme med forslag til fremtidig forvaltning av árbediehtu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbedieđu bargojoavku galgá čielggadit árvalusaid boahtteáiggi árbedieđu hálddašeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsgruppen skal blant annet i sin redegjørelse foreslå en fremtidig organisering av árbediehtu og de ulike aktørenes roller og ansvar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavku galgá earret eará árvalit árbedieđu boahtteáiggi organiserema ja aktevrraid rolla ja ovddasvástádusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsgruppen skal også foreslå mulige finansieringsordninger for den fremtidige forvaltningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavku galgá maiddái árvalit boahtteáiggi hálddašeami vejolaš ruhtadanortnega.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det legges til grunn at arbeidsgruppen har dialog med aktuelle aktører innen Árbediehtu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biddjo vuođđun ahte bargojoavkkus lea gulahallan árbedieđu áššeguovdilis aktevrraiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådets redegjørelse av desember 2016 er et av grunnlagene for gruppens arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi 2016 čilgehus lea vuođđun joavkku bargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les Sametingsrådets redegjørelse om Árbediehtu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Sámediggeráđi čilgehusa árbedieđu birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
