<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">arbeidet-med-sannhets-og-forsoningskommisjonens-mandat.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet med Sannhets- og forsoningskommisjonens mandat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu Duohtavuođa- ja seanadankommišuvnna mandáhtain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har fått i oppgave å komme med et innspill til Stortinget om Sannhets- og forsoningskommisjonens mandat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ožžon bargun buktit cealkámuša Stuorradiggái duohtavuođa- ja seanadankommišuvnna mandáhta birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor har vi holdt åpne møter rundt om i Sápmi og bedt om ditt innspill.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne leat ge lágidan rabas čoahkkimiid máŋgga sajis Sámis, ja dáhtton dus cealkámušaid dán bargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En kommisjon som får tilstrekkelig betydning og plass i samfunnet vil kunne være et verktøy for å endre holdninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár kommišuvdna mii šattašii deaŧalažžan ja oččošii buori saji servodagas sáhtášii leat reaidun miellaguottuid rievdadeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det viktig nå å avdekke hvilke samfunnsområder kommisjonens arbeid skal omfavne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea deaŧalaš gávdnat guđe servodatsurggiide kommišuvnna bargu galgá guoskat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget konstaterer at det samiske folk har vært utsatt for statlig fornorskingspolitikk, som pågikk i mer enn 100 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi diehtá ahte sámi álbmot lea gillán stáhtalaš dáruiduhttinpolitihkka geažil, mii bisttii eambbo go 100 jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange samer bærer fortsatt på sår etter fornorskningen, både som individer og som samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu sápmelaččain leat ain hávit maid dáruiduhttin lea dagahan, sihke ovttaskas olmmožin ja servodahkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En helt vesentlig del av forsoning er felles forståelse av historien, av rett og urett i fortida som kan ha betydning fortsatt i dag, og av bilder av historiens mørke sider med diskriminering og overgrep med langtrekkende seinvirkninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaŧalaš oassi seanadeamis lea oktasaš áddejupmi historjjás, ovddeš áiggi vuoiggalašvuođas ja eahpevuoiggalašvuođas mas sáhttá leat mearkkašupmi otne ge, ja govain historjjá sevdnjes beliin vealahemiin ja illastemiin mat leat dagahan guhkesáiggi váikkuhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En fullgod forsoning kan vanskelig skje før sannheten er etablert og dokumentert så langt det lar seg gjøre, og før både myndigheter og allmennhet tar inn over seg det som har skjedd og de konsekvenser tidligere politikk har hatt for generasjoner etter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarvái buori seanadeami lea váttis olahit ovdal go duohtavuođa lea ásahan ja duođaštan nu bures go lea vejolaš, ja ovdal go sihke eiseválddit ja álbmot áddejit mii lea dáhpáhuvvan ja mo ovddeš politihkka lea váikkuhan maŋit buolvvaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målsettingen bør være en grundig utredning som gir autoritet til oppfølgende tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigumuššan galggašii leat dárkilis čielggadeapmi mii addá autoritehta čuovvuleami doaibmabijuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å bidra til forsoning er det nødvendig at de som på ulike måter opplevde og er rammet av fornorskningen gis mulighet til å komme til ordet og fortelle sine historier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seanadanbarggu oktavuođas lea deaŧalaš ahte sii geat iešguđet láhkai vásihedje dáruiduhttima ja gillájedje dan geažil besset muitalit iežaset muitalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En kommisjon handler om å etablere ny kunnskap og kunnskapsformidling som gjør at det er mulig å forstå dagens samfunn i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kommišuvnnas lea sáhka ásahit ođđa máhtu ja máhttogaskkusteami mii dahká vejolažžan áddet dálá servodaga Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets innspill til mandat for sannhets- og forsoningskommisjon ble behandlet i ekstraordinært plenumsmøte 1. juni .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki cealkámuš Duohtavuođa- ja seanadankommišuvnna mandáhtii meannuduvvui liige dievasčoahkkimis geassemánu 1. beaivvi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her kan du lese Sametingets innspill til Stortinget om Sannhets- og forsoningskommisjonens mandat .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás sáhtát lohkat Sámedikki cealkámuša Duohtavuođa- ja seanadankommišuvnna mandáhttii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les også: Første utkast til mandat for kommisjonen som skal se å fornorskingspolitikken overfor samer og kvener/norskfinner om dens konsekvenser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga maid: Stuoradikki mearrádus duohtavuođa- ja seanadankommišuvnna birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les også: Stortingets vedtak om en sannhetskommisjon for fornorskningspolitikk og urett begått mot det samiske og kvenske folk i Norge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga maid: Sámediggi doarju duohtavuođa- ja seanadankommišuvnna</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les også: Sametinget støtter en sannhets- og forsoningskommisjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga maid: Kronihkka: Ollugat guddet ain sohkabuolvvaid ja iežaset lossa nođiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les også: Kronikk: – Mange bærer fortsatt generasjoners og egen bør tungt på ryggen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea doallan rabas čoahkkimiid dáppe:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har hatt åpne møter her:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovvamánu 12. b., dii. 18.00, Ä´vv Saa’mi Mu’zei, Njávdán Guovvamánu 13. b., dii. 18.00, Várjjat Sámi Musea, Vuonnabahta Guovvamánu 15. b., dii. 18.00, Álttá Sámi Giellaguovddáš, Áltá Guovvamánu 21. b., dii. 19.00, Gjenreisningsmuseet, Hámmárfeasta Guovvamánu 22. b., dii. 18.00, Davvi álbmogiid guovddáš, Gáivuotna Njukčamánu 1. b., dii. 19.00, Sámi Viessu, Oslo Njukčamánu 5. b., dii. 18.00, Sámiid Vuorká-Dávvirat, Kárášjohka Njukčamánu 12. b., dii. 18.00, Ráđđeviesu suohkanstivrralanjas, Romsa Njukčamánu 20. b. dii. 18.00, Várdobáiki, Evenášši Njukčamánu 21. b., dii. 18.00, Árran, Divtasvuodna Njukčamánu 22. b., dii. 18.00, Sámi giella- ja kulturguovddáš, Porsáŋgu Cuoŋománu 3. b., dii. 18.00, LES-viessu, Guovdageaidnu Cuoŋománu 9. b., dii. 18.00, Fjellkysten Gjestehus, Loabágis Cuoŋománu 12. b., dii. 18.00, Stormen girjerájus, Bådåddjo Cuoŋománu 16. b., dii. 16.00, Saemien Sijte, Snåase Cuoŋománu 17. b., dii. 18.00, Hotel Nordkyn, Gilivuotna, Davvesiida Cuoŋománu 24. b., dii. 18.00, Aajege Saemien gïele- jïh maahtoejarnge, Röörose Cuoŋománu 25. b. dii. 18.00, Best Western Plus Hotel Bakeriet, Tråante</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
