<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">arctic_indigenous_design_archives_2_far_tilskudd_fra_sametinget.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arctic Indigenous Design Archives 2 får tilskudd fra Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Arctic Indigenous Design Archives 2 oažžu doarjaga Sámedikkis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 150 000 kroner til AIDA 2 - prosjekt et , som er et samarbeidsprosjekt mellom Samisk høgskole, Samisk arkiv i Finland og Ájtte museum i Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 150 000 ruvnno AIDA 2-prošektii, mii lea Sámi allaskuvlla, Suoma Sámi arkiivva ja Ruoŧa Ájtte musea searveprošeakta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk høgskole, Samisk arkiv i Inari i Finland og Ájtte museum i Jokkmokk i Sverige har fra 2017 til 2019 gjennomført Interregprosjektet AIDA – Arctic Indigenous Design Archives og de vil fortsette med å bygge videre på dette prosjektet med et tre års prosjekt, som de kaller AIDA 2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi allaskuvla, Sámi arkiiva Anáris ja Ájtte musea Johkamohkis leat 2017 rájes 2019 rádjai čađahan Interreg-prošeavtta AIDA – Arctic Indigenous Design Archives ja háliidit joatkit huksemis dán prošeavtta ala, golmma jagi prošeavttain, maid gohčodit AIDA 2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>AIDAS mål har vært å etablere et arkiv for duodjiutøvere og kunstnere, for slik å bevare og formidle samisk designkunnskap videre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>AIDA ulbmil lea ásahit duojáriid ja dáiddáriid arkiivva, vai sáhttá seailluhit ja gaskkustit viidáseappot sámi hábmenmáhtu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I prosjektet har man arkivert materiale som har samlet seg i duodjiprosesser, som for eksempel skisser, arbeidsprøver, bilder, brevvekslinger og markedsføringsmateriale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta olis leat vurken materiála mii čoaggana duodjeproseassain, nugo tevnnegiid, bargogeahččalemiid, govaid, reivviid ja márkanfievrredanmateriála.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Duodji-arkivene brukes av Samisk høgskole til duodjiundervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duojár-arkiivvat geavahuvvojit Sámi allaskuvlla duodjeoahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For studenter i Samisk høgskole fungerer arkivene og museet som inspirasjonskilde i opplæringen, der de blir kjent med tradisjonell duodji, med duodjiutøvernes personhistorie og de lærer også å formidle designideene digitalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi allaskuvlla studeanttaide arkiivvat ja musea doibmet movttiidahtti oahppangáldun, mas oahpásmuvvet árbevirolaš duodjái, duojáriid persovdnahistorjái ja maiddái ohppet muitalit iežaset hábmenjurddašeamis digitálalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå vil prosjektet fortsette med støtte fra Sametinget, og prosjektleder er duodjiprofessor Gunvor Guttorm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál prošeakta joatkašuvvá Sámedikki doarjagiin, ja prošeaktajođiheaddjin lea duodjeprofessora Gunvor Guttorm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I AIDA 2 skal innovasjonen vektlegges på bakgrunn av duodji og arkivene, samtidig som resultatene skal formidles på nye måter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>AIDA 2 galgá deattuhit innovašuvnna duoji ja arkiivvaid vuođul, seammás go galggaše čalmmustahttit bohtosiid ođđa vugiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I prosjektet vil de arbeidsmetodene, noe som betyr at de skal tilpasses samisk forståelse og praksis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttas háliidit dahkat bargovugiid eanet álgoálbmotlágážin, mii mearkkaša ahte áigot heivehit daid sámi áddejupmái ja geavahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er veldig bra at samarbeidet mellom institusjonene fremmer samifiseringa i deres virksomheter, samtidig som det er konkret til nytte for samiske duodjiutøvere, sier sametingspresident Aili Keskitalo (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea hui vuogas go ovttasbargu ásahusaid gaskkas ovddida sámáidahttima sin doaimmain, seammás go lea konkrehtalaš ávkin sámi duojáriidda, dadjá sámediggepresideanta Aili Keskitalo (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>AIDA 2 skal gjennomføres i tre trinn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>AIDA 2 galgá čađahuvvot golmma ceahkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2020 vil AIDA 2 prioritere design og samarbeid med aktører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2020:s AIDA 2 vuoruha hábmema ja ovttasbarggu aktevrraiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2021 vi de fordype seg i urfolkssarkiver, kuratering og tilpassing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2021:s sii buokčalit álgoálbmotarkiivvaide, kurateremii ja heiveheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2022 vektlegger de innovasjon og etablering av nye duodjimuligheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2022:s deattuhit innovašuvnna ja ođđa duodjevejolašvuođaid ásaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er viktig å fornye duodji gjennom duodjiinnovasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea dehálaš ođasmahttit duoji duodjeinnovašuvnnaid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spesielt er det viktig at duodjiutøvere nå får begynne å dra nytte av innovasjonen og arbeide for å nå et nytt fremtidsrettet marked, sier sametingsråd Silje K. Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eandalii lea dehálaš ahte duojárat dál besset ávkkástallagoahtit innovašuvnnas ja bargat olahit ođđa boahtteáigásaš márkaniid, dadjá sámediggeráđđi Silje K. Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet er blitt bevilget fra tilskuddsordningen Regionalutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja lea juolluduvvon doarjjaortnegis Regionálaovddideapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
