<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">arktisk_rad.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arktisk råd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árktalaš ráđđi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arktisk råd skal fremme samarbeid og koordinering mellom de arktiske landene i saker av relevans for det arktiske området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árktalaš Ráđđi galgá ovddidit ovttasbarggu ja oktiiordnema gaskal árktalaš riikkaid dakkár áššiin mat gullet árktalaš guovlluide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Involvering og aktiv deltakelse fra urfolk er sentralt for det arktiske samarbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmogiid olles searvadahttin ja oassálastin árktalaš ovttasbargui lea guovddášášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget inngår i den norske delegasjonen til Arktisk råd og deltar på SAO-møter og på ministermøter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea Norgga sáttagottis Árktalaš ráđis ja searvá SAO-čoahkkimiidda ja ministtarčoahkkimiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er etablert en praksis der sametingspresidenten holder en del av det norske innlegget på ministermøter i Arktisk råd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea ásahuvvon bargovuohki mas Sámediggepresideanta doallá oasi Norgga sáhkavuorus ministtarčoahkkimiin Árktalaš ráđis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sekretariatet til Arktisk råd er lokalisert på Framsenteret i Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árktalaš ráđi čállingoddi gávdno Fram-guovddážis Romssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anerkjennelse av urfolkenes spesielle kunnskaper og den betydning videreføringen av disse har for forståelsen av de arktiske samfunn, står sentralt i ministerdeklarasjonen om etableringen av Arktisk råd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmogiid erenoamáš máhtuid dohkkeheapmi ja dáid máhtuid bisuheami dehálašvuohta go galgá áddet árktalaš servodagaid, leat guovddážis ministtarjulggaštusas Árktalaš Ráđi ásaheami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Full involvering og aktiv deltakelse av representanter for urfolk er også et sentralt anliggende for det arktiske samarbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmogiid olles searvadahttin ja oassálastin árktalaš ovttasbargui lea guovddášášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arktisk råd ble etablert i 1996 og er det eneste regionale samarbeidsorganet som omfatter alle de åtte arktiske land;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árktalaš Ráđđi ásahuvvui 1996:s, ja lea áidna regionála ovttasbargoorgána mas buot gávcci árktalaš riikka leat mielde;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>de fem nordiske, USA, Canada og Russland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vihtta davviriikka, USA, Kánada ja Ruošša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et spesielt trekk ved Arktisk råd er at urfolksorganisasjoner i arktis kan få status som permanente deltakere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árktalaš Ráđi erenoamáš dovdomearka lea ahte buot davviguovllu álgoálbmotorganisašuvnnat sáhttet oažžut stáhtusa bistevaš oassálastin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De permanente deltakere har anledning til å delta på alle møter og aktiviteter i regi av Arktisk råd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bistevaš oassálastit besset searvat buot čoahkkimiidda ja doaimmaide mat lágiduvvojit Árktalaš Ráđi olis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seks urfolksorganisasjoner har pr. i dag slik status.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guđa álgoálbmotorganisašuvnnas lea dál dakkár stáhtus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse er:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát leat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arktisk råd har fem faste programmer som administreres av en arbeidsgruppe for hvert program.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árktalaš Ráđis leat vihtta prográmma, maid juohke prográmma bargojuogus hálddaša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse er:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát leat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det arktiske miljøovervåkingsprogrammet (AMAP)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árktalaš birasgáhttenprográmma (AMAP)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Programmet for bevaring av arktisk fauna og flora (CAFF)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma seailluhit árktalaš fauna ja flora (CAFF)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beredskapsprogram for utslipp ved ulykker (EPPR)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gearggusvuođaprográmma daid olggosluoitimiid várás maid lihkohisvuođat dagahit (EPPR)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Program for beskyttelse av det marine miljø (PAME)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mariidna birrasa suodjalanprográmma (PAME)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Programmet for bærekraftig utvikling (SDP)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ceavzilis ovdáneami prográmma (SDP)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om Arktisk Råd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet Arktalaš ráđi birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
