<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">avtale-mellom-sametinget-og-miljoeverndepartementet-om-retningslinjer-for-verneplanarbeid-etter-naturvernloven-i-samiske-omraader.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avtale mellom Sametinget og Miljøverndepartementet om retningslinjer for verneplanarbeid etter naturvernloven i samiske områder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadus Sámedikki ja Birasgáhttendepartemeantta gaskka suodjalanplánabarggu njuolggadusaid hárrái luondduvalljodatlága mielde sámi guovlluin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avtale mellom miljøverndepartementet og Sametinget fra 2007 om hvordan verneplanprosessen skal foregå i samiske områder skal bidra til større grad av samisk og lokal medvirkning ved etablering av verneområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadus Birasgáhttendepartemeantta ja Sámedikki gaskka 2007:s movt suodjalanplánaproseassa čađaheapmi sámi guovlluin galggašii buvttihit stuorát mielde váikkuheami sámiid bealis ja báikkálaččat suodjalanguovlluid ásaheami oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en tilpasning av den generelle konsultasjonsavtalen i forhold til områdevern.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea oppalaš konsultašuvdnašiehtadusa heiveheapmi guovllusuodjaleami ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er blant annet regler om etablering av arbeidsutvalg der samisk representasjon skal inngå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávdnojit earret eará njuolggadusat bargolávdegotti ásaheami birra mas galgá leat sámi ovddastus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette sikrer at direkte berørte samiske rettighetshavere og samiske interesser konsulers direkte gjennom deltakelse i verneprosessen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát sihkkarastá ahte njuolga guoskkahuvvon sámi vuoigatvuođaoamasteaddjit ja sámi beroštumit konsulterejuvvojit njuolga suodjalanprosessii searvama bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en egen bestemmelse om arbeidet med forvaltningsplaner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu birra hálddašanplánaiguin lea sierra mearrádus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
