<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">baaaastede-aa-ta-tilbake-historien.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bååstede - å ta tilbake historien / Taler og artikler / Sametingsrådet / Organisasjonsstruktur / Om Sametinget / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bååstede – sámi kulturárbbi ruovttoluotta fievrrideapmi / Sártnit ja artihkkalat / Sámediggeráđđi / Organisašuvdnastruktuvra / Sámedikki birra / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bååstede - å ta tilbake historien</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bååstede – sámi kulturárbbi ruovttoluotta fievrrideapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk av sametingsråd Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálii Henrik Olsen, sámediggeráđđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I århundrer samlet forskere og misjonærer inn samiske kulturgjenstander.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuđiid jagiid čohkkejedje dutkit ja miššonearat sámi kulturáđaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå ønsker norske museer å tilbakeføre halvparten av disse til samiske museer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál háliidit norgga museat fievrridit ruovttoluotta beali dáin dávviriin sámi museaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er umulig så lenge norske myndigheter nekter å finansiere det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea veadjemeahttun nu guhká go Norgga eiseválddit biehttalit dan ruhtadeames.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kaller det Bååstede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii gohčodit dan Bååstede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bååstede er et sørsamisk begrep, som betyr ”tilbake”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bååstede lea lullisámi doaba, ja mearkkaša ruovttoluotta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2000 ulike historiske gjenstander i norske samlinger har siden 2012 stått på vent for å tilbakeføres til det samiske samfunnet og samiske museer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2000 sierranas historjjálaš áđa Norgga čoakkáldagain leat 2012 rájes vuordán fievrriduvvot sámi servodahkii ja sámi museaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norske myndigheter ønsker ikke å finansiere denne prosessen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga eiseválddit eai háliit ruhtadit dán proseassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og så lenge de samiske museene ikke har forsvarlige magasiner, utstillingsmuligheter og nødvendig kompetanse til å forvalte gjenstandene på en forsvarlig måte, må tilbakeføringen utsettes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja nu guhká go sámi museain eai leat dohkálaš vuorkkát, čájáhusvejolašvuođat ja dárbbašlaš gelbbolašvuohta hálddašit dáid dávviriid dohkálaččat, de ferte maŋidit ruovttoluotta fievrrideami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Museumsreformen på 2000-tallet medførte et økonomisk løft for museene i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2000-logu museaođastus lei ekonomalaš lokten Norgga museaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For de samiske museene har reformen blitt et stort tilbakeskritt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi museaide lea ođastus mearkkašan stuorra lávki maŋás guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske museene er små og sårbare sammenliknet med det norske museumslandskapet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi museat leat smávvát ja rašit dáža museaid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norske museer har muligheter til å inngå avtaler om sponsing og private donasjoner, og støttes gjerne også gjennom tilskudd fra lokale og regionale myndigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga museat sáhttet dahkat sponsenšiehtadusaid ja oažžut priváhta ruhtaskeaŋkkaid, ja ožžot dávjá doarjaga báikkálaš ja regionála eiseválddiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I praksis er det ingen private eller andre offentlige myndigheter som viser interesse for de samiske museenes rammer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavadis ii leat ii oktage priváhta dahje almmolaš eiseváldi mii čájeha beroštumi sámi museaid rámmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De statlige bevilgningene over Sametingets budsjett er derfor avgjørende for utviklingsmulighetene til de samiske museene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne mearridit stáhta juolludusat Sámedikki bušeahta bokte sámi museaid ovdánanvejolašvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bååstede-prosjektet er et resultat av en underskrevet avtale mellom Kulturhistorisk museum, Norsk folkemuseum og Sametinget i 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bååstede-prošeakta lea boađusin jagi 2012 vuolláičállojuvvon šiehtadusas gaskal Kulturhistorjjálaš musea, Norgga álbmotmusea ja Sámedikki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avtalen omhandler tilbakeføring av samiske kulturhistoriske gjenstander fra Norsk folkemuseum og Kulturhistorisk Museum til seks samiske museer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadus gieđahallá sámi kulturhistorjjálaš dávviriid ruovttoluotta fievrrideami Norgga álbmotmuseas ja Kulturhistorjjálaš museas guđa sámi museii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjenstandene skal tilbake til den kulturen og det folket de hører hjemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biergasat galget ruovttoluotta dan kultuvrii ja álbmogii masa dat gullet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De utgjør en viktig del av fortellingene om samisk liv, kultur og historie ulike steder i landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea deaŧalaš oassi álbmotmuitalusain sámi eallima, kultuvrra ja historjjá birra iešguđet sajiin riikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det fåtall gjenstander fra denne tidsepoken som fortsatt er bevarte, er derfor av stor betydning for samene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne leat dán áigodaga hárvelohkosaš dávviriin, mat ain leat áimmuin, stuorra mearkkašupmi sápmelaččaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bååstede er i utgangspunktet gode nyheter for de samiske museene og det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bååstede lea iešalddis buorre ođas sámi museaide ja sámi servodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men én utfordring gjenstår før repatrieringen av de historiske gjenstandene kan gjennomføres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto okta hástalus báhcá vel ovdalgo historjjálaš dávviriid sáhttá fievrridit ruovttoluotta dohko gosa dat gullet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes ikke penger til gjennomføringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii gávdno ruhta čađaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konservering, lagring og formidling av kulturhistoriske gjenstander er kostbart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturhistorjjálaš dávviriid seailluheapmi, vurken ja gaskkusteapmi lea divrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det krever bygninger som oppfyller museumsfaglige krav til magasiner og formidlingslokaler, og det krever økt kompetanse og personale for konservering og forvaltning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa gáibiduvvojit visttit mat devdet museafágalaš gáibádusaid vuorkkáide ja gaskkustanlanjaide, ja seailluheapmái ja hálddašeapmái gáibiduvvojit bargit ja gelbbolašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har over flere år bedt norske myndigheter om et økonomisk løft for å få dette til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea máŋggaid jagiid jearahan Norgga eiseválddiin ruđaid dán čađaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi møtes med argumenter om at det er for kostbart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii dadjet ahte dat lea menddo divrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er uheldig dersom det etableres et inntrykk nasjonalt og internasjonalt at myndigheter som i historisk tid tillot konfiskering og ødeleggelse av deler av den samiske kulturen, nå mener at det er for kostbart å levere gjenstandene tilbake til eieren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat buorre jus cieggá dakkár oaidnu našunálalaččat ja riikkaidgaskasaččat ahte eiseválddit mat historjjálaš áiggi suvve duoguštit ja billistit osiid sámi kultuvrras, dál oaivvildit ahte lea menddo divrras addit ruovttoluotta dávviriid eaiggádii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er ingen særnorsk problemstilling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát čuolbmačilgehus ii guoskka dušše Norgii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilbakeføring av kunst-, kulturhistoriske- og arkeologiske gjenstander skjer over store deler av verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáidagiid ja kulturhistorjjálaš- ja arkeologalaš dávviriid ruovttoluotta fievrrideapmi dáhpáhuvvá stuorra osiin máilmmis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I noen tilfeller er det kun snakk om et bergrenset antall gjenstander, mens i andre saker er det store samlinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin lea sáhka dušše hárvelohkosaš dávviriin, ja eará háviid lea sáhka stuorra čoakkáldagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den mest nærliggende og vellykkede eksempel er tilbakeføringen av ca 35 000 gjenstander fra København til Nuuk på Grønland (1984-2001).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lagamus ja buoremusat lihkostuvvan ovdamearka lea sullii 35 000 dávviriid ruovttoluotta fievrrideapmi Københávnnas Nuukii Ruonáeatnamis (1984-2001).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den danske stat finansierte denne tilbakeføringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dánskka stáhta ruhtadii dán ruovttoluotta fievrrideami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske museene er seks i antall, og er spredt fra Kirkenes i nord til Snåsa i sør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi museaid lohku lea guhtta, ja dat lea lávdaduvvon Girkonjárggas davvin Snoasai lullin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har få egne gjenstander i samlingene i dag, og museene har uegnede magasiner og utstillingslokaler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoakkáldagain leat uhccán dávvirat dál, ja museain leat vuorkkát ja čájáhuslanjat mat eai leat dohkálaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hele det norske samfunnet og samiske samfunnet vil tjene på at også den nasjonale samiske kulturarven blir formidlet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olles Norgga servodahkii ja sámi servodahkii boahtá buorrin go maiddái nationála sámi kulturárbi gaskkustuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever i grunn- og videregående skole bruker ofte tjenestene som de samiske museene tilbyr fordi de er et godt supplement til den undervisningen de får i skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđo- ja joatkkaskuvlaoahppit geavahit dávjá daid fálaldagaid maid sámi museat fállet go dat lea buorre lassin dan oahpahussii maid sii ožžot skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg håper at vi om noen få år kan vise allmennheten den flotte samiske kulturarven som har kommet tilbake fra hovedstaden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávan ahte mii muhtun jagi geahčen sáhttit čájehit almmolašvuhtii dan fiinna sámi kulturárbbi min lea boahtán ruovttoluotta oaivegávpogis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det hadde passet spesielt bra nå når vi nærmer oss det samiske 100 års jubileet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Livččii heiven hui bures dál go mii lahkonit sámi 100 jagi ávvudeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den 6.februar i 2017 vil vi feire og markere at det er 100 år siden Elsa Laula Renberg samlet samene til det aller første møtet i Trondheim, der målet var å styrke samers rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovvamánu 6. b. 2017 mii ávvudit ja čalmmustahttit ahte lea 100 jagi vássán dan rájes go Elsa Laula Renberg čohkkii sápmelaččat vuosttaš geardde čoahkkimii Troandimis, gos mihttomearrin lei nannet sápmelaččaid vuoigatvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva hadde passet bedre enn å kunne markere at samene endelig har fått muligheten til å forvalte en del av sin egen kulturarv?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii vel heivešii buorebut go dan ahte beassat čalmmustahttit ahte sápmelaččat viimmat besset hálddašit oasi iežaset kulturárbbis?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å få dette til er vi avhengig av at norske myndigheter finansierer dette flotte og viktige tiltaket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan čađaheapmi sorjá das ahte Norgga eiseválddit ruhtadit dán buori ja deaŧalaš doaibmabiju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fordi det er vår kultur, og våre gjenstander.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go dat lea min kultuvra, ja min dávvirat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vår fortid, vår framtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min vássánáigi, min boahtteáigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kaller det Bååstede .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii gohčodit dan Bååstede .</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
