<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">bade_fornoyd_og_skuffet_over_ntp.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både fornøyd og skuffet over NTP</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke duhtavaš ja behtohallan NTP:i</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR) er svært glad for at regjeringen i ny Nasjonal transportplan (NTP) prioriterer E45 i Kløfta i Alta kommune, men er skuffet over at regjeringen ikke prioriterer å oppgradere Riksvei 92 mellom Kautokeino og Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Silje Karine Muotka (NSR) lea hui duhtavaš go ráđđehus ođđa Našunála fievrrádusplánas ( NTP) vuoruhit E45-geainnu Ávžejogas Álttá suohkanis, muhto lea beahtahallan go ráđđehus ii vuorut buoridit Riikageainnu 92 gaskal Guovdageainnu ja Kárášjoga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Silje Karine Muotka Kenneth Hætta Regjeringen har i dag lagt frem ny Nasjonal transportplan (NTP) 2022-2033.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Silje Karine Muotka Kenneth Hætta Ráđđehus lea odne ovdanbuktán ođđa Našunála fievrrádusplána (Nasjonal transportplan - NTP) jagiide 2022-2033.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I NTP legges de neste årenes transportpolitikk og byggeprosjekter frem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fievrrádusplánas ovdanbuktojuvvot boahttevaš jagiid fievropolitihkka ja huksenprošeavttat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Muotka er svært glad for at tunnel i E45 i Kløfta i Alta kommune er prioritert i NTP.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muotka lea hui duhtavaš go NTP:s leat vuoruhan tunealla E45-geidnui Ávžejogas Álttá suohkanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i møter med samferdselsministeren løftet behovet for å utbedre denne veistrekningen av hensyn til trafikksikkerhet, fremkommelighet og næringslivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son muitala ahte Sámediggi čoahkkimiin johtolatministariin lea muitalan dárbbu birra oažžut buoriduvvot dán geainnu johtolatsihkarvuođa, beassama ja ealáhusaid dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– E45 er viktig for tilgangen til blant annet helsehjelp og flyplass for befolkningen i Masi og Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– E45 lea dehálaš earret eará dearvvašvuođaveahkkái ja girdišilljui beassama dihte Máze ja Guovdageainnu álbmogii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For næringslivet er veien sentral for tilknytningen til markeder sørover, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhusaide lea dát geaidnu dehálaš vai márkanat lulde leat olahanmuttus, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun er også glad for at den nye E6-traseen gjennom Sørfold i Nordland er med, samt at Hålogalandsveien Tjeldsund-Gullesfjordbotn-Langvassbukt skal oppgraderes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea maid ilus go ođđa E6-geinnodat Sørfold čađa Nordlánddas lea mielde, ja go Hålogalandsvegen Dielddanuorri-Gullesfjordbotn-Langvassbukt galgá divoduvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre er det positivt at flere innseilinger skal utbedres, blant annet til Kjøllefjord og Vardø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viidáseappot lea su mielas positiiva go eanet hápmannjálmmit vuoruhuvvojit, earret eará Gilivutnii ja Várggáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig konstaterer sametingsråden med skuffelse at regjeringen ikke prioriterer å oppgradere Riksvei 92 mellom Kautokeino og Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás oaidná sámediggeráđđi behtohallamiin ahte ráđđehus ii vuorut buoridit Riikageainnu 92 gaskal Guovdageainnu ja Kárášjoga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Riksvei 92 er hovedkorridor mellom øst og vest i Finnmark, og holder langt fra god nok veistandard, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Riikageaidnu 92 lea váldogeaidnu gaskal Nuorta ja Oarje-Finnmárkku, ii ge das leat lahkage doarvái buorre geaidnostandárda, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gitt innspill til arbeidet med ny NTP</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Addán cealkámušaid ođđa NTP bargui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Silje Karine Muotka har i møter med samferdselsministeren i august og november i fjor gitt innspill til arbeidet med ny NTP.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Silje Karine Muotka lea čoahkkimiin johtolatministariin borgemánus ja skábmamánus diibmá addán cealkámuša ođđa NTP bargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I møtene har sametingsrådet blant annet løftet behovet for tunnel gjennom E45 Kløfta i Alta kommune, oppgradering av Riksvei 92 Indre Finnmark, ny trasé E6 i Sørfold i Nordland, tunell gjennom E6 Kvænangsfjellet, flyplass i Kautokeino som kan ta imot ambulansefly og tiltak for å avverge reinpåkjørsler både på vei og bane.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkimiin lea sámediggeráđđi earret eará ovdanbuktán dárbbu oažžut tunealla E45:i Ávžejohkii Álttá suohkanis, Riikageainnu 92 buoridit Sis-Finnmárkkus, ođđa E6 geinnodaga Sørfold suohkanii Nordlánddas, tunealla Nuovasmuotkki čađa, girdišilju Guovdageidnui gosa ambulánsagirdi sáhttá seaivut ja doaibmabijuid mat galget hehttet bohccuid vuojáhallamis sihke geainnuid ja ruovdemáđijaid nalde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har også tatt opp behovet for utbedring av mobil- og internettdekningen i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea maid ovdanbuktán dárbbu buoridit mobiila- ja interneahttafierpmádaga sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ser behov for å sikre samiske næringer og interesser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaidná dárbbu sihkkarastit sámi ealáhusaid ja beroštumiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Muotka mener det er behov for å sikre at samiske næringer og interesser ikke blir skadelidende av samferdselsprosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muotka mielas lea dárbu sihkkarastit ahte sámi ealáhusat ja beroštumit eai vaháguva johtolatprošeavttaid dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Samferdselsprosjekter kan komme i konflikt med samisk næringsvirksomhet og samiske interesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Johtolatprošeavttat sáhttet čuohcat sámi ealáhusaide ja sámi beroštumiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det viktig med grundige konsekvensvurderinger med legitimitet i det samiske samfunnet, samt tidlig involvering av samiske interesser, mener Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dihte lea dehálaš dahkat vuđolaš váikkuhusguorahallamiid maid sámi servodat dohkkeha, ja maiddái searvadahttit sámi beroštumiid, oaivvilda Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
