<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">barentssamarbeidet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barentssamarbeidet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barentsovttasbargu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barentssamarbeidet har gitt urfolkene og regionene i nord en rolle i samarbeidet med Russland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barentsovttasbargu lea addán álgoálbmogiidda ja davviguovlluide rolla ovttasbarggus Ruoššain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barentssamarbeidet ble etablert gjennom Kirkenes-erklæringen i 1993 og utgjør en bærebjelke i det regionale samarbeidet i nord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barentsovttasbargu ásahuvvui Girkonjárgga 1993-julggaštusa bokte ja dat lea regionála ovttasbarggu geađgejuolgi davvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En ny Kirkenes-erklæring ble vedtatt i 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa Girkonjárgajulggaštus mearriduvvui 2013:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne sier noe om hva som er oppnådd etter 20 års samarbeid og setter nye mål for samarbeidet i de kommende tiårene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das daddjojuvvo maid leat olahan 20 jagi ovttasbarggu bokte ja bidjá ođđa mihttomeriid ovttasbargui boahttevaš jagiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barentssamarbeidet har gitt urfolkene og regionene i nord en rolle i samarbeidet med Russland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barentsovttasbargu lea addán álgoálbmogiidda ja guovlluide davvin rolla ovttasbarggus Ruoššain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Barentssamarbeidets regi har det vært gjennomført mange vellykkede samarbeidsprosjekter, særlig på kultur- og næringssiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barentsovttasbarggu olis leat čađahuvvon ollu lihkostuvvan ovttasbargoprošeavttat, erenoamážit kultuvrra ja ealáhusaid oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barentssamarbeidet har bidratt til å styrke den samiske fellesskapsfølelsen med samene på Kolahalvøya.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barentsovttasbargu lea nanosmahttán sámi oktasašvuođa dovddu Guoládatnjárgga sámiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barentsregionen har nesten seks millioner innbyggere og dekker et område på 1,75 millioner kvadratkilometer (drøyt fem ganger så stort som fastlands-Norge).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barentsguovllus leat measta guhtta miljon ássi ja dan viidodat lea 1,75 miljon kvadráhtakilomehtera (sullii viđa gearddi nu stuoris go nannán-Norga).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tretten fylker og andre regionale enheter utgjør Barentsregionen og er representert i Regionrådet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>13 fylkka ja eará regionála ovttadagat gullet Barentsguvlui ja main lea ovddastus Regiovdnaráđis:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordland, Troms og Finnmark i Norge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norlánda, Romsa ja Finnmárku Norggas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Västerbotten og Norrbotten i Sverige</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Västerbotten ja Norrbotten Ruoŧas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lapland, Oulu og Kainuu i Finland</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lappi, Oulu ja Kainuu Suomas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barentssamarbeidet foregår på to politiske nivåer: et mellomstatlig nivå som ledes av Barentsrådet, og et interregionalt nivå som ledes av Regionrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barentsovttasbargu doaibmá guovtti politihkalaš dásis: stáhtaid gaskasaš dássi maid Barentsráđđi jođiha ja guovlluid gaskasaš dássi maid Regiovdnaráđđi jođiha.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samhandlingen mellom det mellomstatlige og det interregionale nivået er et av barentssamarbeidets særtrekk og styrke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasdoaibman stáhtaid gaskasaš ja guovlluid gaskasaš dásis lea okta Barentsovttasbarggu sierra dovdomearka ja givrodat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barentsrådet (Barents Euro-Arctic Council - BEAC) er forumet for mellomstatlig samarbeid om spørsmål som angår Barentsregionen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barentsráđđi (Barents Euro-Arctic Council - BEAC)  lea ovttasbarggu stáhtaid gaskasaš forum áššiid birra mat gusket Barentsguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlemmer er Danmark, Finland, Island, Norge, Russland, Sverige og EU-kommisjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahttun leat Dánmárku, Suopma, Islánda, Norga, Ruošša, Ruoŧŧa ja EU-kommišuvdna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ni land har observatørstatus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovcci riikkas lea áicistáhtus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formannskapet roterer på toårs basis mellom Finland, Norge, Russland og Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdagoddi gullá vurrolagaid Supmii, Norgii, Ruššii ja Ruŧŧii guokte jagi háválassii guđege riikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsgruppen for urfolk (WGIP) deltar på møtene i Barentsrådet og møtene i embetsmannskomiteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmogiid bargojoavku (WGIP) searvá Barentsráđi čoahkkimiidda ja virgeolbmuidkomitea čoahkkimiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regionrådet (Barents Regional Council - BRC) består av representanter for de 13 regionale enhetene som utgjør Barentsregionen, samt representanter for de tre urfolkene i regionen: samer, nenetsere og vepsere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Regiovdnaráđđái (Barents Regional Council - BRC) gullet 13 guovloovttadaga ovddasteaddji main Barentsguovlu čoaggana, ja guovllu golmma álgoálbmoga ovddasteaddji; sámit nenetsat ja vepsalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Västerbotten har formannskapet fra 2019-2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Västerbottenis lea ovdagoddi 2019-2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsgruppen for urfolksspørsmål (WGIP) er oppnevnt av Regionrådet og ble etablert på permanent basis i 1995.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmogiid bargojoavkku (WGIP) lea Regiovdnaráđđi nammadan ja dat ásahuvvui bissovažžan 1995:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>WGIP har rådgivende status overfor Regionrådet og Barentsrådet, og har dermed en særskilt politisk status innenfor den formelle strukturen i Barentssamarbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>WGIP:s lea ráđđeaddi stáhtus Regiovdnaráđi ja Barentsráđi guovdu, ja das leage dalle sierra politihkalaš stáhtus Barentsovttasbarggu formála struktuvrra siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Representantene fra finsk, svensk og norsk side oppnevnes av Samisk Parlamentarisk Råd for fire år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Parlamentáralaš Ráđđi nammada Suoma, Ruoŧa ja Norgga beale lahtuid njeallje jahkái háválassii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Representantene for samene, nenetserne og vepserne på russisk side velges for tre år etter forslag fra deres egne organisasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid, nenetsaid ja vepsalaččaid lahtut Ruošša bealde válljejuvvojit golmma jahkái sin iežaset organisašuvnnaid evttohusa mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Besøk nettsiden til arbeidsgruppen for urfolksspørsmål (WGIP)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fina álgoálbmogiid bargojoavkku neahttasiidduin (WGIP)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk parlamentarisk råd oppnevner 3 av 6 medlemmer til Arbeidsgruppen for Urfolk (WGIP).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Parlamentáralaš Ráđđi nammada golbma lahtu guđa lahtu gaskkas Álgoálbmogiid bargojovkui (WGIP).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse har SPR oppnevnt: Lars Anders Baer for Sametinget i Sverige Anni Koivisto for Sametinget i Finland Piera Heaika Muotka for Sametinget i Norge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid lea SPR nammadan: Lars Anders Baer , Ruoŧa beale Sámedikkis Anni Koivisto , Suoma beale Sámedikkis Piera Heaika Muotka , Norgga beale Sámedikkis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Handlingsplan vedtatt av Barents urfolkskongress i 2015, er retningsgivende for arbeidet i arbeidsgruppen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barents álgoálbmotkongreassa mearridan doaibmaplána 2015:s, stivre bargojoavkku barggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom arbeidsgruppens aktive deltakelse vil problemstillinger som kanskje ellers ikke ville blitt drøftet, bli satt på dagsordenen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavkku árjjalaš searvama bokte biddjojuvvojit áššečuolmmat beaiveortnegii mat várra muđui eai guorahallojuvvoše.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsgruppen har deltakerstatus på møtene i Barentsrådet og møtene i embetsmannskomiteen og på møtene i Barents regionråd og komité.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavkkus lea oasseváldi stáhtus Barentsráđi čoahkkimiin ja virgeolbmuidkomitea čoahkkimiin ja Barents regiovdnaráđi ja -komitea čoahkkimiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Urfolksrådgiver i Barentssekretariatet er en av to sekretærer i arbeidsgruppa for urfolk i Barents, sammen med lederen av Barents urfolkskontor i Murmansk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmotráđđeaddi Barentsčállingottis lea nubbi Barents álgoálbmot bargojoavkku guovtti čállis, ovttas Barents álgoálbmotkantuvrra jođiheddjiin Murmánskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barents urfolkskontor (Barents Indigenous Peoples’ Office – BIPO) ble opprettet i 2003.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barents álgoálbmotkantuvra (Barents Indigenous Peoples’ Office – BIPO) ásahuvvui 2003:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontoret finansieres av Sametinget i Norge og administreres av Barentssekretariatet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kantuvrra ruhtada Sámediggi Norgga bealde ja dan administrere Barentsčállingoddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontoret skal være et bindeledd mellom urfolkene i Barentssamarbeidet og mellom urfolk og andre aktører i Barentssamarbeidet, og skal spesielt bistå urfolkene fra russisk side med hensyn til prosjektsøknader og informasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kantuvra lea čanas álgoálbmogiid gaskka Barentsovttasbarggus ja álgoálbmogiid gaskka ja eará aktevrraid gaskka Barentsovttasbarggus, ja galgá erenoamážit veahkehit álgoálbmogiid Ruošša bealde prošeaktaohcamiiguin ja diehtojuohkimiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>BIPO ble i 2007 flyttet fra Murmansk by til Lovozero.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>BIPO fárrehuvvui 2007:s eret Murmánskka gávpogis Lujávrái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2012 ble kontoret flyttet til Murmansk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2012:s fárrehuvvui kantuvra fas Murmánskii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontoret ledes av Tatiana Egorova.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kantuvrra jođiha Tatiana Egorova.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Besøk nettsiden til Barentssekretariatet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fina Barentsčállingotti neahttasiidduin</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
