<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">barnevern.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnevern</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidsuodjalus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barn har rett til en oppvekst som tar utgangspunkt i samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáin lea riekti bajásšaddandillái mas sámi giella ja kultuvra lea vuođđun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne retten følger også samiske barn som er under barnevernets omsorg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát riekti lea maid mánáid mat lea mánáidsuodjalusa fuolahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barn har rettigheter regulert i norsk lov og i internasjonale konvensjoner som stadfester deres rett til å vokse opp i egen kultur og med eget språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáin leat vuoigatvuođat nannejuvvon Norgga lága bokte ja riikkaidgaskasaš konvenšuvnnain mat duođaštit sin rievtti bajásšaddamii iežaset gielain ja kultuvrrain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FNs Barnekonvensjon stadfester samiske barns rett til bruk av eget språk, kultur og religion.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON mánáidkonvenšuvdna nanne sámi mánáid rievtti geavahit sin giela, kultuvrra ja oskku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der i blant stadfester konvensjonens artikkel 20 at det skal tas tilbørlig hensyn til kontinuitet i barnets oppdragelse, og til barnets etniske, religiøse, kulturelle og språklige bakgrunn ved omsorgsplassering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret eará duođašta konvenšuvnna 20. artihkal ahte kontinuitehta galgá doarvái bures váldot vuhtii máná bajásgeassimis, ja máná etnalaš, oskkolaš, kultuvrralaš ja gielalaš duogáš go fuolahus sirdojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget mener at samiske barns rettigheter som urfolks barn må løftes og synliggjøres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaivvilda ahte sámi mánáid rivttiid dego álgoálbmot ferte loktet ja čalmmustahttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barns rettigheter er ikke tilstrekkelig kjent innenfor barnevernssystemet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáid rievttit eai leat doarvái bures dovddus mánáidsuodjalussystemas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barns rett til en oppvekst som tar utgangspunkt i samisk språk og kultur etterspørres i liten grad, og blir ikke tilstrekkelig vektlagt ved valg av alternative omsorgsformer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea unnán jearaldat sámi mánáid rievtti birra bajásšaddamii mas sámi giella ja kultuvra leat vuođđun, ja dat maid ii deattuhuvvo doarvái go molssaevttolaš fuolahusa galgá válljet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig er det også liten kunnskap om samisk språk og kultur innenfor alle nivåer i barnevernstjenesten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás lea maid unnán máhttu sámi giela ja kultuvrra birra buot dásiin mánáidsuodjalusbálvalusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det begrenser muligheten til å fange opp og vurdere samiske barns rettigheter og behov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mielddisbuktá heajut vejolašvuođa fuomášit ja árvvoštallat sámi mánáid rivttiid ja dárbbuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskap om samiske barns rettigheter, språk og kultur er en viktig forutsetning for at barnevernstjenesten skal kunne gi de samiske barna og deres familier det tilbud de har rett til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttu sámi mánáid rivttiid, giela ja kultuvrra birra lea dehálaš eaktu vai mánáidsuodjalus galgá sáhttit addit sámi mánáide ja sin bearrašiidda dan fálaldaga masa sis lea riekti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nasjonale myndigheter har det overordnede ansvaret for å legge føringer som sørger for at samiske barns språk og kultur ivaretas innenfor barnevernets omsorg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea nationála eiseválddiid ovddasvástádus fuolahit ahte sámi mánáid giella ja kultuvra vuhtiiváldo mánáidsuodjalusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil gjennom konsultasjoner med regjeringen og i samarbeid med andre aktører arbeide for å ivareta og synliggjøre samiske barns rettigheter og behov både i overordnede styring og beslutninger, samt i utvikling av hjelpetilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu konsultašuvnnaid bokte ráđđehusain ja ovttasbargguin eará aktevrraiguin bargat dan nala ahte sámi mánáid vuoigatvuođat ja dárbbut gozihuvvojit ja oainnusindahkkojuvvojit bajimus stivremis ja mearrádusain, ja veahkkefálaldagaid ovdánahttimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet «Et hjem, to kulturer» om samiske barn i fosterhjem</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta «Okta ruoktu, guokte kultuvrra» - sámi mánáid birra biebmoruovttuin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norsk Fosterhjemsforening har i 2022 og 2023 gjennomført prosjektet «Et hjem, to kulturer» om samiske barn i fosterhjem, og gitt ut en rapport om prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga biebmoruovttuidsearvi (Norsk Fosterhjemsforening) lea 2022:s ja 2023:s čađahan prošeavtta «Okta ruoktu, guokte kultuvrra» sámi mánáid birra biebmoruovttuin, ja almmuhan raportta prošeavttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les rapport om prosjektet «Et hjem, to kulturer» (både på norsk, nordsamisk og sørsamisk)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga raportta prošeavttas «Okta ruoktu, guokte kultuvrra» (sihke davvisámegilliii, lullisámegillii ja dárogillii)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hensikten med prosjektet har vært å skaffe innsikt om hva som fremmer og hva som hemmer at samiske barn i fosterhjem får sine rettigheter ivaretatt når det gjelder opprettholdelse og utvikling av samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ulbmilin lea leamaš háhkat dieđuid das mii ovddida ja mii heađušta ahte sámi mánáid vuoigatvuođaid sámegiela ja kultuvrra bisuheapmái ja ovddideapmái áimmahuššojuvvojit biebmoruovttuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I juni 2022 inngikk Norsk Fosterhjemsforening og Sametinget en avtale om å samarbeide om utviklingen av fosterhjemsomsorgen for samiske barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geassemánus 2022:s vuolláičálle Norgga biebmoruovttuidsearvi ja Sámediggi šiehtadusa ovttasbarggu birra ovddidit sámi mánáid ja nuoraid biebmoruovttufuolahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidsavtalen er utspringet til dette prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargošiehtadus vuolggahii dán prošeavtta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les samarbeidsavtalen mellom Sametinget og Norsk Fosterhjemsforening</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Sámedikki ja Norgga biebmoruovttuidsearvvi gaskasaš ovttasbargošiehtadusa</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
