<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">barnehager.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehager</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárdi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedmål for barnehagepolitikken i Sametinget er å skape gode oppvekstvilkår gjennom samisk barnehagetilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki mánáidgárdepolitihka váldomihttomearrin lea háhkat buriid bajásšaddaneavttuid sámi mánáidgárdefálaldaga bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske barnehagetilbudet er et åpent tilbud til alle barn og foreldre som måtte ønske det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáidgárdefálaldat lea rabas fálaldat buot mánáide ja vánhemiidda geat dan háliidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språk og kultur er viktig å vektlegge i et samisk barnehagetilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáidgárdefálaldagas lea deaŧalaš deattuhit sámi giela ja kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det handler om arv og tradisjoner, men samtidig og vedlikeholde, skape og fornye. Feiring av 6. februar i barnehagen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das lea sáhka ahte sámi mánáin lea mánáidgárdefálaldat mas lea buorre kvalitehta ja mii lea huksejuvvon sámi árvvuid, sámi kultuvrra ja árbedieđu ala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansvarlig politiker Rådsmedlem</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárdejuhkosa bargit ja oktavuođadieđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aktuelt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bidjá čuovvovaš definišuvnna vuođđun dasa mii sámi mánáidgárdefálaldat lea: Sámi mánáidgárdefálaldagainoaivvilduvvo fálaldat mas mánáidgárdefálaldat vuođđuduvvo sámi gillii ja kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevilgninger til prosjekter og utviklingsarbeid i barnehager i 2015 Forprosjekt for etablering av sørsamisk barnehage i Røros, samiske mattradi...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárdi galgá nannet mánáid identitehta sápmelažžan sámegiela geavaheami bokte, ja ovdánahttima, geavaheami ja ovddideami sámi giela ja kultuvrra bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer Barnehagedagen 2015 "Vi Vil Ut"</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárddi jođihit sámegielat pedagogalaš bargit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I følge Sametingsmelding om samisk barnehagetilbud skal Sametinget arbeide for: at innholdet i barnehagene fremmer utvikling, læring og danning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáidgárdefálaldaga sáhttá juohkit čuovvovaš kategoriijaide: a) sámi mánáidgárddit ja sámi ossodagaide norgalaš mánáidgárddiin, b) mánáidgárddit mat fállet sámi giellaoahpahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at barnehagene har tilstrekkelig med samiskspråklige ansatte at barnehagene har tilstrekkelig med pedagogisk materiell og leker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi láhčá diliid sámi mánáidgárdefálaldaga várás politihkkahábmema ja mánáidgárdedoarjaga hálddašeami bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at barn har sammenhengende progresjon i læringsinnholdet fra barnehage til skole</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárddit main lea sámi mánáidgárdefálaldat sáhttet ohcat doarjaga sierra doarjjaortnegiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget legger følgende definisjon til grunn for hva et samisk barnehagetilbud er: Medsamisk barnehagetilbudmenes et tilbud der barnehagedriften bygger på samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnegat leat Sámedikki bušeahtas. Prošeakta Sámi mánát ođđa searvelanjain galgá viđa jagis rievdadahttit sámi mánáidgárdestruktuvrra sámi filosofiija ja árbedieđuid vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehagen skal styrke barnas identitet som samer ved å fremme bruken av samisk språk og ved å formidle samisk kultur. Barnehagen ledes av samiskspråklige pedagogisk personalet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša dan ahte sámi mánáidgárddit galget sáhttit bargat sámi pedagogalaš málliid mielde mat vuođđuduvvojit sámi gillii, kultuvrii ja árbedieđuide mat leat heivehuvvon ođđaáigásaš sámi servodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske barnehagetilbudet kan deles inn i følgende kategorier: a) samiske barnehager og norske barnehager med samisk avdeling b) barnehager med tilbud om samisk språkopplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkimat ja seminárat galget čađahuvvot dutkiiguin ja universitehtain dovdáhan dihtii doaibmi sámi málliid sámi kultuvrra ja filosofiija, giela ja árbedieđuid vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget legger til rette for samisk barnehagetilbud gjennom forvaltning av tilskudd til barnehagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddasmanni mánáidgárddit sierra sámi guovlluin válljejuvvojit hábmet sámi mánáidgárddi boahtteáiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å støtte barnehagenes arbeid medRammeplan for barnehagens innhold og oppgaverer det utarbeidet en serie temahefter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot mánáidgárddit ja pedagogat galget searvat juoga nu láhkai áŋgiruššamii sihke gelbbolašvuođa ovddideami bokte ja sin máhtuin árjjalaččat searvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Temaheftene er ment som inspirasjon og grunnlag for refleksjon i arbeidet med ulike temaer knyttet til barnehagens innhold og oppgaver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánát ođđa searvelanjain galgá bargat miehtá Sámi go juo prošeakta lea mielde Sámi parlamentáralaš ráđi doaibmaplánas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også utarbeidet enveileder for barnehager med samiske barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkit Ruoŧa ja Suoma bealde leat ohcamin Interreg-ruđaid vai sáhttet leat mielde prošeavttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har flere samarbeidspartnere som jobber sammen med oss for å nå våre mål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovvamánu 6.b.lea virggálaš leavgabeaivi Norggas ja čalmmustahttojuvvo miehtá riikka sámi álbmotbeaivin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapsdepartementet Utdanningsdirektoratet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu dáhpáhusat ja govastagat čatnasit dán beaivái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreldreutvalget for barnehager</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáidgárdefálaldat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eksterne resursser: Barnehageloven (Lovdata)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárddi jođihit sámegielat pedagogalaš bargit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske barnehagetilbudet er et åpent tilbud til alle barn og foreldre som måtte ønske det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárddit main lea sámi mánáidgárdefálaldat sáhttet ohcat doarjaga sierra doarjjaortnegiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
