<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">barnehageprosjektet_samos_avsluttes_og_resultater_skal_presenteres_i_konferanse.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehageprosjektet SáMOS avsluttes og resultater skal presenteres i konferanse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárdeprošeakta SáMOS loahpahuvvo ja bohtosiid ovdanbuktet konferánssas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets utviklingsprosjekt for barnehager SáMOS avsluttes i år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ovdánahttinprošeakta mánáidgárddiide SáMOS loahpahuvvo dán jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den forbindelse arrangerer SáMOS sammen med Samisk høgskole en avslutningskonferanse i Kautokeino neste uke, hvor resultater og erfaringer fra prosjektet presenteres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan oktavuođas lágida SáMOS ovttas Sámi allaskuvllain loahpahankonferánssa Guovdageainnus boahtte vahkus, gos prošeavtta bohtosat ja vásáhusat ovdanbuktojuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stine Marje Vars/Árvu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SáMOS lea oanádus Sámi mánát ođđa searvelanjain , ja Sámediggi eaiggáduššá ja ruhtada ovdánahttinprošeavtta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SáMOS er en forkortelse av Sámi mánát ođđa searvelanjain (Samiske barn i nye pedagogiske rom) , og det er et utviklingsprosjekt eid og finansiert av Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil lea rievdadahttit sámi mánáidgárdestruktuvrra sámi filosofiija ja árbedieđuid vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er å skape en endring i den samiske barnehagestrukturen som utgår fra samisk filosofi og tradisjonell kunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša dan ahte sámi mánáidgárddit galget sáhttit bargat sámi pedagogalaš málliid mielde mat vuođđuduvvojit sámi gillii, kultuvrii ja árbedieđuide mat leat heivehuvvon ođđaáigásaš sámi servodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det betyr at samiske barnehager skal kunne arbeide etter samiske pedagogiske metoder som bygger på samisk språk, kultur og tradisjonell kunnskap som er tilpasset det moderne samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttas lea ovttasbargu Sámi allaskuvllain ja pilohtamánáidgárddiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet har samarbeid med Samisk høgskole og pilotbarnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SáMOS-prošeavtta loahpahankonferánsa "Unna olbmožiid dihtii" lágiduvvo boahtte vahkus, njukčamánu 21.-23. beivviid, Diehtosiiddas Guovdageainnus, ja konferánsa lea mánáidgárdedutkiide, pedagogaide ja eará fágaolbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avslutningskonferansen til SáMOS-prosjektet "Unna olbmožiid dihtii" arrangeres neste uke, 21.-23. mars, i Diehtosiida i Kautokeino, og konferansen er for barnehageforskere, -pedagoger og andre fagpersoner .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán konferánssas ovdanbuktet visot bohtosiid ja vásáhusaid prošeavttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På konferansen vil resultater og erfaringer fra prosjektet bli presentert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát boahtá čájehit geainnu boahtteáiggi sámi mánáidgárddi pedagogihkkii ja giellaovddidanbargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette kommer til å vise vei for fremtidens samiske barnehagers pedagogikk og språkutviklingsarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi bajásgeassinvuogit leat mielde nannemin sámi mánáid identitehta ja hábmemin boahtteáiggi sámi servodatborgáriid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barneoppdragelsesmetoder bidrar til å styrke samiske barns identitet og forme fremtidige samiske samfunnsborgere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin lea dehálaš ahte min sámi mánát besset bajásšaddan sámi pedagogihka árvvuid vuođul, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det viktig at samiske barn får vokse opp etter samiske pedagogiske verdier og prinsipper, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Giitán Sámedikki buori ovttasbarggu ovddas, ja min iežamet fágabirrasa geat leat duohtandahkan prošeavtta ulbmiliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg takker Sametinget for godt samarbeid, og vårt eget fagmiljø, som har realisert formålene i prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi allaskuvla vuoruha searvat sámi mánáidgárddiid fágalaš ovdánahttinbargguide mat nannejit sámi pedagogihka, jurddašanmálliid ja árbevirolaš máhtu sámi mánáidgárddiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk høgskole prioriterer å delta i arbeid med faglig utvikling av samiske barnehager, som styrker samisk pedagogikk, tenkemåter og tradisjonell kunnskap i barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat jo ođđa prošeavttain ovttasbargamen Sámedikkiin mas ulbmil lea ovdánahttit gievrras sámi giellamodeallaid mánáidgárddiin, dadjá Sámi allaskuvlla rektor Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi jobber allerede med et nytt prosjekt sammen med Sametinget, som har som mål å utvikle sterke samiske språkmodeller i barnehagen, sier rektor Laila Susanne Vars ved Samisk høgskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssa fáttát leat sámi- ja álgoálbmotpedagogihkka ja -didaktihkka, ja sámi ja eará álgoálbmotmáilmmi dutkit ovdanbuktet iežaset pedagogalaš dutkamiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konferansens temaer er samisk og urfolkspedagogikk og -didaktikk , og samiske forskere og forskere fra andre urfolksområder legger frem sine pedagogiske forskninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin logaldallamiidda, de leat konferánssas maid soffáságastallamat ja guokte girjealmmuheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til forelesninger vil det også være sofasamtaler, og utgivelse av to bøker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girji “Pedagogalaš prinsihpat sámi mánáidgárddiide” lea ráhkaduvvon prošeavtta oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Boka “Pedagogiske prinsipper for samiske barnehager” er laget i prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin almmuhuvvo Asta Mitkijá Balto sámi pedagogihkkagirji “Sámi bajásgeassin – Árbevierut – Ealáskahttit – Ođasmahttit”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg utgis Asta Mitkijá Baltos bok om samisk pedagogikk i barneoppdragelsen “Sámi bajásgeassin – Árbevierut – Ealáskahttit – Ođasmahttit”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánsii leat dássážii dieđihuvvon 130 oasseváldi miehtá Sámi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er hittil meldt på 130 deltakere til konferansen fra hele Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea ain vejolaš dieđihit jus háliida oassálastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er fortsatt mulig å melde seg på hvis man vil følge konferansen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fysalaš oassálastimii lea dieđihanáigemearri bearjadaga njukčamánu 17. beaivvi ja neahttaoassálastimii lea ges dieđihanáigemearri sotnabeaivvi njukčamánu 19. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Påmeldingsfrist for fysisk deltakelse er fredag 17. mars og påmeldingsfrist for nettdeltakelse er søndag 19. mars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánsa rahpasa dii. 12 disdaga njukčamánu 21. beaivvi, ja loahpahuvvo lunšii duorastaga njukčamánu 23. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konferansen åpner kl. 12 tirsdag 21. mars, og avsluttes til lunsj torsdag 23. mars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldde oktavuođa jus áiggut jearahallat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ta kontakt for intervju:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tel. +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tlf. +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi allaskuvlla rektor Laila Susanne Vars, tel. +47 453 97 700, lailas@samas.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rektor ved Sámi allaskuvla - Samisk høgskole Laila Susanne Vars, tlf. +47 453 97 700, lailas@samas.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma, almmuhanliŋka ja eará konferánsadieđuid gávnnat Sámi allaskuvlla ruovttusiiddus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se program med påmeldingslenke på nettsiden til Sámi allaskuvla - Samisk høgskole</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo SáMOS-prošeavtta birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
