<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">bedre-tolketjeneste-i-helsevesenet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedre tolketjeneste i helsevesenet / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buoret dulkonbálvalus dearvvašvuođasuorggis / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedre tolketjeneste i helsevesenet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buoret dulkonbálvalus dearvvašvuođasuorggis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>02. oktober 2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>02. Golggotmánnu 2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter initiativ fra Sametinget starter Helse Finnmark opp et prosjekt som skal forbedre tolkningen i helsevesenet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki álgaga vuođul álggaha Finnmárkku Dearvvašvuohta prošeavtta mii galgá buoridit dulkoma dearvvašvuođasuorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er et stort steg i riktig retning, uttaler rådsmedlem Ellinor Marita Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát lea stuorra lávki rievttes guvlui, cealká ráđđelahttu Ellinor Marita Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der det tidligere var vanlig å ha samisk tolk til stede over høytalertelefon vil det nå benyttes videooverføring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe gos ovdal lei dábálaš geavahit sámegiel dulkka skájanasaid bokte, de geavahuvvo dál videogaskkusteapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På den måten vil tolken ikke bare benytte seg av kun det uttalte ord, men også kroppsspråk, mimikk og ansiktsuttrykk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieinna vugiin ii geavat dulka dušše celkojuvvon sáni, muhto maiddái rumašgiela, mimihka ja muohtogeahčastagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Den desidert beste tolkesituasjonen vil alltid være å ha pasient og tolk i samme rom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Čielga buoremus dulkondilli lea álo go buohcci ja dulka leaba seamma lanjas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når det ikke er en mulighet grunnet eksempelvis avstand, er videooverføring en meget god løsning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go dat ii leat vejolaš ovdamearkka dihtii guhkes gaskka geažil, de lea videogaskkusteapmi hui buorre čoavddus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bruk av videooverføring på lap-top vil også gjøre det mye enklere å bruke tolk i andre situasjoner enn bare legesamtaler når man er innlagt,. uttaler rådsmedlem Ellinor Marita Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Videogaskkusteapmi askedihtoris álkida maiddái dulkka geavaheami eará diliin go dušše doavtterháleštallamiin go lea sisalágiduvvon, dadjá ráđđelahttu Ellinor Marita Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun understreker videre viktigheten med å få bruke sitt morsmål i møte med helsevesenet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son deattuha viidáseappot man deaŧalaš dat lea ahte beassat geavahit iežas eatnigiela go deaivvada dearvvašvuođabálvalusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det er en kjensgjerning at mennesker vender til sitt morsmål i stressende eller pressede situasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Duohtavuohta lea ahte olmmoš máhccá iežas eatnigillii hušaid siste ja go lea vuorjašuvvan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man formulerer seg rett og slett bedre, mer presis og lettere når en snakker sitt eget språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go iežas giela hállá, de lea álkit geavahit rivttes ja dárkilis sániid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Feilkommunikasjon i en medisinsk kontekst kan i værte fall være dødelig og jeg har stor tro på at pilotprosjektet til Helse Finnmark kan bedre dialogen mellom pasient og behandler, uttaler rådsmedlem Ellinor Marita Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boasttugulahallan medisiinnalaš oktavuođas sáhttá leat heaggaváralaš ja mus lea buorre jáhkku dasa ahte Finnmárkku Dearvvašvuođa ovddasmanniprošeakta sáhttá buoridit buohcci ja divššára gaskasaš gulahallama, cealká ráđđelahttu Ellinor Marita Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pilotprosjektet vil løpe fra 1. oktober til 9. desember 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddasmanniprošeakta bistá golggotmánu 1. b. rájes juovlamánu 9. b. 2012 rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sykehuset i Hammerfest har en tolk i 100 prosent stilling på dagtid, og i pilotprosjektet vil tolk være tilgjengelig fra kl. 16-24 på alle hverdager og fra 08-24 i helgene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hámmárfeastta buohcciviesus lea dulka 100 proseantta virggis beaivet, ja ovddasmanniprošeavttas lea dulka olámuttus dii. 16-24 buot árgabeivviid ja dii. 08-24 vahkkoloahpaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tolkene skal være tilgjengelige på videokonferanse i løpet av 30 minutter fra helsepersonellet tar kontakt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tulkkat galget leat olámuttus videokonferánsii 30 minuhtas dan rájes go dearvvašvuođabargit váldet oktavuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
