<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">bedriftsutviklingsprogrammet-dahttu.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dáhttu er et bedriftsutviklingsprogram initiert av Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhttu lea fitnodatovddidanprográmma maid Sámediggi lea vuolggahan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nettverk, samarbeid og kompetanseheving står sentralt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fierpmádat, ovttasbargu ja gelbbolašvuođalokten lea guovddážis dás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dáhttu 1.0 er for bedrifter som er i oppstartsfasen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhttu 1.0 lea fitnodagaide mat leat álgodásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et dáhttu 1.0 program består av tre samlinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhttu 1.0:s leat golbma čoagganeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hver samling går over 1,5 dag, en lunsj til lunsj samling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke čoagganeapmi bistá beannot beaivvi, lunšas lunšii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til samlingene inkluderer 30 timer rådgivning for hver deltaker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin čoagganemiide de lea das maid 30 diimmu ráđđeaddin juohke oasseváldái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kompetanseutvikling er viktig og dette er noe Sametinget fortsatt vil ha fokus på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođaovddideapmi lea dehálaš ja dása lea Sámedikkis ain fokus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fokus på forretningsaspektet i denne næringen er viktig fordi mange kulturaktører ser ikke på seg selv som entreprenører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš fuomášuhttit fitnodatbeali dán ealáhusas danne go kulturaktevrrat eai ane iežaset entreprenevran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dáhttu 2.0 er for bedrifter med vekstambisjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhttu 2.0 lea fitnodagaide mat háliidit stuorrut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Programmet består av to fysiske samlinger og to webinarer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmmas leat guokte fysalaš čoagganeami ja guokte webinára.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til dette inkludere 30 timer med rådgivning fra erfarne konsulenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dása lassin lea 30 diimmu ráđđeaddin hárjánan konsuleanttaid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den siste samlingen vil foregå på en messe i utlandet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋemus čoagganeapmi dáhpáhuvvá olgoriikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange aktører har et lokalt/regionalt marked.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋga aktevrrain lea báikkálaš/guovllu márkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskning viser at for å øke lønnsomheten må bedriftene utvide markedsområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkan čájeha ahte jus galgá šaddat eanet gánnáhahttin, de ferte fitnodaga márkanguovllu viiddidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil være hovedfokuset i Dáhttu 2.0.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea váldofokus Dáhttu 2.0:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har du spørsmål om Dáhttu, kan du kontakte rådgiver Kirsten Østby , telefon 78 47 41 08.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus leat gažaldagat Dáhttu fitnodatovddidanprográmma birra, de sáhtát váldit oktavuođa ráđđeaddiin Kirsten Østby , tel. 78 47 41 08.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
