<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">bedrifter_fra_sapmi_pa_studietur_i_roros.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedrifter fra Sápmi på studietur i Røros</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi fitnodagat oahppomátkkis Plassjes</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>14 bedrifter fra Sápmi deltar i et prosjekt om samisk mat, i regi av Sametinget, hvor Visjona AS er prosjektleder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>14 fitnodaga Sámis servet prošektii sámi borramuša birra, maid Sámediggi lágida, gos Visjona AS lea prošeaktajođiheaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi har latt oss imponere og inspirere på Røros, sier bedriftene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii leat rámis ja leat inspirerejuvvon Plassjes, lohket fitnodagat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med prosjektet, som har pågått siden juni, er blant annet å legge grunnlag for etablering av et samisk matmerke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta lea doaibman geassemánu rájes, ja ulbmilin lea earret eará bidjat vuođu sámi borramušmearkka ásaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Et samisk matmerke vil være en viktig del av prosjektet for å synliggjøre og styrke samiske mattradisjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámi borramušmearka lea dehálaš oassi prošeavttas sámi borramušárbevieruid oainnusmahttimis ja nannemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Merket vil fungere som et kvalitetsstempel som garanterer at produktene er laget i tråd med samiske tradisjoner og verdier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearka doaibmá kvalitehtamearkan mii dáhkida ahte buktagat leat ráhkaduvvon sámi árbevieruid ja árvvuid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan bidra til å bygge opp solide merkevarer som gir økt faglig kvalitet og omsetning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát sáhttá leat mielde huksemen nana mearkagálvvuid mat buoridit fágalaš kvalitehta ja gávpejođu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Merket vil også hjelpe forbrukere med å gjenkjenne og velge samiske matprodukter, noe som kan øke etterspørselen og støtte lokale produsenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearka veahkeha maiddái geavaheddjiid dovdat ja válljet sámi borramušbuktagiid, mii sáhttá lasihit jearu ja doarjaga báikkálaš buvttadeddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg vil det kunne fremme bærekraftig utvikling og profesjonalisering av næringen, samtidig som det formidler samisk kultur på en etisk og kvalitativ god måte, sier Sametingspresident Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin sáhtášii ovddidit ealáhusa ceavzilis ovdáneami ja profešonaliserema, seammás go dat gaskkusta sámi kultuvrra etihkalaččat ja kvalitatiivvalaččat buori vuogi mielde, lohká sámediggepresideanta Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne uken har noen av bedriftene, Sametinget og Visjona AS, vært på studietur på Røros for å se og lære.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán vahkus leat muhtin fitnodagat, Sámediggi ja Visjona AS fitnan geahččamin ja oahppamin Plassjes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rørosmat SA , et fellesorgan for salg, distribusjon og markedsutvikling for matprodusenter i Rørostraktene, som over mange år har bygd den sterke merkevaren Rørosmat, var vertskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lágideaddjin lei Rørosmat SA, mii lea oktasašorgána Rørostraktene biebmobuvttadeddjiid vuovdima, juohkima ja márkanfievrrideami várás, mii máŋggaid jagiid lea ráhkadan nana mearkagálvvu Rørosmat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Våre råvarer er i verdensklasse, men vi kan løfte oss i hele verdikjeden, og vi må samarbeide tettere, sier Ellinor Utsi fra Davvi Siida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Min vuođđoávdnasat leat máilmmidásis, muhto mii sáhttit loktet iežamet bajás olles árvogollosis, ja mii fertet lagabut bargat ovtta, dadjá Ellinor Utsi, Davvi Siiddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Turen gikk blant innom Coop Mega for å se på hvordan store og små matprodusenter profilerers og selges i butikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátkki manai earret eará Coop Mega buvdii geahččat mo stuorra ja smávva borramušbuvttadeaddjit profilerejuvvojit ja vuvdet gávppiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det Coop Mega Røros har fått til med å la alle produsentene få hylleplass, uten krav til leveranse volum, var noe bedriftene fra nord lot seg begeistre av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Coop Mega Røros lea nagodan ollašuhttit, go lea addán buot buvttadeddjiide ildu sajiid, almmá gáibádusaid haga buvttadanvolumii, dat illudahttiid davviguovllu fitnodagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gruppen besøkte også Stensaas Reinsdyrslakteri, Rørosrein, Galåvolden Gård og Røros Bryggeri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavku galledii maiddái Stensaas boazonjuovahaga, Rørosrein, Galåvolden Gård ja Røros Bryggeri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inntrykket vi sitter igjen med er at dette er en stolt matregion med profesjonelle aktører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min mielas lea dát rámis biebmoguovlu mas leat ámmátlaš aktevrrat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedriftene samarbeider tett, de heier på hverandre og selger hverandres produkter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodagat ovttasbarget bures, sii movttiidahttet nubbi nuppi ja vuvdet nubbi nuppi buktagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi har mange små bedrifter, men bedriftene på Røros har jo også vært små en gang, sier Alf Emil Paulsen fra Juga Mikrobryggeri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mis leat máŋga smávva fitnodaga, muhto fitnodagat Plassjes leat maid leamaš smávvát oktii, muitala Alf Emil Paulsen Juga Mikrobryggeri fitnodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi er alle fulle av inntrykk, og lærdommen fra turen tar vi med oss hjem i det videre arbeidet med samisk mat, sier daglig leder Harriet Steinkjer Nystu i Visjona AS, som er prosjektleder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii leat buohkat rikkis vásáhusaiguin, ja váldit oahppu mielde ruoktot bargat viidáseappot sámi borramušaiguin, lohká beaivválašjođiheaddji Harriet Steinkjer Nystu Visjona AS, guhte lea prošeaktajođiheaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
