<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">behov-for-samordning-av-kreftene.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Behov for samordning av kreftene / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárbu ovttastahttit fámuid / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Behov for samordning av kreftene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárbu ovttastahttit fámuid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>19. mars 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>19. Njukčamánnu 2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapsminister Kristin Halvorsen og Sametingets visepresident Laila Susanne Vars møttes mandag 18. mars for å drøfte oppfølgingen av Butenschønutvalgets utredning om samisk høyere utdanning og forskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppoministtar Kristin Halvorsen ja Sámedikki várrepresideanta Laila Susanne Vars deaivvadeigga vuosárgga njukčamánu 18. b. digaštallat mo galgá čuovvolit Butenschøn-lávdegotti čielggadeami sámi alitoahpu ja dutkama birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg er veldig fornøyd med at Regjeringen nå følger opp Butenschønutvalgets forslag, og ser på hvordan vi sammen kan arbeide for å styrke rekrutteringen til samisk høyere utdanning og forskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Lean hui duhtavaš go Ráđđehus dán čuovvola Butenschøn-lávdegotti evttohusa, ja árvvoštallá mo mii ovttas sáhttit nannet rekrutterema sámi alitohppui ja dutkamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møtet var nyttig og konstruktivt, sier visepresident Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkin lei ávkkálaš, dadjá várrepresideanta Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget tok opp flere prinsipielle spørsmål med statsråden, blant annet om veien videre for Sámi allaskuvla fra høgskole til vitenskapelig høgskole og urfolksuniversitet, tilpasning av akkrediteringsregelverkets kvantitative krav og spørsmål om behovet for økt rekruttering av samiske studenter til høyere utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi válddii ovdan máŋga prinsihpalaš ášši stáhtaráđiin, earret eará Sámi allaskuvlla ovdáneami allaskuvllas dieđalaš allaskuvlan ja álgoálbmotuniversitehtan, akkrediterennjuolggadusa kvantitatiiva gáibádusa heiveheami ja dárbbu rekrutteret eanet sámi studeanttaid alitohppui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere større tiltak ble drøftet og det ble diskutert hvordan de ulike tiltakene tas videre i en prosess.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋga stuorra doaibmabiju digaštallojuvvojedje ja mo iešguđet proseassaiguin bargat viidáseappot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg vil fremheve den enigheten som var politisk i forhold til satsning på samisk høyere utdanning, spesielt innenfor samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Háliidan deattuhit dan politihkalaš ovttamielalašvuođa ahte áŋgiruššat sámi alitoahpuin, erenoamážit sámegielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her var også behovet for stipender innen master og doktorgradsstudier i samisk språk tema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fáddán lei maid stipeandadárbu master- ja doavttergrádaohppui sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil bli fulgt opp videre av statsråden i regjeringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan galgá stáhtaráđđi čuovvolit viidáseappot ráđđehusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi drøftet også tiltak om et samordningsråd for samisk høyere utdanning og ble også enig om at det er et stort behov for dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii digaštalaimet maiddái ovttasordnenráđi sámi alitoahpu várás ja juvssaimet ovttamielalašvuođa das ahte dasa lea stuorra dárbu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette følges opp snarlig i samråd mellom Sametinget og departementet med hensyn til organisering og etablering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja departemeanta galget dál fargga ovttasráđiid čuovvolit organiserema ja ásaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var politisk enighet om at det skulle sees på en organisering innenfor UHR systemet, for å sikre at det samiske perspektivet gjennomgående implementeres i UHR-sektoren, og ikke blir noe som blir hengende igjen når det satses nasjonalt, sier Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Politihkalaččat lei ovttamielalašvuohta das ahte organiseren galgá árvvoštallojuvvot UHR vuogádagas, sihkkarastin dihtii ahte sámi perspektiiva váldojuvvo mielde UHR-suorgái, nu ahte dat ii šatta dakkár mii báhcá go čađahuvvo nationála áŋgiruššan, dadjá Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre ble fremtiden for Sametingets femårige rekrutterings og kvalifiseringsprogram i samisk språk for høyere utdanning, og behovet for opprettelse av et nettverk for samisk forskning drøftet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viidáseappot digaštallojuvvui Sámedikki viđa jagi rekrutteren- ja gealbudanprográmma sámegielas ja sámi alitoahpus, ja dárbu ásahit fierpmádaga sámi dutkama várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse punktene vil følges opp av partene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bealit galget čuovvolit dáid čuoggáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Som ansvarlig for samisk høyere utdanning og forskning på Sametinget, er jeg fornøyd med møtet og at Butenschøn-utvalgets forslag nå følges opp, sier visepresident Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Ovddasvástideaddjin sámi alitoahpus ja dutkamis Sámedikkis lea duhtavaš čoahkkimiin ja dainna ahte Butenschøn-lávdegotti evttohus dál čuovvoluvvo, dadjá várrepresideanta Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktperson:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahalli:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
