<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ber-om-hastemoete-med-ministeren-om-reinpaakjoersler.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo synes at det er helt uakseptabelt at rein fortsatt blir påkjørt av tog i Nordlandsbanen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivdá hoahppočoahkkima ministariin go bohccot vuddjojit togii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå ber hun om et møte med samferdselsminister Ketil Solvik-Olsen om igangsetting av strakstiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Aili Keskitalo mielas lea áibbas dohkkemeahttun go bohccot ain vuddjojit togaide Nordlánddabánas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sist helg ble minst 106 rein påkjørt og drept av tog i Nordlandsbanen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál bivdá čoahkkima johtalusministariin Ketil Solvik-Olseniin hoahppodoaibmabijuid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo har i dag snakket med reineier Ole Henrik Kappfjell i Jillen Njaarke reinbeitedistrikt, og er veldig bekymret over å høre hvordan situasjonen er i dette distriktet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mannan vahkkoloahpa vuddjojedje togii Nordlánddabánas unnimusat 106 bohcco.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Reineierne har prøvd å kontakte Bane Nor, men det har ikke nyttet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Aili Keskitalo lea odne hupman Jillen Njaarke orohaga boazoeaiggádiin Ole Henrik Kappfjellain, ja lea garrasit fuolastuvvan go beasai gullat makkár heahtedilis boazosápmelaččat dán orohagas leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er skremmende at slikt kan skje hvert år, selv om jernbaneselskapet vet at det er rein der, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Boazosápmelaččat leat geahččalan oažžut oktavuođa Bane Norain, muhto das ii leat ávki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har i lang tid vært bekymret over situasjonen på Nordlandsbanen. Det har ved flere anledninger vært kontakt mellom Sametingsrådet og Samferdselsdepartementet om reinpåkjørslene på Nordlandsbanen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea suorggahahtti go ná sáhttá geavvat juohke jagi, vaikko ruovdemáđiifitnodat diehtá ahte bohccot leat doppe, dadjá Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Nå må Samferdselsdepartementet be Bane Nor om å ta hensyn til reindrifta og tvinge dem til å sette i gang tiltak for å hindre flere påkjørsler, sier Keskitalo, som minner på at dette distriktet i vår mistet ca. 100 rein da dyrene falt utfor en skrent, og nå skjer dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea guhká leamaš fuolastuvvan diliin Nordlánddabánas, ja lea máŋgii váldán oktavuođa Johtalusdepartemeanttain dan birra go bohccot vuddjojit Nordlánddabánas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reinpåkjørslene fortsetter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dál ferte Johtalusdepartemeanta bivdit Bane Nor beroštišgoahtit boazodoalus ja bágget sin bidjat johtui doaimmaid mat eastadit dákkár vuddjomiid, lohká Keskitalo ja fuomášuhttá ahte dát orohat lea juo giđđat massán birrasii 100 bohcco go firre bávttis vulos, ja dál geavvá ná ges.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er helt uakseptabelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohccot ain vuddjojit togii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når vi ser at man på svensk side av Sápmi har satt opp gjerder langs jernbanen, og at dette fungerer, så må det være mulig å gjøre dette også på norsk side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dat ii leat dohkálaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Keskitalo ber om at Samferdselsdepartementet finansierer strakstiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go mii oaidnit ahte Ruoŧa beal Sámis áidot togamáđii ja ahte dat doaibmá, de ferte leat vejolaš dan bargat Norggas maiddái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– I denne saken kan man ikke vente eller utsette tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Keskitalo bivdá dál Johtalusdepartemeantta ruhtadit eastadandoaimmaid farggamusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her må man igangsette tiltak med en gang, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dán áššis eat sáhte vuordit ja maŋidit doaimmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
