<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ber-om-oeremerket-bistand-til-urbefolkningen-i-filippinene.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ber om øremerket bistand til urbefolkningen i Filippinene / Internasjonalt urfolkssamarbeid / Internasjonalt arbeid / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivdá merkejuvvon veahki Filippiinnaid álgoálbmogii / Riikkaidgaskasaš álgoálbmotovttasbargu / Riikkaidgaskasaš bargu / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ber om øremerket bistand til urbefolkningen i Filippinene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivdá merkejuvvon veahki Filippiinnaid álgoálbmogii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>20. november 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>20. Skábmamánnu 2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tyfonen Yolandas herjinger tidligere denne måneden har etterlatt omtrentlig 11 500 familier fra ulike urfolksgrupper i områdene Luzon og Visayas i akutt behov for hjelp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tyfona Yolanda bilideami geažil dárbbašit sullii 15 000 bearraša iešguđet álgoálbmotjoavkkuin Luzon ja Visayas guovlluin heahteveahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har nå bedt Utenriksdepartementet øremerke deler av bistandshjelpen til den Filippinske urbefolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea dál bivdán Olgoriikadepartemeantta merket osiid veahkis Filippiinnaid álgoálbmogii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi har fra vår internasjonale samarbeidspartner i Filippinene, Asian Indigenous Peoples, mottatt rapporter om at store urfolkssamfunn i områdene Luzon og Visayas er særdeles sterkt rammet av tyfonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii leat ožžon dieđuid min riikkaidgaskasaš ovttasbargoguimmiin Filippiinnain, Asian Indigenous Peoples, ahte tyfona lea čuohcan erenoamáš garrasit Luzon ja Visayas guovlluid álgoálbmotservodagaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange har mistet både hjem og livsgrunnlag, uttaler president Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollugat leat massán sihke ruovttu ja eallinvuođu, cealká presideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>President Keskitalo understreker videre at det er et paradoks at de som gjør minst for å skape klimaendringer som oftest rammes først og hardest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Presideanta Keskitalo deattuha viidáseappot ahte lea iešvuosttaldeaddjin dat ahte sii geat uhcimusat váikkuhit dálkkádatrievdamiidda, šaddet dábálaččat gillát ovddimusat ja garrasepmosit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Urfolk lever ofte både nært, og av naturen, og er således i fronten av klimaendringene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Álgoálbmogat ellet dávjá sihke lahka luonddu ja ávkkástallet luondduin, ja danne čuhcet dálkkádatrievdamat sidjiide ovddimusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En naturkatastrofe som dette rammer dermed urbefolkningen særdeles hard.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu dákkár luondduroassu čuohcá álgoálbmogiidda erenoamáš garrasit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er på flere enn en måte et paradoks og viser hvor viktig det er at vi jobber med klimaspørsmålet på et internasjonalt nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea máŋgga dáfus iešvuosttaldeaddji ja čájeha man deaŧalaš dat lea ahte mii bargat dálkkádatáššiin riikkaidgaskasaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har videre et ansvar for å gjøre det vi kan for å hjelpe våre akutt rammede søstre og brødre i Filippinene, avslutter president Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lea maid ovddasvástádus ahte buot návccaiguin veahkehit min oappáid ja vieljaid Filippiinnain, geat dál gillájit, loahpaha presideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktperson:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahalli:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
