<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ber_regjeringen_sikre_den_minste_flaten_i_de_samiske_omradene.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ber regjeringen sikre den minste flåten i de samiske områdene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivdá ráđđehusa sihkkarastit unnimus bivdofatnasiid sámi guovlluin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR) hadde i går konsultasjon med fiskeri- og havminister Bjørnar S. Skjæran (Ap) om forslag til ny kvotemelding, som regjeringen har varslet at den vil legge fram for Stortinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanttas Silje Karine Muotkas (NSR) ledje ikte konsultašuvnnat guolástus- ja mearraministariin Bjørnar S. Skjæraniin (Bb) ođđa earredieđáhusa árvalusa birra, maid ráđđehus lea dieđihan ahte áigu ovddidit Stuoradiggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun ba statsråden sørge for at det materielle grunnlaget for samisk kultur sikres gjennom å gi den minste flåten i de samiske områdene gode vilkår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son bivddii ministara geahččat bearrái ahte sámi kultuvrra ávnnaslaš vuođđu sihkkarastojuvvo dakko bokte ahte addit unnimus bivdofatnasiidda sámi guovlluin buriid eavttuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fiskeri- og havminister Bjørnar S. Skjæran (Ap) og sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR) Vegar Jakobsen Bæhr/Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolástus- ja mearraministtar Bjørnar S. Skjæran (Bb) ja sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR) Vegar Jakobsen Bæhr/Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har tidligere gitt innspill til de fire sentrale temaene i meldingene som har vært på høring:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ovdal buktán cealkámušaid dan njealji guovddáš fáddái dieđáhusas mat leat leamaš gulaskuddamis:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rammebetingelser for den minste kystfiskeflåten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rámmaeavttut unnimus riddobivdofatnasiidda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fordeling av strukturgevinst fra utløpt tidsbegrensning i strukturkvoteordningen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earrejuohku nuortadavvearktalaš dorskis (gođđadorskis) ja norgga giđđagođđi (nvg) sallihis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle de fire hovedtemaene har blitt drøftet i forbindelse med konsultasjonene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot dát njeallje váldofáttá leat digaštallojuvvon konsultašuvnnain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidenten har lagt særlig vekt på at det materielle grunnlaget for samisk kultur må sikres gjennom å gi den minste flåten i de samiske områdene gode vilkår, og at strukturgevinsten må komme denne flåtegruppen til gode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta lea erenoamážit deattuhan ahte sámi kultuvrra ávnnaslaš vuođđu ferte sihkkarastojuvvot dakko bokte ahte addit unnimus bivdofatnasiidda sámi guovlluin buriid eavttuid, ja ahte strukturvuoitu ferte boahtit buorrin dán fanasjovkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Muotka har i tillegg bedt regjeringen om å sikre at kystfiskeordningen videreføres som en avsetning med en fast nedre grense på 3000 tonn, som tas fra i torskekvotefordelingsprosessen, før fordeling av nasjonal kvote mellom trål og konvensjonelle redskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muotka lea maid bivdán ráđđehusa sihkkarastit ahte riddoguolástusortnet viidásetfievrreduvvo várrejupmin mas lea fásta vuolit rádji 3000 tonna, mii váldo “bajemusas” dorskeearrejuohkinproseassas (ovdal nationála earri juogaduvvo feastonuohti ja dábálaš reaidduid gaskkas).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidenten uttaler at det har vært viktig for henne å bidra med innspill til denne stortingsmeldingen, som vil kunne ha stor betydning for utviklingen i de samiske kystsamfunnene i årene som kommer, men at hun ikke kan si mer om hva hun har blitt enig med regjeringen om før protokollen fra mandagens konsultasjonsmøte er ferdigstilt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta dadjá ahte sutnje lea leamaš dehálaš buktit cealkámušaid dán stuoradiggedieđáhussii, mas sáhttá šaddat stuora mearkkašupmi sámi riddoservodagaid ovdaneapmái boahttevaš jagiid, muhto ii sáhte dadjat eanet maid ráđđehusain leat šaddan ovttaoaivilii ovdal go mánnodaga konsultašuvdnačoahkkima čoahkkingirji lea gárvvis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
