<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ber_om_innspill_fra_hele_det_samiske_samfunnet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ber om innspill fra hele det samiske samfunnet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivdá cealkámušaid olles sámi servodagas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget sender rapporten fra Sannhets- og forsoningskommisjonen ut på høring for å innhente synspunkter fra det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sádde Duohtavuođa- ja soabadankommišuvnna raportta gulaskuddamii čohkken dihtii sámi servodaga oaiviliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hensikten med høringen er å innhente innspill og meninger fra det samiske samfunnet angående rapportens innhold og de foreslåtte tiltakene, samt å få innsikt i hvilke forsonende tiltak som eventuelt mangler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulaskuddama ulbmil lea čohkket sámi servodaga cealkámušaid ja oaiviliid raportta sisdoalu ja evttohuvvon doaimmaid birra, ja gulaskuddat ahte váilot go makkárge váidudeaddji doaimmat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten fra Sannhets- og forsoningskommisjonen, som ble overlevert Stortinget 1. juni i år, markerer en viktig milepæl i arbeidet med å anerkjenne og adressere historisk urettferdighet og overgrep mot det samiske folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duohtavuođa- ja soabadankommišuvnna raporta, mii geigejuvvui Stuoradiggái geassemánu 1. b. dán jagi, lea dehálaš dáhpáhus dan oktavuođas ahte dohkkehit ja adresseret historjjálaš vearrivuođaid ja vearredaguid mat leat dahkkon sámi álbmoga vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Runar Myrnes Balto Árvu/Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea dehálaš Sámediggái gullat maid sámi álbmot oaivvilda raporta birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er viktig for Sametinget å vite hva det samiske folket tenker om rapporten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii háliidat diehtit gokčá go raporta olles duohtavuođa dáruiduhttima birra?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er den dekkende for sannheten om fornorskningen?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat go fáttát dahje áššit mat eai leat oassin raportas?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er det noen temaer eller områder som mangler i rapporten?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dáhttut láhčit dili vai sámi servodat beassá buktit oaiviliid ja nu váikkuhit soabadeaddji prosessii, dadjá sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er opptatt av at det samiske samfunnet får anledning til å uttrykke sine synspunkter og bidra til den videre forsoningsprosessen, sier sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida ahte oallugat sámi servodagas servet, sihke sámi organisašuvnnat, ásahusat, ovttaskas olbmot ja eará relevánta berošteaddjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker bred deltakelse fra det samiske samfunnet, inkludert samiske organisasjoner, institusjoner, enkeltpersoner og andre relevante interessenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulaskuddan addá Sámedikki dievasčoahkkimii viidát vuođu digaštallat ja árvvoštallat raportta, mii meannuduvvo sierra dievasčoahkkináššin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høringen vil bidra til at Sametingets plenum får et bredere grunnlag til å diskutere og vurdere rapporten, som skal behandles som en egen plenumssak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta lea čohkken váidudeaddji doaibmabijuid viđa stuorit osiide: máhttu ja gaskkusteapmi, giella, kultuvra, riidoeasttadeapmi ja njuolggadusvuođu implementeren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I rapporten er de forsonende tiltakene sortert under fem pilarer; kunnskap og formidling, språk, kultur, forebygging av konflikter, og implementering av regelverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki gulaskuddansiiddus leat mii čohkken buot evttohuvvon doaibmabijuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På høringas nettside vil man finne tiltakene samlet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Leat árvaluvvon máŋga doaibmabiju, earret eará nášunala áŋgirruššan čađamanni giellaoahpahus mánaidgárdedásis gitta rávisolbmooahpahussii, nášunala kulturlokten, ja geahčadeapmi das leat go minoritehtapolitihkalaš mearrádusat duohtavuođas álggahuvvon ja čađahuvvon Norggas, dadjá sámediggeráđđi Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Blant tiltakene foreslått finner vi blant annet nasjonal satsning på gjennomgående språkopplæring fra barnehage til voksenopplæring, et nasjonalt kulturløft, og en gjennomgang av om vedtak som er gjort i minoritetspolitikken faktisk er igangsatt i praksis i Norge, sier sametingsråd Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ávžžuha buohkaid geat beroštit sámi áššiin ja soabadeamis, aktiivvalaččat searvat gulaskuddamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget oppfordrer alle med interesse for samiske spørsmål og forsoning til å delta aktivt i høringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulaskuddancealkámušaid sádde digitála skovi bokte Sámedikki neahttasiidduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høringsinnspill sendes via et digitalt skjema på Sametingets nettsider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maiddái vejolaš sáddet cealkámušaid dábálaš poastta mielde Sámedikki poastačujuhussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også mulig å sende inn sine innspill via vanlig post, adressert til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Min mihttomearri lea sihkkarastit ahte Duohtavuođa- ja soabadankommišuvnna raporta doaibmá nanu ja vuoiggalaš duođaštussan vássánáiggi vearrivuođaide, seammás go bidjá vuođu soabadeaddji prosessii ja sámi vuoigatvuođaid ja servodaga ollislaš nannemii, loahpaha sámediggeráđđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vårt mål er å sikre at rapporten fra Sannhets- og forsoningskommisjonen står seg som en kraftfull og rettferdig dokumentasjon av fortidens urettferdigheter, samtidig som den legger grunnlaget for en forsonende prosess og en styrking av samiske rettigheter og samfunnet som helhet, avslutter sametingsråd Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvva gulaskuddamii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Delta i høringen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulaskuddanáigemearri lea čakčamánu 30. b. 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
