<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ber_fiskeriministeren_sikre_fiskeflaten_i_de_samiske_omradene_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ber fiskeriministeren sikre fiskeflåten i de samiske områdene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivdiba guolástusministara sihkkarastit bivdofatnasiid sámi guovlluin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Leder i den sjøsamiske kystfiskerorganisasjonen Bivdu Inge Arne Eriksen og sametingspresident Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrasámi riddoguolástusorganisašuvnna Bivdu jođiheaddji Inge Arne Eriksen ja sámediggepresideanta Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vaino Rensberg/ Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaino Rensberg/ Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR) og leder i den sjøsamiske kystfiskerorganisasjonen Bivdu Inge Arne Eriksen ber Fiskeri- og havminister Bjørnar Selnes Skjæran (Ap) om å sørge for at ubrukt kvantum i kystfiskeordningen overføres i sin helhet til neste år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR) ja mearrasámi riddoguolástusorganisašuvnna Bivdu jođiheaddji Inge Arne Eriksen bivdiba guolástus- ja mearraministara Bjørnar Selnes Skjærana (Bb) fuolahit ahte bivdoearri riddoguolástusortnegis mii ii leat devdojuvvon sirdojuvvo ollislaččat boahtte jahkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter to trøblete torskesesonger, mener de at dette må til for å sikre økonomien til fiskerne i den minste flåten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soai oaivvildeaba dan fertet dahkkot sihkkarastit daid smávimus bivdofatnasiid guolásteddjiid ruhtadili, maŋŋel go leat leamaš guokte váttes jagi dahje dorskebivdoáigodaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– På grunn av dårlig vær i vår, og fisk som var lite tilgjengelig på vårparten, så står fortsatt mye av kvantumet i kystfiskeordningen ubrukt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Giđa dálkkiid geažil ja danne go ii lean buorre goddit guoli giđđat, de lea riddoguolástusortnegis ain stuora bivdoearri mii ii leat devdojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er vante med at slikt svinger fra år til år, og er vant til å tilpasse oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat hárjánan ahte dákkárat rievddadit jagis jahkái, ja leat hárjánan heivehit iežamet dilálašvuođaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å jevne ut inntekten over tid, og sikre at ingen faller fra, så er det viktig at fiskerne i de samiske områdene har nok torskekvote tilgjengelig neste år, sier leder for Bivdu, Inge Arne Eriksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vai dienas lea dásset áiggi badjel ja vai sihkkarastit ahte ii oktage šatta heaitit, de lea dehálaš ahte sámi guovlluid guolásteddjiin lea doarvái bivdoearri boahtte jagi, dadjá Bivdu jođiheaddji Inge Arne Eriksen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka mener at den minste flåten er bærebjelken i mange samiske kystsamfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Silje Karine Muotka oaivvilda unnimus bivdofatnasiid olu sámi riddoservodagaid geađgejuolgin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det å gi disse gode rammevilkår, handler også om å sikre det materielle grunnlaget for samisk kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go daidda láhčá buriid rámmaeavttuid, de lea maiddái sihkkarastime sámi kultuvrra ávnnaslaš vuođu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mens torskesesongen på kysten i fjor ble preget av koronapandemien, vanskelig logistikk og vanskelige markedsforhold, så var det naturen selv som gjorde den trøblete i år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diibmá čuhce koronapandemiija, váttis logistihkka ja váttis márkandilálašvuođat dorskebivdui, muhto dán jagi leat luonddudilálašvuođat mat leat bivddu dahkan váttisin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg snakker ofte med Eriksen, som følger nøye med landingsstatistikken, og allerede før påske ble vi enige om det ville være riktig å få justert båtkvotene i kystfiskeordningen kraftig opp for å sikre nok råstofftilførsel til de lokale mottakene, noe vi også fikk gjennomslag for, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Hálan dávjá Erikseniin, ja son goziha dárkilit guollesálašstatistihka, ja ovdal beassážiid juo šiehtaime ahte lea riekta lasihit fanasbivdoeriid riddoguolástanortnegis sihkkarastin dihtii doarvái vuođđoávdnasiid oažžuma báikkálaš vuostáiváldiide, ja dasa oaččuime doarjaga, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den minste flåten er også den som i snitt har lavest driftsmarginer, og som er mest utsatt for svingninger i både vær og tilgjengelighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Smávimus bivdofatnasiin lea maiddái gaskamearálaččat dat unnimus doaibmamargiidna, ja leat dávjá rašis diliin go dálkkit dávjá rievddadit ja lea váttis olahit bivdosajiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilbakemeldingene som både Sametinget og Bivdu har fått fra fiskere i samiske områder tyder på at torsken kom sent inn til kysten i år, og i en del områder så kom ikke fisken inn i fjordene i det hele tatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhcahagat maid sihke Sámediggi ja Bivdu leat ožžon sámi guovlluid guolásteddjiin čájehit ahte dorski bođii maŋŋit riddoguovlluide dán jagi, ja muhtin guovlluin dorski ii oba boahtán ge vuonaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå mener begge at det er avgjørende å legge til rette for en best mulig sesong for den minste flåten neste år, så får vi bare krysse fingrene for at forholdene klaffer bedre i 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál goappašagat oaivvildeaba ahte lea erenoamáš dehálaš láhčit unnimus bivdofatnasiidda buot buoremus vejolaš bivdoáigodaga boahtte jahkái, ja de lea dušše sávvat ahte jagis 2023 leat buoret dilálašvuođat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingspresident Silje Karine Muotka, tlf : +47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no og leder i kystfiskerorganisasjonen Bivdu, Inge Arne Eriksen, tlf: +47 915 20 202, inge@bivdu.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldagaide vástideaba dahje jearahallama addiba, sámediggepresideanta Silje Karine Muotka, tlf. +47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no ja mearrasámi riddoguolástusorganisašuvnna Bivdu jođiheaddji, Inge Arne Eriksen, tlf: +47 915 20 202, inge@bivdu.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
