<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">berommer_kautokeino_kommunes_avgjorelse_om_veiapning.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Berømmer Kautokeino kommunes avgjørelse om veiåpning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rámida Guovdageainnu suohkana go mearridii rahpat geainnu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR) mener at Kautokeino kommune har tatt et viktig initiativ for å støtte reindrifta når de vil åpne den vinterstengte veien til Biedjovággi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Silje Karine Muotka (NSR) oaivvilda ahte Guovdageainnu suohkan lea dahkan deaŧalaš mearrádusa boazodoalu doarjumis, go áigu rahpat geainnu Biedjovággái mii dálvet lei giddejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet bidrar økonomisk til tiltaket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi doarju doaibmabiju ekonomalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Silje Karine Muotka Kenneth Hætta – Sametingsrådet har fått mange innspill om å bidra til dette tiltaket, både internt i Sametinget og fra våre samarbeidspartnere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggeráđđi lea ožžon máŋga rávvaga váikkuhit dán doaibmabidjui, sihke siskkáldasat Sámedikkis ja min ovttasbargoguimmiid beales.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et godt og riktig tiltak, som er viktig for reindrifta, sier sametingsråd Silje Karine Muotka,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea buorre ja riekta doaibmabidju, mii lea deaŧalaš boazodollui, dadjá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kautokeino kommune er den største reindriftskommunen i landet og sametingsrådet berømmer kommunen for initiativet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovdageainnu suohkan lea riikka stuorámus boazodoallosuohkan ja sámediggeráđđi rámiida suohkana álgaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget bidrar med 30.000 til tiltaket som er kostnadsberegnet til cirka 45.000 kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi addá 30.000 ru dán doaibmabidjui mii lea rehkenastojuvvon máksi sullii 45.000 ru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er et lite økonomisk tiltak, som kommer til ha stor praktisk betydning for reindriftsutøverne, da de kan frakte for til reinsdyrene ved hjelp av større biler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát lea unna ekonomalaš doaibmabidju, mas šaddá stuorra geavatlaš mearkkašupmi boazodolliide, go sii sáhttet geasehit fuođđariid bohccuide stuorát biillaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er betydeligere billigere enn å frakte med for eksempel snøskuter, som mange må gjøre i da.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea mealgat hálbbit go geasehit ovdamearkka dihtii skohteriin, maid ollugat dál fertejit dahkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er glade for å kunne bidra i en vanskelig situasjon, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat movtta go sáhttit veahkehit váttis dilis, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beitekrise i reindrifta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guohtonroassu boazodoalus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindrifta opplever nå en av de verste krisene da de store snømengdene har gitt låste beiter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu vásiha dál vearrámus heahtedili dan geažil go lea ollu muohta mii lea lohkkadan guohtumiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fleste reineiere har allerede måttet fore reinene med kraftfor og høy i månedsvis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanaš boazodoallit leat juo ferten biebmat bohccuid fuođđariiguin ja suinniiguin mánnoviissaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– For å frakte foret til flokkene har enkelte måtte bruke både helikoptre og andre ukonvensjonelle kjøretøyer som for eksempel store beltekjøretøyer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Muhtumat leat ferten geasehit fuođđariid sihke helikopteriin ja eará eahpedábálaš fievrruiguin nugo ovdamearkka dihtii bealtamohtorfievrruiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er selvsagt en stor ekstrakostnad til en allerede presset næring sier sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea dieđusge liigegollu ealáhussii mii juo gillá, dadjá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet er glad for at Landbruks- og matdepartementet og Norske Reindriftsamers Landsforbund har fått til en avtale med forsvaret om bistand til reindrifta i frakt av for og tilsvarende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea ilus go Eanadoallo- ja biebmodepartemeanta ja Norgga Boazosápmelaččaid Riikasearvi leat ožžon šiehtadus Suodjalusain veahki oažžumis boazodollui fuođđariid ja sullasaččaid geaseheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon, kontakt sametingsråd Silje Karine Muotka, tlf. 98487576</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid addá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka, tel: 98487576</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
