<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">besoek-og-foredrag-paa-humboldt-universitetet-berlin.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Besøk og foredrag på Humboldt-universitetet, Berlin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galledeapmi ja logaldallan Humboldt-universitehtas, Berlinas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo besøker Berlin 1. - 3. juli der hun skal holde et foredrag på Humboldt-universitetet om retten til egen historie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Aili Keskitalo galleda Berlina suoidnemánu 1. - 3. beivviid, gos galgá doallat logaldallama Humboldt-universitehtas vuoigatvuođa birra iežas historjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidenten er invitert av universitetet og holder sitt innlegg tirsdag 2. juli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Universitehta lea bovden sámediggepresideantta ja presideanttas lea sáhkavuorru suoidnemánu 2. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidligere samme dag møter sametingspresidenten den norske ambassadøren til lunsj og samtale med representanter for minoritetssrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabut seamma beaivvi deaivá sámediggepresideanta norgga ambassadevrra ja lea ságastallan minoritehtaráđi ovddasteddjiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også planlagt besøkt på kunstutstilling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maiddái plánejuvvon galledit dáiddačájáhusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Onsdag 3. juli skal sametingspresident Aili Keskitalo besøke Berlin-Dahlemmuseet for en omvisning og en åpen samtale der temaet er samiske kulturhistoriske gjenstander.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaskavahku suoidnemánu 3. beaivvi galgá sámediggepresideanta Aili Keskitalo galledit Berlin-Dahlemmusea, gos lea ofelastin ja rabas ságastallan sámi kulturhistorjjálaš diŋggaid irra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
