<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">bevilger-300-000-til-aa-utvikle-nrl.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevilger 300 000,- til å utvikle NRL / Reindrift / Næringer / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juolluda 300 000 ruvnno ovddidit NBR / Boazodoallu / Ealáhusat / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevilger 300 000,- til å utvikle NRL</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juolluda 300 000 ruvnno ovddidit NBR</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har vedtatt å bevilge 300.000 kr til et arbeid med organisasjonsutvikling for Norske Reindriftssamers Landsforbund (NRL).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea mearridan juolludit 300 000 ruvnno organisašuvdnaovddideami bargui Norgga Boazosápmelaččaid Riikkasearvvis (NBR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det er positivt at NRL har ønsket å drive med organisasjonsutvikling sier sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea buorre go NBR lea háliidan bargat organisašuvdnaovddidemiin, lohká sámediggeráđđi Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med organisasjonsutviklingen skal være å sikre en sterk reindriftsorganisasjon som kan ha gjennomslagskraft i forhold til ivaretakelsen av reindriftsinteressene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil organisašuvdnaovddidemiin lea sihkkarastit nanu boazodoalloorganisašuvnna mii lea gievrrat iežas barggus váldimis vára boazodoalloberoštumiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det er ett faktum at innflytelse i dagens beslutningsprosesser krever stor grad av slagkraft og et sterkt fokus på organisasjonen som redskap for å påvirke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Duohtavuohta lea ahte váikkuheapmi otná mearridanproseassain gáibida gievrras váikkuhanfámu ja nanu fokusa organisašuvnnas bargoreaidun nu ahte sáhttá váikkuhit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi mener det er spennende at NRL nå vil gjennomgå dagens organisasjonsstruktur, formulere visjoner og innsatsområder, samt å arbeide for å utrede forslag til ny organisering, sier sametingsråd Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min mielas lea gelddolaš go NBR dál áigu geahčadit dálá organisašuvdnastruktuvrra, hábmet ođđasit áigumušaid ja áŋgiruššansurggiid, ja geahččalit čielggadit evttohusaid ođđa organiseremii, lohká sámediggeráđđi Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets arbeid i reindriftssaker bygger på et godt samarbeid med reindriftsnæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki bargu boazodoalloáššiiguin lea huksejuvvon buori ovttasbarggu nala boazodoaluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Et av målene våre er at vi, i samarbeid med NRL, bidra til at både NRL og reinbeitedistriktene styrkes og profesjonaliseres i sitt arbeid for å ivareta reindriftas rettigheter og interesser avslutter Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Okta min mihttomeriin lea, ovttasbarggus NBR:in, váikkuhit dasa ahte sihke NBR ja orohagat nannejuvvošedje ja profešonaliserejuvvošedje iežaset barggus váldimis vára boazodoalu vuoigatvuođain ja beroštumiin, loahpaha Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktperson:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođaolmmoš:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
