<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">bevilget_driftstilskudd_til_duodjiutovere.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevilget driftstilskudd til duodjiutøvere</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juolludan doaibmadoarjaga duojáriidda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har gitt til sammen 3 056 000 kroner til driftstilskudd innen duodji til 27 duodjiutøvere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan oktiibuot 3 056 000 ruvnno doaibmadoarjjan duojis 27 duojárii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Duodji driftstilskudd er en tilskuddsordning som har som mål å øke omsetningen av egenprodusert tradisjonell duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duoji doaibmadoarjja lea doarjjaortnet man ulbmil lea lasihit iežasráhkaduvvon árbevirolaš dujiid vuovdima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De som kan få tilskudd fra tilskuddsordningen er enkeltpersonforetak og aksjeselskap som driver virksomhet innen duodji og har en viss omsetning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mat sáhttet oažžut doarjaga doarjjaortnegis leat ovttaolbmofitnodagat ja oasussearvvit mat doaimmahit duoji ja main lea vissis gávpejorru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De må også være registrert i duodjiregisteret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii galget maiddái leat registrerejuvvon duodjeregistaris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2023 var det avsatt 2,8 millioner kroner over Sametingets budsjett til driftstilskudd innen duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Berit Marie P. E. Eira Árvu/Sametinget Jagi 2023 lei várrejuvvon 2,8 miljovnna ruvnno Sámedikki bušeahtas doaibmadoarjjan duodjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vært et overforbruk på posten med 256 000 kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Poasttas lea leamaš 256 000 ruvdnosaš liigegolaheapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det har vært viktig å gi duodjiutøvere tilskudd, som kommer duodjivirksomhetene til gode, sier sametingsråd Berit Marie P. E. Eira (JSL).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea leamaš deaŧalaš addit doarjaga duojáriidda, mii boahtá ávkin duodjedoaimmaide, dadjá sámediggeráđđi Berit Marie P. E. Eira (JSL).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år har det vært 31 søkere til denne ordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi ledje 31 ohcci dán ortnegii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikke alle har vært kvalifisert til støtte, men 27 av dem har fått tilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai buohkat leat olahan doarjaga, muhto 27:s sis leat ožžon doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddssatsen har variert: Høyeste beløp gitt i tilskudd er 170 000 kroner, som er den maksimale satsen, og minste støttebeløp er 30 900 kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjamearri lea rievddadan: Stuorámus doarjjasupmi mii lea addon lea 170 000 kruvnnu, mii lea eanemus maid sáhttá oažžut doarjjan, ja unnimus doarjjasupmi lea 30 900 kruvnnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er hyggelig å se at det er flere som søker på denne ordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea illudahtti oaidnit ahte eanebut ohcet dán ortnegis doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det viser at ordningen vår er viktig, og vi håper at denne utviklingen fortsetter også til neste år, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát čájeha ahte min ortnet lea deaŧalaš, ja mii sávvat ahte dát ovdáneapmi jotkojuvvo maiddái boahtte jahkái, dadjá Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
