<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">bevilger_500_000_kroner_til_visit_nordkyn_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevilger 500 000 kroner til Visit Nordkyn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juolluda 500 000 ruvnno Visit Nordkynii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Visit Nordkyn, som er en medlemsorganisasjon for mat- og reiselivsbedrifter, i Gamvik og Lebesby, setter i gang et stort prosjekt med fokus på lokalmat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Visit Nordkyn, mii lea miellahttoorganisašuvdna borramuš- ja mátkeealáhusfitnodagaide Gáŋgaviikkas ja Davvesiiddas , álggaha stuora prošeavtta mas báikkálaš biebmu lea fokusis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere lokale aktører samarbeider for å tilby autentisk lokal mat med både tradisjonelle råvarer og moderne arktisk mat. Sameting s rådet har bevilget 500 000 kroner til dette prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggat báikkálaš aktevrra ovttasbarget fállat autenttalaš báikkálaš biepmu mas leat sihke árbevirolaš vuođđoávdnasat ja ođđaáigásaš árktalaš biebmu. Sámediggeráđđi lea juolludan 500 000 ruvnno dán prošektii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Silje Karine Muotka Árvu/Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát lea stuora supmi midjiide, muhto mis lea doaivva ahte dát prošeakta sáhttá váikkuhit dasa ahte šaddá positiivvalaš ovdáneapmi máŋga borramuš- ja mátkeealáhusfitnodahkii Donjevuonas, Gilivuonas, Gáŋgaviikkas, Idjavuonas, Davvesiiddas ja Gussanjárggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er en stor sum for oss, men vi har tro på at dette prosjektet kan bidra til en positiv utvikling av flere mat- og reiselivsbedrifter i Mehamn, Kjøllefjord, Gamvik, Ifjord, Lebesby og Kunes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čorgašis leat olu biebmoresurssat ja go lokte báikkálaš biepmu olles guovllus, de sáhttá olahit olu, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordkinn har mange matressurser å by på og ved å løfte lokalmat i hele regionen kan man oppnå mye, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea golmmajahkásaš prošeakta, muhto Sámedikki doarjja guoská dušše vuosttaš jahkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er et treårig prosjekt, men Sametingets støtte gjelder bare for det første året.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki mearrádusas lea biddjon eaktun ahte ii sáhte vuordit ahte Sámediggi juolluda ruđaid olles prošeaktaáigodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Sametingets vedtak er det lagt inn som vilkår at man ikke kan forvente at Sametinget bevilger midler i hele prosjektperioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii leat addán dieđu Visit Nordkynii ahte Sámediggi vuoruha dan vuosttaš oasi prošeavttas, ja ahte prošeaktaeaiggádiin lea ovddasvástádus ráhkadit sierra ruhtadanplánaid guovtti maŋemus jahkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi har informert Visit Nordkyn om at Sametinget prioriterer den første fasen av prosjektet, og at prosjekteiere har ansvar for å lage egne finansieringsplaner for de to siste årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás jáhkkit ahte dát prošeakta sáhttá váikkuhit dasa ahte oasseváldefitnodagat Gáŋgaviikkas ja Davvesiiddas bohtet johtui juohkehaš iežas ovdánanprošeavttain, ja ahte dain de lea fas iežaset prošeavttaid bokte vejolašvuohta ohcat doarjaga, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig tror vi at dette prosjektet kan bidra til at deltagerbedriftene i Gamvik og Lebesby kommer i gang med egne utviklingsprosjekter, og at de igjen gjennom egne prosjekter har mulighet til å søke om tilskudd, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juolludeapmi addo doarjjaortnegis Máŋggabealálaš ealáhusat, ja prošeakta lea ožžon dan maid lea eanemus vejolaš oažžut doarjjan ortnegis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Midlene tas fra ordningen for variert næringsliv og prosjektet har oppnådd maksimalt tilskuddssats for ordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Innovašuvdna Norga doarju maid prošeavtta ruđalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innovasjon Norge støtter også prosjektet med midler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Visit Nordkyn lea ideála searvi Davvesiidda ja Gáŋgaviikka gielddaid mátkkoštanealáhussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Visit Nordkyn er en ideell forening for reiselivsnæringen i Lebesby og Gamvik kommuner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil lea márkanfievrredit ja ovddidit Čorgaša ja Davvesiidda turistadestinašuvdnan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
