<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">bevilger-500-tusen-kroner-til-arctic-lavvo-as.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevilger 500 tusen kroner til Arctic Lavvo AS</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juolluda 500 duhát ruvnnu Arctic Lavvo AS:ii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet bevilger 500 tusen kroner til Arctic Lavvo AS i Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi juolluda 500 000 ru Arctic Lavvo AS:ii Guovdageainnus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedriften skal produsere tradisjonelle lavvoer og gammer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodat galgá buvttadit árbevirolaš lávuid ja gođiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mariann Wollmann Magga sier at etableringen er viktig for å videreføre produksjonen i Kautokeino, og vil besøke bedriften fredag 12. mai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Mariann Wollmann Magga dadjá ahte ásaheapmi lea deaŧalaš buvttadeami joatkimii Guovdageainnus, ja áigu galledit fitnodaga bearjadaga miessemánu 12. b.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arctic Lavvo AS er et nyetablert selskap i Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Arctic Lavvo AS lea gieskat ásahuvvon searvi Guovdageainnus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har sikret seg rettighetene til varemerket Venor som produserte lavvoer og gammer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea sihkkarastán vuoigatvuođaid gálvomerkii Venor mii buvttadii lávuid ja gođiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det nye selskapet skal drive med utvikling, produksjon og salg av lavvoer og gammer som tåler røff bruk og hardt vær.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa searvi galgá bargat lávuid ja gođiid ovddidemiin, buvttademiin ja vuovdimiin, mat girdet nana anu ja garra dálkkiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Bedriften har solid utdannelse og erfaring og har den nødvendige kompetansen og viljen som trenges for å få gjennført etableringen, sier sametingsråd Mariann Wollmann Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Fitnodagas lea nana oahppu ja vásihus, ja das lea dárbbašlaš gelbbolašvuohta ja dáhttu mii dárbbašuvvo ásaheami čađaheapmái, dadjá sámediggeráđđi Mariann Wollmann Magga .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arctic Lavvo AS har invitert sametingsråd Mariann Wollmann Magga og ordfører i Kautokeino Johan Vasara til presentasjon av planene og bedriftsbesøk i lokalene sentrum av Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Arctic Lavvo AS lea bovden sámediggeráđi Mariann Wollmann Magga ja Guovdageainnu sátnejođiheaddji Johan Vasara boahtit oahpásmuvvat plánaide ja fitnat galledeamen fitnodaga lokálain Guovdageainnu guovddážis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anders Bongo-Wiik og Mathis Bongo fra Arctic Lavvo AS vil presentere planene bedriften fredag 12. mai kl. 10.00 på møterommet Allavárdu i 3. etasje på Diehtosiida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anders Bongo-Wiik ja Mathis Bongo Arctic Lavvo AS beales muitaleaba plánaid birra mat fitnodagas leat, bearjadaga miessemánu 12. b. dii. 10.00 čoahkkinlanjas Allavárdu, mii lea Diehtosiidda goalmmát gearddis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kl. 10.30 besøker sametingsråd Mariann Wollmann Magga og ordfører Johan Vasara produksjonslokalene i Hánnoluohkká 1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dii. 10.30 galledeaba sámediggeráđđi Mariann Wollmann Magga ja sátnejođiheaddji Johan Vasara buvttadanlokálain Hánnoluohkká 1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møtet og besøket er åpent for pressen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkin ja galledeapmi lea rabas pressii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om Arctic Lavvo AS:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon: Sametingsråd Mariann Wollmann Magga, 977 02 350</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Arctic Lavvo AS: http://www.arcticlavvo.no/</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
