<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">bivdu_-_en_sjosamisk_fiskeriorganisasjon_far_stotte.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bivdu – en sjøsamisk fiskeriorganisasjon får støtte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivdu - mearrasámi guolástusorganisašuvdna oažžu doarjaga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har bevilget støtte til å bygge opp Bivdu som en samisk fiskeriorganisasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea dál juolludan doarjaga nannet organisašuvnna Bivddu, mii lea sámi guolástusorganisašuvdna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Støtten er viktig for å sikre gode vilkår for fjordfiskerne i sjøsamiske områder, sier sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Doarjja lea dehálaš eaktun vuotnaguolásteddjiide mearrasámi guovllus, lohká sámediggeráđđi NSR:a Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har bevilget kr 140 000 til oppbyggingsarbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea dál juolludan 140 000 ruvnnu nannet organisašuvnna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har også en støtteordning for samiske næringsorganisasjoner, og vi bevilget kr 80 000 i driftsstøtte til organisasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea maid doarjjaortnet sámi ealáhusorganisašuvnnaide, ja lea juolludan 80 000 doaibmadoarjjan organisašuvdnii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg synes det er positivt at organisasjonen har klare mål og jeg er glad over at Sametinget kan støtte opp om Bivdu, sier sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mu mielas lea positiivvalaš go organisašuvnnas lea čielga mihttomearri ja lean ilus go Sámediggi sáhttá doarjut Bivddu, lohká sámediggeráđđi Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bivdu skal ivareta interessene og rettighetene til alle som bor i sjøsamiske områder og som bruker marine ressurser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivdu galgá fuolahit buohkaid beroštumiid ja vuoigatvuođaid geat orrot mearrasámi guovlluin ja geat ávkkástallet ábi resurssaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Organisasjonen har som mål å bli en slagkraftig næringsorganisasjon som ivaretar samers og befolkningens rett til fiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Organisašuvnna ulbmilin lea šaddat nanus ja beaktilis ealáhusorganisašuvdnan mii fuolaha sámiid ja álbmoga mearrabivdovuoigatvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er utrolig viktig at fiskerne prioriterer sine interesser i fiskeripolitikken og har mulighet til aktiv deltakelse i det politiske arbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea hirbmat dehálaš ahte guolásteaddjit vuoruhit guolástuspolitihka beroštumiidis, ja go lea vejolaš aktiivvalaččat searvat politihkalaš bargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De beste aktørene til å gjør det er fiskerne sjøl, og det Bivdu nå gjør er at de tar ansvar for fjordfiskernes interesser, avslutter sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aktevrrat mat dán dahket buoremusat, leat ieža guolásteaddjit, ja dál váldáge Bivdu ovddasvástádusa fuolahit vuotnabivdiid beroštumiid, loahpaha sámediggeráđđi Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervjuer, kontakt sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR), tlf: 984 87 576</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus jearahallat háliidat, de váldde oktavuođa sámediggeráđiin Silje Karine Muotkain, tlf 984 87 576.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
