<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">boeker-og-sekker-til-barnehagene.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bøker og sekker til barnehagene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárddiide girjjit ja seahkat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget deler ut gratis produkter til barnehagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis leat nuvttá buktagat maid fállá mánáidgárddiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i forbindelse med barnehageprosjektet SáMOS (Sámi mánát ođđa searvelanjain – Samiske barn i nye pedagogiske rom) utgitt boka Maanaj gaavhtan/Mánáj diehti/Unna olbmožiid dihte/Med tanke på barna , og SáMOS-sekken som inneholder guksi (trekopp), vannflaske, matboks, refleksvest, refleks og buff.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea mánáidgárdeprošeavtta SáMOS (Sámi mánát ođđa searvelanjain) olis almmuhan girjji Maanaj gaavhtan/Mánáj diehti/Unna olbmožiid dihte/Med tanke på barna , ja SáMOS-seahka man siste leat guksi, čáhcebohtal, biebmolihtti, refleaksaveasta, sleđggon ja buffa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bøkene er tenkt for barnehagepersonell og sekkene er til barnehagebarn i samiske barnehager eller barnehager med samiske barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girji lea mánáidgárddiide vai bargit besset lohkat ja SáMOS-seahkka lea ges mánáidgárdemánáide sámi mánáidgárddiin dahje mánáidgárddiin gos leat sámi mánát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Produktene kan bestilles direkte via e-post: ellen.janne.siri@samediggi.no eller via nettstedet Ovttas.no .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buktagiid sáhttá diŋgot njuolga eboastta bokte: ellen.janne.siri@samediggi.no , dahje ovttas.no neahttabáikki bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Merk bestillingen med barnehagens navn og adresse, og ønskelig antall sekker og bøker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čális diŋgojumis mánáidgárddi nama ja čujuhusa, ja man galle seahka ja girjji áiggut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Desember 2019: Sametinget har ikke flere sekker igjen og derfor kan ikke de lenger bestilles, men boka kan fortsatt bestilles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juovlamánnu 2019: Sámedikkis leat nohkan seahkat ja dan dihte ii daid sáhte šat diŋgot, muhto girjji gal ain sáhttá diŋgot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis andre ønsker å kjøpe boka Maanaj gaavhtan/Mánáj diehti/Unna olbmožiid dihte/Med tanke på barna, så koster det 180 kroner, og kan bestilles samme sted.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus earát áigot oastit girjji Maanaj gaavhtan/Mánáj diehti/Unna olbmožiid dihte/Med tanke på barna, de máksá dat 180 ruvnno ja sáhttá diŋgojuvvot seamma sajis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
