<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">bokgaver_fra_helsestasjoner_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bokgaver fra helsestasjoner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjeskeaŋkkat dearvvašvuođastašuvnnas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle samiske småbarnsfamilier skal få utdelt gratis bøker og informasjonsmateriell fra helsestasjonen i løpet av barnets første leveår, eller litt senere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot sámi smávvamánnabearrašat galget oažžut nuvttá girjjiid ja diehtojuohkima dearvvašvuođastašuvnnas máná vuosttaš jagis, dahje maŋŋelaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den enkelte helsestasjon vurderer selv beste tidspunkt for utdelingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke dearvvašvuođastašuvdna árvvoštallá ieš goas heive buoremusat juohkit girjjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker at alle samiske småbarn skal få denne støtten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sávvá ahte buot sámi smávvamánát ožžot dán doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette oppfølges med bokgaver fra biblioteket når barnet er rundt to år og rundt fire år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát čuovvuluvvo girjeskeaŋkkaiguin girjerádjosis go mánná lea sullii guokte jagi ja sullii njeallje jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les for meg! oppfordrer foreldre til å prate, lese og synge sammen med barnet sitt fra første stund, på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga munnje hásttuha váhnemiid hupmat, lohkat ja lávlut mánáiguin álggu rájes, sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hensikten er å støtte det arbeidet som allerede gjøres på helsestasjonen for å fremme språkutvikling og godt samspill mellom foreldre og barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigumuš lea doarjut dan barggu mii juo dahkko dearvvašvuođastašuvnnas go ovddidit giellaovdáneami ja buori ovttasdoaimma váhnemiid ja mánáid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formål</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkanáŋggirdeamis leat golbma váldoáigumuša:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å styrke foreldrenes betydningsfulle rolle for barns språk- og identitetsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nannet váhnemiid dehálaš rolla mánáid giella- ja identitehtaovdáneamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å legge til rette for at flerspråklige barn skal utvikle samisk som sitt første språk så godt som mulig etter deres forutsetninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhčit dili mánáide geain lea máŋggagielatvuohta nu ahte besset ovdánahttit sámegiela eatnigiellan nu bures go vejolaš sin eavttuid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å gjøre samisk litteratur tilgjengelig for små barn og deres foreldre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dagahit sámi girjjálašvuođa olámuttos smávvamánáide ja sin váhnemiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Last ned infomateriale og plakater</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viečča infomateriála ja plakáhtaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bestilling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diŋgojupmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I bestillingen oppgir du antall bøker og på hvilket samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sambib@samediggi.no Diŋgojumis namuhat galle girjji ja makkár sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets bibliotek sender bokpakken gratis, inkludert postutgifter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki girjerájus sádde girjepáhka nuvttá, mii fátmmasta poastagoluid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pakken sendes direkte til helsestasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Páhkka sáddejuvvo njuolga dearvvašvuođastašuvdnii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
