<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">bred-satsning-paa-samisk-spraak2.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bred satsning på samisk språk / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viiddis áŋgiruššamat sámegiela ektui / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bred satsning på samisk språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viiddis áŋgiruššamat sámegiela ektui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>25. juni 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>25. Geassemánnu 2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har nå ferdigbehandlet årets språkprosjektsøknader.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea dál meannudan buot dán jagi giellaprošeaktaohcamiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er til sammen tildelt støtte til 42 språkprosjekter rundt omkring i landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat juolludan doarjaga oktiibuot 42 giellaprošektii miehtá riikka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi fikk inn søknader for litt over 17,2 millioner kroner og det sier seg selv at vi dermed har måtte prioritere strengt mellom tiltakene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>–Midjiide bohte ohcamat badjelaš 17,2 miljon ru ovddas mii iešalddis muitala ahte mii leat gártan vuoruhit čavgadit doaibmabijuid gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år, som årene før, har vi mottatt mange gode søknader, uttaler rådsmedlem Ellinor Marita Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi, nie movt ovddit jagiin ge, leat mii ožžon ollu buriid ohcamiid, cealká ráđđelahttu Ellinor Marita Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er bevilget litt over 8 millioner i prosjektstøtte og nytt av året er at støtte til utvikling, oversetting eller tilpasning av applikasjoner til samisk er en prioritet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktadoarjja lea juolluduvvon badjelaš 8 miljon ru ovddas ja dán jagi leat vuoruhan doarjaga ovddideapmái, jorgaleapmái dahje applikašuvnnaid heiveheapmái sámegillii, mii lea ođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nye språkarenaer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa giellaarenat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådsmedlem Jåma understreker viktigheten av at samisk er et levende språk, som brukes på de arenaer hvor folk befinner seg daglig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđelahttu Jåma deattuha man deaŧalaš lea bisuhit sámegiela ealli giellan, mii geavahuvvo beaivválaš arenain gos olbmot leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- For å øke bruken av samisk språk så er det viktig at samisk også gjøres tilgjengelig i den digitale verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sámegiela geavaheami nannema oktavuođas lea deaŧalaš maiddái ahte sámegiella biddjojuvvo digitála máilmmi olámuddui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har dermed valgt blant annet å gi støtte til utvikling av samiskspråklige spill for barn og unge, samt en samiskspråklig reiseplanlegger ”Neste Avgang Sápmi”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne leat mii válljen earret eará addit doarjaga sámegielat spealuid ovddideapmái mánáide ja nuoraide, ja dasto leat addán doarjaga sámegielat mátkeplánejeaddjái .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begge er verktøy som kan brukes i hverdagen og som kan lastes gratis ned til smarttelefoner og nettbrett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goappašagat leat dakkár reaiddut maid sáhttá geavahit árgabeaivvis ja maid sáhttá geavahit nuvttá jierbmetelefovnnaide ja neahttabreahtáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er i år bevilget 1,5 millioner kroner til utvikling av applikasjoner på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi leat juolludan 1,5 miljon ru applikašuvnnaid ovddideapmái sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I alt er det 9 prosjekter som kommer til å motta støtte fra Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktiibuot ožžot 9 prošeavtta doarjaga Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkrøkt for barn og unge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid ja nuoraid gielladikšun</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til en økt satsning på samiske applikasjoner er Sametinget også opptatt av å styrke språket i de områder hvor samisk i dag er et majoritetsspråk og i daglig bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin go Sámediggi eanet áŋgiruššá sámi applikašuvnnaiguin, de áigut maiddái nannet giela guovlluin gos sámegiella dál lea eanetlogu giella ja lea beaivválaččat anus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det er svært gledelig at Kautokeino kommune nå får til sammen 500 000 kroner til arrangering av språkleirer for barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Hui suohtas lea go Guovdageainnu suohkan dál oažžu oktiibuot 500 000 ru giellabeasi lágideapmái mánáid ja nuoraid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Kautokeino er det mange barn som har samisk som førstespråk, men det er likevel et behov for å styrke og videreutvikle deres språk, uttaler rådsmedlem Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovdageainnus leat ollu mánát geain sámegiella lea vuosttašgiellan, muhto dattetge lea dárbu nannet ja viidáseappot ovddidit sin giela, cealká ráđđelahttu Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun påpeker videre at Sametinget har derfor forventinger til at dette vil bidra til en positiv språkrøkt for barn og unge i Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto čujuha son ahte Sámedikkis leat ge danne vuordámušat ahte dát váikkuha positiivvalaččat mánáid ja nuoraid giellagáhttemii Guovdageainnus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i tillegg støttet Árran julevsámi guovddáš med i overkant av 800 000 kroner for arrangering av språkleirer for barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea Sámediggi addán doarjaga Árran julevsámi guovddážii badjel 800 000 ru giellaleairraid lágideapmái mánáid ja nuoraid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse språkleirene vil være tilpasset forskjellige alderstrinn og forskjellige språkkunnskaper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát giellaleairrat galget heivehuvvot sierra ahkásaš mánáide ja iešguđege giellamáhtu ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktperson:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallanolmmoš:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
