<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">brev_til_h_m__dronning_margrethe_om_repatriering_av_samisk_tromme_til_riddoduottarmuseat.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Brev til H.M. Dronning Margrethe om repatriering av samisk tromme til RiddoDuottarMuseat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Reive Majestehta Dronnegii Margrethe sámi goavdása máhcaheami birra RiddoDuottarMuseaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>President Aili Keskitalo i Sametinget i Norge har sendt brev til H.M. Dronning Margrethe i en sak som er viktig for henne og for det samiske folk, og som også berører det danske folk og danske institusjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Aili Keskitalo lea sádden reivve Majestehta Dronnegii Margrethe áššis mii lea dehálaš sutnje ja sámi álbmogii, ja mii guoská maid dánska álbmogii ja dánska ásahusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aili Keskitalo Kenneth Hætta Saken dreier seg om en samisk seremoniell gjenstand, en tromme, som hun ønsker å få repatriert til Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši lea sámi seremoniijadávvira goavdása birra, maid son háliida oažžut máhcahuvvot Sápmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Denne trommen er en del av vår kulturarv, og hører hjemme i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát goavddis lea oassi min kulturárbbis, ja dat gullá Sápmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da Anders Poulsen ble drept var det Kongen av Danmark/Norge som fikk hans beslaglagte tromme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go Paul-Ánde gottahalai, de lei Norgga/Danmárkku Gonagas gii oaččui su duoguštuvvon goavdása.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg appellerer nå til Danmarks statsoverhode, H.M. Dronning Margrethe for å hjelpe oss, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun appelleren dál Danmárkku stáhtaoaivámuššii, Majestehta Dronnegii Margrethe veahkehit min, dadjá sámediggepresideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les brevet til H.M. Dronning Margrethe</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga reivve Majestehta Dronnegii Margrethe</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
