<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">brudd_i_forhandlinger_med_samisk_kunstnerrad.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Brudd i forhandlinger med Samisk kunstnerråd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dáiddárráđi šiehtadallamat boatkanan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år var avstanden så stor mellom det økonomiske kravet fra Samisk kunstnerråd og tilbudet fra Sametinget, at forhandlingene ble brutt til tross for to forhandlingsrunder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi lei dan mađe stuorra gaska Sámi Dáiddáráđi ekonomalaš gáibádusa ja Sámedikki fálaldaga, ahte šiehtadallamat boaŧkanedje vaikko vel ledje guokte šiehtadallančoahkkima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har høsten 2021 inngått den årlige forhandlingen med Samisk Kunstnerråd (SDR) om økonomiske rammevilkårene for 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea 2021 čavčča čađahan jahkásaš šiehtadallama Sámi Dáiddárráđiin (SDR) 2022 ekonomalaš rámmaeavttuid hárrái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utgangspunktet for forhandlingen er et økonomisk krav som fremlegges fra SDR og som Sametinget har svart på med et tilbud til SDR.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolggasadjin šiehtadallamiidda lea ekonomálaš gáibádus maid SDR ovddida ja man de Sámediggi lea vástidan fálaldagain Sámi dáiddárráđđái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med på forhandlingene har vært SDR sitt forhandlingsutvalg, utpekt av SDR årsmøte, som da har møtt Sametingets forhandlingsutvalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassin šiehtadallamiin leat Sámi Dáiddárráđi šiehtadallanlávdegoddi nammaduvvon SDR jahkečoahkkimis, geat de leat deaivvadan Sámedikki šiehtadallanlávdegottiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SDR sitt forhandlingsutvalg har hatt medlemmer fra SGS (Sámi Girječálliid Searvi), JS (Juoigiid searvi) og SK (Sámi komponisttat), samt representant fra administrasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Dáiddárráđi šiehtadallanlávdegottis leat miellahtut SGS (Sámi Girječálliid Searvi), JS (Juoigiid Searvi) ja SK (Sámi Komponisttat) ja vel hálddahus ovddasteaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år var avstanden så stor mellom det økonomiske kravet fra SDR og tilbudet fra Sametinget, at forhandlingene ble brutt til tross for to forhandlingsrunder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi lei dan mađe stuorra gaska Sámi Dáiddárráđi ekonomalaš gáibádusa ja Sámedikki fálaldaga, ahte šiehtadallamat boaŧkanedje vaikko vel ledje guokte šiehtadallančoahkkima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I samarbeidsavtalen mellom Samisk Kunstnerråd og Sametinget for 2020-2024, så er forhandlingene regulert med at de skal være avsluttet innen 15.10 hvert år og at eventuelle uenigheter mellom partene kan involvere Sametingsrådet i videre forhandlinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargošiehtadusas gaskal Sámi Dáiddárráđi ja Sámedikki 2020-2024, de leat šiehtadallamat sohppojuvvon nu ahte galget leat loahpahuvvon ovdal 15.10, ja jus lea sierramielalašvuođat beliid gaskkas de lea vejolaš searvvahit Sámediggeráđi šiehtadallamiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk Kunstnerråd fikk tilbud om å fortsette forhandlingene med Sametingsrådet, men avslo dette tilbudet, etter at forhandlingene formelt ble brutt 7. oktober i år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Dáiddárráđđi oaččui vejolašvuođa joaŧkit šiehtadallamiid Sámediggeráđiin, muhto biehttalii dán fálaldaga maŋŋá go šiehtadallamat virggálaččat boaŧkanedje golggotmánu 7. b. dán jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosedyren videre i henhold til nevnte samarbeidsavtale, medfører at Sametingsrådet på eget grunnlag vil fremme et økonomisk grunnlag for Samisk Kunstnerråd som da blir behandlet av Sametingets plenum for den kommende avtaleperioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viidáset bargovuohki ovttasbargošiehtadusa mielde, lea ahte Sámediggeráđđi ovddida ovttabeallásaččat ekonomalaš rámmaevttohusa Sámi Dáiddárráđđái man de Sámedikki dievasčoahkkin meannuda čuovvovaš áigodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
