<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">budsjett_og_arsmelding.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Budsjett og årsmelding</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bušeahtta ja jahkedieđáhus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets politiske og administrative virksomhet skjer innenfor rammene av Sametingets vedtatte budsjett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki politihkalaš ja hálddahuslaš doaibma dáhpáhuvvá Sámedikki mearridan bušeahttarámmaid siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her finner du budsjettet for 2025 og tidligere år, samt Sametingets årsmeldinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás gávnnat Sámedikki 2025 bušeahta ja ovdalaš jagiid bušeahtaid, ja vel jahkedieđáhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Budsjett</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bušeahtta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Budsjettet vedtas av Sametingets plenum hver høst, på grunnlag av Sametingsrådets årlige innstilling og påfølgende behandling i Sametingets plan- og finanskomité.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin mearrida juohke čavčča bušeahta, Sámediggeráđi árvalusa mielde ja maid Sámedikki plána- ja finánsalávdegoddi gieđahallá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endringer i regjeringens forslag til statsbudsjett som følge av behandling og vedtak i Stortinget, innarbeides først ved revidering av Sametingets budsjett påfølgende vår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat rievdadusat maid Stuorradiggi iežas gieđahallamis mearrida bušeahttaevttohusas eai boađe Sámedikki bušehttii ovdalgo Sámedikki bušeahtta reviderejuvvo maŋit jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les Sametingets budsjett 2025 (vedtatt 5. desember 2024)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Sámedikki 2025 bušeahta (mearriduvvon juovlamánu 5. b. 2024)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les Sametingets reviderte budsjett 2024 (vedtatt 12. juni 2024)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Sámedikki 2024 reviderejuvvon bušeahta (mearriduvvon geassemánu 12. b. 2024)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets årsmelding omfatter Sametingets politiske og forvaltningsmessige aktivitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki jahkedieđáhus sisttisdoallá Sámedikki politihkalaš ja hálddahuslaš doaimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Årsmeldingen rapporterer om oppfølgingen av hovedmålene og delmålene for de enkelte fagområdene og bruken av virkemidlene i budsjettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jahkedieđáhus raportere váldomihtuid ja oassemihtuid čuovvoleami iešguđet fágasurggiin ja juolludusa geavaheami bušeahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets årsmelding inneholder blant annet årets aktiviteter og resultater, og årsregnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki jahkedieđáhus sisttisdoallá earret eará jagi doaimmaid ja bohtosiid, ja jahkerehketdoalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les Sametingets årsmelding 2023 (vedtatt 8. mars 2024)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Sámedikki 2023 jahkedieđahusa (mearriduvvon njukčamánu 8 b. 2023)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les Riksrevisjonens beretning - Uttalelse om revisjonen av årsregnskapet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Riikkarevišuvnna dieđáhusa - Cealkámuš jahkerehketdoalu revišuvnna birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
