<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">bygningsvernets_befaringssesong_er_i_gang.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til tross for betydelige mengder snø har Sametingets seksjon for bygningsvern, skjøtsel og kulturlandskap allerede vært på årets første befaring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko lea oalle olu muohta ain, de lea Sámedikki vistegáhtten-, seailluhan- ja kultureanadatjuogus juo leamaš vuosttaš geahčadeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Turen gikk til Sør-Troms og N ordre Nordland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátki manai Lulli-Romsii ja Davvi-Nordlándii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På Borri besøkte vi Peder Krok-løa ved Skoddebergvannet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Borris finaimet Peder Krok-láđus Skoaberjávregáttis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er den samme løa som fikk storfint besøk av kronprins Haakon i 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe dat finai maiddái ruvdnoprinsa Haakon 2018:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til sommeren skal Sør-Troms Museum sørge for at løa får nytt torvtak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geasset galgá Lulli-Romssa musea ordnet láhtui ođđa darfedáhki. Peder Krok-láhtu Borris Lars Børge Myklevold/Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På Grov befarte vi denne flotte fjøsen som ble solgt fra Borri/Krokelv ved Skoddebergvatnet i 1907, og ført opp på Grov året etter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Roabadálus geahčadeimmet dán fiinna náveha mii vuvdojuvvui Borris Skoaberjávregáttis 1907:s ja ceggejuvvui Roabadállui jagi maŋŋel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den ble antakelig bygd midt på 1800-tallet av samisk eier og byggmester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jáhku mielde dat lea sámi eaiggát ja huksenmeasttir huksen dan gaskkamutto 1800-logu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til slutt gikk turen til Mikkel-Olsa buret som for tiden befinner seg i et gammelt fabrikklokale i Bogen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahpas finaimet vel Mikkel Olsa-áitti geahčadeame, mii juste dál lea boares fabrihkkaviesu luhtte Rándas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På bildet under ser vi Frode Hansen ved Sør-Troms Museum i passiar med Tor-Gunnar Rantanen fra Ofoten bygningsvern om buret, som er fra midten av 1800-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govas oaidnit Lulli-Romssa musea bargi Frode Hansena hupmame Ofoten bygningsvern (Ofuohta vistegáhttema) bargiin Tor-Gunnar Rantaneniin áitti birra, mii lea huksejuvvon gaskkamutto 1800-logu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stabburet settes i stand innendørs, og skal deretter tilbake på sin opprinnelige tomt i Grovfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áiti divoduvvo dáhki vuolde, ja maŋŋil galgá dat fas dolvojuvvot dan álgoálgosaš viessosadjái Roabavuonas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er veldig nyttig å være ute i felten å se og undersøke bygningene vi jobber med til daglig som saksbehandlere, sier seniorrådgiver Lars Børge Myklevold og Kjartan Gran på Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea hui ávkkálaš fitnat guovllus geahčadeame ja iskame daid visttiid maiguin beaivválaččat bargat áššemeannudeaddjin, dadjaba Sámedikki seniorráđđeaddiguovttos Lars Børge Myklevold ja Kjartan Gran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
