<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">dahttu-en-satsing-paa-samisk-kulturnaering.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dáhttu – en satsing på samisk kulturnæring / Kulturnæring / Næringer / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhttu – áŋgiruššan sámi kulturealáhusain / Kulturealáhus / Ealáhusat / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dáhttu – en satsing på samisk kulturnæring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhttu – áŋgiruššan sámi kulturealáhusain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunst og kultur er unik i sin måte å tenke på, og vanlig bedriftstenking passer ikke alltid for denne næringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáidda ja kultuvra lea áidnalunddot jurddašanvuohki, ii ge dábálaš fitnodatjurddašeapmi heive álo dán ealáhussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har på bakgrunn av dette iverksatt en egen satsing på kulturnæring (jf. handlingsplan for samisk kulturnæring) Som en del av denne satsingen er det utviklet eget bedriftsutviklingsprogram spesielt for samisk kulturnæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea Sámediggi álggahan sierra áŋgiruššama kulturealáhusain. Oassin dán áŋgiruššamis lea ráhkaduvvon sierra fitnodatovddidanprográmma earenoamážit sámi kulturealáhusa várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Programmet heter Dáhttu og ledes Kreativ Industri på oppdrag fra Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma namma lea Dáhttu ja Sámediggi lea bálkáhan Kreativ Industri dan jođihit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansvarlig politiker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddasvástideaddji politihkkár</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådsmedlem</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigeguovdil</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nysatsing på duodjinæringen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet áŋgiruššan duodjeealáhussii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget satser nå nytt i utviklingen av duodjinæringen gjennom bedriftsut...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bidjá dál ođđasit návccaid duodjeealáhusa ovddideapmái fitnodatovd...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vis alle saker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájet buot áššiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom Dáhttu får samiske kulturnæringsaktører blant annet arbeide med forretningsidé, etableringshjelp og strategiutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhttu bokte besset sámi kulturealáhusdoaimmaheaddjit earret eará bargat gávpejurdagiin, vuođđudanvehkiin ja strategiijaráhkademiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvert program har plass til 12 kulturnæringsutøver med ønske og vilje til å skape en lønnsom bedrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke prográmmas lea sadji 12 kulturealáhusdoaimmaheaddjái geain lea háliidus ja dáhttu vuođđudit gánnáhahtti fitnodaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En sentral målsetting med programmet er også å skape et nettverk mellom aktørene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma guovddáš mihttomearri lea duddjot fierpmádaga oassálastiid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Programmet går over ett år og inneholder tre samlinger samt at hver deltager får 50 rådgivningstimer hver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma bistá jagi ja das leat golbma čoahkkaneami ja juohke oasseváldi oažžu 50 bagadandiimmu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er at etter endt program skal flere kunne leve av sin kulturnæringsbedrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttomearrin lea ahte maŋŋá prográmma loahpaheami galget máŋggas sáhttit birget iežaset kulturealáhusfitnodagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frem til 2016 skal det starte opp 4 ulike program.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2016 rádjai galget álggahuvvot 4 iešguđet prográmma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er dessverre ikke mulig å melde seg påbegynte program, men interesserte kulturnæringsaktører bes ta kontakt med Sametinget for informasjon om neste mulige program.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađibahábut ii leat vejolaš dieđihit iežas álggahuvvon prográmmii, muhto berošteaddji kulturealáhusdoaimmaheaddjit bivdojuvvojit váldit oktavuođa Sámedikkiin mii addá dieđuid boahtte vejolaš prográmma birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mail: ragnhild.dalheim.eriksen@samediggi.no eller telefon 784 74 088.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>e-poasta: ragnhild.dalheim.eriksen@samediggi.no dahje telefuvdna 784 74 088</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dáhttu Duodji er et eget program som henvender seg spesielt til duodjiutøvere over hele landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhttu Duodji lea sierra prográmma mii lea jurddašuvvon erenoamážit duojáriid várás miehtá riikka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rekrutteringen til dette er nå i full gang i tett samarbeid med duodjiorganisasjonene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rekrutteren dasa lea dál álggahuvvon lagas ovttasbarggus duodjeorganisašuvnnaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Første samling blir i Karasjok 9.-10.desember 2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš čoahkkaneapmi lea Kárášjogas juovlamánu 9.-10. b. 2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dáhttu Duodji er bygget på de gode erfaringene fra øvrige Dáhttu-program, og skal i tillegg ha et spesielt fokus på innovasjon, samarbeid, digital markedsføring og alternative forretningsmodeller.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhttu Duodji lea vuođđuduvvon buriid vásáhusaide eará Dáhttu-prográmmain, ja dat galgá dasa lassin erenoamážit čalmmustahttit innovašuvnna, ovttasbarggu, digitála vuovdaleami ja molssaektosaš gávpemálliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Interessen til programmet har vært stor og følgende 12 duodjiutøvere har fått plass i dette programmet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmmii lea leamaš stuora beroštupmi ja čuovvovaš 12 duojára leat ožžon saji prográmmii: Heidi Gaup, Kárášjohka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Heidi Persen, Alta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heidi Persen, Áltá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Geir Arne Berg, Mørsvikbotn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Torill Kaino, Ramfjordbotn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inga Porsanger, Karasjok</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Inga Porsanger, Kárášjohka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dáhttu Finnmark startet i april 2014 og er nå i sin avsluttende fase.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhttu Finnmárku álggahuvvui cuoŋománus 2014 ja lea dál loahpahanmuttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siste samling arrangeres i Lakselv 21. - 22. januar 2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimus čoahkkaneapmi lágiduvvo Leavnnjas ođđajagimánu 21.-22. b. 2015.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følgende kulturnæringsaktører fra Finnmark deltar i programmet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvovaš kulturealáhusdoaimmaheaddjit Finnmárkkus leat mielde prográmmas:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elle Sofe Henriksen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Marie Louise Somby</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arktisk Design</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Graveniid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ove Stødle Abanti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sara Margrethe Oskal</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elin Kåven</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Saari Siida</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dáhttu2 Troms startet opp i novemeber 2014 og skal fortsette utover 2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhttu2 Romsa álggahuvvo skábmamánus 2014 ja jotkojuvvo jagi 2015 mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>12 samiske kulturnæringsaktører fra Troms har fått plass i programmet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12 sámi kulturealáhusdoaimmaheaddji Romssa fylkkas leat ožžon saji prográmmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innovasjon Norge Troms er samarbeidspartner i gjennomføring av Dáhttu2 Troms.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Innovašuvdna Norga Romsa lea ovttasbargoguoibmi Dáhttu2 Romsa čađaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følgende kulturnæringsaktører fra Troms deltar i programmet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvovaš kulturealáhusdoaimmaheaddjit Romssa fylkkas leat mielde prográmmas:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bertelsen foto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Marita Solberg</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reisa Skinnprodukter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Karen Margrethe Kemi Nyheim</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjetil Hugo Nilsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Herborg Rundberg</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
