<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">de_samiske_samlinger_jubileum_karasjohka_karasjok_24__november_2022.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske samlinger jubileum Kárášjohka/Karasjok 24. november 2022</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid Vuorká Dávviriid ávvudeapmi Kárášjogas skábmamánu 24.b. 2022</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tale ved Sametingspresident Silje Karine Muotka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sárdni Sámediggepresideantta Silje Karine Muotka bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ráhkis olbmot, kjære godtfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkis olbmot,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2022 har vært et spennende år!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guokteduhát guoktelogi guokte lea leamaš gelddolaš jahki!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og det er en glede å være sametingspresident i et år der med flere flotte feiringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Illudahttá leahkit sámediggepresideanta dakkár jagi go ná ollu fiinna ávvodoalut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag feirer vi hele 50 år her på Sámiid Vuorká-Dávvirat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne ávvudit olles 50 jagi dáppe Sámiid Vuorká-Dávviris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er litt av en historie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Makkár historjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en svært viktig institusjon i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea hui dehálaš ásahus Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var en stor dag i slutten av januar i år da nyheten nådde oss om at den danske kulturministeren hadde gitt sin tillatelse til at Paola-Ánde-tromma kunne bli værende hjemme i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei midjiide stuora beaivi ođđajagemánu loahpageahčen dán jagi go gulaimet ahte dánska kulturministtar lei suovvan Poala-Ándde rumbbu bistevaččat bissut ruovttus Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette har vi jobba mye med, og særlig dere her på Sámiid Vuorká-Dávvirat skal ha æren for at dette gikk vår veg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dovdat Poala-Ándde historjjá - Anders Poulsen ja su rumbu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kjenner historien om Poala-Ánde – Anders Poulsen og tromma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Poala-Ánde biddjui giddagassii Unjárggas guhttanuppelotčuođi ovccilogi ovttas danne go rumbu lei su hálddus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Poala-Ánde skal ha blitt arrestert i Unjárgga – Nesseby i 1691 fordi han var i besittelse av sin tromme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son gažaduvvui Čáhcesullos guhttanuppelotčuođi ovccilogi guovttis, muhto ii goassege dubmehallan, danne go vurde signálaid Københámmanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han skal ha blitt avhørt i Vadsø i 1692, men fikk aldri noen dom, siden de avventet signaler fra København.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su huško jámas háldogiddagasas Čáhcesullos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han ble slått i hjel under varetekt i Vadsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii lean lobálaš eaiggádit ja atnit rumbbu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var altså ulovlig å være i besittelse av en tromme, og å anvende den.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rumbbu válde ja dat sáddejuvvui Københámmanii, ja dan rájes lea leamaš gonagaslaš dáiddalatnjačoakkálmasas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tromma ble beslaglagt og ført til København, og endte opp som en del av den kongelige kunstkammersamlingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dassážii go luoikkahuvvui Sámiid Vuorká-Dávviriidda njealjelot- jagi áigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inntil den kom på utlån til nettopp Sámiid Vuorká-Dávvirat for 40 år siden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja guhkes šiehtadallamiid maŋis sáhttit dál vuoiŋŋastit go rumbu beassá bissut ruovttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og etter lange forhandlinger kan vi nå slå oss til rom med at tromma er og blir hjemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun beroštan kulturárbbis, ja mun beroštan vuoigatvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er opptatt av kulturarv, og jeg er opptatt av rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fertet rahčat min kulturárbbi vuoigatvuođaid ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Retten til vår kulturarv er noe vi må kjempe for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olu min divrras dávviriin leat hágganan olggobeale Sámi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Store deler av våre viktige skatter befinner seg andre steder enn i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earát hálddašit daid, ja mis lea unnán dadjamuš das movt historjá min birra muitaluvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De forvaltes av andre enn våre fagfolk, og vi har lite å si om hvordan historien om oss fortelles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea min duohken ákkastallat ja šiehtadallat min dávviriid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag er det opp til oss å argumentere og forhandle om våre egne gjenstander.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii háliidit eaiggáduššat ja hálddašit min historjámet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil eie og forvalte vår egen historie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea njuolgut iešmearridanrievtti birra sáhka mii mis lea eamiálbmogin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det handler rett og slett om retten til selvbestemmelse vi har som urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja lea sáhka vuoigatvuođa birra beassat min iežamet historjjá muitalit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og det handler om rette til å fortelle vår egen historie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid Vuorká-Dávvirat lea boarráseamos sámi musea Norggas, ja museačoakkálmasa barggus leat ruohttasat ovccinuppelotčuođi golbmalogi ovcci rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámiid Vuorká-Dávvirat er det eldste samiske museet i Norge, og arbeidet med museumssamlingen skal ha røtter tilbake til 1939.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Otná museavisti ásahuvvui dáppe Kárášjogas ovccinuppelotčuođi čiežalogi guovttis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dagens museumsbygg ble etablert her i Kárášjohka/Karasjok i 1972.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guokteduhát guđas šattai Sámiid Vuorká-Dávvirat oassi vuođđudusas RiddoDuottarMuseas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra 2006 ble Sámiid Vuorká-Dávvirat/De samiske samlinger en del av stiftelsen RiddoDuottarMuseat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin badjel vihttaduhát kulturhistorjjálaš dávviriidda gávdno dáppe min stuora fiinna čoakkálmas mas beannot duhát sámi dáiddalaš buktaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til mer enn 5000 kulturhistoriske gjenstander er det også her vi finner vår store flotte samling på 1500 verk av samisk kunst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea áigi beassat čájehit dan buori ja gutnálaš vuogi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er på tide å få vist dette fram på en god og verdig måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne illudahttá fuomášit ahte viimmat lea várrejuvvon ruhta ođđa vistti viidáset plánemii mas galgá sihke kulturhistorjjálaš čoakkálmas ja dat fiinna dáiddačoakkálmas mii dáppe Sámiid Vuorká-Dávviriin lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor gledelig å registrere at det endelig er satt av penger til videre planlegging av det nye bygget som skal romme både den kulturhistoriske samlingen og den flotte kunstsamlingen her på Sámiid Vuorká-Dávvirat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii illudit ođđa vistái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser fram til det nye bygget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii illudit dasa go dii galgabehtet riggodahttit min dáidaga, kultuvrra ja kulturhistorjjá boahttevaš buolvvaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser fram til at dere skal være med på å berike vår kunst, kultur og kulturhistorie for framtidige generasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lihkku ávvudemiin!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
