<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">definisjoner_pa_samiske_kulturminner_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Definisjoner på samiske kulturminner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturmuittu definišuvdna</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kulturminner er i utgangspunktet alle spor knyttet til samisk bosetning i store deler av dagens Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturmuittut leat vuolggasajis buot luottat mat čatnasit sámi ássamii stuorra osiin otná Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samenes kontinuerlige bruk av bosettingsområder gjør at mange av de eldste kulturminnene i disse kan representere samisk forhistorie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat go sámit oktilaččat leat geavahan ássanguovlluid dagaha ahte ollu boarráseamos kulturmuittuid gaskkas sáhttet ovddastit sámi ovdahistorjjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har likevel i praksis kun forvaltningsansvaret for kulturminner kjent gjennom historiske kilder, muntlig tradisjon eller at forskningsresultater sannsynliggjør at de dokumenterer samisk historie og forhistorie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea geavahusas dattetge hálddašanovddasvástádus dušše dain kulturmuittuin mat historjjálaš gálduid, njálmmálaš árbevieruid dahje dutkanbohtosiid bokte vejolaččat duođaštit sámi historjja ja ovdahistorjjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturminnetyper kan også defineres som relaterte til den samiske forhistorien, dvs. de er fysiske spor av de prosessene som har ledet frem til de historisk kjente samiske kulturtrekkene og videre til den samiske kulturen av i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturmuitošlájaid sáhttá maiddái meroštallat gullat sámiid ovdahistorjái, d.m. dat leat fysalaš luottat mat leat láiden historjjálaččat dovddus sámi kulturmearkkaide ja viidáseappot otnáš sámi kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fram til 1900-tallet var samene uten egen skrifttradisjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gitta 1900-logu rádjai ii lean sámiin iežas čállinárbevierru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De tidligste skriftlige kildene til samisk historie er for det meste skrevet av kirkelige foretredere eller statlige embetsmenn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áramus čálalaš gálduid sámi historjjá birra leat čállán eanaš girku olbmot dahje stáha virgeolbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk fortid ble et eget forskningsfelt for arkeologer først fra begynnelsen av 1980-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dološáiggi birra šattai arkeologaide sierra dutkansuorgi easkka 1980-logu álggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor ennå mye vi ikke vet om samisk fortid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea ain ollu sámi dološáiggis maid birra eat dieđe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kulturminner fra 1917 eller eldre er automatisk fredet .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1917 mannosaš dahje dan boarráset sámi kulturmuittut leat automáhtalaččat ráfáidahttojuvvon .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De er vernet mot alle tiltak som innebærer skade, ødeleggelse eller utilbørlig skjemming.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat leat suodjaluvvon buot doaibmabijuid vuostá nugo vahágiid, billistemiid dahje vuoiggahis vahágiid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et kulturmiljø er et område hvor kulturminnene inngår i en større helhet eller sammenheng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturbiras lea guovlu main kulturmuittut leat oassin viidáset ollislašvuođas dahje oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begrepet er synonymt med kulturlandskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaba lea kultureanadaga synonyma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et kulturmiljø har en konsentrert og topografisk avgrenset beliggenhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturbiras lea čoahkis ja topografalaččat ráddjejuvvon sadji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er kulturminner med samme kulturelle tilhørighet, bruksperiode eller funksjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe leat kulturmuittut main lea seamma kultuvrralaš gullevašvuohta, geavahanáigodat dahje doaibma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan også bestå av kulturminner med forskjellig alder og vernestatus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das sáhttet leat maiddái kulturmuittut main lea áigeerohusat ja sierralágan suodjalanstáhtus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et kulturmiljø kan også være et område med historiske hendelser, tro eller tradisjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturbiras sáhttá maiddái leat guovlu mii laktasa historjjálaš dáhpáhusaide, oskui dahje árbevieruide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et kulturmiljø gir først og fremst føringer for forvaltningen av områdene, der sammenhengen mellom kulturminnene ikke bør bli brutt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturbiras bidjá vuosttažettiin láidestusaid guovlluid hálddašeapmái, maiguin kulturmuittuid gaskasaš oktavuođa ii galggašii botket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dagens kulturminneforvaltning legger vekt på at kulturminner skal bevares i sin sammenheng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáláš kulturmuitohálddašeamis deattuhuvvo ahte kulturmuittut galget seailuduvvot dan oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
