<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">delte-ut-pris-til-miljoebevisste-ungdommer.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Delte ut pris til miljøbevisste ungdommer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geigii bálkkašumi birasdiđolaš nuoraide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mariann Wollmann Magga lot seg imponere av ungdomsbedriften fra Kirkenes videregående skole, som ble tildelt Sametingets pris for under fylkesmessa for Ungt Entreprenørskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Mariann Wollmann Magga lei hui hirpmástuvvan man čeahppi Girkonjárgga joatkkaskuvlla nuoraidfitnodat lei, mii oaččui Sámedikki bálkkašumi stuorámus árvoháhkanvejolašvuođas Nuorra hutkan fylkkameassus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets pris for størst verdiskapingspotensial ble delt ut på fylkesmessa for Ungt Entreprenørskap 2017 onsdag 1. mars, der ungdomsbedrifter fra hele Finnmark var samlet på Amfi Alta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki bálkkašupmi stuorámus árvoháhkanvejolašvuođas geigejuvvui fylkkameassus Nuorra hutkan 2017 gaskavahku njukčamánu 1. b., gos nuoraidfitnodagat miehtá Finnmárkku ledje čoagganan Amfi Áltái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av syv deltakende bedrifter, gikk førsteprisen til Erik Guldbrandsen, Karin Boine og Tor Even Millehaugen i Miljøkrutonger UB, som er en ungdomsbedrift tilknyttet Kirkenes videregående skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čieža searvan fitnodaga gaskkas, manai vuosttaš bálkkašupmi nuoraide Erik Guldbrandsen, Karin Boine ja Tor Even Millehaugen fitnodagas Miljøkrutonger UB, mii lea nuoraid fitnodat Girkonjárgga joatkkaskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedriften selger krutonger som er laget av brød fra lokale butikker, som uansett ville blitt kastet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodat vuovdá krutoŋggaid mat leat ráhkaduvvon báikkálaš buvddaid láibebázahusain, mat livčče muđui bálkestuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Juryen sier følgende om vinneren: «Kandidatbedriften har sendt inn en god skriftlig, gjennomarbeidet fremstilling av sin bedrift, med et tydelig budskap og presentasjon om sitt produkt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jurya dadjá čuovvovaččat vuoiti birra: « Evttohasfitnodat lea sádden buori čálalaš, dárkilis čilgehusa iežas fitnodaga birra, mas lea čielga sátta ja čalmmusteapmi iežas buktagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ideen appellerer til den miljøbevisste, til ressursgjenvinning - til å ta produktlinja fra avfall til delikatesse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jurdda čujuha birasdiđolažžii, resursa ođđasis geavaheapmái – ráhkadit buktaga bázahusain herskon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Produktet er satt i produksjon, utprøvd og utsolgt flere ganger - altså en klar suksess!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buvtta lea biddjojuvvon buvttadeapmái, geahččaluvvon ja vuvdojuvvon ollu gerddiid – nappo čielga lihkostuvvan!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fikk toppscore på alle indikatorene og produktet har et globalt verdiskapingspotensial».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii ožžo bajimuš čuoggáid buot indikáhtoriidda ja buktagis lea máilmmiviidosaš vejolašvuohta”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mariann Wollmann Magga var leder av juryen, og hun skryter av de talentfulle ungdommene i fylket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Mariann Wollmann Magga jođihii jurya, ja son rápmo fylkka čeahpes nuoraid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det har vært mange gode kandidatbedrifter og juryens arbeid har vært krevende, men også veldig artig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ledje ollu buorit evttohasfitnodagat ja jurya bargu lei gáibideaddji, muhto maiddái hui somá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er imponert over bredden blant bedriftene, som har vist ulike kvaliteter på ulike områder, sier Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat hirpmástuvvan govdodaga fitnodagaid gaskkas, main lea leamaš máŋggalágan kvalitehtat iešguđege surggiin, dadjá Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Førsteprisen besto av et diplom og en pengepremie på 600 kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš bálkkašupmi lei diploma ja 600 ruvnnosaš vuitu. Bálkkašupmi mediagründáriidda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Juryen, som for øvrig besto av Birgit Haugland (Aksis), Kjetil Kristensen (Alta Næringsforening) og Geir Ove Bakken (FFK), delte også ut et diplom og en pengepremie på 400 kroner som andrepris til ungdomsbedriften Varangian UB fra Vadsø videregående skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jurya, mas ledje muđui mielde Birgit Haugland (Aksis), Kjetil Kristensen (Álttá ealáhussearvi) ja Geir Ove Bakken (FFK), geigii maiddái nuppi bálkkašumi nuoraidfitnodahkii Varangian UB Čáhcesullo joatkkaskuvllas, mas ožžo diploma ja 400 ruvnnosaš vuoittu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedriften jobber med mediaproduksjon, og tilbyr tjenester som produktfoto, logoer og produksjon av reklamefilmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodat bargá mediabuvttademiin, ja fállá bálvalusaid nugo buvttafoto, logot ja máinnusfilmmaid buvttadeapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Juryen karakteriserer undommene som gode gründerspirer som tilbyr et nytt teknologidrevet produkt til et nytt marked.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jurya mielas leat nuorat buorit grundárat geat fállet ođđa teknologiijavuđot buktaga ođđa márkanii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedriften har i tillegg vist et verdiskapningspotensial da de allerede har begynt å tjene penger på produktet sitt, og ungdommene har vist et voldsomt engasjement i sitt arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea čájehan ahte fitnodagas lea árvoháhkanvejolašvuohta, go lea juo dinegoahtán ruđaid buktagis, ja nuorat leat čájehan nana searaid barggusteaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg ønsker bedriftene til lykke med prisen, og fremtiden, avslutter juryleder Mariann Wollmann Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun sávan fitnodagaide lihku bálkkašumiin ja boahtteáiggiin, dadjá jury jođiheaddji Mariann Wollmann Magga loahpas .</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
