<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">deltatt_i_oppstartssamling_for_den_nasjonale_komiteen_for_nasjonaljubileet_2030.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deltatt i oppstartssamling for den nasjonale komitéen for Nasjonaljubileet 2030</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassálastán Našunála 2030 ávvudeami našunála lávdegotti álggahandeaivvadeamis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka har deltatt i oppstartssamling for den nasjonale komitéen for Nasjonaljubileet 2030, Norge i tusen år, hvor hun er oppnevnt som medlem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Silje Karine Muotka lea nammaduvvon lahttun Našunála 2030 ávvudeami našunála lávdegoddái ja dáid beivviid lea son oassálastán álggahandeaivvadeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2030 er det tusen år siden slaget på Stiklestad, og Nasjonaljubileet Norge i 1000 år feirer at Norge har bestått som rike i 1000 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2030:s lea duhát jagi dan rájes go Stiklestadas lei doarru, ja našunála ávvudeapmi Norga duhát jagi ávvuda ahte Norga lea leamaš sierra riikan duhát jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nasjonal komité for Nasjonaljubileet 2030, Norge i tusen år, hvor sametingspresident Silje Karine Muotka er medlem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Našunála 2030 ávvudeami našunála lávdegoddi, Norga duhát jagi, mas sámediggepresideanta Silje Karine Muotka lea lahttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Johan Matteus Triumf, Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johan Matteus Triumf, Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komitéen, som ledes av stortingspresident Masud Gharahkhani, skal være døråpnere, ambassadører og bidra til forankring av jubileet i sine sektorer og nettverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi, maid stuoradiggepresideanta Masud Gharahkhani jođiha, galgá doaibmat "uksaleahkkun", ambassadevran ja váikkuhit dasa ahte ávvudeapmi sajáiduvvo lahtuid surggiid ja fierpmádagaid siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om den nasjonale komitéen for Nasjonaljubileet 2030</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet Našunála 2030 ávvudeami našunála lávdegotti birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komitéen innledet sitt program med reise til Bjarkøy søndag, hvor de deltok i samisk-norsk festgudstjeneste på Bjarkøy kirke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi álggahii iežas prográmma sotnabeaivvi go fitne Bjarkøy-sullos Hárstták suohkanis Romssas, gos sii ledje mielde sámi-dáru ávvuipmilbálvalusas Bjarkøy girkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Senere på kvelden deltok komitéen på festkonsert med Hærens musikkorps på Bjarkøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋil seamma eahkeda lei lávdegoddi mielde ávvokonsearttas Hærena musihkkakorpsain Bjarkøyas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag hadde komiteen oppstartsmøte, som ble innledet av barne- og familieminister Kjersti Toppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne lei lávdegottis álggahančoahkkin, maid álggahii mánáid- ja bearašministtar Kjersti Toppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I det innledende møtet diskuterte komiteen forslag til mandat og det videre arbeid og arbeidsform.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggadettiin digaštalai lávdegoddi mandáhttaevttohusa ja viidáset barggu ja bargohámi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet for Nasjonaljubileet er å se 1000 år tilbake i tid, men også fokusere på nåtid og fremtiden, og den skal ta utgangspunkt i fem verdigrunnlag;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Našunálaávvudeami mihttun lea geahččat 1000 jagi maŋos áiggis, muhto maid fokuseret dálá dillái ja boahtteáigái, ja sis leat vihtta árvvu vuođđun ja vuolggasadjin;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>fellesskap, verdier, identitet, arv, og fornyelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>oktavuohta, árvvut, identitehta, árbi ja ođasmahttin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som ett ledd i en jubileumsstafett, som startet i 2021, og som skal gå til 2030, vil det i 2027 være samisk tema med tittelen «tilhørighet».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassin ávvostafeahtas, mii álggii 2021:s ja galgá bistit 2030 rádjai, boahtá jagi 2027:s lea sámi fáddá mas lea bajilčála « Gullevašvuohta ».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om Nasjonaljubileet 2030, Norge i tusen år</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet 2030 Našunálaávvudeami birra, Norga duhát jagis</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
