<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">deltar-paa-konferansen-high-north-dialogue-bodoe.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deltar på konferansen High North Dialogue - Bodø</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Aili Keskitalo searvá konferánsii High North Dialogue Bådåddjos njukčamánu 18.-19. beivviid 2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo deltar på konferansen High North Dialogue i Bodø 18.-19. mars 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssa vuolit bajilčála lea .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Undertittelen for konferansen er .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Presideanta lea bovdejuvvon aktiivvalaš oassálastimii konferánssa nuppi panelas, mas lea guovddážis leat investeremat ja olbmot davviguovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Presidenten er invitert til aktiv deltakelse i konferansens andre panel som tar for seg investeringer og folk i nordområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dáhpáhuvvá konferánssa vuosttaš beaivvi, njukčamánu 18. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Datoen for panelet satt til konferansens første dag, 18. mars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>High North Dialogue lea jahkásaš konferánsa maid lágida Nuortta universitiehtta Davveguovloguovddáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>High North Dialogue er en årlig konferanse arrangert av Nordområdesenteret ved Handelshøgskolen, Nord universitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánsa lea riikkaidgaskasaš, ja oasseváldit leat earret eará USA:s, Ruoššas, Davveriikkain, muđui Eurohpás ja Kiinnás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konferansen er internasjonal med deltakere fra USA, Russland, Norden, øvrige Europa og Kina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssa ulbmil lea digaštallat árvohuksema hástalusaid ja vejolašvuođaid davvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
