<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">den_europeiske_unionen_eu_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets viktigste europautfordring er å ivareta samenes interesser overfor EU.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki deaŧaleamos eurohpahástalus lea sámi beroštumiid goziheapmi EU oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En rekke regelverk og direktiver har sitt opphav fra EU-systemet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun njuolggadusat ja direktiivvat leat vuolgán EU-vuogádagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forordninger og direktiver om mattrygghet, veterinærpolitikk, transportpolitikk, energipolitikk og miljøpolitikk påvirker samiske interesser i forskjellig grad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ortnegat ja direktiivvat biebmooadjebasvuođa, šibitdoavtterpolitihka, fievrridanpolitihka, energiijapolitihka ja biraspolitihka birra váikkuhit sámi beroštumiide iešguđege láhkai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samepolitisk innflytelse i den europeiske konteksten forutsetter at vi er i stand til å formulere, synliggjøre og kommunisere politiske mål, krav og forventninger som igjen fører til institusjonaliserte ordninger for innflytelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámepolitihkalaš váikkuhanfápmu eurohpa oktavuođas eaktuda ahte mii sáhttit formuleret, oainnusmahttit ja kommuniseret politihkalaš mihttomeriid, gáibádusaid ja vuordámušaid mat fas buvttihit institušonaliserejuvvon ortnegiid váikkuhanfámu ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Påvirkningsarbeid, eller lobbyarbeid, er en viktig del av det politiske liv i EU-systemet, og anerkjennes som både nødvendig og ønskelig av EU-institusjonene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váikkuhanbargu, dahje feaskárastinbargu, lea deaŧalaš oassi EU-vuogádaga politihkalaš eallimis, ja dohkkehuvvo sihke dárbbašlažžan ja sávahahttin EU-ásahusaid beales.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Påvirkningsarbeid handler om aktiv deltakelse i EUs beslutningsprosesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váikkuhanbarggus lea sáhka árjjalaš searvamis EU mearrádusproseassaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>EU-avgjørelser kan få konsekvenser for samene, og derfor er det viktig å fremme egen posisjon inn mot EU-systemet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>EU mearrádusain sáhttet šaddat váikkuhusat sámiide, ja danne lea deaŧalaš ovdánahttit iežas posišuvnnas EU-vuogádaga ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil legge til rette for at Samisk parlamentarisk råd kan drøfte hvordan sametingene kan påvirke EUs beslutningsprosesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu láhčit dili nu ahte Sámi Parlamentáralaš Ráđđi sáhttá guorahallat movt sámedikkit sáhttet váikkuhit EU mearrádusproseassaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ønskelig med rammeverk for modeller som fører til institusjonaliserte ordninger for samisk innflytelse i EU.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávahahtti lea oažžut rámmaid málliide mat buvttihivčče institušonaliserejuvvon ortnegiid sámi váikkuhanfámu várás EU:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er naturlig at sametingene i Finland og Sverige leder et slikt arbeid da de kan dra veksel på EU-medlemskapet til Finland og Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lunddolaš lea ahte Suoma ja Ruoŧa beale sámedikkit jođihit dákkár barggu go dat sáhttet viežžat vásihusaid Suoma ja Ruoŧa EU-lahttovuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er involvert i Europapolitisk forum, som møtes to ganger i året.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi searvá Eurohpapolitihkalaš forumii, mas leat čoahkkimat guktii jagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forumet er en møteplass for departementer, fylkeskommuner, kommuner og Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Forum lea deaivvadanbáiki departemeanttaid, fylkagielddaid, gielddaid ja Sámedikki várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen har utarbeidet en strategi for EU-samarbeidet som uttrykker interesse for tett samarbeid med EU og aktivt deltakelse i politiske prosesser i Europa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus lea ráhkadan strategiija EU-ovttasbarggu várás mas dovddahuvvo beroštupmi lávga ovttasbargat EU:in ja árjjalaččat searvat politihkalaš proseassaide Eurohpás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å påvirke viktige beslutninger må Norge være tidlig ute og tungt inne i europapolitiske spørsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váikkuhan dihtii deaŧalaš mearrádusaide ferte Norga árrat ja garrasit searvat eupohpapolitihkalaš áššiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil styrke dialogen og samarbeidet med norske myndigheter i EU-spørsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu nannet gulahallama ja ovttasbarggu Norgga eiseválddiiguin EU-áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
