<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">designsamarbeid_og_koronatiltak_for_klesmerket_las_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Designsamarbeid og koronatiltak for klesmerket Laš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Designaovttasbargu ja koronadoaibmabijut Laš bivttasmerkii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klesmerket Laš har mottatt tilskudd fra sametingsrådet til designsamarbeid og koronatiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivttasmearka Laš lea sámediggeráđis ožžon doarjaga designaovttasbargui ja koronadoaibmabijuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er gründer Kajsa Kvernmo fra Karasjok som står bak det samiske klesmerket Laš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea ealáhushutki ja kárášjohkalaš Kajsa Kvernmo geasa gullá Laš bivttasmearka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Navnet Laš/lash spiller på ordet sápmelaš , som betyr samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Laš/lash namma lea vuolgán sápmelaš sánis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Silje Karine Muotka har på seg en kjole fra kleskolleksjonen til Laš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Silje Karine Muotkas lea nalde čuvla Laš-bivttaskollekšuvnnas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sápmi trenger en motegründer som har fokus på samisk design.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sápmi dárbbaša motaealáhushutkiid geain sámi designa lea guovddážis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en bransje med mange aktører som det kreves hardt arbeid å etablere seg i. Derfor er Sametingets tilskuddsordninger så viktig, og det er svært gledelig at vi kan være med på å løfte fram Kajsa Kvernmo og Laš, sier Sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea suorgi mas leat máŋga aktevrra gos ferte garrasit bargat jus galgá nagodit ásaiduvvat. Danne leat Sámedikki doarjjaortnegat nu deaŧalačča, ja lea hui illudahtti go beassat leat mielde Kajsa Kvernmo ja Laš loktemin, dadjá sámediggeráđi Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klesmerket Laš og gründer Kvernmo fikk blant annet støtte til koronatiltak slik at bedriften får handlingsrom til å kunne vokse og utvikle seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Laš bivttasmearka ja ealáhushutki Kvernmo oaččui earret eará doarjaga koronadoaibmabijuide vai fitnodat oažžu vejolašvuođa stuorrut ja ovdánit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppstartsfasen er en sårbar fase og bedriften ønsker å bruke midlene til kompetanseheving og markedsføring for å øke synligheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggahanáigi lea hearkkes áigi ja fitnodat áiggošii ruđaid geavahit gelbbolašvuođaloktemii ja márkanastimii vai gálvu eambbo oidnošii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget har satt av midler til koronatiltak som samiske bedrifter kan søke på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi lea ruđaid bidjan koronadoaibmabijuide maid sámi fitnodagat sáhttet ohcat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange bedrifter er en i utfordrende periode akkurat nå, og da er Sametingets virkemidler desto viktigere, avslutter sametingsråden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu fitnodagaide lea hástaleaddji áigodat justa dál, ja dalle leat Sámedikki váikkuhangaskaoamit ain deaŧalabbot, loahpaha sámediggeráđi Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til sammen har Laš mottatt kr. 296 500,- i tilskudd i 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Laš lea oktiibuot ožžon kr 296 500 doarjjan 2020:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon eller intervju, kontakt sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR) +47 984 87 576, eller e-post: silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid dahje jearahallama addá Silje Karine Muotka NSR) +47 984 87 576, dahje e-poasta: silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
