<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">det-foerste-samiske-landsmoetet-markeres-med-jubileumsmynt.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det første samiske landsmøtet markeres med jubileumsmynt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš sámi riikačoahkkin čalmmustahttojuvvo ávvominttain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norges Bank lanserer en 20-krone sirkulasjonsmynt for å markere at det er 100 år siden det første samiske landsmøtet ble holdt i Trondheim 1917.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga Báŋku almmuha 20-ruvdnosaš johtumintta čalmmustahttin dihtii dan ahte dál lea vássán 100 jagi dan rájes go vuosttaš sámi riikačoahkkin lágiduvvui Roandimis 2017.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jubileumsmotivet på mynten er utformet av den samiske billedkunstneren Annelise Josefsen og har navnet .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mintta ávvomotiivva lea sámi govvadáiddár Annelise Josefsen hábmen ja gohčodan .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ment å symbolisere samspillet mellom krefter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat galgá govahallat fámuid gaskasaš ovttasdoaibmama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Symbolene er hentet fra samisk mytologi, og fritt satt sammen etter mange tegn fra det samiske trommeinstrumentet runebomma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govastagat gulle sámi mytologiijii, ja dat leat friija čohkkejuvvon sámi meavrresgári ollu govastagaid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som forsidemotiv på mynten benyttes kongeportrettet av Harald V slik det har vært brukt på sirkulasjonsmynt med spesialpreg de senere år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mintta ovdasiidomotiivan geavahuvvo gonagas Harald V gonagasportreahtta nu mo dat lea geavahuvvon maŋimus jagiid dakkár johtuminttain main lea sierramotiiva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Motivet er utformet av Ingrid Austlid Rise, formgiver ved Det Norske Myntverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Motiivva lea hábmen Ingrid Austlid Rise, Det Norske Myntverket hábmejeaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mynten lanseres i forbindelse med jubileumsarrangementet i Trondheim ( er sørsamisk for «Trondheim»).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávvominta almmuhuvvo Scandic Nidelven hoteallas, Havnegt 1 , Roandimis guovvamánu 7. b. dii. 11.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Program</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Minta almmuhuvvo ávvolágideami oktavuođas Roandimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Overrekkelse av jubileumsmynten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lágideapmi lea Sámedikki, Mátta-Trøndelága Fylkkasuohkana, Davvi-Trøndelága Fylkkasuohkana ja Roandima suohkana gaskasaš ovttasbargu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tale ved tidligere sametingspresident og leder i hovedkomiteen Aili Keskitalo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tale ved kunstner Annelise Josefsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dii. 11.00 – 11.20</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tid for pressen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki direktevra Rune Fjellheim sávvá bures boahtima</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktinformasjon:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sadjásaš goavddášbáŋkohoavda Jon Nicolaisen sárdnu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Therese Riiser Wålen , kommunikasjonssjef, Norges Bank, tlf: 94 05 08 86 Jan Roger Østby , avdelingsdirektør for Sametingets kommunikasjonsavdeling, tlf: 48 14 46 96</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávvomintta geigen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil være mulig å veksle mynt etter lanseringen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddeš sámediggepresideanta ja váldolávdegotti jođiheaddji Aili Keskitalo sárdnu</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
