<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">det-internasjonale-aaret-for-urfolksspraak-iyil-2019.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det internasjonale året for urfolksspråk – IYIL 2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaidgaskasaš eamiálbmotgiella jahki – IYIL 2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De Forente Nasjoner (FN) bestemte i 2016 at 2019 er det internasjonale året for urfolksspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttastuvvon Našuvnnat mearridii 2016:s ahte jahki 2019 lea riikkaidgaskasaš álgoálbmotgiellajahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er UNESCO som har lederansvaret for arbeidet med IYIL 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>UNESCOS lea ovddasvástádus jođihit IYIL 2019-barggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har blitt opprettet en styringsgruppe for IYIL 2019 der bl.a. alle de syv urbefolkningsområder og tilhørende stater er representert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>IYIL 2019 várás lea ásahuvvon stivrenjoavku mas leat earret eará ovddasteaddjit buot 7 álgoálbmotguovlluin ja sin stáhtain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidenten Aili Keskitalo er urfolkrepresentant for det Arktiske området, samt en av lederne i styringsgruppa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Aili Keskitalo lea árktalaš guovllu álgoálbmotovddasteaddji, ja lea mieljođiheaddji stivrenjoavkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med urfolksspråkåret er å synliggjøre og fremme situasjonen til urfolksspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellajahki galgá čalmmustahttit ja ovddidit álgoálbmotgielaid dili.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av verdens ca. 7000 språk, kan flere tusen språk forsvinne og mange er allerede forsvunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máilmmi sullii 7000 gielas, sáhttet máŋga duháha giela jávkat ja máŋga giela leat juo jávkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Urfolksspråk er i en spesielt utsatt situasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmotgielat leat earenoamáš hearkkes dilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2680 språk er truede språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sullii 2680 giela leat áitojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I UNESCOS liste over truede språk, er samiske språk klassifisert som truede eller alvorlig truede språk:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>UNESCO giellalisttu jelgii, leat sámegielat áitojuvvon dege duođalaččat áitojuvvon gielat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordsamisk er truet språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegiella lea vissásit áitojuvvon giella</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lule-, kildin-, sør-, enare- og skoltesamisk er svært truede språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Julev-, gieldda- ja lullisámegiella, anárašgiella ja nuortalašgiella leat garrasit áitojuvvon gielat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ter-, ume- og pitesamisk er kritisk truede språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ter-, ubmi- ja bihtánsámegiella leat kritihkalaččat áitojuvvon gielat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er akkala- kemisamisk ansett som forvunnede språk i UNESCOS liste over språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>UNESCO giellalisttu jelgii leat áhkilsámegiella ja giemasámegiella oalát jávkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom det internasjonale året for urfolksspråk skal urfolksspråk synliggjøres gjennom fem hovedområder:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaidgaskasaš álgoálbmotgiellajagis galget čalmmustahttit álgoálbmotgielaid 5 váldosuorggis:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer forståelse, forsoningsarbeid og internasjonal samarbeid mellom ulike interessenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet ipmárdus, seanadanbargu ja gaskariikkalaš ovttasbargu iešguđetge berošteddjiid gaskkas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etablere gode forhold for kunnskapsdeling og formidling, som tar hensyn til urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ásahit buori dili máhttojuohkima ja gaskkusteami várás, mii vuhtiiváldá álgoálbmogiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Integrere urfolksspråk i majoritetsspråket og innlemme urfolksspråk inn i den nasjonale politikken, nasjonale strategiplaner og vedtekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttaiduhttit álgoálbmotgielaid majoritehtagielain ja ovttaiduhttit álgoálbmotgielaid riikkaid politihkkii, strategiijaplánaide ja njuolggadusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Legge forholdene til rette gjennom oppbygging av kapasitet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassáneapmi ja ovdáneapmi ođđa máhtolašvuođa bokte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om det internasjonale året for urfolksspråk på nettsida til språkåret (engelsk).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet riikkaidgaskasaš eamiálbmotgiela jagi birra giellajagi neahttasiiddus (eŋgelasgillii).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der finner du mer informasjon samt et kart som viser hvilke arrangementer som finnes knyttet til IYIL 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siiddus gávnnat eanet dieđuid giellajagi birra ja oainnát maiddái kártta gos IYIL 2019-dáhpáhusat leat merkejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
