<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">dette_kan_du_gjore_dersom_du_opplever_hets_i_forbindelse_med_fosen-aksjonene.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan du gjøre dersom du opplever hets i forbindelse med Fosen-aksjonene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid sáhtát dahkat jus vásihat cielaheami Fovsen-akšuvnnaid oktavuođas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra 11. oktober er det planlagt nye Fosen-aksjoner i Oslo i forbindelse med at det er to år siden Fosen-dommen falt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golggotmánu 11. beaivvi rájes leat ođđa Fovsen-akšuvnnat plánejuvvon Oslos dan oktavuođas go guokte jagi leat vássán dan rájes go Fovsen-duopmu celkojuvvui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet frykter at man igjen vil se en oppblomstring av samehets og uttrykk av negative holdninger mot samer fremover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi ballá ahte dát vuothon bohcciidahttá cielaheami ja negatiiva guottuid sámiid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I vinter mottok både unge menneskerettighetsforsvarere og politikere drapstrusler og hets under Fosen-aksjonene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálvet vásihedje sihke nuorra olmmošvuoigatvuođaáŋgiruššit ja politihkkárat goddináitagiid ja cielaheami Fovsen-akšuvnnaid oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barn og unge over hele Norge opplevde også at de i skolegården ble stilt til ansvar for det som pågikk i Oslo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánát ja nuorat miehtá Norgga vásihedje maiddái ahte sii skuvlašiljus šadde guoddit ovddasvástádusa das mii Oslos dáhpáhuvai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At mengden fordommer og negative stereotypier om samer økte under den opphetede debatten er veldokumentert i Amnesty International Norge sin nyeste rapport om netthets mot samer .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdagáttuid ja negatiiva stereotypiijaid lassáneapmi sámiid birra, lea bures dokumenterejuvvon Amnesty International Norge ođđaseamos raporttas sámiid cielaheami birra neahtas .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har et pågående menneskerettighetsbrudd i Norge, og det er statens ansvar å avslutte og reparere det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggas dáhpáhuvvá olmmošvuoigatvuođarihkkun dál, ja stáhtas lea ovddasvástádus loahpahit ja njulget dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I stedet for at staten tar sitt ansvar, så utsettes unge samer for en dobbel byrde: ikke bare må de sette livene sine på vent for å demonstrere, de utsettes også for trusler og hat, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan sadjái go ahte stáhta váldá ovddasvástádusa, de šaddet sámi nuorat guoddit duppal noađi: sii eai šatta dušše gaskkalduhttit iežaset árgabeaidoaimmaid ja vuolgit demonstreret, muhto šaddet maiddái vásihit áitagiid ja vaši, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget lanserte i 2022 en handlingsplan mot samehets med 17 tiltak mot samehets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuhii jagis 2022 doaibmaplána sámecielaheami vuostá , mas leat 17 doaimma sámiid cielaheami vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som del av oppfølgingen av Handlingsplanen vil Sametinget i begynnelsen av 2024 lansere samehets.no, som er en veileder for hvordan rapportere og anmelde samehets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassin doaibmaplána čuovvuleamis áigu Sámediggi jagi 2024 álggogeahčen almmuhit samehets.no, mii čilge movt galgá raporteret ja váidit cielaheami sámiid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig oppfordrer Sametinget norske myndigheter til å iverksette målrettede tiltak gjennom en nasjonal handlingsplan mot samehets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás ávžžuha Sámediggi norgalaš eiseválddiid nationála doaibmaplána bokte álggahit ulbmillaš doaibmabijuid sámiid cielaheami vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg håper vi tar feil, men erfaringene våre tilsier dessverre at vi kan vente oss mer samehets de neste ukene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun sávan ahte mis lea boastut, muhto min vásáhusaid vuođul dađi bahábut sáhttit boahttevaš vahkuid vuordit eanet cielaheami sámiid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil oppfordre alle til å holde debatten saklig, og unngå hatytringer og personangrep.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ávžžuhit buohkaid áššálaččat ságastallat, ja garvit vaššicealkámušaid ja persovdnafalleheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom du er offer for trusler, hatytringer eller mobbing ber vi deg om å ikke bære på det alene, men rapportere det videre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus vásihat áitagiid, vaššicealkámušaid dahje givssideami, de bivdit du raporteret ášši viidáseappot, iige guoddit váivvi okto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samme gjelder om du er vitne til at noen andre utsettes for det, sier sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma lea maiddái jus oainnát earáid vásiheame dan, dadjá sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har du blitt utsatt for vold, trusler eller hatefulle ytringer?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat go vásihan veahkaválddi, áitagiid dahje vaššicealkámušaid?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enkelte ytringer, slik som trusler, hatefulle ytringer og hensynsløs atferd, kan være straffbare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin cealkámušat, nu go áitagat, vaššicealkámušat ja unohasat láhtten, sáhttet leat ráŋggáštahttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan være vanskelig å beskrive grensen mellom lovlige og ulovlige ytringer, men dersom du kontakter politiet kan de vurdere det og du kan få hjelp. Selv om en ytring ikke er straffbar, kan den oppleves både ubehagelige og provoserende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá leat váttis diehtit ráji lobálaš ja lobiheames cealkámušaid gaskkas, muhto jus válddát oktavuođa politiijaiguin, de sáhttet sii árvvoštallat ja veahkehit du. Vaikko cealkámuš ii leat ráŋggáštahtti, de sáhttá leat unohas ja suhttadahtti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her har vi lenket til noen ressurser og etater hvor du kan søke hjelp dersom du er utsatt for eller er vitne til vold, trusler, hatefulle ytringer eller mobbing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat dás juohkán liŋkkaid muhtin resurssaide ja etáhtaide gos sáhtát ohcat veahki jus vásihat dahje oainnát muhtima vásiheame veahkaválddi, áitagiid, vaššicealkámušaid dahje givssideami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å ikke bære på slike opplevelser alene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš ahte it guotte dakkár vásáhusaid okto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likestillingssenteret KUN har utviklet en veileder som gir råd om hva du kan gjøre om du er utsatt for rasisme , inkludert rasistiske kommentarer og trusler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dásseárvoguovddáš KUN lea ráhkadan bagadusa dasa maid sáhtát dahkat jus vásihat rasismma , dahje maiddái rasisttalaš kommentáraid ja áitagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På Politiet sine nettsider finner du info om hvordan du kan melde ifra til politiet .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Politiija neahttasiidduin gávnnat dieđuid das movt váiddát politiijaide .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å ikke bære på opplevelsen alene, og det kan hjelpe å snakke med noen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš ahte it guotte vásáhusa okto, ja sáhttá ábuhit humadit soapmásiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk nasjonal kompetansetjeneste (SANKS) har opprettet et lavterskel tilbud i forbindelse med oppfølging av Fosen-saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi našuvnnalaš gealbobálvalus (SÁNAG) lea ráhkadan vuosttašceahkkefálaldaga Fovsen-ášši čuovvuleami oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barn og unge, og foresatte til barn og unge, som opplever mobbing i barnehage eller skole kan ta kontakt med elev-, lærling- og mobbeombudene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát ja nuorat, ja mánáid ja nuoraid ovddasteaddjit, geat vásihit givssideami mánáidgárddis dahje skuvllas, sáhttet váldit oktavuođa ohppiid-, fitnoohppiid- ja givssidanáittardeddjiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudene er uavhengige ressurspersoner med taushetsplikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddjit leat sorjjasmeahttun resursaolbmot geain lea jávohisvuođageatnegasvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finn ditt ombud via denne nettsiden .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávnna iežat guovllu áittardeaddji dás .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likestillings- og diskrimineringsombudet kan også hjelpe deg dersom du er i tvil om du er utsatt for diskriminering eller har spørsmål om hvordan lovverket fungerer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dásseárvo- ja vealahusáittardeaddji sáhttá maiddái veahkehit du, jus it dieđe sihkkarit leat go vásihan vealaheami dahje jus leat gažaldagat das movt láhkaortnet doaibmá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva skjer når du anmelder en sak til politiet?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dáhpáhuvvá go váiddát ášši politiijaide?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anmeldelse : Når du anmelder en sak på politistasjonen vil du bli bedt om å oppgi informasjon om deg selv, før du blir bedt om å fortelle detaljert om det du vil anmelde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váidda : Go váiddát ášši politiijastašuvnnas, de bivdet vuosttažettiin addit dieđuid iežat birra, ovdal go bivdet du dárkilit čilget dáhpáhusa maid áiggut váidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når du har fortalt om det som har skjedd så vil du bli stilt en del spørsmål for at den fra politiet skal være sikker på at det er forstått riktig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go leat čilgen mii lea dáhpáhuvvan, de jerret oalle ollu gažaldagaid sihkkarastin dihtii ahte politiija lea ipmirdan riekta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du vil også bli bedt om å ta stilling til noen spørsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivdet maiddái mearridit oaivila muhtin áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan for eksempel være om du ønsker at gjerningspersonen skal straffes eller om du har noen erstatningskrav.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá ovdamearkka dihte leat das ahte háliidat go ahte vearredahkki galgá ráŋggáštuvvot dahje gáibidat go buhtadusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Politiet skriver det du forklarer ned i en rapport.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Politiija čállá raportii dan maid čilget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anmeldelsen er ikke ferdig før du har lest igjennom rapporten, kommet med eventuelle tillegg og rettelser og til slutt signert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váidda ii leat válmmas ovdal go don leat lohkan čađa raportta, buktán vejolaš lasáhusaid ja rievdadusaid, ja loahpalaččat vuolláičállán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etterforskning : Når anmeldelsen er mottatt går saken til etterforskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkan : Go sii leat ožžon váidaga, de ášši dutkojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet er å skaffe best mulig oversikt over saken (hva som har skjedd) og undersøke hva som finnes av beviser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil lea oažžut buoremus lági mielde bajilgova áššis (mii lea dáhpáhuvvan) ja iskat makkár duođaštusat gávdnojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Påtalebehandling : Når politiet har etterforsket saken ferdig går saken til påtalemyndigheten, som avgjør om saken enten skal henlegges eller om det skal treffes påtalevedtak (i form av en påtaleunnlatelse, forelegg eller tiltalebeslutning).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go politiijat leat geargan dutkame ášši, de manná ášši áššáskuhttineiseváldái, mii mearrida mii geavvá áššiin: heaittihuvvo go ášši vai dahkkojuvvo go mearrádus (áššáskuhttinheaitta, sáhkkocealkkus dahje áššáskuhttinmearrádus).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Viktig: Dersom saken henlegges av påtalemyndigheten betyr ikke det at politiet eller påtalemyndigheten ikke tror på den som anmelder eller mener at det ikke har funnet sted et straffbart forhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehálaš: Jus áššáskuhttineiseváldi heaittiha ášši, de ii mearkkaš dat ahte politiija dahje áššáskuhttineiseváldi ii jáhke váidái dahje oaivvilda ahte ii leat dáhpáhuvvan ráŋggáštahtti ášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Snarere handler det om at bevisene som finnes i saken ikke er tilstrekkelig til å avgjøre saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea baicca sáhka das ahte eai gávdno doarvái duođaštusat dahkat mearrádusa áššis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Husk: Det er strenge krav til rettssikkerheten for å unngå at personer blir ilagt reaksjoner på et mangelfullt eller feilaktig grunnlag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitte: Riektesihkarvuhtii leat garra gáibádusat amaset olbmot ráŋggáštuvvot váilevaš dahje boasttu ákkaid vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
