<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">diddi_luosjuolgi_goadjin_ja_duovvi__sametingsmelding_om_laks_2021.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet la fram en sametingsmelding om laksefiske i elv og sjø - Diddi, luosjuolgi, goadjin ja duovvi for Sametingets plenum 15. juni 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggedieđáhus luosa birra 2021 Sámediggeráđđi bijai ovdan sámediggedieđáhusa luossabivddus sihke mearas ja jogain - Diddi, luosjuolgi, goadjin ja duovvi Sámedikki dievasčoahkkimis geassemánu 15. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i ulike sammenhenger behandlet laks i enkelte saker, men ikke i form av en egen melding der laksefiske både i elv og sjø er med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis leat máŋgga dásis meannudan luossabivdoáššiid, muhto eai leat ovdal ráhkadan sierra dieđáhusa luossabivddu birra - mii fátmmasta sihke mearra- ja johkabivddu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er nødvendig å ha en overordna langsiktig politikk om hvordan Sametingets politikk skal være i forvaltningen av laks.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dárbu sihke guhkesáigge ja bajitdási politihkkii mii čájeha makkár Sámedikki luossahálddašanpolitihkka galgá leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tittelen på laksemeldingen er Diddi, luosjuolgi, goadjin ja duovvi .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luossadieđáhusa bajilčála lea Diddi, luosjuolgi, goadjin ja duovvi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er benevnelser på laks etter størrelse og kjønn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea namahusat luosa sturrodaga ja sohkabeali mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foruten disse benevnelsene så kan de beskrive om laksen har overvintret i elv eller om den skal opp i elva om høsten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid lassin gávdnojit namahusat mat muitalit leago luossa jogas orron dálvvi, dahje goargŋugo johkii čakčat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Diddi er smålaks som er mellom 1-3 kg, luosjuolgi 3-6 kg, goadjin er voksen hannlaks og duovvi er voksen hunnlaks.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diddi lea smávva luosaš mii lea gaskal 1-3 kg, luosjuolgi fas gaskal 3-6 kg, goadjin lea ollesšattot guoksaguolli ja duovvi fasttain ollesšattot meađđenguolli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen av disse benevnelsene brukes om andre fiskeslag, og det viser hvor sterkt det samiske språket står innen laksekulturen og hvor godt utviklet begrepsbruken er innen laksefisket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid namahusaid ii sáhte geavahit eará guliid oktavuođas, ja dat čájeha man nanus sámegiella lea luossakultuvrras ja man bures doahpagat ja daid geavaheapmi lea ovdánan luossabivddus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bakgrunn for sametingsmeldingen er sak 31/19 Kunngjøring av nye saker der det ble foreslått at Sametinget burde lage en sametingsmelding om laks der rettigheter, tradisjoner og forvaltning skulle inngå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggedieđáhusa duogáš lea ášši 31/19 Ođđa áššiid dieđiheapmi mas evttohuvvui ahte Sámediggi berrešii ovddidit dakkár sámediggedieđáhusa luosa birra mas leat mielde vuoigatvuođat, árbevierut ja hálddašeapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet fremmet så en redegjørelse om laks for Sametingets plenum den 04.12.20.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto bijai Sámediggeráđđi ovdan čilgehusa luosa birra Sámedikki dievasčoahkkimii 04.12.20.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les: Sametingsrådets redegjørelse om laks 2020</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga: Sámediggeráđi čilgehus luosa birra 2020</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
