<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">direktor_til_sami_giellagaldu.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi Giellagáldu har vært underlagt Samisk Parlamentarisk Råd siden 2013, og nå søker vi etter en direktør som skal opprette, lede, styrke ja videreutvikle Sámi Giellagáldu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu lea doaibman Sámi Parlamentaralaš Ráđi vuollásažžan 2013 rájes ja dál ohcat direktevrra ásahit, jođihit, nannet ja viidáset ovddidit Sámi Giellagáldu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blir du med på det?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvvatgo don dása?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist: 21. januar 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri: Ođđajagimánu 21. beaivvi 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi Giellagáldu er sametingene i Finland, Norge og Sverige sitt felles fagorgan i samiske språkspørsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu lea Suoma, Norgga ja Ruoŧa beale sámedikkiid oktasaš davviriikalaš fágaorgána sámi giellaáššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi giellagáldus formål er å bevare, verne og utvikle kulturarven som de samiske skriftspråkene og talespråkene representerer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu ulbmilin lea suodjalit, gáhttet ja ovddidit kulturárbbi nugo sámi čállingielaid ja hállangielaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formelt er Sámi Giellagáldu tilknyttet Sametinget i Norge, og ledes av et styre hvor de tre sametingene har lik representasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Formálalaččat lea Sámi Gielddagáldus oktavuohta Sámediggái Norgga bealde, ja dan jođiha stivra mas golmma sámedikkis lea ovtta mađe ovddastus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi Giellagáldu har ansvar for de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldus lea ovddasvástádus sámegielain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi Giellagáldu skal fungere som et felles sakkyndig fagorgan i saker som gjelder normering av de samiske skriftspråkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu galgá doaibmat oktasaš áššedovdi fágaorgánan áššiin mat gusket sámi čállingielaid normeremii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det omfatter normering av terminologi og skriveregler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská terminologiija ja čállinnjuolggadusaid normeremii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi Giellagáldu skal berike de samiske språkene og på den måten bidra til å sikre framtiden til de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu galgá riggudahttit sámi gielaid ja dieinna lágiin váikkuhit sámegielaid sihkkarastima boahtteáigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi Giellagáldus ansatte er lokalisert i de tre ulike landene, og under den samme administrative ledelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldus galget leat bargit iešguđege golmma riikii lokaliserejuvvon, ja leat seamma hálddahuslaš jođiheaddji vuollásaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Direktøren blir virksomhetens øverste administrative leder og har ansvaret for den administrative og faglige ledelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Direktevra lea Sámi Giellagáldu bajimuš hálddahuslaš jođiheaddji ja sus lea ovddasvástádus doaimma hálddahuslaš ja fágalaš jođiheames.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Direktøren skal forberede og tilrå i de saker som legges frem for styret, og er ansvarlig for å iverksette styrevedtak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Direktevra galgá ráhkkanit ja rávvet áššiid mat ovddiduvvojit stivrii, ja sus lea ovddasvástádus stivramearrádusaid johtui bidjamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Direktøren er ansvarlig for at den økonomiske driften skjer i samsvar med gjeldende regelverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Direktevrras lea ovddasvástádus das ahte ekonomalaš doaibma dáhpáhuvvá gustovaš njuolggadusaide dávistettiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi søker en direktør som har utdannelse på masternivå, fortrinnsvis i samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ohcat direktevrra geas lea oahppu masterdásis, vuosttažettiin sámegielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søker skal også ha erfaring i ledelse og i nordisk samarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohccis galgá maid leat hárjánupmi jođiheamis ja davviriikkalaš ovttasbarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi krever kompetanse og erfaring om samisk samfunn, kultur og språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtu ja máhttu sámi servodagas, -kultuvrras ja -gielas gáibiduvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg vektlegger vi gode samarbeids og kommunikasjonsevner, gode lederegenskaper og evne til å oppnå resultater i samarbeid med andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin deattuhat buriid ovttasbargo- ja gulahallannávccaid, buriid jođihanattáldagaid ja máhtu olahit bohtosiid ovttasráđiid earáiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den som tilsettes skal kunne samisk og norsk eller svensk eller finsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son guhte virgáduvvo ferte hálddašit sámegiela ja dárogiela dahje ruoŧagiela, dahje suomagiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en fordel om du kan flere samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea ovdamunni jus máhttá máŋga sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en fordel om du kan både finsk og norsk eller svensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea ovdamunni jus máhttá sihke suomagiela ja dáro/ruoŧagiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også en fordel om du behersker engelsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maid ovdamunni jos hálddaša eaŋgalasgiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltredelse snarest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargui álgin jođánepmosit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen lønnes etter Statens regulativ i stillingskode 1060 avdelingsdirektør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggi bálká lea Stáhta regulatiivva mielde virgekoda 1060 ossodatdirektevra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De ansatte i Sámi Giellagáldu vil formelt være tilknyttet Sametinget i Norge som vertskapsinstitusjon og arbeidsbetingelsen følger det som gjelder for Sametingets ansatte i Norge dersom annet ikke er bestemt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu bargiin lea formálalaš oktavuohta Sámediggái Norgga bealde eamiásahussan ja dat bargoeavttut čuvvot mat gusket Sámedikki bargiide Norggas, jos eará ii leš mearriduvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontorstedet er i utgangspunktet ett av sametingenes kontorsteder i Anár, Ohcejohka, Heahttá, Vuotnabahta, Kárášjohka, Guovdageaidnu, Olmmáivággi, Romsa, Skánik, Ajluokta, Aarborte, Snoasa, Giron, Johkamohkki eller Staare, dersom det er tilgjengelig kontorplass der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kánturbáiki lea vuolggasajis okta sámedikkiid kánturbáikkiin Anár, Ohcejohka, Heahttá, Vuotnabahta, Kárášjohka, Guovdageaidnu, Olmmáivággi, Romsa, Skánik, Ájluokta, Aarborte, Snåase, Giron, Jåhkåmåhkke, Dearna dahje Staare, jos leš guoros kántursadji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En annen løsning kan eventuelt avtales.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará čovdosa sáhttá leat vejolaš šiehtadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi Giellagáldu ønsker å gjenspeile mangfoldet i befolkningen og dra nytte av den enkeltes samlede kompetanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu háliida speadjalastit álbmoga girjáivuođa ja váldit ávkki ovttaskas olbmo ollislaš gelbbolašvuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi oppfordrer derfor kvalifiserte kandidater til å søke, uavhengig av funksjonsevne, alder, kjønn, etnisitet, religion og seksuell orientering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ávžžuhat dohkálaš kandidáhtaid ohcat, beroškeahttá doaibmanávccain, agis, sohkabealis, etnisitehtas, oskkus ja seksuála sojus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi Giellagáldu legger vekt på å tilrettelegge arbeidsforholdene for personer med nedsatt funksjonsevne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu deattuha bargodiliid láhčima olbmuide geain lea hedjonan doaibmanákca.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For alle bosatt i Finnmark og Nord-Troms gjelder nedskriving av studielån i Statens lånekasse med 10% pr år inntil kr. 25 000 og særskilt skattefradrag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkaide geat ásset Finnmárkkus ja Davvi-Romssas gusto Stáhta loatnakássa oahppoloana unnideapmi 10 %:in jahkásaččat gitta 25.000 ru rádjai ja erenoamáš vearrogeasus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For øvrig tilsettes arbeidstakere etter gjeldende lover, reglement og overenskomster, herunder lønn og pensjon, samt 6 mnd. prøvetid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui virgáduvvojit bargit gustovaš lágaid, njuolggadusaid ja soahpamušaid mielde, guoská maiddái bálkái ja ealáhahkii, ja guđa mánu geahččalanáigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærmere opplysninger om stillingen kan fås ved henvendelse til: Sametinget i Finland Pia Ruotsala-Kangasniemi +358 40 726 2688 - pia.ruotsala@samediggi.fi Sametinget i Norge Inger Marit Eira-Åhrén +47 971 29 744 - inger.marit.eira.ahren@samediggi.no Sametinget i Sverige Fredrik Österling +46(0)730216531 - fredrik.osterling@sametinget.se Søknadsfristen er 21.01.2022 Søknaden sendes via jobbnorge: "Søk stillingen"</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lagat dieđuid virggi birra sáhttá oažžut go váldá oktavuođa: Sámediggái Suoma bealde Pia Ruotsala-Kangasniemi +358 40 726 2688 - pia.ruotsala@samediggi.fi Sámediggi Norgga bealde Inger Marit Eira-Åhrén +47 971 29 744 - inger.marit.eira.ahren@samediggi.no Sámediggi Ruoŧa bealde Fredrik Österling +46(0)730216531 - fredrik.osterling@sametinget.se Ohcanáigemearri lea 21.01.2022 Ohcan sáddejuvvo jobbnorge bokte:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søk stillingen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oza virggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
