<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">dispensasjon_etter_kulturminneloven.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dispensasjon etter kulturminneloven</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sierralohpi kulturmuitolága vuođul</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom man som tiltakshaver ser at et planlagt tiltak kommer i konflikt med et registrert kulturminne er det mulig å søke om dispensasjon fra kulturminnelovens bestemmelser dersom man ønsker å få gjennomført det planlagte tiltaket likevel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus doaibmabiddji oaidná ahte plánejuvvon doaibmabidju ii sáhte álggahuvvot registrerejuvvon kulturmuittu dihte, muhto liikká háliidivččii čađahit plánejuvvon doaimma, de lea vejolaš ohcat sierralobi kulturmuitolága mearrádusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjelder det samiske kulturminner sendes søknaden til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea sáhka sámi kulturmuittuin, de sáddejuvvo ohcamuš Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra 01.01.2020 er det Sametinget som er dispensasjonsmyndighet for samiske kulturminner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>01.01.2020 rájes lea Sámedikkis mearridanvuoigatvuohta sierralobiin mat gusket sámi kulturmuittuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan i visse tilfeller stilles vilkår om arkeologisk undersøkelse dersom en søknad skal kunne innvilges.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun oktavuođain sáhttá leat arkeologalaš iskkadeapmi eaktun vai ohcamuš galgá sáhttit dohkkehuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter kulturminneloven paragraf 10 er det normalt tiltakshaver som står for kostnadene for en arkeologisk undersøkelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturmuitolága § 10 mielde lea dábálaččat doaibmabiddji guhte máksá arkeologalaš iskkadeami goluid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved mindre, private tiltak kan imidlertid staten dekke kostnadene, helt eller delvis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unnibuš, priváhta doaibmabijuid oktavuođas sáhttá stáda máksit juogo visot dahje oasi goluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om dette her: Dekning av utgifter til arkeologiske arbeider ved mindre, private tiltak</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet dan birra dás: Dekning av utgifter til arkeologiske arbeider ved mindre, private tiltak</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På Riksantikvarens hjemmeside kan man lese mer om saksbehandlingen av dispensasjonssaker .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riksantikvaren ruovttusiiddus sáhttá lohkat eambbo sierralohpeáššiid áššemeannudeami birra: Saksbehandling av dispensasjonssaker .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Freda bygninger og dispensasjon fra kulturminneloven er beskrevet nærmere her: Søknad om dispensasjon fra kulturminneloven</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráfáidahttojuvvon visttit ja sierralohpi kulturmuitolágas lea čilgejuvvon lagabuidda dáppe: Sierralohpeohcan kulturmuitolágas</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
