<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">disse_fire_far_sametingets_kultur-_og_idrettsstipend_for_2022.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse fire får Sametingets kultur- og idrettsstipend for 2022</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát njealjis ožžot Sámedikki kultur- ja valáštallanstipeandda 2022</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>​ Sametingsrådet har tildelt stipender til fire unge innen idrett og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan stipeandda njealji nuorra olbmui valáštallan ja kultuvrra suorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En volleyballspiller, vektløfter, scenekunstner og billedkunstner får hver 25 000 kroner i stipend.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii geat ožžot stipeandda leat spábbadoaškunspillár, veaktalovttohalli, lávdedáiddár ja govvadáiddár, ja juohkehaš oažžu 25 000 ruvnnu stipeandda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år var det svært mange unge søkere til begge stipendene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi ledje earenoamáš ollu nuorra ohccit goappaš stipeanddaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>29 ungdommer hadde søkt idrettsstipend, 20 jenter og ni gutter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>29 nuora ledje ohcan valáštallanstipeandda, 20 nieidda ja ovcci gándda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>14 unge hadde søkt på kulturstipend, 10 jenter og fire gutter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>14 nuora ledje ohcan kulturstipeandda, 10 nieidda ja njeallje gándda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets kultur- og idrettsstipend for ungdom skal øke motivasjonen til unge for å engasjere seg innenfor musikk, kunst, kultur og idrett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki kultur- ja valáštallanstipeanda nuoraide galgá movttiidahttit nuoraid áŋgiruššat musihka, kultuvrra ja valáštallansurggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er spennende å se det høye nivået årets kandidater holder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea gelddolaš oaidnit man alla dássi dán jagaš kandidáhtain lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har vist at de satser seriøst på sine kultur- og idrettsgrener, og fremstår som gode forbilder for annen samisk ungdom, sier Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii leat čájehan ahte duođai áŋgiruššet iežaset kultur- ja valáštallansuorggis, ja leat buorit ovdagovat eará sámi nuoraide, lohka Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet tildeler idrettsstipend til Jonna Johanne Dunfjeld-Mølnvik og Ina Marielle Trane Porsanger, og kulturstipend tildeles Leander Andersen Gilsåmo og Iris Storelv-Rabone</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi juolluda valáštallanstipeandda Jonna Johanne Dunfjeld-Mølnvikii ja Ina Marielle Trane Porsangerii, ja kulturstipeanda juolluduvvo Leander Andersen Gilsåmoii ja Iris Storelv-Rabonenii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Alle fire fremstår som gode ambassadører for unge kultur- og idrettsinteresserte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Buot njealjis leat buorit ambassadevrrat nuorra kultur- ja valáštallanberošteddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg gleder meg til å se mer av disse ungdommene fremover og ønsker dem lykke til videre, sier Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun illudan oaidnit eambbo dáin nuorain ovddasguvlui ja saván sidjiide hui ollu lihkku viidásit, lohka Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kort presentasjon av de fire som får stipend fra Sametinget:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oanehis presentašuvdnii dan njealji nuora birra geat ožžot stipeandda Sámedikkis:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jonna Johanne Dunfjeld-Mølnvik , 20 år fra Snåsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jonna Johanna Dunfjeld-Mølnvik , 20 jagi boaris ja lea eret Snoases.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jonna Johanne er et talent innen volleyball.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jonna Johannes lea taleanta spábbadoaškumis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun har sammen med laget sitt, Liernes Volleyball spilt i 1. divisjon i flere sesonger og har i år vunnet serien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea ovttas iežas joavkkuin, Liernes Volleyball, spillen 1. divišuvnna ollu áigodagaid ja dán jagi sii vuite ráidospealu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Laget til Jonna Johann er klar til å spille til opprykk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jonna Johanne joavku lea gearggus spillet bajideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til idrett, så er Jonna bevisst på å bruke sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin go dušše valáštallan, son geavaha maid lullisámegiela dihtomielalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjør hun både på og utenfor banen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan son dáhká sihke bána alde ja olggobealde bána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jonna er en dedikert og motivert ung samisk idrettsutøver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jonnas lea áŋgirvuohta ja son lea movttiidahtti nuorra sámi valáštalli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ine Marielle Trane Porsanger , 20 år fra Varangerbotn i Nesseby.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ine Marielle Trane Porsanger , 20 jagi boaris ja lea eret Vuonnabađas, Unjárggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ine Marielle er en aktiv vektløfter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ine Marielle lea aktiivvalaš veaktalovttohalli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun har i 2022 klart å sette to norgesrekorder i styrkeløft.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea 2022:s olahan guokte norggaolahusa givrodatloktemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun ble også tatt ut på det norske landslaget høsten 2022, og satser seriøst på sin idrett, og har med sine prestasjoner tatt VM-kravet i sin klasse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son beasai maid Norgga riikkajovkui čakčat 2022, ja duođai áŋgiruššá iežas valáštallansuorgái, ja lea iežas čehppodagain olahan VM-gáibádusa iežas luohkás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ine er en motivert ung styrkeløfter, som har ambisjoner for å nå langt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ine lea movttiidahtti nuorra veaktalovttohalli, mas leat ambišuvnnat ollet guhkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Leander Andersen Gilsåmo, 16 år fra Trondheim.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leander Andersen Gilsåmo , 16 jagi boaris ja lea eret Troandimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Leander har jobbet med scenekunst siden han var 11 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leander lea bargan lávdedáiddáriin dan rájes go lei 11 jagi boaris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han er aktiv i Teaterlaget Bul i Nidaros og har vært med på store teateroppsetninger og har allerede fått gode kritikker for sin tolkning av de ulike rollene som han har spilt på teaterscenen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea aktiivvalaš teáhterjoavkkus Bul i Nidaros ja lea leamašan mielde stuora teáhterráhkademiin ja lea jo ožžon buriid árvvoštallamiid daid iešguđetge rollain maid lea neaktán teáhterlávddis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han skal nå være instruktør for de yngste teatergruppene i Bul, og han skal også jobbe sammen med samiske ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son galgá dál leat bagadalliin nuoramus teáhterjoavkkuide Bul:as, ja galgá maid bargat ovttas sámi nuoraiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Iris Storelv-Rabone , 17 år fra Evenes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iris Storelv-Rabone , 17 jagi boaris ja lea eret Evenáššis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Iris har drevet med billedkunst siden hun var liten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iris lea bargan govvadáidagiin dan rájes go lei unni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun har allerede utmerket seg som kunstnertalent og har designet årets teaterplakat til den samiske festivalen Márkomeannu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea jo čájehan ahte sus leat dáiddárattáldagat ja lea hábmen dán jagaš teáhterplakáhta sámi festiválii Márkomeannu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Iris har allerede hatt flere utstillinger i Sápmi og i fjor hadde hun en separat utstilling på Márkomeannu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Irisis leat leamašan máŋga čájáhusa Sámis ja diibmá lei sus sierra čájáhus Márkomeannus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til tross for sin unge alder, så er hun allerede blitt en synlig samisk protestkunstner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váikko son lea nuorra, de lea jo šaddan dovddus sámi vuosttaldandáiddár.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun satser på å utvikle seg som kunstner gjennom å lære seg mer om de ulike teknikkene innenfor billedkunst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son bidjá návccaid iežas dáiddár ovdáneapmái, oahpahallama čađa daid iešguđetge lágan vugiid mat govvadáidagis leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon kan sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR) kontaktes på telefon: 47242366 eller epost: maja.kristine.jama@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldagaid dahje jearahallama addá sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR), tlf. +47 47242366, maja.kristine.jama@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidligere vinnere:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddeš vuoitit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2021:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2021:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Idrettsstipend: Anders Inga og Stine Lise Nordsletta Somby</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Valáštallanstipeanda: Anders Inga ja Stine Lise Nordsletta Somby</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturstipend: Jon Mika Nystad Eskonsipo og Maret Julianne Gaup</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturstipeanda: Jon Mika Nystad Eskonsipo og Maret Julianne Gaup</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2020:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2020:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Idrettsstipend: Amalie Storelv, Olivia Braastad</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Valáštallanstipeanda: Amalie Storelv, Olivia Braastad</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturstipend: Peder Niilas Tårnesvik, Emil Nikolaus Karlsen, Lávre Johan Eira</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturstipeanda: Peder Niilas Tårnesvik, Emil Nikolaus Karlsen, Lávre Johan Eira</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2019:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2019:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Idrettsstipend: Amalie Kristine Triumf, Peder Funderud Skogvang, Tuva Sirin Schall Mikkelsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Valáštallanstipeanda: Amalie Kristine Triumf, Peder Funderud Skogvang, Tuva Sirin Schall Mikkelsen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturstipend: Ánna-Katri Helander</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturstipeanda: Ánna-Katri Helander</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2018:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2018:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Idrettsstipend: Benedicte Guttorm og Sajane Karina Olsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Valáštallanstipeanda: Benedicte Guttorm og Sajane Karina Olsen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturstipend: Anna Kaisa Partapuoli og Johan Daniel Turi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturstipeanda: Anna Kaisa Partapuoli og Johan Daniel Turi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2016:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2016:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Idrettsstipend: Rakel Birkeli og Jan Arthur Reinås</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Valáštallanstipeanda: Rakel Birkeli og Jan Arthur Reinås</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturstipend: Anna Linea Fjellheim Varsi og Ella Marie Hætta Isaksen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturstipeanda: Anna Linea Fjellheim Varsi og Ella Marie Hætta Isaksen</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
