<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">disse-skal-inspirere-under-kulturnaeringskonferansen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kulturnæringskonferanse arrangeres i Diehtosiida i Kautokeino 15. og 16. mars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii logaldallet kulturealáhuskonferánssas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utfordringene i samfunnet driver innovasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturealáhuskonferánsa lágiduvvo Diehtosiiddas njukčamánu 15. ja 16. beivviid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På Sametingets Kulturnæringskonferanse 2017 fokuserer vi spesielt på hvordan det samiske kulturgrunnlag har vært pådriver i forretningsutviklingen, og høre hvordan våre kjente kulturutøvere har anvendt nettverk til å oppnå suksess internasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hástalusat servodagas jođihit innovašuvnna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturnæringskonferansen skal også være en sosial arena for samiske kulturnæringsaktører hvor man blir inspirert og styrker sine relasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki kulturkonferánssas 2017 fokuseret mii erenoamážit movt sámi kulturvuođđu lea jođihan fitnodatovdáneami, ja gullat movt min dovddus kulturbargit leat geavahan fierpmádaga movt lihkostuvvat riikkaidgaskasaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dagene er fylt av interessante foredrag som omhandler nasjonale satsingen på kulturnæringsbedrifter, og hvordan små aktører skal oppnå suksess.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturealáhuskonferánsa galgá maiddái leat sosiála arena sámi kulturealáhusaktevrraid várás gos oažžut movtta ja nannet iežamet oktavuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til kulturnæringskonferansen kommer blant annet følgende foredragsholdere:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe leat miellagiddevaš logaldallamat nationála áŋgiruššama birra kulturealáhusfitnodagaid ektui. Movt unna aktevrrat galget lihkostuvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vibeke Larsen Sametingspresident</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturealáhuskonferánsii bohtet earret eará dát logaldallit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nils Gaup Filmregissør Albbas Film AS</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vibeke Larsen Sámediggepresideanta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anne Berit Anti Samisk designer og Gründer www.abanti.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>May Britt Lagesen Oahpahus ja kulturvrra fylkkaráđđi Davvi-Trøndelága</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
