<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">drive-in-kultursti_pa_saltfjellet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Drive-in-kultursti på Saltfjellet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Drive-in-kulturbálggis Sáltoduoddaris</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Drive-in-kulturstien består av seks samiske kulturminner som er skiltet og tilgjengelig fra bil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Drive-in-kulturbálgás leat guhtta sámi kulturmuittu mat leat galbejuvvon ja daid lusa beassá biillain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seminar under åpninga av Saltfjellet drive in kultursti Ingvild Larsen, Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára Sáltoduoddara drive-in-kulturbálgá rahpama oktavuođas Ingvild Larsen, Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturminnene viser ulike sider av samisk kultur, fra ulike tidsrom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturmuittut čájehit máŋggalágan beliid sámi kultuvrras, iešguđege áigodagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det aller eldste er et fangstanlegg på Vensmoen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot boarráseamos lea bivdorusttet báikkis Vensmoen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dyrefangst i groper er en metode som har vært brukt helt siden steinalder og opp til 1700-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elliid bivdin rokkiin lea vuohki mii lea geavahuvvon gitta geađgeáiggi rájes ja gitta 1700-lohkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man gravde dype groper som ble skjult med kvist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goivo čiekŋalis rokkiid maid gokče rissiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reinflokken ble så ledet inn i området, og noen dyr falt i gropene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazoeallu vuojehuvvui guvlui, ja muhtun eallit gahčče rokkiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anlegget består av mer enn 10 groper, noe som viser at det har vært mange folk i arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rusttegis leat eanet go 10 rokki, mii čájeha ahte ollu olbmot leat leamaš barggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På Stokkabekken vil man se de gamle stallotuftene som ligger på rekke og rad ved elva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ståkkåhajåhkås sáhttit oaidnit boares stállosajiid mat leat maŋŋálagaid johkagáttis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en kulturminnetype som det fins mange av på Saltfjellet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán lágan kulturmuittut gávdnojit ollu Sáltoduoddaris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har fått sitt navn fordi de er store og tydelige, og man trodde de tilhørte stallo (trollet).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat leat ožžon nama dan mielde go leat stuorrát ja čielgasat, ja jurddašedje ahte dat gullet stállui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tuftene utfordrer oss til å fundere på hvordan husene engang så ut, og hvordan de som levde der fikk sitt levebrød.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sajit hástalit min smiehttat movt dát stobut oidnojedje olggos, ja mas sii geat elle doppe ožžo birjejumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trolig er det rester etter en tidlig reindriftskultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát leat várra árra boazodoallokultuvrra maŋis báhcán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre kulturminner man kan se, er offerplassen på Stødi, som forteller historien om samenes gamle religion.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará kulturmuittut maid sáhttá oaidnit, lea bálvvosbáiki Stødi, mii muitala sámiid dološ oskku historjjá birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barktatte furutrær i Lønsdal viser en nesten glemt måte å utnytte furua til matauk, innerbarken ble knust og malt til mel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bárkejuvvon beazit Luonovággis čájehit measta vajálduvvan ávkkástallanvuogi atnit beazi biebmun, sisbárku cuvkejuvvui ja ferdnejuvvui jáffun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På Storjord er det gammer og stabbur som vises fram.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Storjord báikkis oidnojit goađit ja áittid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
