<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">duodjikurs_hever_kompetansen_blant_duodjiutovere.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Duodjikurs hever kompetansen blant duodjiutøvere</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodjekurssat loktejit duojáriid gelbbolašvuođa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stuornjárgga Sámiid Duodjie har søkt om og fått tilskudd til å arrangere fire duodjikurs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuornjárgga Sámiid Duodjie lea ohcan ja ožžon doarjaga doallat njeallje duodjekurssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 50 000 kroner til disse kursarrangementene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 50 000 ruvnno dáidda kursalágidemiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Duodjikursene er viktige for å bevare duodjitradisjonen og bidra til å heve kompetansen blant duodjiutøvere, sier sametingsråd Berit Marie P.E. Eira (JSL).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Duodjekurssat leat dehálaččat seailluheamis duodjeárbevieru ja maiddái loktemis duojáriid gelbbolašvuođa, dadjá sámediggeráđđi Berit Marie P.E. Eira (JSL).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Berit Marie P. E. Eira Kenneth Hætta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuornjárgga Sámiid Duodjie čállá ohcámisttis ahte sis lea ulbmil lágidit 4 iešguđetlágán duodjekurssa Dielddanuoris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stuornjárgga Sámiid Duodjie skriver i sin søknad at de har som mål å arrangere 4 ulike duodjikurs i Tjeldsund.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš kursa maid lágidit 2023 čavčča lea riebansilbakursa, ja dasto maŋŋel dan niibedahkankursa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det første kurset de arrangerer høsten 2023, er et kurs i sying med kråkesølv, og deretter et kurs i å lage kniv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahtte jagi álggus galgá čađahuvvo sisteveaskokursa, ja 2024 giđasgeasi álggahuvvo veaddekursa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I begynnelsen av neste år skal det arrangeres et kurs i skinnveskesying, og på vårparten i 2024 et kurs i tegerbinding.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kurssaid ulbmiljoavku leat earret eará nuorra duojárat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målgruppen for kursene er blant annet unge duodjiutøvere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuornjárgga Sámiid Duodjies lea ulbmilin ovddidit ja gáhttet duoji Ofuohtas ja Lulli-Romssas, ja bargat dan ala ahte bisuhit buori duodjekvalitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stuornjárgga Sámiid Duodjie har som formål å utvikle og bevare duodji i Ofoten og Sør-Troms, og arbeide for å opprettholde god duodjikvalitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sámedikki bealis leat hui movttegat go searvvit dego Stuornjárgga Sámiid Duodjie lágidit duodjekurssaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Fra Sametingets side er vi veldig glade for at foreninger som Stuornjárgga Sámiid Duodjie arrangerer duodjikurs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvvit barget dávjá eaktodáhtolaččat, ja sámediggeráđđi áinnas doarju dákkár dehálaš kursadoaimmaid vai duodjemáhttu ovdána ja fievrriduvvo boahttevaš buolvvaide, dadjá sámediggeráđđi Berit Marie P.E. Eira (JSL).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Organisasjonene jobber ofte på frivillig basis, og sametingsrådet støtter gjerne slike viktige kursvirksomheter for å utvikle og videreføre kunnskap om duodji til kommende generasjoner, sier sametingsråd Berit Marie P.E. Eira (JSL).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>50 000 ruvdnosaš doarjja juolluduvvo Duoji ealáhusšiehtadusa bokte – Gelbbolašvuohta, oahpahus, kurssat .</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
