<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">duodji_1_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Duodji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker å utvikle duodji som en framtidsrettet og attraktiv næring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea áigumuš ovddidit duoji boahtteáiggeguvllot ja geasuheaddji ealáhussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økt omsetning av egenprodusert duodji for et større marked står sentralt i Sametingets satsing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežas dujiid eanet vuovdin stuorát márkaniidda lea guovddážis Sámedikki áŋgiruššamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med dette menes at duodjinæringen er i stand til å tilpasse seg endringer og utfordringer i næringen, og at profesjonaliteten, inntjeningen og lønnsomheten i næringen økes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dainna oaivvilduvvo ahte duodjeealáhus nagoda heivehit rievdadusaide ja hástalusaide ealáhusas, ja ahte ámmátlašvuohta, sisaboahtu ja gánnáhahttivuohta ealáhusas buorránit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Næringsavtalen for duodji er Sametingets viktigste redskap for utvikling av denne næringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duoji ealáhusšiehtadus lea Sámedikki deaŧaleamos gaskaoapmi dán ealáhusa ovddideamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Næringsavtalen inneholder blant annet ordning for driftstilskudd til duodjiutøvere, investerings- og utviklingstilskudd, etablerertilskudd, velferdsordninger, salgsfremmende tiltak og tilskudd til organisasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhusšiehtadusas leat earret eará doaibmadoarjjaortnet duojáriidda, investeren- ja ovddidandoarjja, ásahandoarjja, čálgoortnegat, vuovdima ovddideaddji doaibmabijut ja doarjja organisašuvnnaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
