<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">duodji:_driftstilskudd.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å søke om driftstilskudd må du være registrert i duodjiregisteret og ha en omsetning minimum over kr 50 000 ekskl. merverdiavgift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus áiggut ochat doaibmadoarjaga de fertet leat registrerejuvvon duodjeregistaris ja main gávpejohtu lea unnimusat badjel 50 000 ru, earret momsa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist: 25.10.2023 kl. 15.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri: 25.10.2023 dii. 15.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mål for tilskuddsordningen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnega mihttomearri:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Øke omsetningen av egenprodusert tradisjonell duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežas árbevirolaš duddjon duoji buoret gávpejohtu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem kan få tilskudd:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gii sáhttá oažžut doarjaga:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enkeltpersonforetak og aksjeselskap som driver virksomhet innen duodji og som er registrert i duodjiregisteret og har en omsetning minimum over kr 50 000 ekskl. merverdiavgift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttaolbmofitnodagat ja oasussearvvit main lea duodjedoaibma ja leat registrerejuvvon duodjeregistaris ja main gávpejohtu lea unnimusat badjel 50 000 ru, earret momsa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foretak, institusjoner og organisasjoner som mottar tilskudd må være registrert i Enhetsregisteret i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodagat, ásahusat ja organisašuvnnat mat ožžot doarjaga, galget leat registrerejuvvon Norgga Ovttadatregistarii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så mye kan du få i støtte:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ná olu sáhtát oažžut doarjaga:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnlaget for ordningen er omsetning av godkjent egenprodusert duodji forrige år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ortnega vuođđun lea dohkkehuvvon iežas duddjon dujiid mannan jagi gávpejohtu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nedre grense for tilskudd er kr 20 000. Sametinget kan bidra med tilskudd inntil 45 % av godkjent egenprodusert duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolimus doarjja 20 000 ru. Sámediggi sáhttá addit doarjaga gitta 40 % rádjai dohkkehuvvon iežas dujiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maksimalt tilskudd er kr 170 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorámus doarjja lea 150 000 ru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Omsetningen forrige år danner grunnlag for beregning av tilskuddet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddit jagi gávpejohtu lea vuođđun doarjaga meroštallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Souvenirer kan ikke danne grunnlag for beregning av driftstilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátkemuittut eai sáhte leat vuođđun doaibmadoarjaga meroštallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Salg mellom nærstående slektninger og ektefeller kan heller ikke danne grunnlag for beregning av driftstilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuovdin lagaš fulkkiid ja náittosbeliid gaskka maid ii sáhte leat vuođđun doaibmadoarjagameroštallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Virksomheter eller foretak som mottar driftstilskudd over andre poster i Sametingets budsjett er ikke støtteberettiget over denne ordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmat dahje fitnodagat mat ožžot doarjaga eará poasttain Sámedikki bušeahtas eai leat doarjjavuoigadahttojuvvon dán ortnegis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder også eiere av aksjeselskaper og ansatte i aksjeselskaper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská maiddái oasusservviid eaiggádiidda ja oasusservviid bargiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse kan heller ikke søke driftstilskudd med andre organisasjonsformer over denne posten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát maid eai sáhte ohcat doaibmadoarjaga eará organisašuvdnahámiiguindán poasttas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se regelverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará doarjjaeavttut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regelverk for driftstilskudd duodji - søkerbaserte tilskudd 2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duoji doaibmadoarjaga njuolggadusat – ohcanvuđot doarjja 2023</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
