<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">duodjiavtalen-i-havn.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Duodjiavtalen i havn / Duodji / Næringer / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geargan duodješiehtadusain / Duodji / Ealáhusat / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Duodjiavtalen i havn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geargan duodješiehtadusain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>22. september 2014</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>22. Čakčamánnu 2014</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Partene i duodjiforhandlingene er kommet til enighet, og avtalen for 2015 har en ramme på 8,1 millioner kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bealit duodješiehtadallamiin leat soahpan, ja jagi 2015 šiehtadusa rámma lea 8,1 miljon ru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er Sametinget og duodjiorganisasjonene Sámiid Duodji og Duojáriid ealáhussearvi som forhandler om næringsavtalen for duodji, og Sametingsrådets Silje Karine Muotka er fornøyd med avtalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja duodjeorganisašuvnnat Sámiid Duodji ja Duojáriid ealáhussearvi dat šiehtadallet duoji ealáhusšiehtadusa, ja Sámediggeráđi Silje Karine Muotka lea duhtavaš šiehtadusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg er veldig glad for at vi relativt raskt kom til enighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mun lea hui movtta go mii viehka johtilit soabaimet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er å utvikle duodji som næring med økt lønnsomhet og omsetning av egenproduserte varer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttomearrin lea ovddidit duoji ealáhussan nu ahte das lea buoret gánnáhahttivuohta ja iežas dujiid gávpejohtu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her sikres duodjiutøverne økonomisk forutsigbarhet, forteller Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás sihkkarastojuvvo duojáriidda ekonomalaš einnostan vejolašvuohta, muitala Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Duodjiorganisasjonene ønsker å overta ordningen med driftstilskudd selv, men før det kan skje vil avtalepartene vurdere konsekvensene av en slik overtakelse fra 1.1.2016.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodjeorganisašuvnnat háliidit váldit badjelasaset doaibmadoarjjaortnega, muhto ovdal dan sáhttet, de áigot šiehtadusbealit árvvoštallat makkár váikkuhusat sirdimis 1.1.2016 rájes šaddet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Sametingsrådet ser fram til resultatet av dette viktige arbeidet, og er glad for at organisasjonen ønsker å påta seg ansvaret, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sámediggeráđđi háliida mielas oaidnit dán deaŧalaš barggu bohtosa, ja lea ilus go organisašuvdna háliida váldit badjelasas ovddasvástádusa, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Organisasjonene har etterlyst en satsning på duodji som kulturnæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Organisašuvnnat leat váillahan duodjeáŋgiruššama kulturealáhussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En del av avtalen er at Sametinget vil sette i gang et kulturnæringsprosjekt der duodji og samisk kultur er sentrale elementer, avslutter Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadusas lea maiddái oassi das ahte Sámediggi háliida álggahit kulturealáhusprošeavtta mas duodji ja sámi kultuvra leat guovddážis, dadjá Muotka loahpas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktperson:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahalli:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Silje Karine Muotka, tlf. 984 87 576.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđelahttu Silje Karine Muotka, tel. 984 87 576.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
