<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">duodjistipend.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadene kan sendes inn fra 01.01.25.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušaid sáhttá sáddejuvvot sisa 01.01.25 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prioriteringer i 2025</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoruheamit 2025:s</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever som på heltid tar Vg1 Design og håndverk eller Vg2 Design og duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joatkkaskuvlaoahppit geat ollesáiggis lohket Jo1 Design ja giehtaduoji dahje Jo2 Design ja giehtaduoji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studenter fra Norge som på heltid tar duodji ved Samernas utbildningscentrum eller duodji på bachelor- og masternivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga studeanttat geat ollesáiggis lohket duoji Sámij åhpadusguovdásjis dahje duoji bachelor- ja masterdásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsskjema (krever innlogging)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanskovvi (gáibida sisaloggema)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1 Mål og prioriteringer for stipendordningen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1 Stipeandaortnega mihttu ja vuoruheamit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.1 Mål for stipendordningen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.1 Stipeandaortnega mihttu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere med formell kompetanse innenfor duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet olbmot geain lea formála gelbbolašvuohta duojis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.2 Prioriteringer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.2 Vuoruheamit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever som på heltid tar Vg1 Design og håndverk eller Vg2 Design og duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joatkkaskuvlaoahppit geat ollesáiggis lohket Jo1 Design ja giehtaduoji dahje Jo2 Design ja giehtaduoji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studenter fra Norge som på heltid tar duodji ved Samernas utbildningscentrum eller duodji på bachelor- og masternivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga studeanttat geat ollesáiggis lohket duoji Sámij åhpadusguovdásjis dahje duoji bachelor- ja masterdásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.3 Kriterier for måloppnåelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.3 Ulbmilolahusa eavttut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipendmottaker har avlagt eksamen i henhold til tildelte stipend.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeandaoažžu lea čađahan eksámena stipeandda juolludeami vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2 Søknadens form og innhold</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2 Ohcama hápmi ja sisdoallu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.1 Stipendmottaker / Hvem kan søke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.1 Stipeandaoažžu / gii sáhttá ohcat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever i videregående skole som tar: Vg1 Design og håndverk, med duodji som hoveddel av programfagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joatkkaskuvlaoahppit geat lohket: Jo1 Design ja giehtaduoji, mas duodji lea prográmmafágaid váldooassi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vg2 Design og duodji på heltid med duodji som hoveddel av programfagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jo2 Design ja giehtaduoji olles áiggi, mas duodji lea prográmmafágaid váldooassi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Duodji skal utgjøre en hoveddel av programfagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodji galgá leat prográmmafágaid váldooassi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vg1 Design og håndverk, med duodji som hoveddel av programfagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jo1 Design ja giehtaduoji, mas duodji lea prográmmafágaid váldooassi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vg2 Design og duodji på heltid med duodji som hoveddel av programfagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jo2 Design ja giehtaduoji olles áiggi, mas duodji lea prográmmafágaid váldooassi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Duodji skal utgjøre en hoveddel av programfagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodji galgá leat prográmmafágaid váldooassi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studenter fra Norge som på heltid tar duodji ved Samernas utbildningscentrum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga studeanttat geat leat ollesáiggi duodjeoahpus Sámij åhpadusguovdásjis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studenter fra Norge som på heltid/deltid tar duodji ved Sámi allaskuvla på bachelor- og masternivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga studeanttat geat leat ollesáigge/oasseáigge duodjeoahpus Sámi allaskuvllas bachelor- ja masterdásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.2 Søknadsfrist</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.2 Ohcanáigemearri</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet fastsetter søknadsfrist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi mearrida ohcanáigemeari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets tilskuddsportal skal brukes for å sende inn søknad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.3 Gáibádusat ohcamii Ohcama galgá sáddet Sámedikki doarjjaportála bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknader som ikke oppfyller kriteriene for å kunne søke vil bli avvist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamat mat eai ollašuhte ohcaneavttuid, hilgojuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For elever under 18 år skal foresatte søke gjennom Sametingets tilskuddsportal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váhnemat/ovddasteaddjit galget ohcat Sámedikki doarjjaportála bokte go ohcci lea vuollel 18 jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følgende vedlegg skal følge søknaden: Utdanningsinstitusjonene skal dokumentere følgende: Opplysninger om eleven er heltidselev ved et lærested godkjent for utdanningsstøtte gjennom Statens lånekasse for utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamis galget leat čuovvovaš mildosat: Oahpahusásahusat galget duođaštit čuovvovačča: Dieđuid das leago oahppi ollesáiggi oahppi oahpposajis mii lea dohkkehuvvon Stáhta loatnakássa oahppodoarjagii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplysninger om eleven er heltidselev ved et lærested godkjent for utdanningsstøtte gjennom Statens lånekasse for utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđuid das leago oahppi ollesáiggi oahppi oahpposajis mii lea dohkkehuvvon Stáhta loatnakássa oahppodoarjagii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.4 Vilkår til søker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.4 Eavttut ohccái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Krav om dokumentasjon og hva som skal vedlegges søknad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duođaštusgáibádusat ja mii galgá leat mielddusin ohcamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette må tilpasses hver stipendordning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán ferte heivehit juohke stipeandaortnegii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er andre krav for videregåendestipend sammenlignet med stipend for høyere utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat eará gáibádusat joatkkaskuvlastipendii alit oahpu stipeandda ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ytes ikke stipend innenfor samme fag på samme nivå mer enn en gang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeanda seamma fágii seamma dásis addojuvvo dušše okte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søker må være folkeregistrert i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcci ferte leat álbmotregistrerejuvvon Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3 Søknadsbehandling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3 Ohcamiid meannudeapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.1 Søknadsbehandling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.1 Ohcamiid meannudeapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknader som ikke oppfyller kriteriene for å kunne søke vil bli avvist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamat mat eai deavdde ohcaneavttuid, hilgojuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Behandlingstid: Tilskuddsordninger med søknadsfrist blir behandlet innen tre måneder etter søknadsfrist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meannudanáigi: Doarjjaortnegat main lea ohcanáigemearri meannuduvvojit golmma mánu sisa maŋŋel ohcanáigemeari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsordninger med søknadsfrist blir behandlet innen tre måneder etter søknadsfrist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnegat main lea ohcanáigemearri meannuduvvojit golmma mánu sisa maŋŋel ohcanáigemeari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknader blir behandlet fortløpende og innen tre måneder fra vi har mottatt søknaden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamat meannuduvvojit dađistaga ja golmma mánu sisa dan rájes go ohcan lea joavdan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kan spørre etter mer dokumentasjon eller innkalle til en avklaringssamtale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sáhttá sihtat eanet duođaštusaid dahje gohččut čielggadanságastallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Manglende dokumentasjon av avlagt eksamen for tidligere innvilget stipend, medfører avslag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go ovddeš stipeandda ovddas maid lea ožžon váilu duođaštus, de hilgojuvvo ohcan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.2 Vilkår til stipendmottaker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.2 Eavttut stipeandaožžui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipendmottaker skal avlegge eksamen for det antall studiepoeng det er tildelt stipend for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeandaoažžu galgá eksámena čađahit nu olu oahppočuoggáid ovddas go lea ožžon stipeandda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eksamen skal avlegges i det semesteret stipendet er tildelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eksámen galgá čađahuvvot dan lohkanbajis masa lea ožžon stipeandda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipendet er for hele skoleåret/studieåret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeanda lea olles skuvlajahkái/oahppojahkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.3 Frist for avleggelse av eksamen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.3 Eksámena čađaheami áigemearri</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eksamen for studier det er tildelt stipend for, skal avlegges i det semesteret stipendet er tildelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eksámen oahpuin maidda lea ožžon stipeandda, galgá čađahuvvot dan lohkanbajis masa lea ožžon stipeandda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når særlige grunner foreligger, kan stipendmottaker skriftlig søke om utsatt frist for avleggelse av eksamen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamáš ákkaid vuođul sáhttá stipeandaoažžu čálalaččat ohcat guhkidit áigemeari eksámena čađaheapmái, gitta guovtti jahkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknaden skal begrunnes, og sendes Sametinget før eksamensdato som framkommer i søknaden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcama galgá vuođustit, ja sáddet Sámediggái ovdal eksámendáhtona mii boahtá ovdan ohcamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.4 Endringer i forutsetninger for stipendet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.4 Rievdadusat stipeandaeavttuin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter at tilsagn om stipend foreligger, plikter stipendmottakeren av eget tiltak å gi melding om eventuelle endringer i forutsetningene for stipendet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋá go stipeanda lea mearriduvvon, lea stipeandaoažžus alddis geatnegasvuohta dieđihit jus stipeandda eavttut rivdet. 3.5 Máksineavttut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utbetaling av stipendet i sin helhet skjer når vedtaket er gjort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeanda máksojuvvo ollásit go mearrádus lea dahkkojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom søker tidligere har fått innvilget stipend/tilskudd fra Sametinget og vilkårene for stipend/tilskudd er misligholdt, vil det kunne medføre stans i utbetalinger inntil misligholdet er opphørt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos ohcci lea ovdal ožžon stipeandda/doarjaga Sámedikkis ja rihkkon doarjja-/stipeandaeavttuid, de sáhttá dat dagahit ahte máksimat bissehuvvojit dassážiigo eavttut čuvvojuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4 Beregningsregler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4 Meroštallannjuolggadusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4.1 Beregningsregler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4.1 Meroštallannjuolggadusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever i videregående skole og studenter fra Norge som på heltid tar duodji ved Samernas utbildningscentrum: kr 15 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joatkkaskuvlaoahppit ja Norgga studeanttat geat ollesáiggis lohket duoji Sámij åhpadusguovdásjis: 15 000 ru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Duodji på bachelor- og masternivå: Deltid 30 studiepoeng kr 15 000. Heltid 60 studiepoeng kr 25 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodji bachelor- ja masterdásis: Oasseáiggis 30 oahppočuoggá 15 00 ru.Ollesáiggis 60 oahppočuoggá 25 000 ru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deltid 30 studiepoeng kr 15 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oasseáiggis 30 oahppočuoggá 15 00 ru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Heltid 60 studiepoeng kr 25 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollesáiggis 60 oahppočuoggá 25 000 ru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ytes ikke stipend innenfor samme nivå mer enn en gang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii juolluduvvo stipeanda seamma dássái eambbo oktii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal leveres dokumentasjon for gjennomført studie samme år som tilskuddet utbetales.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galgá buktit duođaštusa čađahuvvon oahpus seamma jagi go oažžu stipeandda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5.2 Kontroll og oppfølging</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5.2 Bearráigeahččan ja čuovvuleapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kan iverksette kontroll med at midlene nyttes etter forutsetningene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sáhttá dárkkistit geavahuvvojit go ruđat eavttuid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kan kontrollere at stipendmottaker har avlagt eksamen og kreve stipendet tilbakebetalt i sin helhet dersom dette ikke er tilfelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sáhttá dárkkistit ahte stipeandaoažžu lea čađahan eksámena ja gáibidit stipeandda máksojuvvot ruovttoluotta ollásit jus ii leat dahkan dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kan be om ytterlige opplysninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sáhttá sihtat eanet dieđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder opplysninger som skal brukes i statistikk og annen rapportering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská dieđuide mat galget geavahuvvot statistihkas ja eará raporteremii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5.3 Tilbakebetaling og annullering av stipend</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5.3 Stipeandda ruovttuluottamáksin ja sihkkun</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget krever tilbakebetaling av for mye utbetalt stipend.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sáhttá gáibidit stipeandda máksojuvvot ruovttoluotta go lea máksojuvvon beare olu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kan trekke tilbake tilsagn om stipend, holde tilbake stipend eller kreve tilbakebetaling av utbetalte stipend dersom: Stipendmottakeren har brutt opplysningsplikten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi geassá doarjjalohpádusa ruovttoluotta, dolle doarjaga dahje gáibida ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos: Stipeandaoažžu lea rihkkon dieđihangeaskku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipendet blir ikke benyttet i henhold til formålet med tildeling og vilkårene fastsatt i tildelingsbrevet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja ii geavahuvvo doarjaga ulbmila mielde ja daid eavttuid mielde mat leat mearriduvvon doarjjareivves.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipendmottaker har brutt bestemmelsene i dette regelverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeandaoažžu lea rihkkon dáid njuolggadusaid mearrádusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipendmottakeren har brutt opplysningsplikten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeandaoažžu lea rihkkon dieđihangeaskku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipendet blir ikke benyttet i henhold til formålet med tildeling og vilkårene fastsatt i tildelingsbrevet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja ii geavahuvvo doarjaga ulbmila mielde ja daid eavttuid mielde mat leat mearriduvvon doarjjareivves.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipendmottaker har brutt bestemmelsene i dette regelverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeandaoažžu lea rihkkon dáid njuolggadusaid mearrádusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom mottaker ikke betaler tilbake i slike tilfeller, kan Sametinget iverksette rettslige skritt for å få utbetalt tilgodehavende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos doarjjaoažžu dákkár oktavuođain ii mávsse ruovttoluotta, de sámediggi rievtti bokte gáibidit máksojuvvot dan mii lea buorrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom tilbakebetaling ikke skjer innen den frist som blir gitt, kan det kreves forsinkelsesrenter i tillegg, jf. lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling m.m.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemearrái mii lea biddjojuvvon, de sámediggi sáhttá gáibidit maŋŋoneami ovddas reanttuid vel lassin, gč. juovlamánu 17. b. 1976 mannosaš lága nr. 100 reanttuid birra maŋŋonan máksima oktavuođas jna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
