<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">e-postadressen-har-ikke-fungert-send-inn-innspill-paa-nytt.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har invitert alle til å sende inn innspill til Sannhetskommisjonens mandat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea bovden buohkaid buktit cealkámušaid das mii galggašii leat Duohtavuođa- ja seanadankommišuvnna mandáhtta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dessverre viser det seg at e-postadressen duohtavuohta@samediggi.no ikke har fungert, og derfor må vi be deg om å sende inn ditt innspill på nytt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađi bahábut čájehuvvo ahte neahttačujuhus duohtavuohta@samediggi.no ii leat doaibman, ja danne fertet bivdit du ođđasit sáddet cealkámuša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget skal gi innspill til mandat til Stortingets oppnevning av Sannhets- og forsoningskommisjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi galgá buktit cealkámuša Duohtavuođa- ja seanadankommišuvnna mandáhtii maid Stuorradiggi lea nammadeamen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den forbindelse ønsker vi å forankre arbeidet i det samiske samfunn og har invitert til åpne møter over hele Sápmi for å hente innspill fra folket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii háliidit ahte dán barggu vuođđun galgá leat sámi servodat ja danne leat doallan rabas čoahkkimiid miehtá Sámi vai beassat gullat álbmoga oainnuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har også invitert folket til å sende inn innspill via e-post.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat maid bovden álbmoga sáddet e-boastta bokte cealkámušaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dessverre viser det seg at på grunn av tekniske årsaker så har ikke e-postadressen duohtavuohta@samediggi.no fungert, og dette beklager vi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađi bahábut čájehuvvo dál ahte teknihkalaš sivaid dihte ii leat e-boastačujuhus duohtavuohta@samediggi.no doaibman, ja dan mii šállošit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor må vi be deg om å sende inn ditt innspill på nytt, om du har brukt denne e-postadressen ved innsendelse tidligere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne fertet bivdit du ođđasit sáddet cealkámuša, jus leaččat dán čujuhussii geahččalan ovdal sáddet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå fungerer alle e-postadressene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál doibmet buot e-boastačujuhusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fristen for å sende inn innspill til Sametinget er torsdag 26. april.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigemearri sáddet cealkámušaid Sámediggái lea duorastaga cuoŋománu 26. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Send hit: duohtavuohta@samediggi.no , saetniesvoete@samediggi.no og/eller sannhet@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sádde deike: duohtavuohta@samediggi.no , saetniesvoete@samediggi.no ja/dahje sannhet@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også mulig å sende innspill til mandatet per brev til Sametinget, Ávjovárgeaidnu 50, 9730 Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá maid sáddet cealkámuša mandáhttii reivve bokte Sámediggái, Ávjovárgeaidnu 50, 9730 Kárášjohka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter denne fristen starter Sametinget arbeidet med å lage Sametingets uttalelse, som skal behandles av Sametingets plenum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋel dán áigemeari hábmegoahtá Sámediggi cealkámuša, mii galgá meannuduvvot Sámedikki dievasčoahkkimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les også: Siste frist for innspill til Sannhetskommisjonens mandat Les også: Innspill til Sannhets- og forsoningskommisjonens mandat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga maid: Áigemearri buktit cealkámušaid Duohtavuođakommišuvnna mandahttii lahkona Loga maid: Cealkámušaid Duohtavuođa- ja seanadankommišuvnna mandáhta birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
