<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ellen-inga-o.-haetta-i-nrks-styre.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ellen Inga O. Hætta i NRKs styre / Medier / Kulturliv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ellen Inga O. Hætta NRK stivrii / Mediaid / Kultureallin / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ellen Inga O. Hætta i NRKs styre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ellen Inga O. Hætta NRK stivrii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>10. juni 2014</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10. Geassemánnu 2014</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fungerende sametingspresident Silje Karine Muotka gratulerer Ellen Inga O. Hætta med plass i NRKs nye styre oppnevnt av kulturminister Thorhild Widvey i dag 10. juni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmi sámediggepresideanta Silje Karine Muotka lihkuha Ellen Inga O. Hætta go kulturministtar Thorhild Widvey lea su nammadan NRK ođđa stivrii odne geassemánu 10. b.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Ellen Inga O. Hætta blir dermed det første samiske medlemmet av NRKs styre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Nu šaddá Ellen Inga O. Hætta NRK stivrra vuosttaš sámi lahttun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg håper dermed at samiske utfordringer blir en større del av NRKs strategiske vurderinger, og at dette kan prege de viktige veivalg som NRK skal ta i tiden som kommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De sávan ahte sámi hástalusat šaddet stuorát oassin NRK strategalaš árvvoštallamiin, ja ahte dat váikkuha daid deaŧalaš doaimmaid maid NRK vállje čađahit boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ellen Inga O. Hætta (61) er rektor ved Samisk videregående skole og reindriftsskole i Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ellen Inga O. Hætta (61) Sámi joatkkaskuvlla ja boazodoalloskuvlla rektor Guovdageainnus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hætta har tidligere vært direktør for Samisk Utdanningsråd (1994-99), avdelingdirektør i Sametinget (1999-2001) og reindriftssjef (2001-2010).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hætta lea ovdal leamaš Sámi Oahpahusráđi direktevra (1994-99), Sámedikki ossodatdirektevra (1999-2001) ja boazodoallohoavda (2001-201).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun var statssekretær ved Kommunal- og regionaldepartementet i Bondevik-regjeringen II (2004-2005).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lei Gielda- ja regionáladepartemeantta stáhtačállin Bondevik II ráđđehusas (2004-2005).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen har nylig startet høringsprosessen med en ny NRK-plakat, som er en forberedelse til neste års varslede stortingsmelding om NRK.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus lea aiddo báliid álggahan gulaskuddama ođđa NRK-plakáhtain, ráhkkaneapmin boahttejagi dieđihuvvon stuorradiggedieđáhussii NRK birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– NRK-styret og regjeringen har en viktig jobb foran seg med styrke det samiskspråklige medietilbud på alle flater i regi av NRK.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– NRK-stivrras ja ráđđehusas lea dál deaŧalaš bargu nannet sámegielat mediafálaldaga buot NRK surggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ellen Inga O. Hætta har stor erfaring fra mange sentrale verv og samfunnsoppgaver og hennes kompetanse og engasjement vil kunne bidra til å ivareta samiske interesser på en solid måte, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ellen Inga O. Hætta leat ollu vásáhusat ollu guovddáš virggiin ja servodatdoaimmain ja su gelbbolašvuohta ja áŋgiruššan sáhttá leat mielde gáhttemin sámi beroštusaid nana vugiin, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det nye NRK-styret 10.06.2014</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa NRK-stivrra 10.06.2014</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
