<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">en-gledelig-dag-for-det-pitesamiske-spraaksamfunnet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen ønsker å gratulere hele det pitesamiske språksamfunnet både i Sverige og i Norge med å endelig ha fått et offentlig normert skriftspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen háliida sávvat lihku bihtánsámi giellaservodahkii sihke Ruoŧa ja Norgga bealde go viimmat leat ožžon almmolaččat normerejuvvon čállingiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske språkmangfoldet blir styrket og det er en milepæl for hele det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellariggodat nannejuvvo ja dát lea deaŧalaš dáhpáhus olles sámi servodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dagen i dag er en gledens dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Otná beaivi lea illubeaivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske språk er et symbol på vårt felleskap, vår arv og vårt bånd til våre forfedre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella lea symbola min oktasašvuođas, min árbbis ja min báttiin min vánhemiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom språk vokser det frem en identitet og tilhørighet, uavhengig av hvilket samisk språk man behersker eller hvor lite eller hvor mye man behersker språkene, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giela bokte ahtanuššá identitehta ja gullevašvuohta, sorjjakeahttá guđe sámegiela máhttit dahje man unnán dahje man ollu mii máhttit gielaid, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråden er i dag tilstede under lanseringen av det pitesamiske skriftspråket på Silvermuseet i Arjeplog, Sverige, der markeringen starter kl. 15.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea mielde bihtánsámi čállingiela almmuheames Silvermuseas Árjjatluovis, Ruoŧa bealde, gos čalmmusteapmi álgá dii. 15.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingene i Sverige og Norge har sett behov for normering av det pitesamiske skriftspråket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧa ja Norgga beale sámedikkit leat oaidná ahte lea dárbu normeret bihtánsámi čállingiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk parlamentarisk råd (SPR) ga normeringsoppgaven til Sámi Giellagáldu, det felles nordiske fag- og ressurssenteret for samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđđi (SPR) attii normerenbarggu Sámi Giellagáldui, oktasaš davviriikkalaš fága- ja resursaguovddážii sámegielaid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– På vegne av Sametinget i Norge ønsker jeg å takke medlemmene i Sámi Giellagáldus pitesamiske utvalg, og jeg ønsker hele det pitesamiske språksamfunnet til lykke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Norgga beale Sámedikki ovddas háliidat mii giitit Sámi Giellagáldu bihtánsámi lávdegotti lahtuid, ja mun sávan olles bihtánsámi giellaservodahkii lihku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg håper alle som anvender bidumsámegiella tar i bruk den nye ortografien, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun doaivvun ahte buohkat geat geavahit bihtánsámegiela geavahišgohtet ođđa ortografiija, dadjá Mikkelsen. Sámegielaid kárten</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har et særskilt ansvar til å fremme de samisk språkene og har som mål at samiske språk skal høres, brukes og synes i samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea erenoamáš ovddasvástádus ovdánahttit sámegielaid ja mihttomearrin lea ahte sámegielat gullojit, geavahuvvojit ja oidnojit servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum vedtok i desember 2018 Gïelelutnjeme/Giellalåpptim/Giellalokten - Sametingets strategier for samiske språk, som er et resultat av oppfølging av NOU 2016:18 Vájmogiella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin mearridii juovlamánus 2018 Gïelelutnjeme/Giellalåpptim/Giellalokten – Sámedikki strategiijat sámegielaid várás, mii lea NAČ 2016:18 Váibmogiella čuovvuleapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom Giellalåpptim har Sametinget forpliktet seg til å kartlegge dagens situasjon for ume-, pite- og skoltesamiske språk, og til å se på hvilke ressurser som kan bidra til å øke bruken av disse språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaloktema bokte lea Sámediggi geatnegahttán iežas kártet dáláš dili ubmi-, bihtán- ja nuortalaš gielain, ja geahčadit guđe resurssat sáhtášedje váikkuhit dáid gielaid eanet geavaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– En kartlegging vil gi oss bedre grunnlag for å sette i gang språktiltak i de aktuelle miljøene, og som vil gi en oversikt over arbeidet som er gjort og mulige veier videre i arbeidet med å vitalisere ume-, pite- og skoltesamiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Kárten addá midjiide buoret vuođu gielladoaibmabijuid álggaheapmái áigeguovdilis birrasiin, ja das oaidnit mii lea dahkkojuvvon ja vejolaš geainnut viidáset bargui ubmi-, bihtán- ja nuortalaš gielaid ealáskahttimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag vet vi at pitesamisk språk er i en (re)vitaliseringsprosess på norsk side, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne mii diehtit ahte bihtánsámegiella lea ođasmahttinproseassas Norgga bealde, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråden trekker frem dette arbeidet som en godt eksempel som viser hvorfor det er viktig og nødvendig å samarbeide om språknormering på tvers av landegrensene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi geassá ovdan dán barggu buorrin ovdamearkan mii čájeha manne lea deaŧalaš ja dárbbašlaš ovttasbargat giellanormerema ektui riikarájáid rastá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– For å kunne bevare og utvikle de samiske språkene må man ha faste tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Vai sáhttá suodjalit ja ovddidit sámegielaid, de ferte čađahit fásta doaibmabijuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et eksempel på et slikt tiltak er etablering av et fast normeringsorgan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta dákkár ovdamearka lea fásta normerenorgána ásaheapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingenes mål er å etablere Sámi Giellagáldu som felles fast normeringsorgan i løpet av 2020, avslutter Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkiid mihttomearrin lea ásahit Sámi Giellagáldu oktasaš fásta normerenorgánan jagis 2020, dadjá Mikkelsen loahpas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen, +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen, +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
