<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">en-halv-million-til-skoltebyen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En halv million til Skoltebyen / Kulturminner / Miljø, areal og kulturvern / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miljonbealle Sää'msijdd/nuortalaš gillái / Kulturmuittut / Biras, areála ja kultursuodjaleapmi / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En halv million til Skoltebyen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miljonbealle Sää'msijdd/nuortalaš gillái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>18. desember 2014</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>18. Juovlamánnu 2014</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har satt av 500 000,- på budsjettet for 2015 til arbeid i tilknyting til Skoltebyen i Neiden, Sør-Varanger kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea várren 500 000 ru jagi 2015 bušeahtas Njávdáma nuortalaš gili barggu oktavuođas, Mátta-Várjjaga gielddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er planlagt å få utført flere arbeider i Skoltebyen i løpet av 2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2015 áigge leat plánejuvvon čađahuvvot máŋga barggu nuortalaš gilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Skoltebyen i Neiden er et viktig samisk kulturminneområde som gir oss og kommende generasjoner bedre kunnskap om og kjennskap til gamle østsamiske tradisjoner og levesett, uttaler sametingsråd Thomas Åhrén.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Njávdáma nuortalaš gilli lea deaŧalaš sámi kulturmuitoguovlu mii addá midjiide ja boahttevaš buolvvaide buoret máhtu ja dieđuid boares nuortasámi árbevieruid ja eallindili birra, cealká sámediggeráđđi Thomas Åhrén.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skoltebyen kulturminneområde er én av Sametingets satsinger i 2015 for flere tilretteleggingstiltak innenfor Riksantikvarens bevaringsprogram for utvalgte arkeologiske kulturminner (BARK).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalaš gili kulturmuitoguovlu gullá Sámedikki áŋgiruššamiidda 2015:s. Máŋga láhčindoaibmabiju čađahuvvojit Riikaantikvára suodjalanprográmma siskkobealde válljejuvvon arkeologalaš kulturmuittuid várás (BARK).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet for BARK er at et representativt utvalg arkeologiske kulturminne og kulturmiljø skal sikres gjennom langsiktig skjøtsel og bli gjort bedre tilgjengelige for publikum innen 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>BARK mihttomearrin lea ahte dihto válljejuvvon arkeologalaš kulturmuittut ja kulturbiras galget sihkkarastojuvvot guhkesáiggi seailluheami bokte ja dieinna lágiin buktojuvvot olbmuid olámuddui ovdal jagi 2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- I 2015 vil blant annet arbeidet med universell adkomst ned til fiskeplassen ved Skoltefossen starte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- 2015:s álggahuvvo earret eará bargu oppalaš dásis Njávdáma goržži bivdosadjái beassama ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Planen omfatter utbedring av gangveien ned fra Rv 893 (Finlandsveien), ny bru over en mindre bekk og utforming av tilskuerplassen ved fiskeplassen, nytt et HC-toalett knyttet til gangveien og på tilskuerplassen skal det settes opp et nytt stativ for veiing og opphenging av laks, utdyper Åhren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plánas lea vázzinluotta buorideapmi riikageidnui 893 (Suomageaidnu), ođđa šaldi jogaža rastá ja geahččansajiid hábmen bivdosadjái, ođđa hivssegat vázzingeainnu oktavuhtii ja geahččisadjái biddjojuvvo ođđa holga luosaid vihkkemii ja heŋgemii, deattasta Åhren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også nytt gjerde rundt St. Georgs kapell, utarbeiding av info-skilt for kulturminneområdet og reparasjon av gapahuk og trapp ved E6-brua vil inngå i denne planen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái ođđa áidi St. Georg kapealla birra, diehtojuohkingalba kulturmuitoguovllu birra ja goavddi ja tráhppá divvun E6-šaldi luhtte leat mielde plánas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktperson:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuohtaolmmoš:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Thomas Åhren, tlf. 908 39 663.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Thomas Åhren, tel. 908 39 663.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
