<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">en-ny-budsjettmodell-vil-effektivisere-sametinget.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– En ny budsjettmodell vil effektivisere Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ođđa bušeahttamálle beavttálmahtášii Sámedikki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker en ny modell for rammefinansiering og konsultasjoner i budsjetteringen av Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida ođđa málle rámmaruhtadeami ja konsultašuvnnaid várás Sámedikki bušeterema oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette for å oppfylle det folkerettslige kravet om selvbestemmelse, og for bidra til økt frihet i politiske prioriteringer og økt effektivitet i Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat danne vai ollašuhttojuvvo álbmotrievttálaš iešmearridangáibádus, ja oažžun dihtii eanet friijavuođa politihkalaš vuoruhemiide Sámedikkis ja beavttálmahttin dihtii Sámedikki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dagens budsjettprosess som er både ineffektiv og tungvint, krever unødvendig mye ressurser av både Sametinget og departementene, sier budsjettansvarlig sametingsråd Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dálá bušeahttaproseassa lea sihke eahpebeaktil ja lossat, dat gáibida dárbbašmeahttun ollu resurssaid sihke Sámedikki ja departemeanttaid bealis, dadjá bušeahttaovddasvástideaddji sámediggeráđđi Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunal- og moderniseringsdepartementet fikk gjort én utredning for å vurdere overføringen av Sametingets bevilgninger til en post. Kommunal og moderniseringsdepartementet har konsultert med Sametinget om dette, men man kom ikke fram til noen enighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielda- ja ođasmahttindepartemeanta oaččui čađahuvvot čielggadusa vai sáhttá árvvoštallat Sámedikki juolludemiid sirdojuvvot ovtta postii. Gielda- ja ođasmahttindepartemeanta lea konsulteren Sámedikki dan birra, muhto ii sohppojuvvon ovttamielalašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget ønsker at det fremmes en proposisjon på linje med Kommuneproposisjonen som legger visse føringer for fastsettelse av Sametinget budsjett, som i dag er tilfelle for kommunesektoren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi háliida ahte ovddiduvvo proposišuvdna mii bidjá dihto láidestusaid dasa mo mearridit Sámedikki bušeahta seamma dásis go Gieldaproposišuvdna, mii dál gusto gielddasuorgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kunne ikke regjeringen gå med på, så saken har nå stoppet opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa ii sáhttán departemeanta miehtat, nu ahte ášši lea dál bisánan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker at Stortinget nå tar tak i denne saken for å sikre at internasjonale forpliktelser følges opp, sier Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii háliidit ahte Stuorradiggi dál váldá dan ášši sihkkarastin dihtii ahte riikkaidgaskasaš geatnegasvuođat čuovvuluvvojit, dadjá Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Samisk kultur ignoreres Sametingsrådet har utformet Sametingets budsjettbehov for 2019-2022, og ønsker å fokusere på behovene til samiske kulturbygg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– S ámi kultuvra badjelgehččojuvvo Sámediggeráđđi lea hábmen Sámedikki bušeahttadárbbu áigodahkii 2018-2022 ja háliida čalmmustahttit dárbbuid sámi kulturviesuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Norske myndigheter har ignorert de samiske samfunnenes rett til å ha tilgang til kulturelle arenaer gjennom trenering av alle samiske kulturbygg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Norgga eiseválddit leat badjelgeahččan sámi servodagaid vuoigatvuođa fidnet kultuvrralaš arenaid dainna lágiin ahte sii leat vihpadan buot sámi kulturviesuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen har gjennom grunnloven et ansvar for å legge til rette for at samene kan utvikle sitt språk, kultur og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusas lea vuođđolága vuođul ovddasvástádus láhčit dasa ahte sápmelaččat sáhttet ovddidit gielaset, kultuvrraset ja servodateallimeaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan denne saken er behandlet over år viser at det er et stort problem at man fra sentralt hold ikke vurderer den samiske kulturen likeverdig med den norske, sier Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mo dát ášši lea meannuduvvon jagiid čađa, čájeha man stuorra váttisvuohtan dat lea go guovddáš eiseválddiid bealis eai ane sámi kultuvrra dásseárvosažžan dáža kultuvrrain, dadjá Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har over flere år bedt om bevilgninger til konkrete og lenge planlagte byggesaker, slik som Saemien Sijte, Beaivváš Sámi Našunálateáhter og et nytt samisk kunstmuseum, uten at regjeringen har fulgt dette opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea máŋggaid jagiid bivdán juolludusaid konkrehta ja guhká plánejuvvon visteáššiide, nu go Saemien Sijte, Beaivváš Sámi Našunálateáhter ja ođđa sámi dáiddamusea, ii ge ráđđehus leat čuovvulan dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette har ført til at de samiske kulturinstitusjonene ikke har kunnet utvikle seg på samme måte som de norske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea dagahan ahte sámi kulturásahusat eai leat beassan ovdánit seamma láhkai go dáža kulturásahusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
