<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">en-samling-for-aa-gjenaapne-de-samiske-kunstnerverkstedene-i-maze.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En samling for å gjenåpne de samiske kunstnerverkstedene i Máze</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaivvadeapmi Mázes, ulbmiliin ásahit ođđasit Mázejoavkku dálu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er vertskap for en tre dagers samling i Máze for å gjenåpne de legendariske kunstnerverkstedene og -boligene til den samiske kunstnergruppen Mázejoavku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bovde golmma beaivvi čoahkkaneapmái Mázes, ulbmiliin ođđasit ásahit legendáralaš Mázejoavkku dálu ja dáiddabájiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Office for Contemporary Art Norway (OCA) støtter samlingen og inviterer samiske og urfolkskunstnere til å delta i en rekke workshops og paneldiskusjoner, som vil avholdes i bygda Máze mellom 24. og 26. september.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Office for Contemporary Art Norway (OCA) doarju ja viiddida bovdehusa, ja bovde dál Sámi ja álgoálbmot dáiddáriid searvat bargobájiide ja paneladigaštallamii, mat lágiduvvojit čakčamánu 24.-26. b. 2017 Mázes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I et samspill mellom Sametinget og lokale partnere i Sápmi, regionale og internasjonale rådgivere og støttespillere er det blitt vedtatt å etablere en stiftelse i de legendariske boligene og verkstedene i Mázejoavku: Sámi Dáiddajoavku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttas báikkálaš oasálaččaiguin Sámis, guovlludási ja riikkaidgaskasaš ráđđeaddiiguin ja doarjuiguin, Sámediggi lea bargagoahtán legendáralaš Mázejoavkku: Sámi Dáiddajoavkku dálu ođđasit ásahemiin, mii sisdoallá ásodaga ja dáiddabájiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunstnerhuset ble etablert i 1978, og var tilholdssted for Mázejoavku: Sámi Dáidujoavku, som besto av Aage Gaup (f.1943), Synnøve Persen (f.1950), Josef Halse (f.1951), Keviselie/Hans Ragnar Mathisen (f.1945), Trygve Lund Guttormsen (1933–2012), Rannveig Persen (f.1953), Berit Marit Hætta (f.1948) og Britta Marakatt-Labba (f.1951).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddáriid dállu ásahuvvui 1978 Mázejoavkku: Sámi Dáiddajoavkku váldobáikin. Mielde ledje Aage Gaup (r.1943), Synnøve Persen (r.1950), Josef Halse (r.1951), Keviselie/Hans Ragnar Mathisen (r.1945), Trygve Lund Guttormsen (1933–2012), Ranveig Persen (r.1953), Berit Marit Hætta (r.1948) ja Britta Marakatt-Labba (r.1951).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trygve Lund Guttormsen hadde frem til sin død i 2012 en helt spesiell betydning for å holde lokalet i live.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Trygve Lund Guttormsenis lei erenoamáš mearkkašupmi báikki doalaheamis dassáigo son guđii min 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mázejoavku: Sámi Dáidujoavku var den første generasjonen unge samiske kunstnere i etterkrigstiden som utviste stolthet over sin samiske arv, ga fritt uttrykk for sin samiske herkomst og krevde et nytt rom innenfor det samiske ved å kjempe for sin samiske tenkning og eksistens gjennom kunsten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mázejoavku: Sámi Dáiddajoavku lei vuosttaš nuorra dáiddáriid buolva soađi maŋŋá, mii lei rámis iežas duogážis, ovdanbuvttii sámevuođa heahpankeahttá ja gáibidišgođii ođastuvvon saji Sámis dan láhkai ahte dat ákkastallagođii ja digaštallagođii Sámi jurddašeami dáidaga bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mázejoavku: Sámi Dáidujoavkus arbeid markeres som en del av den pågående documenta 14. Tre av gruppens medlemmer deltar på utstillingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mázejoavkku: Sámi Dáiddajoavkku barggu ávvudit documenta 14 ‑čájáhusa olis, gosa golbma lahtu leat bovdejuvvon. Ealáskahttit dáiddárdálu fas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosessen med å bringe huset til live igjen vil ledsages av en rekke initiativer, aller først en workshop om urfolksmetodologi rettet mot samiske kunstnere og kuratorer, tilrettelagt av de tre samiske forskerne Harald Gaski, Rauna Kuokkanen og Jelena Porsanger og forfatter og documenta 14-kurator Candice Hopkins.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddárdálu ealáskahttinproseassa olis lágidit iešguđet dáhpáhusaid, vuosttamužžan bargobáji álgoálbmotmetodologiijaid birra, man ulbmiljoavkun leat Sámi dáiddárat ja kuráhtorat. Báji jođiha Harald Gaski ovttas girječálliin ja d14-kuráhtoriin Candice Hopkinsain, professor Rauna Kuokkaneniin ja Jelena Porsangeriin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En sonisk workshop nummer to vil utforske opptak i felt og er utviklet av den Máze-baserte ledende musikeren og komponisten Johan Sara jr. og den eksperimentelle komponisten og kunstneren Raven Chacon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi lea musihkkabargobádji mas guorahallat jienaid báddema luonddus, ja dainna bargaba beakkán musihkar ja komponista, Johan Sara Jr., gii orru Mázes, ja eksperimentála komponista ja dáiddár Raven Chacon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En tredje workshop som utforsker urfolks estetisk språk innen kunst, håndverk og skapende virksomhet, vil inneholde presentasjoner og interaktive diskusjoner med kunstnerne Gunvor Guttorm, Britta Marakatt-Labba og Julie Edel Hardenberg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goalmmát bargobájis guorahallet álgoálbmotestetihka giela dáidaga, duoji ja luovvalasvuođa suorggis, ja das leat ovdanbuktimat ja interaktiiva ságastallamat dáiddáriiguin Gunvor Guttorm, Britta Marakatt-Labba ja Julie Edel Hardenberg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg blir det visning av et intervju i en intervjuserie gjort med kunstneren Trygve Lund Guttormsen i 2008 av Rossella Ragazzi og Terje Brantenberg, førsteamanuenser ved Tromsø Museum – Universitetsmuseet, Norges arktiske universitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájehit maiddái oasi jearahallanráiddus, main Rossella Ragazzi ja Terje Brantenberg jearahalaiga Trygve Lund Guttormsena 2008. Jearahalli guovttos leaba Tromssa universiteahttamusea vuosttašamanuenssat, Norgga árktalaš universiteahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utstillingsåpning La elva leve</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás oainnát olles prográmma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Parallelt med hovedaktivitetene organiserer RiddoDuottarMuseat-Kautokeino bygdetun en utstilling av dokumentasjon og et utvalg kunstverk som illustrerer Mázes rolle under Alta-aksjonen i 1970-årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldodáhpáhusaiguin buohtalagaid čájeha RiddoDuottarMuseat dokumentašuvnna ja muhtun dáidagiid mat čájehit Máze rolla Álttá akšuvnnaid áigge 1970:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utstillingsåpningen er i Oves varesenter kafé i Máze 24. september kl. 18.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhusrahpan lea Oves varesenter kafeas Mázes čakčamánu 24. beaivvi dii. 18.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utstillingen Dokumentasjonssenter La elva leve skal vise det som kunne ha vært et dokumentasjonssenter i Máze om Alta-Kautokeino saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhus Dokumentasjonssenter La elva leve galgá čájehit dan mii livččii sáhttán leat dokumentašuvdnaguovddáš Mázes Álttá-Guovdageainnu-ášši birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Museet har fokusert blant annet på de menneskelige faktorene og andre konsekvenser ved Alta-Kautokeino saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Musea lea fokuseren earret eará olmmošlaš beliide ja eará váikkuhusaide Álttá-Guovdageainnu áššis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon om samlingen, vennligst kontakt Sametingets rådgiver for kultur Silja Somby : +47 78 48 42 30. For påmelding, send en e-post til OCAs Ida Marie Ellinggard .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid dáiddačoahkkaneami birra addá Sámedikki ráđđeaddi Silja Somby : +47 78 48 42 30. Jus áiggut dieđihit dása mielde, čális epostta Ida Marie Ellinggard .</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
