<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">en_halv_million_kroner_til_gatejuristen_i_tromso_for_a_styrke_samiske_barn_og_unges_rettssikkerhet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En halv million kroner til Gatejuristen i Tromsø for å styrke samiske barn og unges rettssikkerhet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bealle miljovnna ruvnno Gatejuristenii Romssas nannen dihtii sámi mánáid ja nuoraid riektesihkarvuođa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 500 000 kroner til Gatejuristen i Tromsø for å sikre samiske barn og unges juridiske rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 500 000 ruvnno Gatejuristen:ii Romssas sihkkarastin dihtii sámi mánáid ja nuoraid juridihkalaš vuoigatvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtten skal bidra til konkret veiledning, rettshjelp og rettighetsinformasjon, blant annet innen barnevernssaker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja galgá veahkehit oažžut konkrehta bagadallama, riekteveahki ja vuoigatvuođadieđuid, earret eará mánáidsuodjalusáššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er et svært viktig prosjekt som vi er stolte av å støtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát lea hui dehálaš prošeakta maid mii leat rámis doarjut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barn og unge trenger noen som forstår deres kultur, språk og livssituasjon i møte med rettssystemet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánát ja nuorat dárbbašit soapmása geas lea áddejupmi sin kultuvrii, gillii ja eallindillái go deaivvadit riektevuogádagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med Gatejuristens innsats får de en uavhengig støttespiller som har kjennskap til det samiske samfunnet og dets utfordringer, lytter og sikrer at deres rettigheter blir ivaretatt, sier sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gatejuristena áŋgiruššamiin sii ožžot sorjjasmeahttun doarjjaolbmo gii dovdá sámi servodaga ja hástalusaid mat doppe leat, guldala ja sihkkarastá ahte sin vuoigatvuođat vuhtiiváldot, dadjá sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gatejuristen har lang erfaring med rettshjelp til utsatte grupper, og vet hvor viktig juridisk støtte er for å sikre god helse og velferd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaterjuristenis lea viiddis ja guhkebuš vásáhus riekteveahkki hárrái hearkkes joavkkuide, ja diehtá man dárbbašlaš juridihkalaš doarjja lea sihkkarastit buori dearvvašvuođa ja dilálašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet forventer at prosjektet vil bidra til tryggere oppvekstsvilkår og bedre levekår for samiske barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi vuordá ahte prošeakta váikkuha oadjebas bajásšaddaneavttuid ja buoret eallineavttuid sámi mánáide ja nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Rettssystemet kan være overveldende, spesielt når man møter personer som ikke forstår det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Riektesystema sáhttá leat lossat, erenoamážit go deaivvadit olbmuiguin geat eai ádde sámi servvodaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg håper denne satsingen vil gi samiske barn og unge den støtten og rettshjelpen de trenger, og som de har krav på, sier Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun sávan dát áŋgiruššan addá sámi mánáide ja nuoraide dan doarjaga ja riekteveahki maid sii dárbbašit, ja masa sis lea riekti oažžut, dadjá Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtten gis over støtteordningen Helse-, omsorgs- og barnevernprosjekter .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja juolluduvvo Dearvvašvuođa-, fuolahus- ja mánáidsuodjalusprošeavttaid doarjjaortnega bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
