<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">en_stor_begivenhet_for_samene_nar_bade_h_m__kongen_og_h_k_h_kronprinsen_skal_vaere_med_pa_sametingsapningen_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En stor begivenhet for samene når både H.M. Kongen og H.K.H Kronprinsen skal være med på sametingsåpningen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiide stuorra dáhpáhus go sihke Majestehta Gonagas ja H.K.H Ruvdnaprinsa searvaba sámediggerahpamii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åse M. P. Pulk/Sámediggi Sametingspresident Aili Keskitalo er beæret og stolt over at både H.M. Kong Harald og H.K.H Kronprins Haakon kommer til åpningen av det 9. sameting i Kárášjohka 20. oktober.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Åse M. P. Pulk/Sámediggi Samediggepresideanta Aili Keskitalo lea sihke rámis ja atná stuorra gudnin go Majestehta Gonagas Harald ja H.K.H Ruvdnaprinsa Haakon boahtiba Kárášjohkii 9. sámedikki rahpamii golggotmánu 20. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aili Keskitalo Kenneth Hætta Hun sier at med en slik deltakelse så viser den norske kongefamilien at de anerkjenner samenes folkevalgte organ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aili Keskitalo. Kenneth Hætta Son dadjá ahte dákkár oassálastimin, de čájeha Norgga gonagasbearaš ahte sii adnet árvvus sámi álbmoga válljen orgána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Kongefamilien viser alltid interesse og engasjement for Sametinget, og med en slik høytidelig åpning av det 9. sameting så viser de med sin deltakelse at de verdsetter samisk demokrati.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Gonagasbearaš lea álo čájehan beroštumi Sámediggái ja go ná stuorra allaárvosaš rahpan lea dan 9. sámedikkis, de čájeha gonagasbearaš iežaset oassálastimin, ahte sii adnet árvvus sámi demokratiija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke en selvfølge å få kongen på besøk i disse koronatider, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá koronadilis, de ii lean diehttelas ahte oažžut guossin gonagasa, lohká Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Keskitalo har vært sametingspresident i nesten ti år og hun har lært å kjenne kongefamilien med gjensidige besøk ved ulike arrangementer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Keskitalo lea leamaš sámediggepresideantan lagabui 10 jagi ja son lea oahpásmuvvan gonagasbearrašiin máŋgga lágan gallestaddan doaluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er en stor ære for meg personlig å ha en slik avslutning som sametingspresident.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea stuorra gudni munnje persovnnalaččat go dákkár dilálašvuođaiguin loahpahan iežan áigodaga sámediggepresideantan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først skal jeg på vegne av det samiske folk ta imot dokumentet Lappekodisillen, som blir overført fra Arkivverket til Samisk arkiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggos galggan sámi álbmoga ovddas váldit vuostá Lappekodisillen dokumeanta mii sirdása Arkivverket vuorkkás Sámi arkiivii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dagen etter så får jeg ta imot kongen og kronprinsen i Kárášjohka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivvi maŋŋil, de beasan Kárášjogas váldit vuostá sihke gonagasa ja ruvdnaprinssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det blir en verdig avslutning for meg og samtidig en høytidelig åpning av det 9. sameting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát šaddá hui árvvolaš munnje ja seammás hui stuorra alla árvosaš rahpan dan 9. sámedikkis, dadjá Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
