<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">en_seier_for_sjosamisk_kultur_i_troms.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En seier for sjøsamisk kultur i Troms</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoitu mearrasámi kultuvrii Romssas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunestyrene i Tromsø, Balsfjord og Karlsøy kommuner har nylig ferdigbehandlet kystsoneplanen for regionen og valgt å prioritere sjøsamisk kultur og hensynet til miljøet framfor akvakulturetableringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkanstivrrat Romssas, Báhccavuonas ja Karlsøy suohkanis leat gieskat gárven regiovnna riddoavádatplána ja válljen vuoruhit mearrasámi kultuvrra ja birrasa vuhtiiváldima ovdalii akvakultuvrra álggahemiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle de 15 innsigelsene, som Sametinget fremmet til kystsoneplaner for regionen, ble imøtekommet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot 15 vuosteákka maid Sámediggi ovddidii regiovnna riddoavádatplánii leat váldon vuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maja Kristine Jåma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maja Kristine Jåma Åse M. P. Pulk/ Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Denne avgjørelsen er en seier og et steg i riktig retning for befolkningen i de sjøsamiske områdene, ved at verdien av tradisjonelt bruk av sjøen og framtid for bygdene vektlegges.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mearrádus lea vuoitun ja lávki rievttes guvlui mearrasámi guovllu álbmogii, go mearrasámi árbevirolaš geavaheami árvu ja giliid boahtteáigi deattuhuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet vil takke Tromsø kommune for en god prosjektledelse der det er gitt rom for medvirkning og åpenhet fra berørte parter gjennom planprosessen, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi háliida giitit Romssa suohkana buori prošeaktajođiheami ovddas mas mielváikkuheapmi ja rabasvuohta guoskevaš oasálaččaiguin plánaproseassas lea leamaš vejolaš, dadjá sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er opptatt av at det skal være muligheter for tradisjonelt fiske og at sjøområdene skal være frie for forurensing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki mielas lea dehálaš beassat bivdit árbevirolaččat ja ahte mearraguovlluin ii galgga nuoskkideapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I planområdet er det allerede etablert mange akvakulturanlegg, og fra før er det allerede 43 godkjente akvakulturlokaliteter i planområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plánaguovllus leat juo ásahuvvon máŋga čáhcedikšunrusttega, ja ovdalaččas leat 43 dohkkehuvvon čáhcedikšunlokalitehta plánaguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den nye kystsoneplanen er det kun gitt tiltalelse til fire nye lokaliteter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa riddoavádatplánas besset dušše njeallje ođđa lokalitehta ásaiduvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingsrådet er fornøyd med at kystsoneplanen har lagt opp til en bred kunnskapsinnhenting og åpen debatt, der aktørene har kommet til orde og kunnskap har blitt belyst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggeráđđi lea duđavaš go riddoavádatplána lea áigon viidát háhkat dieđuid ja doallat rabas gulahallama, gos aktevrrat leat beassan ságastallat ja dieđut leat čuvgehuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikke minst er vi glade for at kommunene Balsfjord, Tromsø og Karlsøy med dette signaliserer at tradisjonelt fiske og inngrepsfrie sjøområder er viktige, sier Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat maid ilus go suohkanat Báhccavuotna, Romsa ja Karlsøy dáinna geažuhit ahte árbevirolaš guolásteapmi ja guovllut mat eai leat biliduvvon leat dehálaččat, dadjá Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har fremmet innsigelsene til kystsoneplanen med begrunnelse i negativ konsekvens for samisk kultur og næringsutøvelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ovddidan vuosteákkaid riddoavádatplánii dainna ákkain ahte das leat heajos váikkuhusat sámi kultuvrii ja ealáhusdoaibmamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arealene som var foreslått til akvakultur var i områder med kjente konflikter, samt at områdene er sårbare for miljøpåvirkning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Areálat mat ledje evttohuvvon akvakultuvrii ledje guovlluin gos leat dihto riiddut, ja mat eai gierdda birasnuoskkideami nu bures.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samlet belastning av sjøområder var også avgjørende for Sametingets innsigelser til kystsoneplanen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearraguovlluid ollislaš deaddu lei maid mearrideaddjin Sámedikki vuosteákkaide riddoavádatplánii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har hatt en omfattende dialog med kommuner, ulike fagetater, fiskeriorganisasjoner og andre relevante aktører underveis i planprosessen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea leamaš viiddis gulahallan suohkaniiguin, iešguđetlágan fágaossodagain, guolástusorganisašuvnnain ja eará relevánta aktevrraiguin plánenproseassas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget fremmer innsigelser kun dersom det er av vesentlig betydning for samisk kultur eller næringsutøvelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi ovddida dušše vuosteákkaid jus lea mearkkašahtti mearkkašupmi sámi kultuvrii dahje ealáhusdoibmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vår vurdering er at framtidig etablering av akvakultur ved Reinøya, Grøtsundet og Vannøya vil berøre tradisjonelt viktige fiskeområder negativt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii árvvoštallat ahte akvakultuvrra boahttevaš ásaheapmi Ráinnas, Ruohtnuoris ja Várdnás čuohcá dehálaš árbevirolaš guolástanguovlluide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Balsfjorden er hensynet til miljø avgjørende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báhccavuonas lea birrasa vuhtiiváldin dehálaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er glad for at innsigelsene er tatt til følge, avslutter Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean ilus go vuosteákkat leat vuhtii váldon, loahpaha Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedtak kystsoneplan Tromsøregionen, Balsfjord, Karlsøy og Tromsø kommuner:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riddoavádatplána mearrádusat Romssa- guovllus, Báhccavuona, Karlsøy ja Romssa suohkanat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les revisjon av kystsoneplanen for Tromsø-regionen – Tromsø-områdets Regionråd (tromso-omradet.no)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romssa- guovllu riddoavádatplána revišuvdna - Romssa- guovllu Regiovdnaráđđi (tromso-omradet.no)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt Sametingsråd Maja Kristine Jåma telefon: +47 47 24 23 66, e-post: maja.kristine.jama@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldagaid dahje jearahallama addá sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma tlf +47 47 24 23 66, e-poasta: maja.kristine.jama@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
