<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">endelig_skal_romssa_sami_viessu_samisk_hus_i_tromso_apnes_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endelig skal Romssa Sámi Viessu/Samisk hus i Tromsø åpnes</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viimmat rahppo Romssa Sámi Viessu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I mer enn 30 år har man snakket om å etablere et Samisk hus i Tromsø og nå blir det endelig en realitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Badjel 30 jagi lea leamaš sáhkan man dárbbašlaš lea ásahit Sámi Viesu Romsii ja dál de viimmat ollašuvvagoahtá dát jurdda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tromsø kommune, Troms og Finnmark fylkeskommune og Sametinget har bestemt seg for å samarbeide og det blir opprettet aksjeselskap Samisk Hus Tromsø AS.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romssa suohkan, Romssa ja Finnmárkku fylkkagielda ja Sámediggi leat mearridan ásahit oktasaš oasussearvvi Romssa Sámi Viessu/Samisk Hus Tromsø AS.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er fylkesrådsleder Kristina Torbergsen (Ap), sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR) og ordfører Gunnar Wilhelmsen (Ap) som står i spissen for at Sámi Viessu/Samisk hus endelig skal åpnes i Romsa eller Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea fylkkaráđđejođiheaddji Kristina Torbergsen (Bb), sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR) ja sátnejođiheaddji Gunnar Wilhelmsen (Bb) geat leat ovttas bargan ollašuhttit Sámi Viesu ásaheami, ja dál de viimmat rahpo dat Romssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk hus Tromsø AS eies av Troms og Finnmark fylkeskommune, Sametinget og Tromsø kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romssa Sámi Viessu dan oamastit Romssa ja Finnmárkku fylkkagielda, Sámediggi ja Romssa suohkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aksjekapitalen er på 1 millioner kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oasuskapitála lea 1 miljon ruvnnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I disse dager behandles Romssa Sámi Viessu/Samisk Hus Tromsø AS i de tre respektive vedtaksorganer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid beivviid de dát golbma mearrideaddjiorgána meannudit Romssa Sámi Viessu/ Samisk Hus Tromsø AS ovttasbargošiehtadusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Romssa Sámi Viessu – Samisk Hus Tromsø har som formål å være en samisk møteplass i Tromsø, som bidrar til å drifte og utvikle en allmenn kunst- og kulturarena i Tromsø med en tydelig samisk profil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romssa Sámi Viessu šaddá sámi deaivvadanbáikin Romssas. Doppe galget doaimmahit ja ovdánahttit dáidda ja kulturárena mas lea čielga sámi profiila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språk, kunst og kultur skal kunne oppleves, utvikles og videreføres til kommende generasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella, dáidda ja kultuvra šaddet dehálaš vásáhussan ja dán doaimma ovdánahttet boahttevaš buolvvaid dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Overskudd i selskapet skal brukes til aktivitet i samsvar med selskapets formål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dienas mii báhcá geavahuvvo fitnodaga váldomihttuid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De tre eierne vil etter vedtaket oppnevne seks styremedlemmer, som vil få ansvaret for å ansette daglig leder og finne egnet lokale for driften.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadusaid vuođul de dát golbma eaiggáda válljejit guhtta stivralahttu, geain fas lea ovddasvástádussan virgádit beaivválaš jođiheaddji ja gávdnat vuogas báikki doibmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi ser frem til den dagen Tromsøs samiske befolkning kan gå inn døra til Samisk hus, som de har ventet på i lang, lang tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii illudat dassái go Romssa sápmelaččat besset govket uvssa ja lávket Sámi vissui, dan maid leat gierdevaččat vuorddašan ollu, ollu jagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosessen er snart i havn på grunn av godt samarbeid med fylkeskommunen og kommunen, og vi ser frem til det videre samarbeidet der alle parter bidrar slik at Samisk hus blir en viktig møteplass i Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat fargga ollašuhttimin dán proseassa, go lea leamaš buorre ovttasbargu fylkkagielddain ja suohkaniin. Mii illudat viidáset ovttasbargui, mas buohkat váikkuhit dasa ahte Sámi viessu šaddá dehálaš gávnnadanbáikin Romssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå som avtalen er på plass, gjenstår kanskje det viktigste - å fylle huset med innhold som vil komme hele den samiske befolkningen til gode, både i dag og i mange generasjoner fremover, sier sametingspresident Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál go šiehtadus lea dahkon, de lea báhcán dat deháleamos oassi- deavdit viesu sisdoaluin mii lea ávkin sámi álbmogiid, sihke dálá dilis ja maid boahttevaš buolvvaide, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er en historisk milepæl for Tromsø kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea historjjálaš olahus Romssa suohkanii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et samisk hus er veldig viktig for kommunen, våre samiske så vel som norske innbyggere og gjester fra inn og utland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi viessu lea dehálaš suohkanii, sihke sápmelaččaide, dáža ássiide ja maiddái gussiide geat bohtet sihke riikkas ja olgoriikkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette skal bli et samlingssted, en kompetansehub og et energifelt for den samiske kulturen, kompetansen og kraften.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát šaddá fámolaš gávnnadanbáikin, gelbbolašvuođabádjin gos čalmmustahtto sámi kultuvra ja gelbbolašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og som arktisk hovedstad så skal Tromsø selvfølgelig ha et samisk hus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea lunddolaš ahte sámi viesus lea gávpogis, go Romsa lea árktalaš oaivegávpot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et samisk hus i Tromsø har stor betydning langt utover denne kommunen, sier ordfører i Tromsø kommune Gunnar Wilhelmsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ásaheapmi šaddá nai dehálažžan viidát olggobeale suohkana rájiid, dadjá Romssa sátnejođiheaddji Gunnar Wilhelmsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Troms og Finnmark fylkeskommune ønsker å være med og legge til rette for samiske møteplasser, og dette er et behov i Nord-Norges største by.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Romssa ja Finnmárkku fylkagielda háliida leat mielde ásaheamis sámi deaivvadanbáikkis, ja dása lea dárbu Davvi-Norgga stuorámus gávpogis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig at vi ivaretar og viderefører samisk språk, kultur og levesett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš ahte mii áimmahuššat ja ovdánahttit sámegiela, kultuvrra ja eallinvuogi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etablering av Samisk hus i Tromsø er et konkret tiltak i samarbeidsavtalen med Sametinget som vi nå i fellesskap leverer på, og jeg ønsker å takke for et godt samarbeid med Sametingsrådet og ordføreren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi viesu ásaheapmi Romssas lea konkrehta doaibma ovttasbargošiehtadusas mii mis lea Sámedikkiin, mas mii dál oktasaččat ollašuhttit. Háliidan giitit sámediggeráđi ja sátnejođiheaddji buori ovttasbarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gleder meg veldig, og jeg ser fram til fortsettelsen, sier Kristina Torbergsen, fylkesrådsleder Troms og Finnmark fylkeskommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mu illudahttá, ja illudan bargat viidáset dáinna, dadjá Kristina Torbergsen, Romssa ja Finnmárkku fylkkagieldda fylkkaráđđejođiheaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
