<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">endring-i-forskrift-om-valg-til-sametinget.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endring i forskrift om valg til Sametinget / Partier/Valgmedarbeidere / Kampanjeside / Valg og manntall / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdadusat láhkaásahusas sámediggeválgga birra / Bellodagat/Válgábargit / Kampanjeside / Válga ja jienastuslohku / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endring i forskrift om valg til Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdadusat láhkaásahusas sámediggeválgga birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>06. september 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>06. Čakčamánnu 2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet (FAD) har ved vedtak 16. august 2013 endret forskrift 19. desember 2008 nr. 1480 om valg til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta (OHD) lea borgemánu 16. b. 2013 mannosaš mearrádusain rievdadan juovlamánu 19. b. 2008 mannosaš láhkaásahusa nr. 1480 Sámediggeválgga birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endringsforskriften er utformet i samarbeid med Kommunal- og regionaldepartementet og Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdadusláhkaásahus lea čállojuvvon ovttas Gielda- ja guovlodepartemeanttain ja Sámedikkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bakgrunnen for endringene er at er gjort endringer i valgforskriften som gjelder for øvrige valg (forskrift 2. januar 2003 nr. 5), og at det er behov for tilsvarende justeringer før høstens valg til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdadusaid duogáš lea go lea rievdaduvvon dat válgaásahus mii gusto válggaide muđui (ođđajagimánu 2. b. 2003 mannosaš láhkaásahus nr. 5), ja go sullasaš muddemat dárbbašuvvojit ovdal čavčča Sámediggeválgga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endringene i den ordinære valgforskriften har vært av praktisk karakter og omfatter blant annet utformingen av valgseddelen, prosedyrer for tømming av valgurnene og detaljer rundt forhåndsstemmegivningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdadusat dábálaš válgaláhkaásahusas leat geavatlaš lunddot ja dasa gullá earret eará válgalihpuid hábmen, válgaurtnaid gurren ja buot mii gullá ovddalgihtii jienasteapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endringene i forskrift om valg til Sametinget gjelder:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdadusat mat gustojit láhkaásahussii Sámediggeválgga birra:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- I §§ 4 og 7 erstattes årstallet 2001 med en tidsramme på 10 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- 4. ja 7. paragráfain boahtá vuođđalogu 2001 sadjái 10 jagi áigodat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bakgrunnen er at Folkeregisteret ikke gir ut registerdata mer enn ti år tilbake i tid, og at det heller ikke er anledning for Sametinget til å lagre tidligere manntallsopplysninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duogážin lea go Álbmotregisttar ii almmut registtardieđuid guhkkelebbui maŋás guvlui go logi jagi, ja go Sámedikkis ii leat vejolašvuohta rádjat ovddeš jienastuslohkodieđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det gis en mer presis bestemmelse om utformingen av stemmeseddelen i § 36.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Addojuvvo aiddoleappo mearrádus jienastuslihpu hábmema birra 36. paragráfas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppbyggingen av paragrafen endres også noe ved at bestemmelsene i nåværende fjerde ledd bokstav d og femte ledd tas inn i nytt fjerde ledd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Paragráfa hápmi rievdaduvvo veaháš dainna lágiin ahte mearrádusat dálá njealját lađđasa bustávas d ja viđát lađđasis, váldojuvvojit mielde ođđa njealját lađđasii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Henvisningene i § 43 første ledd er endret slik at de samsvarer med bestemmelser i valgloven og valgforskriften som gjelder tilsvarende ved valg til Stortinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- § 43 vuosttaš lađđasa čujuhusat leat rievdaduvvon nu ahte dat dávistit daidda válgalága ja válgaláhkaásahusa mearrádusaide, mat gustojit seamma láhkai Stuorradiggeválgii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det gjøres en teknisk endring i dagens §§ 46 og 53, hvor innholdet i § 53 flyttes til § 46, og ny § 53 får tilsvarende ordlyd som i den ordinære valgforskriften § 29.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Teknihkalaš rievdadus dahkkojuvvo dálá 46. ja 53. paragráfain, mas 53. paragráfa sisdoallu sirdojuvvo 46. paragráfii, ja 53. paragráfa galgá čuodjat seamma láhkai go dábálaš válgaláhkaásahusa 29. paragráfa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endringene trer i kraft straks.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdadusat bohtet fápmui dalán</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
