<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">endringer_i_forskrift_til_stedsnavnloven_skal_pa_horing.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endringer i forskrift til stedsnavnloven skal på høring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikenammalága láhkaásahusa rievdadeapmi galgá gulaskuddamii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturdepartementet har lagt fram endringer i forskrift til stedsnavn loven .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturdepartemeanta lea ovddidan báikenammalága láhkaásahusa rievdadeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Sametinget er spesielt fornøyd når også pite- og umesamisk er tatt med i høringsnotatet, sier Mikkelsen, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sámediggi lea erenoamáš duhtavaš go maiddái Bihtán- ja Ubmisámegielat leat váldon mielde gulaskuddannotáhttii, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stedsnavnloven, Lov 18. mai 1990 nr. 11 om stadnamn (stadnamnlova), ble endret i 2019 og den trådte i kraft 1. juli 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikenammaláhka, Lov 18. mai 1990 nr. 11 om stadnamn (stadnamnlova) rievdaduvvui 2019:s, ja ođđa láhka bođii fápmui suoidnemánu 1.b. 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På grunnlag av det har Kulturdepartementet nå fremmet endringer i forskrift om stedsnavnloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan vuođul lea dál Kulturdepartemeanta ovddidan báikenammalága láhkaásahusa rievdadeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskriftene skal endres og tilpasses den nye loven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaásahusat galget rievdaduvvot ja heivehuvvot ođđa lága mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stedsnavnloven og dens forskrifter regulerer skrivemåten av stedsnavn, også samiske stedsnavn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikenammaláhka ja dan láhkaásahusat regulerejit báikenamaid čállinvuogi, maiddái sámegiel báikenamaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes samiske stedsnavn i hele Sápmi, og samiske stedsnavn er en sak som hører til mange kommuner i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi báikenamat gávdnojit miehtá Sámi, ja sámi báikenamat lea ášši mii guoská olu suohkaniidda Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Fra Sametingets side er vi spesielt fornøyd når også pite- og umesamisk er tatt med i høringsnotatet, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Bealisteamet leat Sámedikkis erenoamáš duhtavaččat go maiddái Bihtán- ja Ubmisámegielat leat váldon mielde gulaskuddannotáhttii, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nord-, lule-, sør- og østsamisk ligger allerede inne i forskrift til stedsnavnloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdalaččas leat davvi-, julev-, lulli- ja nuortalaš sámegielat mielde báikenammaláhkaásahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Kulturdepartementet har hatt et godt samarbeid i utformingen av høringsnotatet om endring av forskriftene, og Kulturdepartementet ga sin tilslutning til det meste av Sametingets innspill og meninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Kulturdepartemeanta leat bures ovttasbargan láhkaásahusa rievdadeami gulaskuddannotáhta hábmemis, ja Kulturdepartemeanta válddii vuhtii eanas Sámedikki cealkámušaid ja oaiviliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Sametinget er fornøyd med den gode dialogen med Kulturdepartementet, sier sametingsråd Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Sámediggi lea duhtavaš Kulturdepartemeantta njuovžilis gulahallamiin, dadjá sámediggeráđđi Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stedsnavnslovens forskrift kommer ut på høring nå før jul, og Sametinget håper at kommuner, språksentre, organisasjoner og andre interesserte tar seg tid til å gi høringsuttalelser, avslutter Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikenammalága láhkaásahus boahtá gulaskuddamii dál ovdalaš juovllaid, ja Sámediggi sávvá ahte suohkanat, giellaguovddážat, organisašuvnnat ja eará berošteaddjit váldet áiggi vástidit gulaskuddamii, loahpaha MIkkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, ta kontakt med sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) +47 917 42 161 mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá dahje vástida gažaldagaide sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) +47 917 42 161 mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no .</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
