<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">energi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Energi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Energiija</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget legger til grunn tiltak for energiproduksjon og annen inngrepsaktivitet skjer etter en helhetlig planlegging som sikrer naturgrunnlaget for samisk kultur og samiske næringer, og som gjør det mulig å ivareta og videreføre samisk kultur, næringsutøvelse og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaivvilda ahte doaibmabijut energiijabuvttadeami ja eará sisabahkkenaktivitehta váráš galget dáhpáhuvvat ollislaš plánema mielde sámi kultuvrra ja sámi ealáhusaid luondduvuđđosa sihkkarastimiin, ja mii dahká vejolažžan gozihit ja bisuhit sámi kultuvrra, ealáhusbarggu ja servodateallima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget jobber i det daglige for at utbygginger som skjer i samiske områder skal være til nytte for det samiske samfunnet og ikke til skade for samisk kulturutøvelse og tradisjonell samisk næringsutøvelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bargá beaivválaččat dan ektui ahte huksemiin mat dáhpáhuvvet sámi guovlluin galgá leat ávki sámi servodahkii, eaige dat galgga vaháguhttit sámi kulturbarggu ja árbevirolaš sámi ealáhusbarggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik virksomhet må skje i sameksistens med, og ikke til fortrengsel for samiske næringer og kulturbasert høsting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár doaibma ferte dáhpáhuvvat ovttas sámi ealáhusaiguin ja kulturvuđot ávkkástallamiin iige heađuštit daid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les strategi for sikring og utvikling av samisk kultur ved energiutbygginger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Strategi for sikring og utvikling av samisk kultur ved energiutbygginger</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les fylkesmannsembetenes rapport: Nasjonal ramme for vindkraft på land Reindriftsvurderinger av analyseområder som berører samisk reindrift</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga fylkkamánneámmát raportta: Nasjonal ramme for vindkraft på land Reindriftsvurderinger av analyseområder som berører samisk reindrift</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
