<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">enighet_om_ny_kunstneravtale_for_2025.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enighet om ny kunstneravtale for 2025</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa dáiddáršiehtadus sohppojuvvon jahkái 2025</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De årlige forhandlingene mellom Sámi Dáiddárráđđi – Samisk kunstnerråd (SDR) og Sametinget om ny kunstneravtale er gjennomført, og partene har kommet til enighet om de økonomiske rammene for 2025.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Dáiddárráđđi (SDR) ja Sámediggi leat čađahan jahkásaš šiehtadallamiid ođđa dáiddáršiehtadusa birra, ja bealit leat soahpan ekonomalaš rámmaid jahkái 2025.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og SDR har gjennomført den årlige prosessen med å få på plass nye økonomiske vilkår for de samiske kunstnerne organisert i medlemsorganisasjonene til paraplyorganisasjonen SDR.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja SDR leat čađahan jahkásaš proseassa oažžut sadjái ođđa ekonomalaš eavttuid sámi dáiddáriidda geat leat mielde SDR goavdeorganisašuvnna miellahttoservviin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SDR skal drive med kunstpolitikk og administrerer flere vederlags- og stipendordninger, blant annet de ettertraktede arbeidsstipendene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SDR galgá jođihit dáiddapolitihka ja hálddaša máŋga buhtadus- ja stipeandaortnega, earret eará bivnnuhis bargostipeanddaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Årets forhandlinger har medført en økning på til sammen 939 000 kroner, eller 8,6 % i forhold til kunstneravtalen fra forrige år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagáš šiehtadallamat leat buktán oktiibuot 939 000 ruvdnosaš lassáneami, dahje 8,6 % lassáneami ovddit jagi dáiddáršiehtadusa ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til sammen blir budsjettrammen for 2025 på hele 11 830 000 kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2025 bušeahtta šaddá oktiibuot 11 830 000 ruvnno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingsrådet er tilfredse med at forhandlingene førte frem til en økning av kunstneravtalen, til tross for strammere budsjettvilkår, sier Sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggeráđđi lea duhtavaš go šiehtadallamat mielddisbukte lassáneami dáiddáršiehtadussii, vaikko ledjege čavgadit bušeahttaeavttut, dadjá sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den økonomiske økningen for 2025 har et særlig fokus på arbeidsstipend.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2025 ekonomalaš lassáneamis deattuhuvvo erenoamážit bargostipeanda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingsrådet er fornøyd med å kunne fokusere økningene på arbeidsstipend, noe som har vært et markant signal fra medlemsorganisasjonene til SDR, sier Sametingsråd Jåma avslutningsvis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggeráđđi lea duhtavaš go sáhttá fokuseret bargostipeanddaid lassáneami, juoga maid SDR miellahttosearvvit leat čielgasit signaliseren, loahpaha sámediggeráđđi Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunstneravtalen legges frem for endelig godkjennelse av Sametingets plenum i september.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddáršiehtadus galgá loahpalaččat dohkkehuvvot Sámedikki dievasčoahkkimis čakčamánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er en kortfattet sammenstilling av økningen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá lea oanehis čoahkkáigeassu lassáneamis:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
