<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">erklaering_offentliggjores:_felles_verdigrunnlag_og_overordnede_prinsipper_til_barnehagetilbudet_og_for_opplaering_i_skolen_over_hele_sapmi_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Erklæring offentliggjøres: “Felles verdigrunnlag og overordnede prinsipper til barnehagetilbudet og for opplæring i skolen over hele Sápmi”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Julggaštus almmuhuvvo: “Oktasaš árvovuođđu ja bajit doaibmaprinsihpat mánáidgárdefálaldahkii ja oahpahussii miehtá Sámi”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2020 etablerte Sametingsrådet en arbeidsgruppe som hadde til mandat å konkretisere og utarbeide et felles verdigrunnlag og overordnede prinsipper til tilbudet i barnehagene og opplæringen i skolene over hele Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea 2020:s bidjan johtui bargojoavkku geat leat konkretiseren ja hábmen oktasaš árvovuođu ja bajit doaibmaprinsihpaid mánáidgárddiide ja oahpahussii miehtá Sámi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsgruppen har hatt medlemmer fra norsk, svensk og finsk side av Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavkkus leat leamašan miellahtut sihke Norgga -, Suoma- ja Ruoŧa-beale sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Erklæringen er ment som en rettesnor på hvordan barnehagen og skolen kan være med på å sikre at samisk rett og rettigheter blir fulgt og tilbudet og opplæringen blir gitt på samisk språk og med basis i samiskkultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Julggaštus galgá láidestussan sámi mánáidgárdefálaldahkii ja oahpahussii mii galgá sihkkarastit ahte sámi rievttit ja vuoigatvuođat čuvvojit ja ahte fálaldaga ja oahpahusa ožžot iežaset gillii ja kultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne erklæringen dekker barnehagetilbudet i Norge, tidlig oppfostring Finland og førskolen i Sverige, og i opplæringssektor dekkes opplæring i grunnskolen og i videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán julggaštusas mánáidgárdefálaldat gokčá Norggas mánáidgárddi, Suomas árrabajásgeassima ja Ruoŧas ovdaskuvladási, ja oahpahus sisttisdoallá vuođđoskuvlla- ja joatkkaskuvlla fálaldagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Erklæringen er banebrytende, da det aldri før er utarbeidet en slik grenseoverskridende arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát julggaštus lea earenoamáš dan dáfus ahte ii leat ovdal dákkár oktasaš bargu čađahuvvon riikarájiid rastá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Erklæringen legger til rette for mer samarbeid i barnehager og skoler tvers over landegrensene, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Julggaštus láhčá dili eanet rájáhis mánáidgárde- ja skuvlaovttasbargui, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han ser frem til å invitere sine politikerkolleger, barnehage- og skoleledere, barnehage – og skoleeiere, foreldre og lærere over hele Sápmi til å starte arbeidet med implementeringen av erklæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son illuda bovdet politihkkarguimmiid, mánáidgárddiid -ja skuvllaid jođiheddjiid, oamasteddjiid, vánhemiid ja oahpaheddjiid Norgga -, Suoma- ja Ruoŧa-beale sámis bargagoahtit duohtandahkat julggaštusa áigumušaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følg med på Teams 2.mai kl.13:00 – 13:40, der erklæringen blir lagt frem. I tillegg til dette blir det også en forelesing om verdier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvva Teams bokte miessemánu 2.beaivve dii 13:00- 13:40, gullat julggaštusa sisdoalu birra ja sierra logaldallama árvvuid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lenke til stream blir lagt ut her .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liŋka rávdnjemii bidjo deike .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt seksjonssjef for grunnopplæring: Brita Oskal Eira, tlf: +47 99 69 01 74, Brita.Oskal.Eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá ja gažaldagaid vástida vuođđooahpahusa juogushoavda Brita Oskal Eira, tlf: +47 99 69 01 74, Brita.Oskal.Eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
