<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">et-stort-loeft-for-det-samiske-samfunnet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Et stort løft for det samiske samfunnet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámi servodahkii stuorra ávki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen gleder seg over at regjeringspartiene og Krf er enige om å sikre sykepleierutdanning på samisk, og om å bevilge midler til 25 studieplasser til dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen illuda go ráđđehusbellodagat ja Risttalaš álbmotbellodat leat soahpan buohccidivššároahpu sihkkarastimis sámegillii, ja go lea juolludan ruđaid 25 oahpposadjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen er svært glad for at arbeidet som er lagt ned for å få igangsatt en samisk sykepleierutdanning nå ser ut til å gi resultater.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen lea hui movtta go bargu álggahit sámi buohccidivššároahpu dál orru buktimin bohtosiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette vil være et stort løft for det samiske samfunnet, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát lea hui buorre sámi servodahkii, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilbudet skal gis via et samarbeid mellom UiT Norges arktiske universitet og Sámi allaskuvla/Samisk høgskole, og vil bestå av 25 deltidsstudieplasser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi buohccedivššároahppu lea ovttasbargu UiT Norgga árktalaš universitehta ja Sámi allaskuvlla gaskka, ja masa leat plánejuvvon 25 oasseáiggeoahpposaji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til studieplassene, vil regjeringspartiene og Krf gi midler til utviklingskostnader til Samisk Høgskole, for oppbygging av studiet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin oahpposajiide, áigot ráđđehusbellodagat ja Risttalaš álbmotbellodat addit ruđaid Sámi allaskuvlii oahpu láhčimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til sammen utgjør dette om lag 2 millioner kroner i 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktiibuot lea dát birrasii 2 miljon ruvnno 2019:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkelsen roser Sámi allaskuvla og UiT Norges arktiske universitet for deres vilje til i samarbeid å prioritere samisk sykepleierutdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mikkelsen rámiida Sámi allaskuvlla ja UiT Norgga árktalaš universitehta go ovttas barget sámi buohccidivššároahpu vuoruhemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er å vise i praksis at de tar sitt samfunnsansvar overfor det samiske samfunnet på alvor, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát čájeha geavahusas ahte sii váldet servodatovddasvástádusa sámi servodaga ektui duođalaččat, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
