<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">et_sametingsbudsjett_med_loft_til_sprak_kultur_og_naering.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et sametingsbudsjett med løft til språk, kultur og næring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggebušeahtta mii nanne giela, kultuvrra ja ealáhusaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les Sametingets budsjett 2025 - Sametingsrådets forslag til innstilling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi almmuha Sámediggebušeahttaevttohusas jahkái 2025.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg er glad for å kunne fortelle at vi får til noen viktige løft til samisk språk- og kulturarbeid og samiske næringer i neste års budsjett, til tross for brutte løfter fra regjeringen på disse områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea somá muitalit ahte mii boahtte jagi bušeahtas sáhttit nannet sámi giella- ja kulturbargguid ja sámi ealáhusaid, vaikko ráđđehus rihkuige lohpádusaidis dáin surggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi prioriterer hardt for at mest mulig skal nå ut til det samiske folket, sier sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii vuoruhat garrasit vai eanemus lági mielde manašii sámi álbmogii, dadjá sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En lang rekke samiske kulturinstitusjoner får økninger, inkludert samiske museer, festivaler, kulturhus og teatre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kultuvra Ollu sámi kulturásahusat ožžot lasáhusaid, maiddái sámi museat, festiválat, kulturviesut ja teáhterat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg økes den søkerbaserte ordningen «kulturtiltak» med 1 million kroner, slik at lokale arrangementer som bidrar til å reparere eller vedlikeholde lokalsamfunnenes forhold til samisk kultur kan få støtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lassána «kulturdoaibmabijut»-nammasaš ohcanvuđot ortnet miljovnnain, nu ahte báikkálaš lágideamit, mat leat mielde divvume dahje áimmahuššame báikegottiid oktavuođa sámi kultuvrii, sáhttet oažžut doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturkapitlet øker med til sammen 24,4 millioner kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturkapihttal stuorru oktiibuot 24,4 miljovnnain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi leverer vårt eget samiske kulturløft med dette budsjettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dáinna bušeahtain mii ieža loktet sámi kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant annet er jeg fornøyd med at vi nå prioriterer et prosjekt med 1,5 millioner kroner som skal bidra til å etablere nye institusjoner der de mangler i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret eará lean mun duđavaš go mii dál vuoruhat ovtta prošeavtta 1,5 miljovnna ruvnnuin, mii galgá veahkkin ásahit ođđa ásahusaid doppe gos dat dál váilot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjør vi for å sikre likeverdige muligheter for samer uansett hvor de bor, og som en oppfølging av Sannhets- og forsoningskommisjonens rapport, sier Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan mii dahkat sihkkarastin dihtii dásseárvosaš vejolašvuođaid sámiide beroškeahttá gos orrot, ja maiddái duohtavuođa- ja soabahankommišuvnna raportta čuovvoleapmin, dadjá Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske språksentre over hele landet får en økning på til sammen 3 millioner kroner i aktivitetsstøtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaguovddážat miehtá riikka ožžot oktiibuot 3 miljovnna ruvnno eanet doaibmadoarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg økes den søkerbaserte ordningen med 2 millioner kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lassána ohcanvuđot doarjjaortnet, , guvttiin miljovnnain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette gir oss mulighet til å få flere språktilbud til den samiske befolkningen, og er et nødvendig løft.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát dahká vejolažžan lasihit giellafálaldagaid sámi álbmogii, ja lea dárbbašlaš nannen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om vi skulle ønske at det var mulig å gi alle språksentrene en million kroner hver for å ansette en ekstra ressurs, håper vi at dette bidrar til å øke antallet språkbrukere, sier sametingsråd Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko livččiimetge háliidan buot giellaguovddážiidda addit miljovnna ruvnno guhtiige virgádit liige resurssa, de sávvat mii goit ahte dát buvttášii eanet giellageavaheddjiid, dadjá sámediggeráđđi Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Næringskapitlet får en økning på 4,8 millioner, en økning på 13 %.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhuskapihttal oažžu 4,8 miljovdnasaš lasáhusa, mii lea 13 % stuorrun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette inkluderer 500 000 kroner til den søkerbaserte ordningen og 350 000 kroner til de søkerbaserte ordningene «reindrift» og «marine næringer».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>500.000 ruvdno lea «máŋggabealálaš ealáhusat» ohcanvuđot ortnegii, ja 350.000 ruvdno ohcanvuđot doarjagiidda «boazodoallu» ja «mariidna ealáhusat».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Med dette bidrar vi til flere arbeidsplasser i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dáinna loktemiin leat mii láhčime dili eanet bargosajiide sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil kunne støtte flere bedriftsinvesteringer og innkjøp av flere fiskebåter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii sáhttit doarjut eanet fitnodatinvesteremiid ja bivdofanasoastimiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Generelt prioriterer sametingsrådet næringsvirksomhet, fordi vi anser at det er helt nødvendig for å bidra til å snu fraflyttingstrenden, sier sametingsråden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oppalaččat vuoruha sámediggeráđđi ealáhusdoaimmaid, dannego min mielas lea dat áibbas dárbbašlaš vai bissehit eretfárrema, dadjá sámediggeráđđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets budsjett vil bli behandlet av Sametingets plan- og finanskomité i uke 47, og vedtatt av Sametingets plenum i uke 49.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki plána- ja finánsalávdegoddi meannuda Sámedikki bušeahta 47. vahku, ja Sámedikki dievasčoahkkin ges mearrida bušeahta 49. vahkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oversikt over alle økninger i budsjettet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajilgovva bušeahta buot lasáhusain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle direkte tilskuddsmottakere (eksterne på budsjettet), politiske organer og administrasjonen får en lønns- og prisvekst på 3,6%.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot njuolggodoarjjavuostáiváldit (olggobeale bušeahta), politihkalaš orgánat ja hálddahus ožžot 3,6 % bálká- ja haddegoargŋuma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg kommer følgende økninger:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin bohtet dát lasáhusat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
