<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">etablering_av_et_verneomrade.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etablering av et verneområde</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Etablering av et verneområde</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verneområder blir opprettet etter naturmangfoldloven §§ 33-51.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suodjalanguovllut ásahuvvojit luondduvalljodatlága §§ 33-51 mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For et hvert verneområde, både nasjonalparker, landskapsverneområder og naturreservater vedtas det en egen forskrift og områdene forvaltes på bakgrunn av verneforskriften.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke suodjalanguovllu, sihke álbmotmehciid, eanadatsuodjalanguovlluid ja luonddureserváhtaid várás mearriduvvo sierra láhkaásahus ja guovllut hálddašuvvojit suodjalanláhkaásahusa vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verneforskriften angir blant annet hvilke natur- og kulturverdier vernet skal ivareta, verneområdets grenser, berørte eiendommer og bestemmelser om bruk av området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suodjalanláhkaásahusas lea earret eará daddjojuvvon guđe luonddu- ja kulturárvvut galget gozihuvvot, suodjalanguovllu rájit, guoskevaš giddodagat ja mearrádusat guovllu geavaheami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved utarbeidelsen av verneforskrifter konsulterer Sametinget med ansvarlige myndigheter om verneforslaget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suodjalanláhkaásahusaid ráhkadeami oktavuođas konsultere Sámediggi ovddasvástideaddji eiseválddiiguin suodjalanevttohus birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosedyrene for verneplanarbeid er nedfelt i avtalen mellom Sametinget og Klima- og miljødepartementet om retningslinjer for verneplanarbeid i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suodjalanbarggu prosedyrat lea šiehtadusas Sámedikki ja Dálkkádat- ja birasdepartemeantta gaskka suodjalanplánabarggu njuolggadusaid birra sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget arbeider for at tradisjonell samisk bruk opprettholdes og utvikles også i verneområder på en slik måte at det bevarer naturmangfoldet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bargá dan ala ahte árbevirolaš sámi geavaheapmi bisuhuvvo ja ovddiduvvo maiddái suodjalanguovlluin dainna lágiin ahte luondduvalljodat gozihuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For videreføring av samisk bruk i verneområder er blant annet naturmangfoldlovens § 34 av betydning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi geavahusa ain bisuheapmái suodjalanguovlluin lea earret eará luondduválljodatlága § 34 deaŧalaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den slår fast blant annet at «Verneforskriften skal ikke være til hinder for å videreføre bærekraftig bruk som bygger opp under verneformålet i et område».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das nannejuvvo earret eará ahte «Verneforskriften skal ikke være til hinder for å videreføre bærekraftig bruk som bygger opp under verneformålet i et område».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer om Sametingets verneområdepolitikk finner du i sametingsmelding om areal og miljø</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet Sámediggi suodjalanguovlopolitihka birra gávnnat sámediggedieđáhusas areála ja birrasa birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les også:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga maiddái:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Perspektiver til fremtidig areal- og miljøpolitikk i Sápmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Perspektiver til fremtidig areal- og miljøpolitikk i Sápmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjon om ulike nasjonalparker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđut iešguđet álbmotmehciid birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjon om andre verneområder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđut eará suodjalanguovlluid birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
