<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">etiske-retningslinjer-for-helseforskning-paa-samer.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etiske retningslinjer for helseforskning på samer / Helse / Helse og sosial / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Etihkalaš njuolggadusat sápmelaččaid dearvvašvuođa dutkamii / Dearvvašvuohta / Dearvvašvuohta ja sosiála / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etiske retningslinjer for helseforskning på samer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Etihkalaš njuolggadusat sápmelaččaid dearvvašvuođa dutkamii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med Sametingets arbeid med utvikling av etiske retningslinjer for helseforskning på samer i Norge, vil sametingsråd Henrik Olsen, sammen med Senter for Samisk Helseforskning og SANKS besøke Australia, hvor det er utviklet retningslinjer for forskning på Urfolk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki etihkalaš njuolggadusaid ráhkadeami oktavuođas sápmelaččaid dearvvašvuođa dutkamii Norggas áigu sámediggeráđđi Henrik Olsen, ovttas Sámi dearvvašvuođaguovddážiin ja SÁNÁG:in, galledit Austrália gos leat ráhkaduvvon njuolggadusat álgoálbmogiid dutkamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Den bioteknologiske utvikling stiller det samiske folk ovenfor nye utfordringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Bioteknologalaš ovdáneapmi hástala sámi álbmoga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi skal selv forvalte og eie kunnskapen om vårt eget arvestoff, og derfor må vi være i dialog med statlige myndigheter og forskningsmiljøer for å følge og påvirke utviklingen innen fagfeltet, sier sametingsråd Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii galgat ieža hálddašit ja eaiggáduššat máhtu iežamet genaid birra, ja danne mis ferte leat gulahallan stáhta eiseválddiiguin ja dutkanbirrasiiguin čuovvolan ja váikkuhan dihtii fágasuorggi ovdáneami, dadjá sámediggeráđđi Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Australia er det utviklet egne etiske retningslinjer for forskning på urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Austrálias leat ráhkaduvvon sierra etihkalaš njuolggadusat álgoálbmogiid dutkamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Retningslinjene blir jevnlig revidert for å følge opp utviklingen innen bioteknologifeltet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadusat ođasmahttojuvvojit jeavddalaččat čuovvolan dihtii bioteknologiijasuorggi ovdáneami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Retningslinjene inkluderer tradisjonell kunnskap og tradisjonelle kulturuttrykk , etablering av avtaler og protokoller mellom urfolk og forskere, digitalisering og tilgjengeliggjøring av data.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadusat fátmmastit árbedieđu ja árbevirolaš kulturovdanbuktima, álgoálbmogiid ja dutkiid gaskasaš šiehtadusaid ja protokollaid ja dieđuid digitaliserema ja lagadeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-For Sametinget er det viktig å få en gjennomgang på hvordan prosessene gjennomføres og hvordan retningslinjene revideres, sier Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sámediggái lea deaŧalaš oaidnit mo proseassat čađahuvvojit ja mo njuolggadusat ođasmahttojuvvojit, dadjá Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vertskapet for besøket vil være Universitet i Melbourne, avdeling for urfolks studier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Melbourne universitehta álgoálbmotoahpuid ossodat lágida min galledeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avreisen blir 20.februar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolgga lea guovvamánu 20. b.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-I forbindelse med besøket vil Sametinget også få en gjennomgang av ulike helseutfordringer og forskning på urfolksrelaterte problemstillinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Galledeami oktavuođas oažžu Sámediggi maid dieđuid dakkár iešguđet dearvvašvuođahástalusaid ja dutkama birra mat gusket álgoálbmogiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant annet et større forskningsprosjekt på kunnskap om barn og unges helse og levekår, som vil være interessant for oss, siden vi mangler kunnskap om samiske barns helse og levekår, sier Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret eará stuorát dutkanprošeakta das makkár dieđut leat mánáid ja nuoraid dearvvašvuođa ja eallindiliid birra, mat leat miellagiddevaččat midjiide go mis váilot dieđut sámi mánáid dearvvašvuođa ja eallindiliid birra, dadjá Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre er det utbygd et tilrettelagt primærhelsetjenestetilbud til urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viidáseappot lea vuođđodearvvašvuođafálaldat láhččojuvvon álgoálbmogiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker ideer og eksempler på hvordan tilbud innen primærhelse kan organiseres med tanke på at samiske pasienter ofte opplever et lite tilrettelagt tilbud innen primærhelse, avslutter Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida oažžut jurdagiid ja ovdamearkkaid das mo vuođđodearvvašvuođafálaldaga sáhttá lágidit, dannego buohccit dávjá vásihit ahte vuođđodearvvašvuođas leat láhččojuvvon uhccán fálaldagat, loahpaha Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon: Sametingsråd Henrik Olsen, 907 75 219</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid addá : Sámediggeráđđi Henrik Olsen, 907 75 219</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
