<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">etterlengtet_loft_for_samiske_kunstnere.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etterlengtet løft for samiske kunstnere</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dáiddáriid árvvusatnin man guhká leat vuordán</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR) har ved flere anledninger løftet behovet for satsninger på samisk kunst- og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR) lea máŋgga oktavuođas ovddidan dárbbu vuoruhit sámi dáidaga ja kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da kultur- og likestillingsminister Anette Trettebergstuen la frem Stortingsmelding om «Kunstnerkår» på fredag som viser regjeringas ambisjoner for kunstnerpolitikken i årene som kommer .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bearjadaga ovdanbuvttii kultur- ja dásseárvoministtar Anette Trettebergstuen stuorradiggedieđáhusa birra mii čájeha ráđđehusa áigumušaid dáiddapolitihka hárrái boahttevaš jagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Jåma kunne slå fast at kunstnermeldingen inneholder viktige tiltak som vil komme det samiske kunst- og kulturlivet til gode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Jåma deattuhii ahte dáiddadieđáhusas leat dehálaš doaibmabijut mat bohtet sámi dáidda- ja kultureallimii buorrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Samisk kunst og kultur er i vinden, men har et uutnyttet potensial.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámi dáidda ja kultuvra lea dál áigeguovdil, muhto das leat geavatkeahtes vejolašvuođat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å sikre utviklingsmuligheter må det gjøres noe med de enorme behovene feltet har, blant annet bedre infrastruktur og helhetlige støtteordninger, sier Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihkkarastin dihte ovdánanvejolašvuođaid ferte juoga dahkkot daiguin stuorra dárbbuiguin mat dán suorggis leat, earret eará buoret infrastruktuvra ja ollislaš doarjjaortnegat, dadjá Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget forvalter en rekke institusjoner og tilskuddsordninger for samiske kunstnere, og et samisk kulturløft kan gjøres gjennom å styrke Sametingets økonomiske rammer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi hálddaša ollu ásahusaid ja doarjjaortnegiid sámi dáiddáriidda, ja sámi kulturlokten sáhttá čađahuvvot Sámedikki ekonomalaš rámmaid nannemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har klare forventninger om at kunstnermeldingen og prioriteringene følges opp raskt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđis leat čielga vuordámušat dasa ahte dáiddárdieđáhus ja vuoruheamit čuovvuluvvojit jođánit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det samiske kulturfeltet er overmodent for bedre rammevilkår, og jeg ser virkelig frem til oppfølging av kunstnermeldingen med kultur- og likestillingsminister Trettebergstuen, avslutter Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea áigi ahte sámi kultursuorgi oažžu buoret rámmaeavttuid, ja mun illudan dáiddárdieđáhusa čuovvoleapmái ovttas kultur- ja dásseárvoministariin Trettebergstueniin, loahpaha Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kapittel 6 om urfolk og minoriteter som inneholder blant annet disse punktene som regjeringen forplikter seg til å prioritere oppfølgingen av:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kapihttal 6 álgoálbmogiid ja unnitloguid birra mii sisttisdoallá earret eará čuovvovaš čuoggáid maid ráđđehus geatnegahttá vuoruhit čuovvoleamis:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeide med Sametinget om et utredningsarbeid om hvordan støtteordninger for den samiske kunsten best kan møte ambisjonen om selvbestemming og likeverd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargat Sámedikkiin čielggadanbarggus das mo sámi dáidaga doarjjaortnegat buoremusat sáhttet dustet iešmearrideami ja ovttadássásašvuođa áigumušaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sikre driften av det samiske kunstnerkollektivet Dáiddadállu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihkkarastit sámi dáiddárkollektiivva Dáiddadálu doaimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bidra til arbeidet Sametinget gjør for å bedre driftsvilkårene for de samiske museene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váikkuhit dan bargui maid Sámediggi bargá buoridan dihte sámi museaid doaibmaeavttuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fortsette å sikre framdrift i prosjektet om nye lokaler for RiddoDuottarMuseat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joatkit sihkkarastit ovdáneami prošeavttas mas áigot hukset ođđa visttiid RiddoDuottarMuseaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bidra til arbeidet Sametinget gjør for å sikre gode rammebetingelser og utviklingsmuligheter for det samiske nasjonalteatret Beaivváš i Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váikkuhit dan bargui maid Sámediggi dahká sihkkarastin dihte buriid rámmaeavttuid ja ovdánanvejolašvuođaid Beaivváš Sámi Našunálateáhterii Guovdageainnus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtte arbeidet Arkivverket og Samisk arkiv gjør for å tilgjengeliggjøre joikearkivet for den samiske befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjut barggu maid Arkiivadoaimmahat ja Sámi Arkiiva dahket vai luohtearkiiva šaddá olámuddui sámi álbmogii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fortsette å fremme relevante urfolksaker i det nordiske samarbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddidit ain relevánta álgoálbmotáššiid davviriikkalaš ovttasbarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sikre driften til Kvääniteatteri AS.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihkkarastit Kvääniteatteri AS doaimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vurdere rapporten fra Sannhets- og forsoningskommisjonen i et kulturpolitisk perspektiv og oppfølge med tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallat Duohtavuođa- ja seanadankommišuvnna raportta kulturpolitihkalaš perspektiivvas ja čuovvulit daid doaibmabijuiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR), tlf. +47 472 42 366 , maja.kristine.jama@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldagaid ja jearahallamiid oktavuođas bivdit váldit oktavuođa sámediggeráđiin Maja Kristine Jåmain (NSR), tlf. +47 472 42 366 , maja.kristine.jama@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
