<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">faamoe_-_innovasjonsprogram_for_samiske_bedrifter.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Faamoe - innovasjonsprogram for samiske bedrifter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Faamoe - sámi fitnodagaid innovašuvdnaprográmma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Faamoe betyr makt eller styrke på sørsamisk og er et bedriftsutviklingsprogram med fokus på å skape vekst og en robusthet gjennom å styrke bedriftens merkevare og øke bedriftens kunnskap om økonomistyring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Faamoe mearkkaša váldi dahje fápmu lullisámegillii ja lea fitnodatovddidanprográmma mii deattuha dan ahte ovddidit šaddama ja nanusvuođa dakko bokte ahte nannet fitnodaga gálvomearkka ja buoridit fitnodaga máhtu ekonomiijastivrema birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det første Faamoe-programmet ble gjennomført i 2019/2020 Marie Louise Somby, Árvu Faamoe teamet består av få antall bedrifter, dette for å skape et samarbeid, men vel så viktig er fokuset på kunnskapsdeling mellom bedriftene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš Faamoe-prográmma čađahuvvui 2019/2020. Marie Louise Somby, Árvu Faamoe joavkkus eai leat nu galle fitnodaga mielde, vai ovdána ovttasbargu, muhto seamma dehálaš lea deattuhit máhttojuohkima fitnodagaid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å få dette til er tillit viktig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan oktavuođas lea luohttámuš dehálaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med deltakelse i Faamoe er å øke inntjeningen til bedriften.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Faamoe oassálastima mihttun lea lasihit fitnodagaid dietnasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved oppstart kartlegger vi nåsituasjonen til bedriften og sammen legger vi et mål for bedriften (ønsket fremtidig tilstand).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggus mii kártet fitnodaga dili dál ja ovttas mii bidjat mihttomeriid fitnodahkii (dan dili maid fitnodat háliida boahtteáiggis).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En analyse av nåsituasjonen og ønsket fremtidig tilstand vil resultatere i en rekke konkrete tiltak som bedriften skal gjennomføre i Faamoe perioden, som er et år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá dili analyseren ja háliiduvvon boahttevaš dilli vuolggahit máŋga konkrehta doaibmabiju maid fitnodat galgá čađahit Faamoe áigodagas, mii lea jahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det første programmet ble gjennomført i 2019/2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš prográmma čađahuvvui 2019/2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedriftene som ble tatt opp var Árvu, Graveniid, LilleLis smykker, Kine Kunst og Sámi Stories.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodagat mat válljejuvvojedje leat Árvu, Graveniid, LilleLis smykker, Kine Kunst ja Sámi Stories.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Programmet skulle bli avsluttet med en deltakelse på Oslo Design Fair i august 2020, men på grunn av koronapandemien ble dette arrangementet avlyst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma galggai loahpahuvvot oassálastimiin Oslo Design Fair lágideapmái 2020 borgemánus, muhto koronapandemiija geažil ii šaddan dát lágideapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse bedriftene skal i fremtiden bli ledestjerner for andre samiske bedrifter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát fitnodagat galget boahtteáiggis leat ovdagovvan eará sámi fitnodagaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med ledestjerner mener vi at de skal vise vei, samt vise at det er mulig å lykkes som samisk entreprenør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdagovvan mii oaivvildit ahte dat galget leat ofelažžan, ja čájehit ahte lea vejolaš lihkostuvvat sámi fidnohutkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De vil i fremtiden kunne være gode ambassadører for andre samiske bedrifter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttet boahtteáiggis leat buorit ambassadevrrat eará sámi fitnodagaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det andre Faamoe-programmet gjennomføres 2020/2021 Árvu Faamoe 2 startet opp høsten 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi Faamoe-prográmma čađahuvvo 2020/2021 Árvu Faamoe 2 álggahuvvui 2020 čavčča.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Faamoe 2 er følgende bedrifter med:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvovaš fitnodagat leat mielde Faamoe 2:s:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Designbyrået Árvu leder Faamoe 2 , på oppdrag av Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Designfitnodat Árvu jođiha Faamoe 2 Sámedikki ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
