<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">fagbrevordningen-i-reindrift-altfor-viktig-til-aa-avvikles.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Fagbrevordningen i reindrift altfor viktig til å avvikles</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Boazodoalu fágareiveortnet menddo deaŧalaš das ahte dan sáhttá heaittihit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget gir årlig innspill til reindriftsavtalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ovddida juohke jagi cealkámušaid boazodoallošiehtadussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I innspillet til avtalepartene er det i år lagt vekt på virkemidler for kulturell bærekraft, sikring av arealgrunnlag, velferdsordninger, rekruttering, likestilling og økonomisk utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassebeliid árvalusas leat dán jagi deattuhuvvon váikkuhangaskaoamit kultuvrralaš ceavzimii, areálavuđđosa sihkkarastin, čálgoortnegat, rekrutteren, dásseárvu ja ekonomalaš ovdáneapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>God rekruttering er den viktigste forutsetningen for at reindriftsnæringen skal bestå og videreutvikles, og sametingsråd Marian Wollmann Magga ber avtalepartene om å sikre fortsatt finansiering til fagbrevordningen i reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre rekrutteren lea deaŧaleamos eaktun dasa ahte boazodoallu galgá ceavzit ja ovdánit viidáseappot, ja sámediggeráđđi Marian Wollmann Magga bivdá šiehtadusbeliid sihkkarastit viidásat ruhtadeami boazodoalu fágareiveortnegii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Denne ordningen har gjort det mulig for reindriften å ta inn lærlinger, og det igjen bidrar til å både heve kompetansen i reindriftsnæringen og formalisere fagkunnskap i reindriften, mener Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát ortnet lea boazodollui dahkan vejolažžan váldit fidnoohppiid, ja dat fas lea veahkehan boazodoalu loktet gelbbolašvuođa ja formaliseret fágamáhtu boazodoalus, oaivvilda Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avtalepartene ble enige i reindriftsavtalen for 2016/2017 om at det skal legges opp til en styrt avvikling av fagbrevordningen, dersom man ikke finner annen finansiering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadusbealit sohpe 2016/2017 boazodoallošiehtadusas ahte galgá geahččalit lágidit fágareiveortnega nu ahte dan sáhttá heaittihit, jus ii gávdno eará ruhtadeapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Annen finansiering er ikke på plass, og jeg har derfor bedt avtalepartene om å fortsatt finansiere ordningen over reindriftsavtalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Eará ruhtadeapmi ii leat sajis, ja mun lean danne šiehtadusbeliid bivdán joatkit ruhtadanortnega boazodoallošiehtadusa bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordningen er altfor viktig til å avvikles, sier Mariann Wollmann Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ortnet lea menddo deaŧalaš dasa ahte dan sáhttá heaittihit, dadjá Mariann Wollmann Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet er også opptatt av at det legges til rette for økonomisk utvikling og økt verdiskapning i reindrifta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđái lea maid deaŧalaš ahte láhččojuvvo ekonomalaš ovdáneapmái ja eanet árvoháhkamii boazodoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftsnæringen har høye kostnader, og disse er i stor grad knyttet til innkjøp og drift av kjøretøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalus leat stuorra golut, ja dat čatnasa eanaš fievrruid oastimii ja doaimmaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er på høy tid at reindriftsnæringen likestilles med andre primærnæringer, og at avgiftsordningene i reindrifta underlegges et reglement likt jordbrukets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dál lea áigi ahte boazodoallu dássiduvvo eará vuođđoealáhusaiguin, ja ahte boazodoalu divatortnegiidda gustojit seamma njuolggadusat go eanadollui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette innebærer at det må innføres ordninger for at reindrifta skal ha næringsfradrag for engangsavgift, merverdiavgift og drivstoffavgifter, uttaler sametingsråd Mariann Wollmann Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša ahte ferte ásahit ortnegiid boazodollui mat addet vejolašvuođa dakkár ealáhusgessosiidda go ovttagearddedivat, lasseárvodivat ja boaldámušdivadat, cealká sámediggeráđđi Mariann Wollmann Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi er klare på at en slik ordning skal avgrenses slik at den kommer de reindriftssamene som har reindrift som næringsvirksomhet til gode, og foreslår derfor at ordningene skal gjelde de som er registrerte i merverdiavgiftsregisteret, sier Magga videre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii diehtit ahte dakkár ortnet galgá ráddjejuvvot nu ahte dat boahtá daidda boazodolliide buorrin geain lea ealáhusdoaibma, ja evttohit danne ahte ortnegat galget gustot sidjiide geat leat registrerejuvvon lasseárvodivatregistarii, dadjá Magga viidáseappot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftforhandlingene finner sted i februar, og sametingsråd Mariann Wollmann Magga ønsker partene lykke til med forhandlingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallošiehtadallamat čađahuvvojit guovvamánus, ja sámediggeráđđi Mariann Wollmann Magga sávvá oassebeliide lihku šiehtadallamiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– En god reindriftsavtale er av stor beydning for en positiv utvikling for reindriftsnæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Buori boazodoallošiehtadusas lea stuorra mearkkašupmi positiiva ovdáneapmái boazodoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
