<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">fagfornyelsen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle læreplanene i grunnskolen og videregående opplæring er fornyet og tatt i bruk fra skolestart i 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat ođasteamen buot vuođđoskuvlla ja joatkkaoahpahusa oahppoplánaid. Dat ođđa oahppoplánat galget geavahussii čakčat 2020 go skuvla álgá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innholdet i fagene er nytt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea fágaid sisdoallu mii ođastuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen tilbyr de samme fagene som tidligere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvllat galget fállat daid seamma fágaid muhtin spiehkastagaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Unntakene gjelder i yrkesfag, der noen av utdanningsprogrammene blir nye og noen fag slås sammen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Spiehkastagat leat fitnofágain, main muhtin fágat oahppoprográmmain šaddet ođđasat ja earát fas ovttastahttojuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>læreplanene for samiskfagene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ođastit oahppoplánaid:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>de samiske parallelle likeverdige fagene i grunnskolen og de gjennomgående samiske parallelle likeverdige fagene i videregående opplæring,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđoskuvlafágain ja čađamanni fágain joatkkaskuvllas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>de særskilte samiske fagene i studieforberedende og yrkesfaglige utdanningsprogrammene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmmafágain fidnofágalaš oahppoprográmmain Prográmmafágain studerenráhkkanahtti oahppoprográmmain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagfornyelsen har vært en åpen prosess.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaođasmahttin lea leamaš rabas proseassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Via innspillsrunder og høringsrunder har alle har hatt anledning til å komme med innspill til både Overordnet del- verdier og prinsipper for grunnopplæringen og til læreplanene for fagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ravačoahkkimiin ja gulaskuddamiid bokte lea buohkain leamaš vejolašvuohta buktit cealkamušaid sihke Bajit oassái – vuođđooahpahusa árvvvut ja prinsihpat ja fágaid oahppoplánaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
