<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">fagkomiteer.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagkomiteer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágalávdegottit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plenum velger følgende tre fagkomiteer: plan- og finanskomiteen, oppvekst-, omsorgs- og utdanningskomiteen og nærings- og kulturkomiteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi vállje čuovvovaš 3 fágalávdegotti: plána- ja finánsalávdegotti, bajásšaddan-, fuolahus- ja oahppolávdegotti ja ealáhus- ja kulturlávdegotti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagkomiteene settes sammen av alle sametingsrepresentantene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágalávdegottiin galget buot sámediggeáirasat leat mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det velges en leder og en nestleder til komiteene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegottiide galgá válljejuvvot jođiheaddji ja nubbin jođiheaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når leder velges fra posisjonen, velges nestleder fra opposisjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go jođiheaddji válljejuvvo posišuvnna áirasiid gaskka, de válljejuvvo nubbin jođiheaddji opposišuvnna áirasiid gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når leder velges fra opposisjonen, velges nestleder fra posisjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go jođiheaddji válljejuvvo opposišuvnna áirasiid gaskka, de válljejuvvo nubbin jođiheaddji posišuvnna áirasiid gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagkomiteene fremmer innstilling til plenum i saker som plenumsledelsen oversender komiteene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágalávdegottit ovddidit evttohusaid dievasčoahkkimii dakkár áššiin maid dievasčoahkkinjođihangoddi sádde lávdegottiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I hver sak velger komiteene en saksordfører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegottit válljejit buot áššiin áššejođiheaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komitémøtene blir holdt i forkant av plenumsmøtene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegottiid čoahkkimat leat jur ovdalaš dievasčoahkkimiid. Viečča govaid fágalávdegottiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det avsettes vanligvis fire uker til komité- og plenumsmøter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča goas leat lávdegodde- ja dievasčoahkkimat 2023:s</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komitémøtene avholdes mandag og tirsdag, plenum fra onsdag til fredag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin fágalávdegottiide de lea Sámedikkis maiddái bearráigeahččanlávdegoddi, válgalávdegoddi ja váiddalávdegoddi doarjjaáššiid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se når det er komité- og plenumsmøter i 2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet bearráigeahččanlávdegotti birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Last ned bilder av fagkomiteene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet válgalávdegotti birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til fagkomiteene finnes også kontrollutvalget, valgkomiteen og klagenemnd for tilskuddssaker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet váiddalávdegotti birra doarjjaáššiid várás</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
