<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">fakta_om_samiske_sprak.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fakta om samiske språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Faktadieđut sámegielaid birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De mest brukte samiske språkene i Norge i dag er nordsamisk, lulesamisk og sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanemusat geavahuvvon sámegielat Norggas dál leat davvi-, julev- ja lullisámegiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pitesamisk, umesamisk og skoltesamisk (også kjent som østsamisk) er i en vitaliseringsfase i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bihtán- ja ubmesámegiella ja nuortalašgiella leat ealáskahttindásis dál Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske språkområdene strekker seg tradisjonelt over deler av Norge, Sverige, Finland og Russland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaguovllut leat árbevirolaččat Norgga, Ruoŧa, Suoma ja Ruošša rájáid rastá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Riksgrensene er trukket på tvers av språkgrensene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkarájit leat gessojuvvon giellarájiid rastá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I internasjonal sammenheng er alle samiske språk karakterisert som truede, alvorlig truede eller nesten utdødde språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaidgaskasaččat meroštit buot sámegielaid uhkiduvvon, duođaid uhkiduvvon dahje measta jávkan giellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske språk er beskyttet av blant annet ILO-konvensjon 169, Norges grunnlov, Stedsnavnloven, Samelovens språkregel i Norge og gjennom opplæringsloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat leat suddjejuvvon earret eará ILO-konvenšuvnna 169, Norgga vuođđolága, Báikenammalága, Sámelága giellanjuolggadusaid ja oahpahuslága bakte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Internasjonalt er samiske språk beskyttet av blant annet nordisk språkdeklarasjon og European Charter for Regional and Minority Languages.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaidgaskasaččat leat sámegielat suddjejuvvon earret eará davviriikkaid giellajulggaštusa ja European Charter for Regional and Minority Languages bakte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om de samiske språkene på Sámi Giellagáldus nettsted</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet faktadieđuid sámegielaid birra gávnnat Sámi Giellagáldu neahttasiiddus</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
