<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">felles_samisk_historieverk_og_digitale_laeremidler_i_sametingets_budsjett_2021_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Felles samisk historieverk og digitale læremidler i Sametingets budsjett 2021</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktasaš sámi historjáoahpponeavvu ja digitála oahpponeavvut Sámedikki 2021 bušeahtas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet foreslår å utarbeide et felles samisk historieverk for skolene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi evttoha ráhkadahttit oktasaš sámi historjáoahpponeavvu skuvlii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er i tråd med NOU 2016: 18 - Hjertespråket og forslag på tiltak fra rapport om grenseoverskridene skolesamarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat laktása NAČ 2016:18 - Váibmogillii ja rádjerasttildeaddji skuvlaovttasbarggu raportta doaibmaevttohusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette gjøres som en del av en større omlegging av læremiddelutviklingen fra Sametingsrådet side, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggeráđi bealis lea dat oassin oahpponeavvoráhkadeami viiddis molsašumis, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet forslår å øke tilskuddet til læremiddelutvikling med over 10 millioner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi evttoha lasihit oahpponeavvoráhkadeami doarjaga badjel 10 miljon ruvnnuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det utgjør en økning på 57 prosent fra budsjettet i 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat dagaha 57 proseantta lassáneami 2020 bušeahta ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Til sammen presenterer vi nye grep og peker ut en ny retning for samisk læremiddelutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Oppalohkái mii ovdanbuktit sámi oahpponeavvoráhkadeapmái ođđa vugiid ja mieđuštit ođđa geainnuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet at nye læreplaner krever nye læremidler og det er et prekært behov i skolene i dag, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii diehtit ahte ođđa oahppoplánat gáibidit ođđa oahpponeavvuid, ja skuvllain lea dál duođalaš dárbu daidda, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Felles samisk historieverk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktasaš sámi historjáoahpponeavvu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet presenterer en ny satsning på læremiddelfeltet i budsjettforslag for 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi bidjá ovdan ođđa áŋgiruššama oahpponeavvosuorgái 2021 bušeahttaárvalusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet foreslår å satse på det grenseoverskridende læremiddelsamarbeidet i en pilot som tar for seg historieverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi evttoha áŋgiruššat rádjerasttildeaddji oahpponeavvoovttasbargui historjáoahpponeavvu pilohtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Samarbeidet mellom Sametingene på dette feltet har store muligheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dán suorggis leat stuora vejolašvuođat ovttasbarggus sámedikkiid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har to rapporter som peker på at et slikt samarbeid har potensiale, og jeg er glad for å følge opp Hjertespråket og Grenseløs samisk opplæring på denne måten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis leat guokte raportta mat čájehit dakkár ovttasbarggu potensiála, ja mun illosan čuovvulit Váibmogiela ja Rájáhis sámi oahpahusa dáinna vugiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er jo et helt klart mål at vi samer skal ha et felles samisk historieverk, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehttelasat galgá mis sápmelaččain leat oktasaš sámi historjáoahpponeavvu, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det settes av 500 000 kroner til prosjektet i 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošektii várrejuvvo 500 000 ruvnno 2021:i.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rammeavtaler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rámmašiehtadusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har i flere omganger varslet tiltak for å bedre læremiddelutviklingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea máŋgii dieđihan doaibmabijuid oahpponeavvoráhkadeami buorideami várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå jobber Sametinget med å inngå rammeavtaler med forlag for å sikre en forutsigbarhet for forlagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea bargame ásahit rámmašiehtadusaid lágádusaiguin sihkkarastin dihte diehttevašvuođa lágádusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I neste års budsjett forslås det å satse videre på rammeavtaler med 6 millioner kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahtte jagi bušeahtas evttohit viidásit áŋgiruššat rámmašiehtadusain 6 miljon ruvnnuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi må hele tiden søke bedre og mer forutsigbare ordninger for læremiddelutviklingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii fertet čađagaska geahččalit buoridit ja hábmet eanet einnostahtti ortnegiid oahpponeavvoráhkadeami várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet tilbyr nå forlagene forutsigbare rammer i form av offentlige anskaffelser og ser at det er et grep for å sikre forlagenes mulighet til planlegge langsiktig, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi fállá dál lágádusaide einnostahtti rámmaid almmolaš háhkandoaimmaid bokte, ja oaivvilda ahte dát sáhttá sihkkarastit lágádusaide vejolašvuođa plánet guhkitáigásaš plánaid, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Digitale læremidler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Digitála oahpponeavvut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nye læreplaner i skolen fordrer at nye samiske læremidler realiseres raskt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa oahppaplánat skuvllas gáibidit ahte ođđa sámi oahpponeavvut ilbmet jođánit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen har i forslaget til statsbudsjett for 2021 foreslått en engangsbevilgning til digitale læremidler på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus evttoha 2021 stáhtabušeahttaárvalusas háválašjuolludusa sámi digitála oahpponeavvuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingsrådet følger opp regjeringens forslag med å prioritere utvikling av digitale læremidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggeráđđi čuovvula ráđđehusa árvalusa ja vuoruha digitála oahpponeavvuid ráhkadeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Digitalisering står sentralt i fagfornyelsen og generelt i samfunnsutviklingen, og sametingsrådet følger dette opp med tydeligere prioritering på utvikling av samiske digitale læremidler av høy kvalitet, avslutter Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Digitaliseren lea guovddážis fágaođastusas ja oppalohkái servodatovddideamis, ja sámediggeráđđi čuovvula dan go čielgasit vuoruha sámi digitála oahpponeavvuid ráhkadeami, main lea buorre kvalitehta, loahpaha Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets budsjett 2021 - sametingsrådets forslag til innstilling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki 2021 bušeahtta - sámediggerádi mearrádusárvalus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR ) +47 917 42 161 mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldagaid ja jearahallamiid vástida sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
