<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">felles_verdigrunnlag_og_overordnede_prinsipper_for_barnehagetilbudet_og_opplaeringen_i_hele_sapmi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Felles verdigrunnlag og overordnede prinsipper for barnehagetilbudet og opplæringen i hele Sápmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktasaš árvovuođđu ja bajit doaibmaprinsihpat mánáidgárdefálaldahkii ja oahpahussii miehtá Sámi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høsten 2020 ble det opprettet en arbeidsgruppe, som hadde som mandat å konkretisere og å utarbeide ett felles verdigrunnlag og overordnede prinsipper til barnehagetilbudet og for opplæring over hele Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čakčat 2020 ásahuvvui bargojoavku, man mandáhtan lei konkretiseret ja hábmet oktasaš árvovuođu ja bajit doaibmaprinsihpaid mánáidgárdefálaldahkii ja oahpahussii skuvllas Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Felles verdigrunnlag og overordnede prinsipper til barnehagetilbudet og for opplæringa i hele Sápmi sikrer at felles forståelse av menneskeverd og kommunikasjon styrer valgene som berører barnehagetilbudet og opplæringa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktasaš árvovuođđu ja bajit doaibmaprinsihpat mánáidgárdefálaldahkii ja oahpahussii miehtá Sámi sihkkarasttet ahte mánáidgárddefálaldaga ja oahpahusa guoski válljejumiid stivre oktasaš ipmárdus olmmošárvvus ja gulahallamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les: Felles verdigrunnlag og overordnende prinsipper for barnehagetilbudet og for opplæringen i hele Sápmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga: Oktasaš árvovuođđu ja bajit doaibmaprinsihpat mánáidgárdefálaldahkii ja oahpahussii miehtá Sámi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
