<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">feltarbeid_0_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Feltarbeid - Sommerjobb</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gieddebargu - Geassebargu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget søker feltledere/feltassistenter/sommervikarer til § 9-undersøkelser i forbindelse med befaring av plan- og arealsaker i Troms og Finnmark, Nordland, Trøndelag, Møre og Romsdal og Innlandet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ohcá gieddejođiheddjiid/ gieddebargiid/ geassesadjásaččaid 9. § guorahallamiidda plána- ja areálaáššiin Romssas ja Finnmárkkus, Nordlánddas, Trøndelágas, Møre og Romsdal ja Innlandet-fylkkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist: 20.04.2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri: 20.04.2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan også bli aktuelt med noe saksbehandling dersom det oppstår behov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá maid šaddat veahá áššemeannudanbargu jus šaddá dárbu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Antallet stillinger vil være avhengig av antallet eksterne oppdrag/feltarbeid som skal gjennomføres i løpet av 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggiid logu mearridit olggobealde diŋgojumit gieddebargguide mat galget čađahuvvot jagis 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi tar også forbehold om endringer i planleggingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eaktun lea maid ahte plánat sáhttet rievdat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingene er midlertidige, og de fleste har tiltredelse i perioden april til juni 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggit leat gaskaboddosaččat, ja eatnasiin lea álgin áigodagas cuoŋománus geassemánnui 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Varigheten for stillingene som feltledere og feltassistenter er normalt 2-5 måneder, med ev. mulighet til forlengelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gieddejođiheddjiid ja gieddebargiid virggit bistet dábálaččat 2-5 mánnui, muhto lea vejolaš ahte guhkiduvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom det ansettes prosjektleder, vil den stillingen ha lengre varighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus virgáduvvo prošeaktajođiheaddji, de dat virgi bistá guhkit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidssted vil være et av Sametingets kontorsteder i Varangerbotn, Tromsø, Drag og Snåsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobáikin lea okta Sámedikki kántorbáikkiin Vuonnabađas, Romssas, Ájluovttas ja Snåases.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltredelse etter avtale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgin farggamusat. Barggut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsoppgaver</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gieddejođiheaddjit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Feltledere:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gieddejođiheddjiid bargu lea registreret sámi kulturmuittuid áigeguovdilis plána- ja areálaáššiid oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For feltledere består arbeidet av registrering av samiske kulturminner i forbindelse med aktuelle plan- og arealsaker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin bohtet raporterenbarggut, sihke gaskkamuttus barggus ja maŋŋil gieddebargguid loahpaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg inngår rapportarbeid, både underveis og etter avsluttet feltarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea dárbu, ja gávdno kapasitehta, de sáhttet maid plána- ja areálaáššiid áššemeannudeapmi guoskevaš báikkis boahtit lassin, ja maid čálihit sisa registrerejuvvon kulturmuittuid Askeladdenii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom det oppstår behov og kapasitet finnes, kan det også være aktuelt med saksbehandling av plan- og arealsaker på det aktuelle kontorstedet samt innlegging av registrerte kulturminner i Askeladden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dus lea alit oahppu arkeologiijas dahje historjjás dahje sullasaččat, de dat lea ovdamunnin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en fordel med høyere utdanning innen arkeologi/historie eller tilsvarende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáibiduvvo ahte dus lea máhttu kulturmuitoregistreremis ja GPS geavaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kreves erfaring fra kulturminneregistrering og bruk av GPS.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea sávahahtti ahte dovddat sámi kulturmuittuid ja GIS ja DPOS geavaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ønskelig med kjennskap til samiske kulturminner samt erfaring fra bruk av GIS og CPOS.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čális iežat ohcamii makkár kántorbáikái háliidivččet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Angi ønsket kontorsted i søknaden. Feltassistenter:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gieddebargit: Gieddebargit galget leat mielde gieddebargguin ja registreret sámi kulturmuittuid geahčademiid oktavuođas plána- ja areálašáššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Feltassistentene skal delta i feltarbeidet og utføre registreringer av samiske kulturminner i forbindelse med befaring av aktuelle plan- og arealsaker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin gullá maid raporterenbargu maŋŋil loahpahuvvon gieddebarggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg inngår rapportarbeid etter avsluttet feltarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea sávahahtti ahte dovddat kulturmuitoregistrerenbarggu ja GPS ja GIS geavaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ønskelig med kjennskap til kulturminneregistrering samt bruk av GPS og GIS.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššáiguoski bargovásáhusat árvvoštallojuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Relevant erfaring vil også bli vurdert..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus čuožžila dárbu, ja vejolašvuohta lea sajis, de sáhttet dasa lassin boahtit áššemeannudanbarggut plána- ja areálaáššiin guoskevaš kántorbáikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom det oppstår behov og kapasitet finnes, kan det også være aktuelt med saksbehandling av plan- og arealsaker på det aktuelle kontorstedet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čális iežat ohcamii makkár kántorbáikái háliidivččet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Angi ønsket kontorsted i søknaden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktajođiheaddji/gieddejođiheaddji/gieddebargiid:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektleder/feltleder/feltassistenter:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus oažžut ruhtadeami, de ohcat mii maid prošeaktajođiheaddji ja gieddejođiheaddji/ gieddebargiid 9.§- registreremii ođđa 420 kV-elfápmolinjái gaskal Skáiddi ja Áttánleagi Hámmerfeastta, Porsáŋggu ja Davvesiidda gielddain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med forbehold om finansiering søker vi også prosjektleder og feltledere/feltassistenter til § 9-registrering av ny 420 kV-kraftlinje Skáidi-Adamsfjorddalen i Hammerfest, Porsanger og Lebesby kommuner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktajođiheaddji galgá jođihit registrerema, ja sus lea ovddasvástádus ovdabargguide, čađaheapmái ja loahppabargguide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektleder skal lede registreringen, og er ansvarlig for forarbeid, gjennomføring og etterarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktajođiheaddjis gáibiduvvo alitoahppu arkeologiijas/ historjjás unnimusat masterdásis, buorre máhttu sámi kultuvrra ja sámi kulturmuittuid birra ja guhkit bargovásáhus arkeologalaš registreremiin / gieddebargguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For prosjektleder kreves høyere utdanning innen arkeologi/historie på minimum masternivå, god kjennskap til samisk kultur og samiske kulturminner samt lengre erfaring fra arkeologisk registrering/feltarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maid sávahahtti vásáhus prošeaktajođiheamis stuorit registrerenprošeavttain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også ønskelig med erfaring fra prosjektledelse av større registreringsprosjekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gieddejođiheddjiide ja gieddebargiide leat seamma máhttogáibádusat go dás badjelis namuhuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For feltledere og feltassistenter gjelder samme kvalifikasjonskrav som ovenfor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea sávahahtti oažžut olbmuid geat leat hárjánan meahcis orrut ja birgejit idjadit tealttás dahje sullasaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er det ønskelig med personer som er fjellvante og håndterer overnatting i telt eller tilsvarende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgái sáhttet maid biddjot eará barggut mat gullet Sámedikki doibmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen kan også bli tillagt andre oppgaver knyttet til Sametingets virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvalifikasjoner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot virggiide gullá maid ahte bargguide sáhttet gullat jearahallanbarggut, danin lea sámegielmáhttu dehálaš gelbbolašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For alle stillingene gjelder at arbeidsoppgavene vil kunne omfatte intervjuarbeid, og kunnskap i samisk språk vil derfor samlet sett være en viktig kvalifikasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi boahtá maid deattuhit máhtu sámi historjjás ja sámi servodatdiliid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil også legge vekt på kunnskap om samisk historie og samiske samfunnsforhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin deattuhit mii buriid kvalifikašuvnnaid, buriid ovttasbargo- ja gulahallannávccaid, čálalaš ovdanbuktindáidduid, návccaid bargat iehčanasat ja ulbmillaččat ja veahkkáivuođa, meahcis vánddardit ja buorre máhtu kulturmuittuid registreremis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg vil vi legge vekt på gode kvalifikasjoner, samarbeids- og kommunikasjonsevner, skriftlig framstillingsevne, evne til selvstendig og målrettet arbeid, serviceinnstilling, evne til å bevege seg i terreng samt god kjennskap til digital registrering av kulturminner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dus ferte leat vuodjinkoarta personbiilii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Førerkort for personbil er nødvendig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui deattuhit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vektlegger:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhtu sámi servvodatdiliid birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskaper om samiske samfunnsforhold</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hárjáneami almmolaš hálddašeamis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Erfaring fra offentlig forvaltning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buriid gulahallan- ja ovttasbargodáidduid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gode samarbeids- og kommunikasjonsevner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buori njálmmálaš ja čálalaš ovdanbuktindáiddu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>God muntlig og skriftlig framstillingsevne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddu bargat iešheanalaččat ja ulbmillaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Evne til å arbeide selvstendig og målrettet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkkáivuođa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Serviceinnstilling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštaladettiin geas lea buoremus gelbbolašvuohta, deattuhit oahpu, bargohárjáneami, persovnnalaš dohkálašvuođa ja motivašuvnna virgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved vurdering av den best kvalifiserte, legges det vekt på utdanning, arbeidserfaring, personlig egnethet og motivasjon for stillingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká- ja bargoeavttut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lønn og arbeidsvilkår</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođa vuođul biddjo gieddebargi virgekodii 1065 konsuleanta/ 1408 vuosttaškonsuleanta ja gieddejođiheaddji virgekodii 1408 vuosttaškonsuleanta/ 1434 ráđđeaddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen lønnes etter Statens regulativ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkás gessojuvvo 2 % Stáhta penšuvdnakássii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Feltassistentene i stillingskode 1065 konsulent/1408 førstekonsulent og feltledere plasseres i stillingskode 1408 førstekonsulent /1434 rådgiver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorit loatna- ja penšunortnegat Stáhta penšunkássas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra lønnen trekkes 2 % innskudd til Statens pensjonskasse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkain geat ásset Finnmárkkus ja Davvi-Romssas lea vejolašvuohta oažžut oaniduvvot oahppoloana Stáhta loatnakássas 10 % jahkái gitta 25.000 ru rádjai, sii ožžot maiddái sierra vearrogessosa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gode låne- og pensjonsordninger i Statens pensjonskasse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máškidis bargoáigi ja buorit čálgoortnegat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For alle bosatt i Finnmark og Nord-Troms gjelder nedskriving av studielån i Statens lånekasse med 10 % pr. år, inntil kr 25.000, og særskilt skattefradrag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta bargofámus galgá vejolašvuođaid mielde speadjalastojuvvot álbmoga girjáivuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fleksibel arbeidstid og andre gode velferdsordninger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargiidpolitihkalaš mihttomearrin lea olahit dássedettolaš ahke- ja sohkabealčoahkkádusa, ja dasto rekrutteret olbmuid geain lea sisafárrejeaddji duogáš, doaibmavádjet olbmuid ja geain leat váillit CV:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den statlige arbeidsstyrken skal i størst mulig grad gjenspeile mangfoldet i befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ávžžuha gelbbolaš kandidáhtaid ohcat, beroškeahttá agis, sohkabealis, nationála dahje etnalaš duogážis, doaibmavádjitvuođas dahje váillis CV:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et personalpolitisk mål å oppnå en balansert alders- og kjønnssammensetning, samt å rekruttere personer med innvandrerbakgrunn, personer med nedsatt funksjonsevne og hull i CV`en.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea čáhkkilis doaibma (Searvvaheaddji Bargoeallin) ja deattuhat ovttaskas bargiid bargodiliid láhčima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget oppfordrer kvalifiserte kandidater til å søke, uavhengig av alder, kjønn, nasjonal eller etnisk bakgrunn, funksjonshemming eller hull i CV.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgádeapmi dáhpáhuvvá gustovaš lágaid, njuolggadusaid ja šiehtadusaid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er IA-virksomhet (Inkluderende Arbeidsliv) og legger vekt på tilrettelegging av arbeidsforholdene for den enkelte medarbeider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggis lea 6 mánu geahččalanáigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansettelsen skjer i henhold til gjeldende lover, reglement og avtaler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen har 6 måneders prøvetid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcan sáddejuvvo elektronalaččat liŋka bokte «Oza bargui», ja mielde galget biddjojuvvot:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknad</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanreive</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknad sendes elektronisk via link på denne siden "Søk stillingen", og skal inneholde:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>CV – oahppu ja bargovásihusat fertejit devdojuvvot elektronalaš skovvái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsbrev</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppo- ja bargoduođaštusat galget biddjojuvvot mielddusin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>CV - utdanning og yrkeserfaring må fylles inn i det elektroniske skjemaet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unnimusat guokte referánssa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vitnemål og attester må vedlegges</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmolašlága §25 mielde sáhttá almmuhit dieđuid ohcci birra vaikko ohcci lea bivdán ahte ii biddjojuvvo ohcciidlistii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Minimum to referanser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I henhold til offentlighetsloven §25 kan opplysninger om søkeren bli offentliggjort selv om søkeren har anmodet om å ikke bli oppført på søkerlisten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid virggi birra oaččut go válddát oktavuođa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontakt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ossodatdirektevrain Sunniva Skålnes Tel. +47 78 47 40 00 dahje e-poasta sunniva.skalnes@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærmere opplysninger om stillingen fås ved henvendelse til:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágajođiheddjin Andreas Stångberg Tel. +47 78 47 40 00 dahje e-poasta andreas.stangberg@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avdelingsdirektør Sunniva Skålnes Tlf. +47 78 47 40 00 - sunniva.skalnes@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oza bargui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seksjonssjef Andreas Stångberg Tlf. +47 78 47 40 00 - andreas.stangberg@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søk stillingen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cuoŋománu 20. b. 2022</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
