<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">fem_utfordringer_for_det_samiske_demokratiet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fem utfordringer for det samiske demokratiet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vihtta hástalusa sámi demokratiijas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ny bok analyserer forrige sametingsvalg og identifiserer sentrale utfordringer for det samiske demokratiet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa girjjis guorahallojuvvojit mannan sámediggeválggat, ja dat fuomášuhttá guovddáš hástalusaid sámi demokratiijas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag 17. august 2021 publiseres boka Sametingsvalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Borgemánu 17. beaivvi 2021 almmuhuvvo girji Sametingsvalg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilhørighet, deltakelse og partipolitikk .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tilhørighet, deltakelse og partipolitikk .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Boka er en studie av sametingsvalget i 2017, samtidig som den også tar for seg mer grunnleggende samepolitiske spørsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjjis lea 2017 sámediggeválggaid guorahallan, seammás go maiddái guovddáš sámepolitihkalaš gažaldagat gieđahallojuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den er tilgjengelig gratis på nett som e-bok og kan også kjøpes i trykt versjon. Les boka Sametingsvalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan sáhttá dál nuvttá lohkat neahtas e-girjin, ja sáhttá maid oastit deaddiluvvon girjji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valget i 2017 ble avholdt etter en turbulent periode på Sametinget, hvor det blant annet ble vedtatt et mistillitsforslag mot mindretallsstyret til det største partiet, Norske Samers Riksforbund (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válggat 2017:s lágiduvvojedje maŋŋel go lei leamaš oalle moivvas Sámedikkis, go earret eará lei mearriduvvon eahpeluohttámuševttohus unnitlogustivrejupmái stuorámus bellodaga, Norgga Sámiid Riikasearvvi (NSR) vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Resultatet på valgdagen ble en klar fremgang for NSR og et tilsvarende fall i oppslutning for Arbeiderpartiet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgabeaivvi boađus čájehii čielga ovdáneami NSR:ii, ja Bargiidbellodaga boađus fas lei njiedjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– I tillegg til temaer som valgdeltakelse, valgkamp og partipolitikk, tar vi også for oss spørsmål som hva som skal til for å oppfatte seg selv eller andre som same og hvordan det står til med det samiske sivilsamfunnet, sier forsker Jo Saglie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lassin fáttáide nu go válgasearvan, válgagižžu ja bellodatpolitihkka, de mii maiddái loktet jearaldagaid nu go maid galgá bidjat vuođđun go galgá iežas dovdat sápmelažžan ja movt lea sámi siviilaservodagain, dadjá dutki Jo Saglie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har redigert boka sammen med Mikkel Berg-Nordlie fra NIBR-OsloMet og Torunn Pettersen fra Sámi allaskuvla/Samisk høgskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea redigeren girjjis ovttas Mikkel Berg-Nordlie NIBR-OsloMet:s ja Torunn Pettersen Sámi allaskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter at Sametinget ble etablert i 1989 har antallet personer som har registrert seg i Sametingets valgmanntall, og som dermed har stemmerett ved sametingsvalg, økt fra rundt 5500 til over 20 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋil Sámedikki ásaheami 1989:s, de lea olbmuid lohku geat leat registreren iežaset Sámedikki jienastuslohkui, ja geain nu lea jienastanriekti sámediggeválggain, lassánan 5500:s gitta badjelaš 20.000:ii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer enn tre av fire valgmanntallsregistrerte samer i Norge bor i Sápmi, det tradisjonelle samiske bosettingsområdet, men andelen som bor i valgkretsen Sør-Norge vokser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččain Norggas leat eambbo go golbma njealljásis geat leat jienastuslohkui registrerejuvvon, geat orrot Sámis, dábálaččat daddjon sámi ássanguovlu, muhto oassi mat orrot válgabiriin Lulli-Norggas, lassána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det blir også stadig flere sametingsvelgere i urbane strøk, både i og utenfor Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađistaga gártet eambbo sámedikkejienasteaddjit gávpotguovlluin, sihke Sámis ja olggobealde Sámi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tradisjonelt har valgkretsen Ávjovárri – som består av Guovdageaidnu-Kautokeino, Kárášjohka-Karasjok og Porsanger-Porsáŋgu, områder der samisk språk og kultur står sterkt – hatt flest innmeldte i Sametingets valgmanntall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaččat lea Ávjovári válgabires – mas leat Guovdageaidnu, Kárášjohka ja Porsáŋgu ja gos sámegiella ja kultuvra lea nanus – leamaš eanemus sisačáliheapmi Sámedikki jienastuslohkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2021 ble imidlertid Sør-Norge den mest tallrike enkeltkretsen, mens utviklingen i Ávjovárri har flatet ut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2021:s lea goitge Lulli-Norga gártan válgabiren mii lea stuorámus eaŋkilbire, ja Ávjovári ovdáneapmi lea bisánan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– I Sør-Norge utgjør de registrerte i Sametingets valgmanntall bare én promille av alle som kan stemme ved stortingsvalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lulli-Norggas leat Sámedikki jienastuslohkui registrerejuvvon válljejeaddjit dušše ovtta promilla daid ektui geat sáhttet jienastit stuoradiggeválggain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gjør det vanskelig for partiene å nå ut til velgerne, og for velgerne å bli informert, sier Saglie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat dagaha bellodagaide váttisin olahit jienasteddjiid, ja jienasteddjiide váttisin oažžut dieđuid, dadjá Saglie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et lite mindretall av de registrerte i valgmanntallet mener kriteriene for å kunne delta i sametingsvalg bør bli strengere, viser forskernes undersøkelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unna unnitloguš sis geat leat registrerejuvvon jienastuslohkui, oaivvildit ahte eavttut sámediggeválggaid searvamii berrejit čavgejuvvot, čájehit dutkiid guorahallamat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>To av tre mener kriteriene er bra som de er.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovttis golbmasis oaivvildit ahte eavttut leat buorit nu go dál leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tjueto prosent mener kriteriene bør endres så flere kan melde seg inn, mens ti prosent mener de bør endres så færre kan melde seg inn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoktelogiguokte proseanta oaivvilda ahte eavttut berrejit rievdaduvvot nu ahte eambbosat sáhttet dieđihit iežaset jienastuslohkui, ja logi proseantta oaivvilda ahte berrejit rievdaduvvot nu ahte gáržžida dieđiheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig er det klare geografiske skiller når det gjelder ønsket om strammere kriterier: Atten prosent i Ávjovárri kunne tenke seg å innsnevre kriteriene, mot bare fem prosent i Sør-Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás leat čielga geográfalaš erohusat go guoská dasa geat áigot gáržžidit eavttuid: gávccinuppelohkái proseanta Ávjováris sáhtáše dohkkehit gáržžideami, ja dušše vihtta proseanta Lulli-Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskerne fremhever som en positiv utvikling at den kraftige veksten i Sametingets valgmanntall har ført til at flere velgere er blitt integrert i sametingspolitikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkit gesset ovdan positiivvalaš ovdáneami go Sámedikki jienastuslohku lea garrasit lassánan, ahte boađus das lea eambbo jienasteaddjit leat integrerejuvvon sámediggepolitihkkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig identifiserer de fem utfordringer for det samiske demokratiet i Norge:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás gesset ovdan vihtta hástalusa sámi demokratiijas Norggas:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regelverket for registrering i valgmanntallet reiser potensielt vanskelige spørsmål om hvem som er , både objektivt og subjektivt, til å delta i det samiske demokratiet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadusat dieđihit iežas jienastuslohkui lokte vejolaš váttis jearaldagaid dasa mii guoská gii lea “doarvái sápmelaš”, sihke objektiivvalaččat ja subjektiivvalaččat, vai sáhttá searvat sámi demokratiijai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Riktignok er det ganske stor oppslutning om dagens kriterier, men grensedragningen kan likevel oppleves vanskelig for enkeltmennesker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievtti mielde lea oalle stuora ovttaoaivilvuohta otná eavttuide, muhto mearriduvvon rájit sáhttet dovdot váttisin eaŋkil olbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunikasjonen med velgerne er en utfordring, siden samepolitikk i liten grad dekkes av de etablerte riksmediene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallan jienasteddjiiguin lea hástalus, go sámepolitihkka lea unnán gokčojuvvon stuorát riikamediain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Særlig velgerne i Sør-Norge kan ha vanskelig for å få tilstrekkelig informasjon om partiene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earenoamážit jienasteddjiide Lulli-Norggas sáhttá váttis oažžut doarvái dieđuid bellodagaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sosiale medier og personlig kommunikasjon kan bøte på dette, men utstrakt bruk av denne typen informasjonskanaler kan bidra til mangel på felles arenaer der viktige spørsmål diskuteres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sosiála mediat ja persovnnalaš gulahallan sáhttá buoridit vehá, muhto aivve diehtojuohkinkanálaid bokte gulahallan sáhttá fas dagahit ahte váilot oktasaš arenat gos dehálaš gažaldagaid digaštallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De politiske forskjellene er forholdsvis små mellom hovedtyngden av partiene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Politihkalaš erohusat leat dattetge smávvát eanas bellodagaid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På den ene siden er det positivt å unngå en situasjon med dyp politisk polarisering, men samtidig er det et problem hvis velgerne har vansker med å se forskjell på partiene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovtta ládje lea buorre go garvá čiekŋalis politihkalaš polariserema, muhto nuppe ládje lea fas váttisvuohtan jus jienasteaddjit eai nagot earuhit erohusaid bellodagaid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskerne ser også tegn til at noen i det samiske politiske landskapet oppfatter Sametinget som en enhetlig og byråkratisk struktur som ikke kan påvirkes over stemmeseddelen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkit oidnet maid mearkkaid dasa ahte soapmásat politihkalaš dásis oidnet Sámedikki ovttalaš ja byråkráhtalaš struktuvran maid ii sáhte váikkuhit jienastanlihpuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette synet kan forsterkes av at partiene fremstår som ganske like i politiske spørsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diet oaidnu sáhttá nannejuvvot go bellodagat orrot oalle seammaláganat politihkalaš gažaldagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg peker forskerne på at selv om mange samer er aktive i storsamfunnets lag og foreninger, fremstår ikke det organiserte, spesifikt samiske sivilsamfunnet som sterkt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin fuomášuhttet dutkit ahte vaikko leat ollu sápmelaččat áŋgirit searvan stuoraservodaga servviide, de ii goitge oro organiserejuvvon čielga sámi siviilaservodat nu nanus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et slikt sivilsamfunn er viktig for å få samiske stemmer fram i spesielt lokal- og regionalpolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diekkár siviilaservodat lea dehálaš go galgá oažžut jienaid ovdan earenoamážit báikkálaš- ja regionálapolitihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
