<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">fikk-medhold-i-krav-om-oekte-kvoter2.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fikk medhold i krav om økte kvoter / Marine næringer / Næringer / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mieđihuvvui gáibádussii ahte oažžut stuorát eriid / Mearraealáhusat / Ealáhusat / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fikk medhold i krav om økte kvoter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mieđihuvvui gáibádussii ahte oažžut stuorát eriid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>17. april 2015</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>17. Cuoŋumánnu 2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget fikk medhold i sitt krav om økte kvoter for de som fisker torsk av kystfiskekvoten nord for 62 breddegrad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mieđihuvvui dan Sámedikki gáibádussii ahte sii geat bivdet dorski riidoguolástusearis davábealde 62. govdodatgráda, galget oažžut stuorát eriid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvotene økes nå med 12 tonn per båt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earit lasihuvvojit dál 12 tonnii juohke fatnasa nammii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådsmedlem Silje Karine Muotka er fornøyd med Fiskeridirektoratets beslutning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđelahttu Silje Karine Muotka lea duđavaš Guolástusdirektoráhta mearrádusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Jeg er glad for dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Dát duođaid illudahttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er nå det beste fisket foregår i store deler av Finnmark, derfor ville det være galt å sette stopp for fisket nå, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea ge buoremus bivdoáigi stuorra osiin Finnmárkku, ja danne livččii boastut bissehit bivddu, lohká Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Beslutningen er riktig og betyr at vi får fisket opp mer av kystfiskekvota sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Mearrádus lea riekta ja dat mearkkaša ahte guolásteaddjit besset bivdit eanet vuotnabivdoeriin, lohká Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne kvota skal ut til kystfiskerne I virkeområdet og ikke refordeles til store båter som ett gratiale mot slutten av året avslutter hun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát earri gullá vuotnaguolásteaddjiide doaibmaguovllus, iige dego balkkašupmin daid stuorát fátnasiidda loahpageahčen jagi, loahpaha Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktperson:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahalli: Ráđđelahttu Silje Karine Muotka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>79,29 kB</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>FISKERIMELDING.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
