<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">fikk-medhold-i-krav-om-oekte-kvoter.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fikk medhold i krav om økte kvoter / Marine næringer / Næringer / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mieđihuvvui gáibádussii ahte oažžut stuorát eriid / Mearraealáhusat / Ealáhusat / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fikk medhold i krav om økte kvoter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mieđihuvvui gáibádussii ahte oažžut stuorát eriid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>04. april 2014</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>04. Cuoŋumánnu 2014</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget fikk medhold i sitt krav om økte kvoter for de som fisker torsk av kystfiskekvoten nord for 62 breddegrad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mieđihuvvui dan Sámedikki gáibádussii ahte sii geat bivdet dorski riidoguolástusearis davábealde 62. govdodatgráda, galget oažžut stuorát eriid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvotene økes nå fra 12 til 24 tonn per båt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earit lasihuvvojit dál 12 tonnas 24 tonnii juohke fatnasa nammii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådsmedlem Silje Karine Muotka er svært fornøyd med Fiskeridirektoratets beslutning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđelahttu Silje Karine Muotka lea hui duhtavaš Guolástusdirektoráhta mearrádusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Dette er ordentlig gladnyhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dát duođaid illudahttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennomslaget vårt er en seier for kystfiskerne, og gir den sjøsamiske befolkningen større muligheter til å livnære seg i vinter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea stuorra vuoitun riidoguolásteddjiide, addá mearrasámi álbmogii stuorát vejolašvuođa birgejupmái dán dálvvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet at det er nå det beste fisket foregår i store deler av Finnmark, derfor ville det være galt å sette stopp for fisket nå, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii diehtit ahte dál dat lea dat buoremus bivdu stuorra osiin Finnmárkkus, danne livččii lean boastut bissehit bivddu dál, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fiskeridirektøren meldte tidligere at det frie fisket stoppet fra og med torsdag 3. april.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolástusdirektevra dieđihii ára ahte friija bivdu bissehuvvo duorastaga cuoŋománu 3. b. rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette var et problem for de fartøyene som fisker i fjordene og i Finnmark, der fisken nylig er kommet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lei váttisvuohtan daidda fatnasiidda mat bivdet vuonain ja Finnmárkkus, gos guolli aiddo lea boahtán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De hadde ikke fått mulighet til nyte godt av de store mengdene fisk som nå er i deres nærområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sis ii livččii lea vejolašvuohta oažžu ávkki dan stuorra guollehivvodagas mii dál lea sin lagasguovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begrunnelsen for den varslede stoppen var at gruppekvoten snart var oppfisket og Fiskeridirektøren så det som nødvendig å begrense fiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđihuvvon bisseheami ággan lei ahte joavkoearri fargga lei bivdojuvvo ja Guolástusdirektevrra mielas lei dárbu ráddjet bivddu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den varslede fiskestoppen er nå avlyst ved at båtene for fordoblet kvotene sine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđihuvvon bivdogielddus lea dál fámohuhttojuvvon go fatnasat leat ožžon duppalastojuvvot eriideaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Beslutningen er riktig og viktig for kysten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mearrádus lea riekta ja deaŧalaš riidui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå får flere av fiskerne mulighet til å dra torsk i løpet av vinteren, avslutter Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál ožžot eanet guolásteaddjit vejolašvuođa bivdit dorski dán dálvvi, loahpaha Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktperson:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahalli:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
