<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">finnmarkskommisjonens-foerste-rapport.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmarkskommisjonens første rapport / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkkukommišuvnna vuosttaš raporta / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmarkskommisjonens første rapport</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkkukommišuvnna vuosttaš raporta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>20. mars 2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>20. Njukčamánnu 2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det er en ny viktig milepæl i arbeidet med anerkjennelsen av land- og ressursrettigheter i Finnmark når Finnmarkskommisjonen i dag kommer med sin første rapport med konklusjoner om bruks- og eierrettigheter, sier sametingspresident Egil Olli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dat go Finnmárkkukommišuvdna odne buktá vuosttaš raportta mas leat konklušuvnnat geavahan- ja eaiggátvuođavuoigatvuođaid birra, lea fas okta deaŧalaš lávki Finnmárkku eana- ja resursavuoigatvuođaid dohkkeheamis , dadjá Sámedikki presideanta Egil Olli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmarkskommisjonen utreder etter finnmarksloven bruks- og eierrettigheter på all grunn Finnmarkseiendommen styrer og forvalter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkkukommišuvdna čielggada Finnmárkkulága mielde geavahan- ja eaiggátvuoigatvuođaid buot eatnamiin maid Finnmárkkuopmodat stivre ja hálddaša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmarkskommisjonen bestemmer selv hvilke felt den skal utrede og rekkefølgen av dem. Det første feltet det i dag er kommet en rapport med konklusjon om er Sternøya/Seiland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkkukommišuvdna mearrida ieš makkár guovlluid čielggada ja guđe vuoru mielde. Odne ilbmá vuosttaš raporta Stierdná/Sievjju guovllu birra konklušuvnnaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Kartlegging og fastsetting av bruks- og eierrettigheter er en ny erfaring for oss i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Geavahan- ja eaiggátvuoigatvuođaid kárten ja nannen lea ođđa vásihus midjiide Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er derfor opptatt av at berørte parter og andre nå bruker nødvendig tid på å sette seg inn i kommisjonens vurderinger og konklusjoner, og at vi framover viser forståelse og respekt for oppfølgingen av rapporten kan være krevende for mange parter, uttaler Olli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea munnje deaŧalaš ahte guoskevaš bealit ja earát dál geavahit dárbbašlaš áiggi geahčadit kommišuvnna árvvoštallamiid ja konklušuvnnaid, ja ahte mii áiggis ovddas guvlui čájehit áddejumi dasa ahte raportta čuovvoleapmi sáhttá leat hui lossat ollu beliide, cealká Olli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmarkskommisjonens rapport og konklusjoner er en del av en rettprosess, der den kan godtas av berørte parter eller ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkkukommišuvnna raporta ja konklušuvnnat leat okta oassi riekteproseassas, maid guoskevaš bealit juogo dohkkehit dahje hilgot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er partene uenig om konklusjonene, kan Finnmarkskommisjonen mekle mellom dem, og saken kan bringes inn for utmarskdomstolen innen ett og et halvt år etter at rapporten er avgitt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos bealit eai nagot soahpat, de sáhttá Finnmárkkukommišuvdna soabahallat guoskevaš beliid gaskka, ja ášši sáhttá biddjojuvvot meahcceduopmostuolu ovdii beannot jagi maŋŋá raportta almmuheami rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- I og med at kommisjonens rapport er en del av en rettsprosess vil det ikke være riktig fra politisk hold å kommentere konklusjonene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Danne go kommišuvnna raporta lea oassi riekteproseassas, ii leat riekta politihkalaš dásis buktit mearkkašumiid konklušuvnnaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For den fortsatte framdriften til kommisjonen er det viktig å minne om at deres arbeid gjøres på grunnlag av en lov det var brei politisk enighet om i Stortinget og Fylkestinget i Finnmark, samt et enstemmig Sametinget, avslutter sametingspresident Egil Olli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kommišuvnna viidáseappot barggu geažil lea deaŧalaš muittuhit ahte dan bargu dahkkojuvvo lága vuođul masa lei viiddis politihkalaš doarjja Stuorradikkis ja Finnmárkku fylkkadikkis, ja ovttajienalaš Sámedikkis, dadjá Sámedikki presideanta Egil Olli loahpas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktperson:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođaolmmoš:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>President Egil Olli , tlf. 900 26 880</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Presideanta Egil Olli , tlf. 900 26 880</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
