<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">finnbuenget.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å komme til den samiske boplassen Finnbuenget i Orkland i Trøndelag, følger du kjerreveien til Hjortdalshytta 4,4 km. Derfra går du videre 1 km på en merket sti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnbuenget sámi ássanbáikái ollet go čuovut meahcceluotta Hjortdalshyttai 4,4 kilomehtera. Dan rájes váccát vel kilomehtera merkejuvvon bálgá mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På Finnbuenget bodde det samiske ekteparet Sofie og Jonas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnbuengetis orui sámi náittosbárra Sofie ja Jonas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sofie Mortensdatter Kant var født i 1845 i Rørosfjellene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sofie Mortensdatter Kant lei riegádan jagis 1845 Rørosfjellene báikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun giftet seg med Jonas Nilsen, som var født i Åre i Sverige i 1846.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son náitalii Jonas Nilseniin, gii lei riegádan Åres Ruoŧas 1846:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reinflokken var hovednæringa deres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sudno váldoealáhus lei boazodoallu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske reindriften i området er en livsform som går langt tilbake i tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovllu sámi boazodoallu lea eallinvuohki mii lea leamaš don doloža rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tidligere tider hadde familiene små reinflokker med daglig tilsyn, og melking av reinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdalaš áiggi ledje bearrašiin smávva ealut maid guođohedje beaivválaččat, ja dalle bohče áldduid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra midten av 1800-tallet skjedde det en omlegging i reindriften, og flokkene ble større.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1800-logu gaskamuttus rievddai boazodoallu, ja ealut sturro.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere unge samer dro da utenfor sin families tradisjonelle beiteområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu nuorra sápmelaččat johttájedje de eret iežaset bearrašiid árbevirolaš guohtuneatnamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen samefamilier kom da til i Orkdal, blant annet Jonas og Sofie som kom med reinflokken i 1878 og etablerte denne boplassen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin sámi bearrašat johte Orkdalii, earret eará Jonas ja Sofie geat bođiiga ealuin 1878:s ja ásaiga dása.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag er det bare grunnsteinene som viser hvor bygningene deres sto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál leat báhcán dušše vuođđogeađggit dakko gokko sudno visttit ledje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jonas og Sofies rein beitet fra Søvasskjølen til Agdenes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jonasa ja Sofie bohccot guhto Søvasskjølen báikki rájes Agdenesii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grytdalen ligg midt i beitelandet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Grytdalen lea guovdu guohtuneatnamiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen år leide familien seg inn på en av gårdene Dørdal i Dorodalen, mens reinen beitet i Omnfjellsområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin jagiid bearaš láigohii ovtta dáluin Dørdalas, Dorodalenis, ja bohccot guhto Omnfjellet guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sofie ble født på Røros i 1845 i en søskenflokk på ni barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sofie riegádii Plaassjas 1845:s mánnájovkui mas ledje ovcci máná.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreldrene var Maren Maria Sakariasdatter og Morten Andresen Kant.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su váhnemat leigga Maren Maria Sakariasdatter ja Morten Andresen Kant.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jonas ble født i Åre i Sverige, og faren het Nils Jonassen Finn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jonas riegádii Åres, Ruoŧas, ja su áhči namma lei Nils Jonassen Finn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sofie og Jonas fikk seks barn:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sofie ja Jonas oaččuiga guhtta máná:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nils, født 1880 på Åsen på Geitastrand, død samme år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nils, riegádan 1880 Åsenis, Geitastrandas. Jámii seamma jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anne Marie, født 1882 på Bakken på Geitastrand, død som tjenestepike på Rislihaug i Orkdal 1906.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anne Marie, riegádan 1882 Bakkenis, Geitastrandas. Jámii go lei biigán Rislihaugas, Orkdalas, 1906:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bernt, født 1884.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bernt, riegádan 1884.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved folketellinga i 1900 var han gjeter på Bjørnbet på Geitastrand.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 1900 olmmošlohkama mielde son lei guođoheaddji Bjørnbetas, Geitastrandas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Morten, født 1886, død 1930 som pasient ved Orkdal Sykehjem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Morten, riegádan 1886, jámii 1930:s pasieantan Orkdal Sykehjemas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Margreth, født 1887, død 1905 på Rislihaug på i Orkdal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Margreth, riegádan 1887, jámii 1905:s Rislihaugas, Orkdalas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved folketellinga i 1900 bodde hun på Dørdal i Orkdal som fosterbarn, der foreldrene betalte godtgjøring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 1900 olmmošlohkama mielde son orui Dørdalas, Orkdalas, biebmománnán, ja su váhnemat mávssiiga buhtadusa dan ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jonas, født 1889, død 1909 på Kolla på Sommervold i Orkdal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jonas, riegádan 1889, jámii 1909:s Kollas, Sommervoldas, Orkdalas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved folketellinga i 1900 bodde han sammen med foreldrene på Klinghaugen ved Svorkmo i Orkdal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 1900 olmmošlohkama mielde son orui váhnemiiddisguin Klinghaugenis Svorkmo lahka, Orkdalas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen av barna til Sofie og Jonas fikk etterkommere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sofie ja Jonasa mánát eai ožžon maŋisbohttiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kun én ble voksen, de øvrige døde som barn eller ungdommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dušše okta sis šattai rávisolmmožin, earát jápme mánnán dahje nuorran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Levebrød</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Birgenláhki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både Sofie og Jonas drev med samisk husflid som de solgte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke Sofie ja Jonas duddjuiga sámi dujiid maid vuvddiiga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1875 står Sofie oppført som finnsko-maker .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1875:s lea čállojuvvon ahte Sofie lei finnsko-maker .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De laga også limer, visper og koster, samt reip av skinn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soai ráhkadeigga maiddái suohpaliid, vispiliid ja gušttaid, ja vel náhkkebáttiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om sommeren hendte det at Sofie overnattet under en stein, denne ble kalt Finn-Sofie-steinen og ligger på Krokstadøra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sofie lávii geasset muhtomin idjadit geađgge vuolde, ja dan geađggi gohčodedje Finn-Sofie-steinen ja lea Krokstadøra nammasaš báikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun pleide også å sove i ei hule ute i Moltua i Snillfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lávii maid oađđit báktehoalus Moltuas, Snillfjordas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Familien hentet mye av maten fra marka, som bær, sopp og fisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bearaš hágai ollu borramuša meahcis, nugo murjjiid, guobbariid ja guoli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jonas var også en god jeger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jonas lei buorre bivdit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han fanga mye rype, både med hagle og med snare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son bivddii ollu rievssahiid, sihke hávláriin ja gárdumiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han var god til å lokke på rypa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lei čeahpes rievssatbivdi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mest kjent var han som bjørnejeger, og når det kom en skadebjørn til distriktet ble det sendt bud etter Jonas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanemus dovddusin lei guovžabivdin, ja go orohahkii bođii speaddji guovža, de sáddejedje olbmuid viežžat Jonasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han skjøt mer enn 10 bjørner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son bážii eambbo go 10 guovžža.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jonas og Sofie var godt likt blant bygdefolket. Noe av grunnen var nok Jonas sitt rykte som bjørnejeger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giliolbmot liikojedje bures Jonasii ja Sofiei, earret eará várra dan dihte go bekkii ahte Jonas lea guovžabivdi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men like viktig var det nok at både Jonas og Sofie for å ha et ualminnelig godt humør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liikká dehálaš ágga várra lei maid dat ahte soai leigga goappašagat erenoamáš buoremielalaš olbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jonas var også god til å fortelle historier, gjerne om bjørnejakt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jonas maid lei čeahppi muitalit fearániid, áinnas guovžabivddu birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om sommeren var de mye på Grytdalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gesiid sii ledje ollu Grytdalen báikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De var da på Finnbueneget eller på Aasætra, som ligger noen kilometer unna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii ledje dalle juogo Finnbuengetis dahje Aasætras, mii lea moadde kilomehtera das eret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men om vintrene tok familien inn på en gard i ei av nabobygdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálvviid bearaš orui dálus ránnjágilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når det var barnedåp i familien stod gjerne husbondfolket der de bodde og andre bygdefolk fram som faddere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go bearrašis gásttašedje mánáid, de dávjá ledje fáttarin dan dálu olbmot gos bearaš orui dahje eará giliolbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jonas var vant til å være en fri mann, som ville klare seg sjøl.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jonas lei hárjánan leat friddja olmmái gii ieš birgii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men som gammel og skrøpelig gikk han mellom gårdene for å få seg mat og husrom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go boarásnuvai eai ge lean šat nu ollu návccat, de váccii dállogaskkaid vai oažžu borramuša ja orrunsaji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da var det sikkert fint å kunne betale tilbake med historiefortelling fra livet på fjell og vidde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su mielas várra lei buorre go beasai ruovttoluotta máksit dainna lágiin ahte muitalii meahcce- ja duottarfearániid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sofie døde i 1914, og Jonas i 1917.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sofie jámii 1914:s, ja Jonas ges 1917:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
