<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">fjernundervisning-alternativ-opplaering-i-samisk.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fjernundervisning - alternativ opplæring i samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáiddusoahpahus - molssaevttolaš oahpaheapmi sámegielas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skoleeier er pliktig til å gi samisk opplæring dersom foreldre/elever krever det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlaeaiggát lea geatnegahtton addit sámi oahpahusa jus vánhemat/oahppit dan gáibidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom skoleeier ikke kan gi opplæring i samisk med eget undervisningspersonale, har elevene rett til alternative former for opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus skuvlaeaiggát ii sáhte addit sámegieloahpahusa skuvlla oahpaheddjiiguin, de lea ohppiin vuoigatvuohta oažžut oahpahusa molssaevttolaš oahpahusvugiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alternative former kan være fjernundervisning, intensivundervisning eller særlige leirskoleopphold, jf. Opplæringslova § 6-2 femte ledd og § 6-3 første ledd og forskrift til opplæringslova § 7-1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Molssaevttolaš vuogit sáhttet leat gáiddusoahpaheapmi, intensiivaoahpaheapmi dahje sierra leairaskuvlaorostallan, gč. Oahpahuslága § 6-2 viđat lađđasa ja § 6-3 vuosttaš lađđasa ja oahpahuslága láhkaásahusa § 7-1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fjernundervisning er en alternativ opplæringsform som kun skal benyttes i de tilfeller hvor skoleeier ikke kan skaffe lærer som kan undervise i samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáiddusoahpaheapmi lea molssaevttolaš oahpahusvuohki mii ii galgga geavahuvvot eambbo dalle go skuvlaeaiggát ii oaččo oahpaheaddji gii sáhttá oahpahit sámegielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes idag fjernundervisningstilbud i samiske språk både for grunnskole og i videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne gávdnojit sámegiella gáiddusoahpahusfálaldagat sihke vuođđoskuvlii ja joatkkaoahpahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er skoleeier som har ansvaret for å søke om timer og få i gang fjernundervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea skuvlaeaiggát geas lea ovddasvástádus ohcat diimmuid ja bidjat johtui gáiddusoahpahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapsdepartementet har utarbeidet eget Rammeverk for samisk fjernundervisning .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttodepartemeanta lea ráhkadan sierra rámmaeavttuid sámi gáiddusoahpahussii .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkesmannen i Nordland har koordineringsansvar for sør- og lulesamisk fjernundervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norlándda fylkkamánnis lea koordinerenovddasvástádus lulli- ja julevsámegiella gáiddusoahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkesmannen i Finnmark har koordineringsansvar for nordsamisk fjernundervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku fylkkamánnis lea koordinerenovddasvástádus davvisámegiella gáiddusoahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
