<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">fns-urfolkserklaering-10-aar-naa-maa-norge-implementere-erklaeringen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FNs urfolkserklæring 10 år: – Nå må Norge implementere erklæringen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON álgoálbmotvuoigatvuođaid julggaštus 10 jagi: – Dál ferte Norga bidjat doibmii julggaštusa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FNs erklæring om urfolks rettigheter har i dag 10-årsjubileum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON álgoálbmotvuoigatvuođaid julggaštusas lea odne 10 jagi ávvudeapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Vibeke Larsen mener at lite er blitt gjort i Norge for implementering av erklæringen, og forventer at regjeringen nå tar fatt på dette arbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Vibeke Larsen oaivvilda unnán dahkkon Norggas implementeret dahje bidjat doibmii julggaštusa, ja vuordá ahte ráđđehus dál álggaha dán barggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FNs erklæring for urfolks rettigheter ble vedtatt av FNs generalforsamling 13. september 2007, etter mer enn 20 års forhandlinger mellom stater og urfolks representanter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ONa váldočoahkkin dohkkehii čakčamánu 13. b. 2007 oktasaš álgoálbmotjulggaštusa, maŋŋel badjelaš 20 jagi šiehtadallamiid stáhtaid ja álgoálbmotovddasteddjiid gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Erklæringen fastsetter både individuelle og kollektive rettigheter for urfolk, samt rettigheter til kultur, identitet, språk, arbeid, helse, utdanning og andre tema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Julggaštusas leat sihke dakkár mearrádusat mat gusket vuođđodárbbuide nu mo biepmu, dearvvašvuođa ja oahpahusa dárbui ja das leat dan lassin mearrádusat mat gusket árbevirolaš resurssaid ja eatnamiid geavaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge, sametingene og samiske organisasjoner spilte en aktiv rolle ved erklæringens tilblivelse og har også fulgt dette opp internasjonalt i forskjellige FN-fora.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norga, sámedikkit ja sámi organisašuvnnat ledje aktiivvalaččat mielde dalle go julggaštus ásahuvvui ja leat maiddái dievasmahttán barggu riikkaidgaskasaččat iešguđetge ON-forumain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På den nasjonale arena har imidlertid lite blitt gjort for å sørge for at de ulike bestemmelsene i urfolkserklæringen blir implementert i lovverket og fulgt opp i forvaltningspraksis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaidgaskasaš arenain lea almmatge unnán bargojuvvon dan ovdii ahte álgoálbmotjulggaštusa iešguđetge mearrádusat heivehuvvojit lágaide ja čuvvojuvvojit hálddašanvuogádagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det mangler en implementering av urfolkserklæringen både i Finland, Sverige og Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Suopma, Ruoŧŧa ja Norga eai leat heivehan álgoálbmotjulggaštusa lágaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser at det er mangelfulle konsultasjoner mellom sametingene og statene i alle tre land.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii oaidnit ahte buot golmma stáhtas leat váilevaš ráđđádallamat sámedikkiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnregelen fra urfolkserklæringen om at urfolk skal gi sitt frie og informerte forhåndssamtykke gjennomføres ikke, sier sametingspresident Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmotjulggaštusa vuođđonjuolggadus friddja ja ovddalgihtii dieđihuvvon miehtama hárrái ii doahttaluvvo, dadjá sámediggepresideanta Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har ikke manglet på forslag eller initiativ fra Sametingets side, forteller Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea áŋgirit ovddidan evttohusaid ja áigumušaid, muitala Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi har blant annet tatt initiativ til at vi i felleskap utarbeider en handlingsplan for implementering av erklæringen og utarbeidet en skisse til hvordan et slikt arbeid skal kunne foregå uten at det var noe interesse til å ta tak i dette fra regjeringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii leat earret eará árvalan mo mii ovttas sáhtášeimmet ráhkadit doaibmaplána dasa mo julggaštus sáhttá siskkilduvvot lágaide ja mii leat evttohan mo diet bargu sáhtášii čađahuvvot, muhto ráđđehus ii leat atnán beroštumi ovddidit dieid áššiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikke penger til å utøve selvbestemmelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii ruhta čađahit duohta iešmearrideami</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Larsen mener at sametingene heller ikke har tilstrekkelige budsjett til å kunne utøve reell selvbestemmelse på vegne av eget folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Larsen oaivvilda ahte Sámedikkiin ii ge leat doarvái ruhta nagodit čađahit duohta iešmearrideami min álbmoga ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Selvbestemmelse er en av hjørnesteinene i urfolkserklæringen, og da må urfolks representative institusjoner finansieres på en slik måte at de på et fritt grunnlag kan bestemme sin økonomiske, sosiale og kulturelle utvikling, sier Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Iešmearrideapmi lea ge okta čiehkageađgi álgoálbmotjulggaštusa huksehusas, ja dalle fertejit álgoálbmogiid ovddasteaddji ásahusat ruhtaduvvot dainna lágiin ahte dat friddja sáhttet mearridit iežaset ekonomalaš, sosiála ja kultuvrralaš ovdáneami, dadjá Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utfordrer regjeringen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hástala ráđđehusa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidenten mener at man må kunne forvente at urfolkserklæringen som er bygget over samme lest som flere andre folkerettslige instrumenter, må være en kjent nok til at regjeringen aktivt tar fatt på arbeidet med å implementere dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta oaivvilda ahte galgá sáhttit vuordit ahte álgoálbmotjulggaštus, mii lea huksejuvvon seamma vuogi mielde go máŋga eará álbmotrievttálaš reaiddu, berre leat dan meare oahpis ahte ráđđehus aktiivvalaččat bargagoahtá doibmii bidjat julggaštusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Min utfordring til regjeringen er derfor å redegjøre for hvilke konkrete tiltak man nå ser for seg for å få FNs urfolkserklæring implementert i Norge, sier sametingspresident Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mu hástalus ráđđehussii lea ahte sii čilgejit guđe konkrehta doaimmaid sii jurddašit čađahit vai ON álgoálbmotjulggaštus implementerejuvvo Norggas, dadjá sámediggepresideanta Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon, kontakt sametingspresident Vibeke Larsen, mob. 941 30 116</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid addá sámediggepresideanta Vibeke Larsen, mob. 94130116.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
