<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">foelger-opp-finnmarksloven.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følger opp finnmarksloven / Landrettigheter / Land og ressursrettigheter / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkkulága čuovvoleapmi / Eananvuoigatvuođat / Eatnan ja resursavuoigatvuođat / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følger opp finnmarksloven</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkkulága čuovvoleapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Ni år etter at finnmarksloven ble vedtatt av Stortinget med Sametingets enstemmige samtykke foreligger det et erfaringsgrunnlag for en helhetlig gjennomgang for en oppfølging som er i samsvar med loven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12. Miessemánnu 2014</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor fremmer sametingsrådet en sak om oppfølging av finnmarksloven for Sametingets plenum nå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Ovcci jagi maŋŋá go Stuorradiggi dohkkehii finnmárkkulága Sámedikki ovttajienalaš mieđihemiin, lea biddjojuvvon ovdan vásáhusvuođđu ollislaš guorahallamii nu ahte sáhttá čađahit čuovvoleami lága vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved sin behandling vil Sametinget kunne gi oppnevnte medlemmer støtte i det viktige arbeidet de utøver, sier rådsmedlem Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne ovddida sámediggeráđđi dál Sámedikki dievasčoahkkimii ášši finnmárkkulága čuovvoleapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet fremmer forslag til innstilling som omhandler temaene: 1) Finnmarkseiendommens vedtak om endret bruk av utmark og overskuddsanvendelse, 2) forholdet mellom bygdefolk, fylkets innbygger og andre i forvaltningen av fornybare ressurser, 3) lokalbefolkningens rettigheter til fiske i Tana og Neiden, 4) kartlegging og anerkjennelse av eiendoms- og bruksrettigheter og 5) land- og ressursrettigheter utenfor Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši meannudeamis sáhttá Sámediggi doarjut nammaduvvon lahtuid dan sin deaŧalaš barggus, dadjá ráđđelahttu Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg har merket meg folks engasjement og diskusjoner i saker som for eksempel arealinngrep, avtaler for lokal fiskeforvaltning og regulering av turisters jakt og fiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggieráđđi ovddida mearrádusevttohusa dáid fáttáid birra; 1) Finnmárkkuopmodaga mearrádus rievdaduvvon meahccegeavaheami birra ja badjebáhcaga geavaheami birra, 2) gili olbmuid, fylkka ássiid ja earáid gaskavuohta ođasmuvvi resurssaid hálddašeami oktavuođas, 3) báikkálaš olbmuid guolástanvuoigatvuođat Deanus ja Njávdámis, 4) opmodat- ja geavahanvuoigatvuođaid kárten ja dohkkeheapmi ja 5) eana- ja resursavuoigatvuođat olggobealde Finnmárkku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er viktige debatter om forvaltningen etter finnmarksloven som rådet vil legge til rette for at også blir debattert og behandlet på et bredt og saklig grunnlag i Sametinget, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Lean mihtten olbmuid áŋgiruššama ja digaštallamiid dakkár áššiin go areálasisabahkkemat, šiehtadusat báikkálaš guolástushálddašeami várás ja turisttaid bivdima ja oagguma muddemat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Sametingsrådet mener det er nødvendig å påpeke at Stortinget har lagt til grunn at hovedformålet med finnmarksloven er å sikre naturgrunnlaget for samisk kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát leat deaŧalaš digaštallamat finnmárkkulága vuođul masa ráđđi áigu láhčit dili nu ahte maiddái dat digaštallojuvvo ja meannuduvvo govda ja áššálaš vuođuin Sámedikkis, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette formålet må derfor mer aktivt ivaretas når lovens enkeltbestemmelser følges opp, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sámediggeráđđi oaivvilda deaŧalažžan dan čujuhit ahte Stuorradiggi lea bidjan vuođđun ahte finnmárkkulága váldomihttomearri lea sihkkarastit sámi kultuvrra luondduvuđđosa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- I vårt forslag til vedtak peker vi blant annet på at styret i Finnmarkseiendommen må fatte og gjøre kjent vedtak i saker om endret bruk av utmark der vurderingene etter Sametinget retningslinjer er tilgjengelige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne ferte dán mihttomeari fuolahit aktiivvalaččat go lága eaŋkilmearrádusat čuovvoluvvojit, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det framheves også at forvaltningen av naturressursene må skje slik at lokalbefolkningen selvstendige rett til jakt, fangst, fiske mv. videreføres og ikke fortrenges av andre, sier rådsmedlem Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Min mearrádusevttohusas mii čujuhit earret eará dasa ahte Finnmárkkuopmodaga stivra ferte dahkat mearrádusaid ja daid almmuhit áššiin mat gusket rievdaduvvon meahccegeavaheapmái ja main Sámedikki árvvoštallamat leat mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrepresentantene møtes til komitéarbeid 19.-22. mai og plenumssamling 2.-6. juni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deattuhuvvo maiddái ahte luondduresurssaid hálddašeapmi ferte dahkkojuvvot dainna lágiin ahte báikkálaš olbmuid iehčanas bivdin-, meahcástan- ja guolástanvuoigatvuohta ja eará vuoigatvuođat jotkojuvvojit eai ge gáržžiduvvo earáid geavaheami geažil, dadjá ráđđelahttu Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sakspapirer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeáirasat čoahkkanit lávdegoddebargui miessemánu 19.-22. b. ja dievasčoahkkimii geassemánu 2.-6. b.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
