<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">folkemoete-i-alta-om-samarbeidsavtale-med-sametinget.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folkemøte i Alta om samarbeidsavtale med Sametinget / Taler og artikler / Sametingsrådet / Organisasjonsstruktur / Om Sametinget / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Álbmotčoahkkin Álttás skábmamánu 4.b. / Sártnit ja artihkkalat / Sámediggeráđđi / Organisašuvdnastruktuvra / Sámedikki birra / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folkemøte i Alta om samarbeidsavtale med Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Álbmotčoahkkin Álttás skábmamánu 4.b.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Alta kommune møtes 4. november til å forhandle om utkast til en samarbeidsavtale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Álttá suohkan deaivvadit skábmamánu 4.b. šiehtadallat ovttasbargošiehtadussii árvalusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først ved å arrangere en fagdag, deretter ved å invitere befolkningen til å gi innspill i et folkemøte den 4.november. -I tillegg finnes det muligheter å gi innspill via Sametingets og Alta kommunes nettsider sier ordfører Laila Davidsen og sametingsråd Ann-Mari Thomassen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggos lágiduvvo fágabeaivi, ja dan maŋŋil bovdejit álbmoga buktit cealkámušaid álbmotčoahkkimis skábmamánu 4.b. –Dasa lassin lea vejolaš buktit cealkámušaid Sámedikki ja Álttá suohkana neahttasiidduid bokte, lohká sátnejođiheaddji Laila Davidsen ja sámediggeráđđi Ann-Mari Thomassen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4. november samles fagfolk og politikere fra Alta kommune og Sametinget til å diskutere samiske forhold på ulike samfunnsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágabeaivi Fágabeaivvis čoahkkanit fágaolbmot ja politihkkárat Álttá suohkanis ja Sámedikkis digaštallat sámi dili birra iešguđet servodatsurggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til fagdagen er Jens Petter Nielsen ved Universitetet i Tromsø invitert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágabeaivái lea Jens Petter Nielsen Romssa Universitehtas bovdejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han innleder med å fortelle om samer i Alta i et historisk perspektiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son álggaha muitalemiin sápmelaččaid birra Álttás historjjálaš perspektiivvas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Viktig del av arbeidet skjer i faglige grupper, der oppgaven er å finne momenter innen fagområdene som bør være med i en avtale, samt å diskutere potensielle felles prosjekt sier Ann-Mari Thomassen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehálaš oassi barggus dáhpáhuvvá fágalaš joavkkuin, mas ulbmil lea gávdnat áššiid fágasurggiin mat berrejit leat mielde šiehtadusas, ja digaštallat vejolaš oktasaš prošeavttaid, lohká sier Ann-Mari Thomassen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Ulike fagområder kommer til å berøres av avtalen. Naturlige fagområder er språk, barnehage, skole og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágasuorggit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men også andre fagområder kan bli med i avtalen sier Thommassen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iešguđet fágasuorggit bohtet leat mielde šiehtadusas, lunddolaš fágasuorggit leat giella, mánáidgárddit, skuvla ja kultuvra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvilke områder som vil bli med i den endelige avtalen vil avhenge av Sametingets mål og Alta kommunes forventninger til en slik avtale, sier Davidsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto maiddái eará fágasuorggit Álbmotčoahkkin bohtet leat mielde šiehtadusas, lohká Thomassen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Klokken 18.00 samme dag inviteres befolkningen i Alta kommune til kultursalen på Uit campus Alta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Makkár suorggit bohtet leat mielde loahpalaš šiehtadusas, boahtá das makkár mihtut Sámedikkis leat ja makkár vuordámušat Álttá suohkanis leat dákkár šiehtadussii, lohká Davidsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alta kommune og Sametinget redegjør om intensjonene med en avtale mellom Sametinget og Alta kommune og redegjør om formålet med folkemøtet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diibmu 1800 seamma eahkeda bovdejuvvo Álttá suohkana álbmot Kultursálii Uit Campusii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunalleder Oddvar Konst beretter om samfunnsplanen til Altakommune og hvilke måte avtalen spiller inn på dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álttá suohkan ja Sámediggi čilgeba ulbmila šiehtadusain gaskal Sámedikki ja Álttá suohkana, ja čilgeba álbmotčoahkkima ulbmila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deretter blir åpnet for innspill fra lag, foreninger og innbyggere fra Alta kommune, med åpning fra replikker fra plenum sier ordfører Laila Davidsen og Ann-Mari Thomassen tilslutt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkanjođiheaddji Oddvar Konst muitala Álttá suohkana servodatplána birra, ja movt šiehtadus čuohcá dasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
