<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">folkerett_og_forvaltning_av_kystsonen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folkerett og forvaltning av kystsonen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotriekti ja riddoávadaga hálddašeapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FNs konvensjon om sivile og politiske rettigheter av 1966 (SP), og særlig artikkel 27 er av stor betydning for vernet av naturgrunnlaget for fiskere i tradisjonelle sjøsamiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON konvenšuvnnas siviila ja politihkalaš vuoigatvuođaid birra 1966 (SP), ja erenoamážit artihkalis 27 lea stuorra mearkkašupmi guolásteddjiid luondduvuđđosa suodjaleapmái árbevirolaš mearrasámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Artikkel 27 i konvensjonen slår fast at personer tilhørende etniske, religiøse eller språklige minoriteter ikke skal nektes retten til å utøve sin egen kultur, bekjenne seg til og utøve sin egen religion, eller bruke sitt eget språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konvenšuvnna artihkkalis 27 nannejuvvo ahte olbmuin geat gullet etnihkalaš, religiøsa dahje gielalaš minoritehtaide ii galgga biehttaluvvot riekti hárjeheamis iežas kultuvrra, iežas oskku dovddadeamis ja meanuin, dahje geavaheamis iežas giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forhold til urfolk omfatter artikkel 27 også retten til materiell kulturutøvelse og tradisjonell næringsvirksomhet knytte til bruk av land og naturressurser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmogiid ektui guoská artihkal 27 maiddái ávnnaslaš kulturbargui ja árbevirolaš ealáhusdoibmii eana- ja luondduresurssaid geavahemi oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bestemmelsen etablerer også beskyttelse mot naturinngrep i områder som urfolk bruker til tradisjonell næringsutøvelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrádus suodjala maiddái sisbahkkemiid vuostá guovlluin maid álgoálbmogat geavahit árbevirolaš ealáhusbargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en rekke kriterier som anvendes ved vurdering av om tiltak kan være i strid med SP 27. Disse er:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavahuvvojit ollu eavttut árvvoštallat ahte rihkkot go doaibmabijut SP-27. Dat leat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utredningsgrunnlag for vedtak</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrádusaid čielggadusvuođđu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reelle konsultasjoner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duohta konsultašuvnnat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sumvirkninger av eksisterende og planlagte tiltak</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáláš ja plánejuvvon doaibmabijuid váikkuhusaid submi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Proporsjonalitet - behovet for tiltaket og inngrepets omfang, også i forhold til tap av rettigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Proporšonalitehta - doaibmabiju dárbu ja lihkahallama viidodat, maiddái vuoigatvuođaid massima ektui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avbøtende tiltak</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váidudeaddji doaibmabijut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Artikkel 27 etablerer et vern for tradisjonelt sjøsamisk fiskeri slik at nye arealinngrep ikke skal medføre en nekting eller vesentlig krenking av utøvelsen av fiske i et samisk område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Artihkal 27 suodjala árbevirolaš mearrasámi guolástusa nu ahte ođđa areálasisabahkkemat eai galgga dagahit dan ahte guolástus biehttaluvvo dahje ollu loavkašuhttojuvvo sámi guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innebærer inngrepet at det ikke lenger er regningssvarende å utøve tradisjonell næring i området kan det ikke tillates.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos sisabahkken dagaha ahte ii leat šat gánnáhahtti bargat árbevirolaš ealáhusain guovllus, de dasa ii galgga addojuvvot lohpi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tålegrensen er overskredet når fiskeri ikke lengre er lønnsom (regningssvarende) slik at noen må slutte pga. inngrepet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gierdanrádji lea rasttilduvvon jos guolástus ii šat leat gánnáhahtti nu ahte muhtumat fertejit heaitit sisabahkkemiid geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom inngrepet ikke medfører en nekting/vesentlig krenking av fortsatt næringsutøvelse, skal det likevel legges vekt på virkningene for samisk kultur og næring ved vedtak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos sisabahkkema oktavuođas ii biehttaluvvo/ollu loavkašuhttojuvvo ain ealáhusbargu, de galgá dattetge biddjojuvvot deaddu váikkuhusaide das leat sámi kultuvrii ja ealáhussii mearrádusaid oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vernet knytter seg dermed til det området fiskerne benytter seg av og om de fortsatt kan utøve sitt kyst- og fjordfiske som de nå gjør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suodjaleapmi čatnasa dieinna lágiin guvlui maid guolásteaddjit geavahit ja sáhttet go ain čađahit riddo- ja vuotnabivddu maid dál dahket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan derfor også være grunnlag for å reise innsigelse dersom et oppdrettsanlegg har begrenset lokal eller samfunnsmessig nytte og samtidig negative virkninger for kyst- og fjordfiske, uten at det dermed innebærer en nekting eller vesentlig krenking av fiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne sáhttá leat sivva ovddidit vuostecealkámuša jos guollebiebmanrusttet lea ráddjen báikkálaš dahje servodatlaš ávkkástallama ja seammás buktán negatiivvalaš váikkuhusaid riddo- ja vuotnabivdui, almmá ahte bivdu lea biehttaluvvon dahje ollu loavkašuhttojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I slike situasjoner skal det likevel legges vesentlig vekt på hensynet til kyst- og fjordfiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár oktavuođas galgá dattetge biddjojuvvot stuorra deaddu riddo- ja vuotnaguolástusa vuhtii váldimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
