<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">forberedelser-til-ny-sametingsperiode.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette skjer fra valget til det nye Sametinget er konstituert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dáhpáhuvvá válggaid rájes dassážii go ođđa Sámediggi lea vuođđuduvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter valget skal Sametinget godkjenne valgresultatet og fordele representanter til Sametingets plenumsledelse, fagkomiteene og andre komiteer som Sametinget har etablert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋil válggaid galgá Sámediggi dohkkehit válgabohtosa ja juohkit áirasiid Sámedikki dievasčoahkkinjođihangoddái, fágalávdegottiide ja eará lávdegottiide maid Sámediggi lea ásahan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>11. oktober åpnes Sametingets nye 4 års periode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golggotmánu 11. beaivvi rahppo Sámedikki ođđa njealljejagi áigodat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når valgresultatet og fullmaktene foreligger fra samevalgstyrene, skal forberedende fullmaktskomite prøve de foreløpige fullmaktene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go válgaboađus ja fápmudusat addojit sámeválgastivrrain, galgá válmmašteaddji fápmuduslávdegoddi iskat gaskkaboddosaš fápmudusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne komiteen ble valgt på siste plenumsmøte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lávdegoddi válljejuvvui maŋemus dievasčoahkkimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inntil fullmaktene er godkjente fungerer de nye representantene midlertidig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dassážii go fápmudusat leat dohkkehuvvon doibmet ođđa áirasat gaskkaboddosaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når de nye sametingsrepresentantene møtes 11. oktober, konstitueres plenum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go ođđa sámediggeáirasat čoahkkanit golggotmánu 11. beaivvi, de vuođđuduvvo dievasčoahkkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når representantene tar plass i plenumssalen, så sitter de ut fra hvilken valgkrets de hører til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go áirasat váldet saji dievasčoahkkinsálas, leat sin čohkkánsajit mearriduvvon dan vuođul makkár válgabiirii gullet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgresultatet bestemmer akkurat hvor den enkelte skal sitte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgaboađus mearrida gokko guhtege čohká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er satt av egne plasser til presidenten og rådsmedlemmene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Presidentii ja su ráđđelahtuide leat várrejuvvon sierra sajit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgkretsenes førsterepresentant legger fram fullmaktene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgabiiriid vuosttaš áirras buktá fápmudusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deretter velger plenum fullmaktskomiteen som skal foreta endelig godkjenning av fullmaktene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto vállje dievasčoahkkin fápmuduslávdegotti mii galgá loahpalaččat dohkkehit fápmudusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den påfølgende dagen møtes plenum igjen og da foretar Sametinget den endelige godkjenningen av valgresultatet, og dermed også av representantene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivvi maŋŋil čoahkkana fas dievasčoahkkin ja dalle dohkkehuvvojit Sámedikki válgabohtosat loahpalaččat, ja nu maid áirasat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deretter trer plenum i arbeid og velger først møteledelse for plenum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋel dan bargagoahtá dievasčoahkkin ja vállje vuos dievasčoahkkimii ođđa čoahkkinjođihangotti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter at møteledelsen er valgt, overtar de ledelsen av Sametingets plenum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go čoahkkinjođihangoddi lea válljejuvvon, jođishišgohtet sii Sámedikki dievasčoahkkima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plenum velger så Sametingets president, som da legger fram sin politiske erklæring og utpeker rådsmedlemmene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dievasčoahkkin vállje de Sámedikki presideantta, gii de buktá iežas politihkalaš julggaštusa ja cuige ráđđelahtuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Presidenten og rådsmedlemmene trer så av som plenumsrepresentanter og deres vararepresentanter trer inn i plenum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Presideanta ja ráđđelahtut lávkejit de eret dievasčoahkkináirrasin ja sin várrelahttut váldet saji dievasčoahkkimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
