<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">forbedringspotensial_i_utvikling_og_markedsforing_av_samiske_laeremidler.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forbedringspotensial i utvikling og markedsføring av samiske læremidler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buoridanmunni sámi oahpponeavvuid ráhkadeamis ja márkanfievrrideamis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets organisering av læremiddelutvikling er evaluert, og resultatet viser at det er forbedringspotensial i organisering, utforming og forvaltning av læremiddelutviklingen og tilgjengeliggjøring av samiske læremidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki oahpponeavvoráhkadeami organiseren lea evaluerejuvvon, ja boađus čájeha ahte oahpponeavvuid ráhkadeami ja olámuddui buktima organiseremis, hábmemis ja hálddašeamis lea buoridanmunni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vista Analyse har på oppdrag fra Sametinget evaluert Sametingets tilskuddsordning for læremiddelutvikling, og utredet hvordan læremidlene blir markedsført og tilgjengeliggjort for lærere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vista Analyse lea Sámedikki ovddas evalueren Sámedikki oahpponeavvoráhkadeami doarjjaortnega, ja guorahallan movt oahpponeavvut márkanfievrriduvvojit ja buktojuvvojit oahpaheddjiid olámuddui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utredningen omfatter perioden 2012-2020 og evalueringsgrunnlag er dokumentanalyse og intervjuer med Sametingsrådet, Sametingets administrasjon som forvalter tilskuddet, tilskuddsmottakere, brukere og formidlere av læremidlene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guorahallan guoská áigodahkii 2012-2020 ja evaluerema vuođđun lea dokumeanttaid analyseren ja jearahallamat Sámediggeráđiin, Sámedikki hálddahusain mii hálddaša doarjjaortnega, doarjjavuostáiváldiiguin, oahpponeavvuid geavaheddjiiguin ja gaskkusteddjiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les rapporten: VA-rapport 2021-26 Evaluering av Sametingets tilskuddsordning for læremidler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga raportta: VA-rapport 2021-26 Evaluering av Sametingets tilskuddsordning for læremidler</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utredningen viser at vi har utfordringer innen samisk læremiddelutvikling, men viser også at utformingen og forvaltningen av tilskuddsordningen for læremiddelutvikling fremstår som relativt god.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guorahallan čájeha ahte mis leat hástalusat sámi oahpponeavvuid ráhkadeamis, muhto maiddái ahte oahpponeavvoráhkadeami doarjjaortnet lea oalle bures hábmejuvvon ja hálddašuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg ser utfordringene vi står overfor, men er samtidig veldig glad for at evalueringen konkluderer med at dagens forvaltning av tilskuddsordningen er god, og at evalueringen derfor ikke anbefaler større endringer på dette feltet, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Oainnán hástalusaid mat mis leat, muhto seammás lean hui ilus go evalueren konkludere ahte doarjjaortnega dálá hálddašeapmi lea buorre, ja go evalueren danin ii ávžžut olu rievdadit dán suorggis, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedutfordringen på produksjonskapasitet og fremdrift på læremiddelutviklingen ligger i knapphet på forfatter og oversetterressurser, og begrenset tilskuddsramme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldohástalussan buvttadankapasitehta ja oahpponeavvoráhkadeami ovdáneamis lea go váilot čálli- ja jorgaleaddjiresurssat, ja go doarjjarámma lea ráddjejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Evalueringen anbefaler flere direkte og indirekte tiltak for å få til en mer effektiv produksjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evalueren ávžžuha álggahit máŋga njulges ja eahpenjulges doaibmabiju oččodan dihte beaktileabbo buvttadeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den foreslår blant annet å øke tilskuddssatser og justere søknadsfrist og tildelingsdato for å bidra til styrket rekruttering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret eará ávžžuha loktet doarjjamáksomeriid ja rievdadit ohcanáigemeari ja áiggi goas doarjja juolluduvvo, nannen dihte rekrutterema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Evalueringen viser at målet om å utvikle samiske læremidler i alle fag på tre samiske språk i en læreplanperiode, ikke er nådd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evalueren čájeha ahte mihttomearri ráhkadit sámegiel oahpponeavvuid juohke fágii golmma sámegillii ovtta oahppoplánaáigodagas, ii leat olahuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kun 39 prosent av fagene hadde i 2018 helt eller delvis dekkende læremiddel på nordsamisk etter gjeldende læreplan, og for lule- og sørsamisk var andelen henholdsvis 19 og 24 prosent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2018 ledje dušše 39 proseanttas fágain davvisámegiel oahpponeavvut mat ollásit dahje belohahkii gokče dárbbuid gustojeaddji oahppoplánaid mielde, ja julev- ja lullisámegiel oahpponeavvuid dáfus ledje logut 19 ja 24 proseantta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De eksisterende økonomiske rammene tilsier at Sametinget må senke ambisjonsnivået i målformuleringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá ekonomalaš rámmat čájehit ahte Sámedikkis ii ábut leat nu alla ambišuvdnadássi mihttomearrehábmemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre indikerer intervjuene at lærere opplever å ha dårlig oversikt over tilgjengelige læremidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto orrot jearahallamat čájeheamen ahte oahpaheaddjit vásihit ahte sis lea fuones oppalašgovva oahpponeavvuin mat juo gávdnojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig at lærerne kjenner til læremidlene som produseres, og at disse kommer frem til brukerne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš ahte oahpaheaddjit dihtet oahpponeavvuid birra mat ráhkaduvvojit, ja daid lea dehálaš buktit geavaheddjiid olámuddui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ser at markedsføring og tilgjengeliggjøring av samiske læremidler krever en tydelig og mer målrettet innsats både av Sametinget og forlagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaidná ahte sámi oahpponeavvuid márkanfievrrideapmái ja olámuddobuktimii gáibiduvvo čielga ja ulbmillaččabu bargu sihke Sámedikki ja lágádusaid bealis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utredningen peker på at man må jobbe for å få til en mer effektiv terminologiutvikling og bedre koordinering av tilgjengelige ressurser innen opplæring og læremiddelproduksjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guorahallan čujuha ahte lea dárbu oččodit doaibmileabbo doabaráhkadeami, ja buoret ovttastahttima oahpahusa ja oahpponeavvobuvttadeami resurssain mat leat olámuttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forbedringspotensialet ligger i å tydeliggjøre ansvarsfordelingen mellom tilskuddsmottaker, Sametingets læremiddelsentral og læremiddelportalen Ovttas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buoridanvejolašvuohta lea čielggadit ovddasvástádusjuogu doarjjavuostáiváldi, Sámedikki oahpponeavvoguovddáža ja oahpponeavvouskkádaga Ovttas gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læremidlene må merkes godt, slik at de er lett søkbare i forhold til læreplaner og kompetansemål på ulike årstrinn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpponeavvuid ferte bures merket, vai daid lea álki ohcat iešguđet oahppocehkiid oahppoplánaid ja gelbbolašvuođamihttomeriid dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ifølge evalueringen oppleves læremiddelportalen som krevende å bruke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evalueremis boahtá ovdan ahte lea gáibideaddji geavahit oahpponeavvouskkádaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne bør forbedres, slik at flere lærere kan og vil ta den i bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat berre buoriduvvot, vai eanet oahpaheaddjit sáhttet ja háliidit geavahišgoahtit dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen ser nytten av den eksterne evalueringen, og mener at Sametinget har fått et godt kunnskapsgrunnlag for å forbedre organisering, utforming og forvaltning av læremiddelutviklingen og tilgjengeliggjøring av samiske læremidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen oaidná olgguldas evaluerema ávkki, ja oaivvilda ahte Sámediggi lea ožžon buori máhttovuođu oahpponeavvoráhkadeami ja sámi oahpponeavvuid olámuddobuktima organiserema, hábmema ja hálddašeami buorideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget vil følge opp anbefalinger i nær dialog med aktuelle samarbeidsparter og aktører, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi áigu lagas gulahallama bokte áššáiguoskevaš ovttasbargobeliiguin ja aktevrraiguin čuovvulit ávžžuhusaid, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus leat gažaldagat dahje jus áiggut jearahallat, váldde oktavuođa sámediggeráđiin Mikkel Eskil Mikkelseniin (NSR), +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
