<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">foreldrenettverk.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreldrenettverk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđoskuvlaoahpahusa váhnenlávdegoddi (FUG) fuolaha vánhemiid beroštumiid skuvlla oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreldreutvalget for grunnopplæringen (FUG) arbeider for foreldrenes interesser i skolesammenheng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>FUG :s lea jođiheaddji, nubbinjođiheaddji, vihtta miellahtu ja guokte várrelahtu geaid Gonagas stáhtaráđis nammada njealji jahkái hávális.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FUG består av leder, nestleder og fem medlemmer som oppnevnes av Kongen i statsråd for perioder på fire år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ovttasbargá lávdegottiin dainna mihttomeriin ahte FUG:a bargu ruoktu-skuvla ovttasbargguin galgá leat ávkin sámi ohppiide ja vánhemiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget samarbeider med Foreldreutvalget ved grunnskolen (FUG) med det mål at FUGs arbeid for hjem-skole samarbeid også skal være til nytte for samiske elever og foreldre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi evttoha sámi miellahtu juohke háve go ođđa FUG galgá nammaduvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget foreslår samisk medlem hver gang nytt FUG skal oppnevnes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>FUG`s lea maiddái diehtojuohkin davvisámegillii iežaset neahttasiiddus .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FUG har egen nettside med informasjon til foreldre også på nordsamisk .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávdnojit máŋga sámi váhnenfierpmádaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes flere samiske foreldrenettverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>FUG:a neahttasiiddus gávnnat dieđuid daid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
