<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">forebygging-av-selvmord-droeftes-paa-fns-permanente-forum-for-urfolkssaker.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forebygging av selvmord drøftes på FNs Permanente forum for urfolkssaker / Internasjonalt urfolkssamarbeid / Internasjonalt arbeid / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iešsoardimiid eastadeapmi guorahallojuvvo ON álgoálbmogiid bissovaš forumis / Riikkaidgaskasaš álgoálbmotovttasbargu / Riikkaidgaskasaš bargu / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forebygging av selvmord drøftes på FNs Permanente forum for urfolkssaker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iešsoardimiid eastadeapmi guorahallojuvvo ON álgoálbmogiid bissovaš forumis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>14. april 2015</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>14. Cuoŋumánnu 2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo deltar på permanent forum for urfolkssaker New York i slutten av april.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Aili Keskitalo searvá álgoálbmogiid bissovaš forumii New York:s cuoŋománu loahpas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ungdom, selvskading og selvmord er et av temaene som engasjerer Sametinget spesielt i år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorat, iežas hávváduhttin ja iežas sorbmen lea okta fáttáin mainna Sámediggi erenoamážit áigu áŋgiruššat dán jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvert år arrangeres FNs permanente forum for urfolkssaker i New York.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON álgoálbmogiid bissovaš forum lágiduvvo juohke jagi New York:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år er sesjonen i tidsrommet 20. april til 1. mai 2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jági sešuvdna lea áigodagas 20.04. - 01. 05. 2015.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra sametingsrådet deltar Sametingspresident Aili Keskitalo, politiskrådgiver Runar Myrnes Balto og Sametingets internasjonale representant John Bernhard Henriksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi beales servet Sámedikki presideanta Aili Keskitalo, politihkalaš ráđđeaddi Runar Myrnes Balto ja Sámedikki riikkaidgaskasaš ovddasteaddji John Bernhard Henriksen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets ungdomspolitiske utvalg (SUPU) representeres i år av Ida Ristiinna Hætta Ophaug.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki nuoraidpolitihkalaš lávdegotti ovddasta dán jagi Ida Ristiinna Hætta Ophaug.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Relevant for samer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Relevánta sámiide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er flere temaer som opptar Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis leat ollu fáttát mat beroštahttet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppfølgingen av verdenskonferansen om urfolk og dets sluttdokument fra 2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmogiid máilmmikonferánssa čuovvoleapmi ja dan 2014 loahppadokumeanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Temaet behandles på forumets første dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fáddá meannuduvvon foruma vuosttaš beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig holdes et seminar på Columbia Univeristy i tidsrommet 24-26 april om verdenskonferansens sluttdokuments innhold som Sametinget vil delta på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma áiggi dollojuvvo seminára Columbia Univerisitehtas áigodagas 24. – 26. 04. máilmmikonferánssa loahppadokumeantta birra masa Sámediggi áigu searvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I andre uke behandles gjennomføringen av FNs erklæring om urfolks rettigheter som alltid er relevant for Sametinget å overvære.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>http://www.columbia.edu/cu/cser/downloads/UiTColumbiaSeminar.pdf Nuppi vahkus meannuduvvo ON álgoálbmotvuoigatvuođaid julggaštusa čađaheapmi masa Sámediggi álo láve searvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Sametinget ser også frem til å få innsikt i hva som tenkes om forumets fremtidige arbeid, da det i fjor ble annonsert at de ville se på måter og muligheter til å reformere forumet, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Sámediggi háliida áinnas diehtit mii jurddašuvvo foruma boahtteáiggi barggu birra, go diibmá almmuhuvvui ahte áigo geahčadit vugiid ja vejolašvuođaid movt ođasmahttit foruma, dadjá Sámedikki presideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selvmord og selvskading</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežas sorbmen ja iežas hávváduhttin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Permanente forum har ungdom, selvskading og selvmord som tema under sesjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bissovaš foruma sešuvnnas lea fáddán nuorat, iežas hávváduhttin ja iežas sorbmen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Dette er et stort problem som særlig rammer mange urfolkssamfunn, og som krever en rask handling for å hindre en slik negativ utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Dát lea stuorra váttisvuohta mii erenoamážit čuohcá ollu álgoálbmotservodagaide, ja mii gáibida johtilis doaimmaid maiguin eastadit dán negatiivvalaš ovdáneami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tapte liv er også et samfunnsproblem og en stor smerte for de etterlatte i de samiske områdene, sier sametingspresident Aili Keskitalo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraid massin lea maiddái servodatváttisvuohta ja buktá stuorra morraša lagamuččaide, dadjá Sámedikki presideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Temaet berører oss og vi vil fortelle om våre erfaringer med forebygging av selvskading og selvmord , sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Fáddá guoská midjiide ja mii áigut muitalit min vásihusaid iežas hávváduhttima ja iežas sorbmema eastadeami birra, dadjá Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo dás:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
