<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">foreldreutvalget_for_grunnopplaeringen_-_fug.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreldreutvalget for grunnopplæringen - FUG</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđooahpahusa váhnenlávdegoddi - FUG</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreldreutvalget for grunnopplæringen (FUG) er et nasjonalt og uavhengig organ som gir tips og veiledning til foreldre om samarbeid mellom hjem og skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđooahpahusa váhnenlávdegoddi (FUG) lea nátionála ja sorjjasmeahttun orgána mii neavvu ja bagada váhnemiid ruovttu ja skuvlla ovttasbarggu ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FUGs utvalg består av syv medlemmer som kommer fra ulike deler av landet og har barn i skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>FUG lávdegottis leat čieža miellahtu geat bohtet iešguđet guovllus riikkas ja geain leat mánát skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlemmene har bakgrunn som aktive foreldrerepresentanter på skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miellahtuid duogáš lea ahte sii leat aktiivvalaš váhnenáirasat skuvllain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget utnevner samisk representant til FUG.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi nammada lahtu FUG:ii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlemmer av FUG 2024-2027:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>FUG lahtut 2024-2027:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ståle Sand Kalkvik, leder Johanne Marie Olaussen, nestleder Alf Harald Aronsen Christopher Sandal Donné Jeanette Trondsdatter Guttormsen Attia Mirza Mehmood Lill-Therese Varsi, utnevnt av Sametinget Elisabeth Teige, varamedlem Yngve Søderholm-Nodland , varamedlem</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ståle Sand Kalkvik, jođiheaddji Johanne Marie Olaussen, nubbinjođiheaddji Alf Harald Aronsen Christopher Sandal Donné Jeanette Trondsdatter Guttormsen Attia Mirza Mehmood Lill-Therese Varsi, Sámediggi nammadan Elisabeth Teige, várrelahttu Yngve Søderholm-Nodland , várrelahttu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FUG ble opprettet i 1976 og er lovhjemlet i opplæringsloven § 11-9. Fra 2009 fikk FUG utvidet sitt mandat til også å omfatte første året i videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>FUG ásahuvvui 1976:s ja lea mearriduvvon lága bokte oahpahusallágas § 11-9. 2009 rájes viiddiduvvui FUG mandáhtta maiddái fátmmastit vuosttaš jagi joatkkaoahpahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra samme dato ble navnet endret fra Foreldreutvalget for grunnskolen .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás maiddái rievddai ovddeš namma Vuođđoskuvlla váhnenlávdegoddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FUG har felles sekretariat med Foreldreutvalget for barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>FUG:s lea oktasaš čállingoddi Mánáidgárddi váhnenlávdegottiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om og kontakt Foreldreutvalget for grunnopplæringen - FUG</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo ja váldde oktavuođa Vuođđooahpahusa váhnenlávdegottiin - FUG</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidsavtale med Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargošiehtadus Sámedikkiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget signerte samarbeidsavtale med Foreldreutvalg for barnehager (FUB) og Foreldreutvalg for grunnopplæring (FUG) 9. juni 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi vuolláičálii ovttasbargošiehtadusa mánáidgárddi váhnenlávdegottiin FUB ja vuođđooahpu váhnenlávdegottiin FUG geassemánu 9. beaivvi 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er noen av punktene i samarbeidsavtalen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá leat muhtin čuoggát ovttasbargošiehtadusas:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At alle barn og unge skal føle seg sett og møtt for den de er</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot mánát ja nuorat galget dovdat iežas dohkkehuvvon dakkáriin go sii leat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barn og unges rett til samiskspråklig opplæring i og på samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid ja nuoraid lea vuoigatvuohta oahpahussii sámegillii ja sámegielas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjøre FUG og Sametinget til synlige aktører og støttespillere innenfor den samiske skolesektoren</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dahkat FUG ja Sámedikki oinnolaš aktevran ja doarjjan sámi skuvlasuorggis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les samarbeidsavtalen mellom Foreldreutvalg for grunnopplæring (FUG) og Sametinget i perioden 2022-2024</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargošiehtadus Vuođđooahpahusa váhnenlávdegotti - FUG ja Sámedikki gaskka áigodagas 2022-2024</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
