<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">forhaandsstemmene-loeftet-valgdeltakelsen-i-sametingsvalget.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forhåndsstemmene løftet valgdeltakelsen i sametingsvalget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddalgihtii jienat loktejedje válgaoassálastima</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Halvparten av stemmene i sametingsvalget i 2017 ble gitt på forhånd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>16 958 olbmo sáhttet jienastit Sámediggeválggas, ja 2017:s dohkkehuvvoje 11 757 jiena ja bealli dain ledje ovddalgihtii jienat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgdeltakelsen på 70,3 prosent kom med dette opp på nivået fra 2009.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgaoassálastin lei 70,3 proseantta ja gárttai seamma dássái go oassálastin 2009:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er Statistisk Sentralbyrå som har laget statistikk om sametingsvalget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Statistalaš Guovddášdoaimmahat SSB dat lea ráhkadan statistihka sámediggeválgga birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se statistikker her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča statstihkaid dás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>11 757 benyttet stemmeretten ved sametingsvalget i år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktiibuot lei 16 958 olbmuin vuoigatvuohta jienastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I alt hadde 16 958 personer anledning til å stemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan botta go jienat mat bohtet válgabeaivvi leat leamaš stabiila daid maŋemus válggaid, de dagaha ovddalgihtii jienasteami lassáneapmi dan ahte heajos válgaoassálastin buorrána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mens tallet på stemmer avgitt på selve valgdagen har vært stabilt de siste valgene, gjør en jevn økning i forhåndsstemmene at trenden med stadig lavere valgdeltakelse ble brutt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassálastin Stuoradiggeválggaide riikadásis lei 78,2 proseantta sihke 2013:s ja 2017:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høyere valgdeltakelse lengst nord</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet válgaoassálastin davimus guovlluin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgdeltakelsen i sametingsvalget var som tidligere størst i valgkretsene lengst nord og i Østre valgkrets var stemmegivningen helt oppe på nivå med landsgjennomsnittet for stortingsvalget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgaoassálastin Sámediggeválgii lei nu mot ovdalge eanemus davimus válgabiirriin ja Nuorta válgabiirres lei jienasteapmi seamma dásis go gaskamearalaččat riikkas Stuoradiggeválggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I de tre nordligste valgkretsene stemte hele 74,9 prosent, mens valgdeltakelsen for stortingsvalget var 72,6 prosent i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dain golmma davimus válgabiirriin jienastedje oktiibuot 74,9 proseantta, dan sadjái go jienasteapmi Finnmárkkus Stuoradiggeválgii lei 72,6 proseantta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forhåndsstemmene viktigst i sør</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lulli-Norgga válgabiirres, nu go lea leamašan daid ovddit válggainge, unnimus válgaoassálastin, muhto doppege oaidnit ahte lea veháš lassánan, 5,4 proseanttain 2013 válgga ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sør-Norge valgkrets hadde slik som tidligere lavest valgdeltakelse, men også der ser SSB en økning på 5,4 prosentpoeng fra 2013-valget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddalgihtii jienat dehálepmosat lulde</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3 av 4 stemmer i Sør-Norge valgkrets ble gitt på forhånd, mens denne delen var 38 prosent i både Østre og Ávjovárri valgkretser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golbma njealji jienain Lulli-Norgga válgabiirres leat ovddalgihtii jienat, ja dát oassi lei 38 proseantta sihke Nuorta ja Ávjováre válgabiirriin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samlet sett kom annen hver stemme på forhånd i 2017, 7 prosentpoeng mer enn i forrige valg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktiibuot bohte juohke nubbi jietna ovddalgihtii 2017:s, 7 proseantta eanet go ovddit válggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere menn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dievddut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mens begge de forrige valgene ga 19 kvinner av totalt 39 representanter i Sametinget, ble bare 17 kvinner valgt inn i 2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan sadjái go goappašat ovddit válggain besse 19 nissonolbmo oktiibuot 39 áirasis Sámediggái, de besse dušše 17 nissonolbmo sisa 2017:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra Vesthavet valgkrets er hele 4 av 5 representanter menn og bare 2 av Arbeiderpartiet sine 9 representanter er kvinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viesttarmeara válgabiirres leat oktiibuot njeallje viđa áirasiin dievddut ja dušše 2 Bargiidbellodaga 9 áirasis leat nissonolbmo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Brakvalg for NSR</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NSR vuittii stuorrát</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norske Samers Riksforbund (NSR) fikk hele 16 representanter i 2017, 5 flere enn i 2013. Det er samme nivå som ved valget i 2005.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga Sámiid Riikasearvi (NSR) oaččui oktiibuot 16 áirasa 2017:s, 5 eanet go 2013:s ja lea dál seamma dásis go 2015 válgaáigodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeiderpartiet som mistet posisjonen som største parti i forrige valg, var med sine 9 representanter langt fra å ta igjen hegemoniet i 2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargiidbellodat, mii lei stuorámus bellodat ovddit válggas, massii eanetlogu ja lei guhkkin eret faskeme jođiheami iežas 9 áirasiin 2017:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valglista Árja mistet 3 av sine 4 representanter fra 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgalistu Árja fas massii 3 iežas 4 áirasis maid oaččui 2013:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De to store partiene (NSR og Arbeiderpartiet) fikk til sammen omtrent samme del av de samlede stemmene (45 prosent), men økte likevel fra 54 til 64 prosent av representantene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat guokte stuorimus bellodaga (NSR ja Bargiidbellodat) oaččuiga oktiibuot sullii seamma ollu jienaid (45 proseanta), muhto lasiheigga aŋkke áirasiid logo 54 proseanttas 64 prosentii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Store forskjeller i stemmer per mandat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuora erohusat mandáhta jietnalogus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I gjennomsnitt var det 301 stemmer bak hvert mandat, men dette varierte mye fra 187 stemmer per mandat i Sørsamisk valgkrets, til nesten det dobbelte i Østre valgkrets (354) og Ávjovárri valgkrets (350).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaskamearalaččat ledje 301 jiena juohke mandáhta duohken, muhto dat rievddada ollu; 187 jiena juohke mandáhtas Åarjelsámi válgabiirres measta duppaliidda Nuorta válgabiirres (354) ja Ávjovári válgabiirres (350).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette henger sammen med størrelsen på valgkretsen og valgdeltakelsen, der en stor krets med god valgdeltakelse krever mange stemmer for å få en representant, sammenliknet med en liten krets med lavere valgdeltakelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat vuolgá das man stuoris lea válgabiire ja válgaoassálastin, go stuora válgabiirres gáibiduvvojit ollu jienat oažžut ovtta áirasa sisa, dan sadjái go unnit biirres gos lea unnit válgaoassálastin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kilde: SSB</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáldu: SSB</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
