<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">forlenger_soknadsfristen_til_driftstilskudd_duodji.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forlenger søknadsfristen til driftstilskudd duodji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guhkidit duoji doaibmadoarjaga ohcanáigemeari</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfristen for å søke om driftstilskudd til duodji er forlenget med én uke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri duoji doaibmadoarjagii lea guhkiduvvon ovttain vahkuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den nye fristen er satt til 1. november 2024, kl 16.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa áigemearri lea biddjon skábmamánu 1. beaivái 2024, dii 16.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle som ønsker å søke tilskuddet må være godkjent med det nye nye Sámi Duodji-merket for å kunne kvalifisere til å søke om driftstilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohkehaš gii háliida ohcat doarjaga ferte leat dohkkehuvvon ođđa Sámi Duodji-mearkkain beassan dihte ohcat doaibmadoarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er viktig at alle søkere også er godkjent med det nye Sámi Duodji-merket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea dehálaš ahte buot ohccit leat maid dohkkehuvvon ođđa Sámi Duodji-mearkkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Merket sikrer kvalitet og autentisitet i det samiske håndverket og er avgjørende i å bevare tradisjonell duodji, sier sametingsråd Elisabeth Erke (Sp).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodji-mearka sihkkarastá sámi duoji kvalitehta ja autenttalašvuođa, ja lea maid hui dehálaš árbevirolaš duoji suodjaleamis, lohká sámediggeráđđi Elisabeth Erke (Gb).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfristen er forlenget for å gi søkerne bedre tid til søknadsprosessen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri lea guhkiduvvon vai ohccit ožžot eanet áiggi ohcanprosessii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon om søknadsprosessen og krav til Sámi Duodji-merket finnes på Sametingets nettsider: Duodji: Driftstilskudd - Sametinget .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid Sámi Duodji-mearkka ohcanproseassas ja gáibádusain gávnnat Sámedikki neahttasiidduin: Duodji: Doaibmadoarjaga - Sámediggi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
