<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">formidling_av_samiske_kulturminner_og_kulturhistorie_tromsdalen_bildegalleri_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formidling av samiske kulturminner og kulturhistorie Tromsdalen (bildegalleri)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romssavákki sámi kulturmuittuid ja kulturhistorjjá gaskkusteapmi (govvagalleriija)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i flere år jobbet med å kartlegge de samiske kulturminnene i Romssavággi/ Tromsdalen, og med planer for skjøtsel og formidling i samarbeid med Tromsø kommune (se bildegalleri).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea moanat jagiid kárten sámi kulturmuittuid Romssavákkis, plánaiguin dikšut ja gaskkustit kártemiid ovttas Romssa suohkaniin (geahča govvagalleriija).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturminnene er allerede mye brukt i undervisningssammenheng i både skole og høyere utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturmuittut leat juo olu geavahuvvon oahpahusoktavuođain, sihke skuvllas ja alit oahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom samarbeidsavtalen mellom Tromsø kommune og Sametinget er kulturminnene aktuelle i forbindelse med den digitale kunnskapspakken for grunnskolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romssa suohkana ja Sámedikki gaskasaš ovttasbargošiehtadusa bokte leat kulturmuittut áigeguovdilat vuođđoskuvlla digitála máhttopáhka oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet foregår i samarbeid med etterkommerne av dem som bodde på boplassene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu doaimmahuvvo ovttasbargun sin maŋisbohttiiguin geat ásse dáin orrunbáikkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Romssavággi siida var tidligere en stor vår- og sommersiida, med mange familier på boplasser opp gjennom hele dalen, og mye rein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romssavákki siida lei ovdalaš áiggi stuora giđđa- ja geassesiida, ledje máŋggat bearrašat geat orro miehtá vákki, ja sis ledje olu bohccot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siidaen ble sterkt berørt av de statlige tvangstiltakene mot reindrifta i Troms på 18- og 1900-tallet, og tvangsflyttingen på 1920-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta bággodoaimmat 1800- ja 1900-logus boazodoalu ektui Romssas ja bággojohtumat 1920-logus, váikkuhedje garrasit siidii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etterkommerne ble spredt på svensk og norsk side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋisboahttit hágganedje sihke Ruoŧa ja Norgga beallái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det fins et helt spesielt og svært verdifullt kildemateriale til den samiske historien i Romssavággi, og det er de mange historiske fotografiene fra 1870-tallet og framover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávdno hui erenoamáš ja árvvolaš gáldomateriála Romssavákki sámi historjjás, namalassii de máŋga historjjálaš gova govvejuvvon 1870-logus ja maŋŋil dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De er tatt på et tidspunkt da siidaen lå forholdsvis lett tilgjengelig og det foregikk handel og turisme på boplassene og gjerdeplassene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea govvejuvvon áiggis go lei álki beassat siidii, ja siiddas ja gárddiid luhtte dáhpáhuvai gávppašeapmi ja turisma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og etterkommere har i fellesskap lyktes med å lokalisere avbildede boplasser og gjerdeplasser og identifisere anonyme beboere på bildene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja siidda maŋisboahttit ovttas lihkostuvvan gávdnat govvejuvvon orrunbáikkiid ja gárdesajiid, ja maid identifiseret namakeahtes olbmuid govain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De gamle fotografiene vil derfor bli brukt i forbindelse med skilting av kulturminnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát boares govat galget geavahuvvot kulturmuittuid galbema oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til synliggjøring av kulturminner gjennom skilting og rydding av skog har partene ønske om gjenoppføring av enkelte gammer, slik som Gunnare-familiens gamme ved Sportskaféen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin kulturmuittuid čalmmustahttimii; galbemii ja vuovddi njáskamii, leat bealit sávvan ođđasit cegget muhtin gođiid, nu go Gunnare-bearraša goađi Sportskafea luhtte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er aktuelt i forhold til gammer som er godt dokumentert, som det i dag er få eller ingen spor etter på grunn av inngrep, og som har en god beliggenhet i forhold til brukerne av området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea áigeguovdil bures duođaštuvvon goahtesajiid ektui, main leat unnán dahje eai oba gávdno ge mearkkat luonddus sisabahkkemiid dihte, ja main lea buorre sajádat geavaheddjiide ektui guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
