<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">fornoeyd-med-anbefalingene-fra-fns-rasediskrimineringskomite.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Fornøyd med anbefalingene fra FNs rasediskrimineringskomite</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Duhtavaš ON čeardavealahanlávdegotti ávžžuhusaiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FNs rasediskrimineringskomité stiller seg bak flere av sakene som Sametinget har løftet overfor komiteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON čeardavealahanlávdegoddi doarju máŋga ášši maid Sámediggi ovddidii lávdegoddái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo forventer at Norge følger opp anbefalingene fra FN.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Aili Keskitalo vuordá ahte Norga čuovvula ON ávžžuhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge ble hørt i FNs rasediskrimineringskomité (CERD) 5. og 6. desember i Genève.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norga guluhuvai ON čeardavealahanlávdegottis (CERD) juovlamánu 5. ja 6. b. Geneves.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til grunn for høringen lå blant annet Norges periodiske rapport og Sametingets egen rapport til CERD.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulaskuddama vuođđun lei earret eará Norgga áigodatraporta ja Sámedikki iežas raporta CERD:i.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo er fornøyd med at komiteen har fulgt opp flere av sakene som Sametinget har vektlagt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Aili Keskitalo lea duhtavaš go lávdegoddi čuovvulii olu dain áššiin maid Sámediggi lei deattuhan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi har både i vår rapport og i arbeidet vårt i Genève tatt opp at samiske kvinner opplever mer vold av fysisk, psykisk og seksuell karakter enn andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii ovddideimmet sihke min raporttas ja min barggus Geneves ahte sámi nissonat vásihit eambbo fysalaš, psyhkalaš ja seksuálalaš veahkaválddálašvuođa go earát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er glad for at CERD, i likhet med flere andre FN-organer og Norges nasjonale institusjon for menneskerettigheter har gitt en klar anbefaling til Norge om å utarbeide en tiltaksplan for å få bukt med voldsproblemet, sier sametingspresidenten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lea ilus go CERD, seamma ládje go máŋga eará ON-orgána ja Norgga nationála olmmošvuoigatvuođaásahus, čielgasit ávžžuhit Norgga ráhkadit doaibmaplána mot dáinna veahkaválddálašvuođaváttuin galgá birget, dadjá sámediggepresideanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådets politiske rådgiver Eirik Larsen deltok under høringen i Genève, der komiteen hadde mange spørsmål til Norge omkring samiske forhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi politihkalaš ráđđeaddi Eirik Larsen searvvai gulaskuddamii Geneves, gos lávdegoddi ovddidii olu gažaldagaid Norgii sámi diliid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtter gjennomgang av reindriftsloven</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarju boazodoallolága geahčadeami</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>CERD overvåker statenes oppfølging av FN-konvensjonens bestemmelser, som forbyr diskriminering på grunn av rase, hudfarge, avstamning eller nasjonal eller etnisk opprinnelse, og like før helgen kom CERD med sine anbefalinger til statene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>CERD goziha mot stáhtat čuovvulit ON-konvenšuvnna mearrádusaid, mat gildet vealaheami čearddalašvuođa, liikeivnni, čearddalaš gullevašvuođa dahje nationála gullevašvuođa vuođul, ja ovdalaš vahkkoloahpa ovddidii CERD iežas ávžžuhusaid stáhtaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I sin rapport til Norge anbefaler komiteen blant annet å iverksette tiltak for å forbedre det rettslige rammeverket til samiske landrettigheter, fiske og reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti raporttas Norgii sii ávžžuhit earret eará bidjat johtui doaimmaid mat galget buoridit sámi eanarivttiid, guolásteami ja boazodoalu rievttálaš rámmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Komiteen mener i likhet med oss vi må ha en gjennomgang av reindriftsloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lávdegoddi oaivvilda, nu go maiddái mii oaivvildit, ahte mii fertet geahčadit boazodoallolága.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er også fornøyd med at komiteen uttrykkelig sier at sjøsamenes historiske rett til fiske må anerkjennes i lov, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean maiddái duhtavaš go lávdegoddi čielgasit dadjá ahte mearrasámiid historjjálaš guolástanriekti ferte nannejuvvot lágas, dadjá Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteen har i tillegg kommet med følgende anbefalinger:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin buvttii lávdegoddi čuovvovaš ávžžuhusaid:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>sikre at domstolene har kompetanse om samiske forhold, sikre kvalifisert tolking i rettsvesenet og fortsette rekruttering av samer i rettsvesenet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sihkkarastit ahte duopmostuoluin lea gelbbolašvuohta sámi diliid birra, sihkkarastit gelbbolaš dulkoma riektebálvalusas ja joatkit rekruteret sápmelaččaid riektebálvalussii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>sikre tilgjengelighet og kvalitet i tolkingen ved offentlige tjenester</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sihkkarastit olámuttus dulkkaid ja kvalitehta dulkomis almmolaš bálvalusain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>følge opp utredningen av Samerettsutvalget 2 om land- og resursrettigheter utenfor Finnmark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čuovvulit Sámi vuoigatvuođalávdegotti 2 čielggadeami eana- ja resursavuoigatvuođaid birra olggobealde Finnmárkku</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>gjøre tiltak for å reetablere østsamisk reindrift</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bidjat johtui doaimmaid ásahan dihte nuortalašsámiid boazodoalu ođđasis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>svare på innvendingene fra Samisk Parlamentarisk Råd til Nordisk samekonvensjon og sikre at konvensjonen kan bli vedtatt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vástidit Sámi Parlamentáralaš Ráđi vuosteákkaid Davviriikkalaš sámekonvenšuvdnii ja sihkkarastit ahte konvenšuvdna dohkkehuvvo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg har klare forventninger om at Norge tar anbefalingene fra FNs rasediskrimineringskomité på alvor, og sametingsrådet kommer til å ta opp anbefalingene med de respektive departementene, avslutter sametingspresidenten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mus leat čielga vuordámušat ahte Norga váldá ON čeardavealahanlávdegotti ávžžuhusaid duođalažžan, ja sámediggeráđđi áigu loktet dáid ávžžuhusaid gullevaš departemeanttaide, loahpaha sámediggepresideanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktperson: Sametingspresident Aili Keskitalo, tlf. 971 29 305</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallanolmmoš: Sámediggepresideanta Aili Keskitalo, tlf. 971 29 305</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les hele rapporten fra CERD</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga olles CERD raportta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les Sametingets alternative rapport til CERD</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Sámedikki alternatiiva raportta CERD:i</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
