<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">fornoeyd-med-at-samlokalisering-skal-utredes.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mariann Wollmann Magga er fornøyd med at regjeringen nå stiller seg positiv til å vurdere en samlokalisering av det samiske nasjonalteatret Beaivváš og Samisk videregående skole og reindriftsskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duhtavaš go oktiilokaliseren galgá dál čielggaduvvot Sámediggeráđđi Mariann Wollmann Magga lea duhtavaš go ráđđehus dál lea positiiva árvvoštallat Beaivváš sámi našunálateáhtera ja Sámi joatkkaskuvlla ja boazodoalloskuvlla oktii lokaliserema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun forventer at dette følges opp med penger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son vuordá ahte dát čuovvoluvvo ruđain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På siste regjeringskonferanse har regjeringen gjort vedtak om å gi Kulturdepartementet og Kunnskapsdepartementet et felles oppdrag og bruke Statsbygg for å utarbeide et helhetlig beslutningsgrunnlag for samlokalisering, med en forventning om at konkrete mulighetsskisser er klare i slutten av 2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋemus ráđđehuskonferánssas lea ráđđehus mearridan addit Kulturdepartementii ja Máhttodepartementii oktasaš bargun ja geavahit Statsbygga ráhkadit ollislaš mearridanvuođu oktiilokaliseremii, vuordámušain ahte konkrehta čađahaniskkadeapmi lea gárvvis dán jagi lohppii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det presenterte Europaminister Frank Bakke Jensen under en pressekonferanse i Kautokeino i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan ovdanbuvttii Eurohpáministtar Frank Bakke Jensen preassakonferánssas Guovdageainnus odne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi er fornøyd med at regjeringa nå har bestemt seg for å utrede samlokalisering videre, men dette må følges opp med penger i budsjettet, både til bygging og til husleiefinansiering , sier sametingsråd Mariann Wollmann Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii leat duhtavaččat dainna ahte ráđđehus dál lea mearridan čielggadit oktiilokaliserema viidáseappot, muhto vuordit ahte dát čuovvoluvvo ruđain bušeahtas, sihke huksemii ja viessoláigoruhtadeapmái, dadjá sámediggeráđđi Mariann Wollmann Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedtaket kommer etter at Statsbygg på oppdrag fra Sametinget har utarbeidet en mulighetsstudie for et nytt teaterbygg til det samiske nasjonalteatret Beaivváš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrádus boahtá maŋŋel go Statsbygg Sámedikki bargogohččuma vuođul lea iskan makkár vejolašvuođat leat oažžut Beaivváš sámi našunálateáhterii ođđa teáhterviesu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På bakgrunn av mulighetsstudiens konklusjon og anbefaling vedtok Sametinget å gå for primært samlokalisering av bygg, og sekundært et eget, litt mindre bygg til Beaivváš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čađahaniskamuša konklušuvnna ja rávvema vuođul mearridii Sámediggi doarjut ođđa viesu ovttas Sámi joatkkaskuvllain ja boazodoalloskuvllain, ja jus dat ii leat vejolaš, de sierra, veahá smávit viesu Beaivvážii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingsrådet støtter mulighetsstudiens konklusjon om at samlokaliseringsalternativet mellom samisk videregående skole og reindriftsskole og teateret er det mest hensiktsmessige og vil kunne gi flest positive synergieffekter, sier sametingsråd Mariann Wollmann Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggeráđđi doarju čađahaniskamuša konklušuvnna ahte sámi joatkkaskuvlla ja boazodoalloskuvlla ja teáhtera oktii lokaliseren lea ulbmilleamos ja attášii eanemus positiiva doaibmavejolašvuođa, dadjá Mariann Wollmann Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved spørsmål, kontakt sametingsråd Mariann Wollmann Magga, mob. 977 02 350.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus leat gažaldagat, váldde oktavuođa sámediggeráđiin Mariann Wollmann Maggain, mob. 977 02 350.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
