<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">fornyet-samarbeidsavtale-mellom-sametinget-og-statskog.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fornyet samarbeidsavtale mellom Sametinget og Statskog / Landrettigheter / Land og ressursrettigheter / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođasmahttojuvvon ovttasbargošiehtadus gaskal Sámedikki ja Statskog / Eananvuoigatvuođat / Eatnan ja resursavuoigatvuođat / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fornyet samarbeidsavtale mellom Sametinget og Statskog</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođasmahttojuvvon ovttasbargošiehtadus gaskal Sámedikki ja Statskog</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Statskog er enige om å fornye sin samarbeidsavtale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12. Ođđajagimánnu 2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nytt i avtalen, som undertegnes tirsdag 13. januar, er at Statskog og Sametinget skal legge til rette for å styrke dialogen mellom utbyggingsaktører og samiske rettighetshavere ved endret arealbruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Statskogleat soahpan ođasmahttit ovttasbargošiehtadusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>–Vi mener at dette vil bidra til å bedre prosessene i kontakten mellom utviklingsaktører og reindrifta i arealutbyggingssaker, sier sametingspresident Aili Keskitalo og Statskogs styreleder, Gunnar Olofsson.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadusas, mii vuolláičállojuvvon ođđajagimánu 13. b., lea dat ođas ahte Statskog ja Sámediggi galget láhčit dasa ahte nannet gulahallama gaskal huksejeddjiid ja sámi vuoigatvuođaeaiggádiid go areálageavaheapmi rievdá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den første samarbeidsavtalen mellom Sametinget og Statskog ble underskrevet i 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>–Min mielas dat buoridivččii huksejeddjiid ja boazodoalu gaskasaš proseassa areálahuksenáššiin, dadjaba Sámedikki presideanta Aili Keskitalo ja Statskog stivrajođiheaddji, Gunnar Olofsson.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forutsigbare rammer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš ovttasbargošiehtadus gaskal Sámedikki ja Statskog vuolláičállojuvvui jagi 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med avtalen er å etablere forutsigbare rammer for kontakt mellom Statskog SF og Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Einnostanvejolaš rámmat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avtalen pålegger Sametinget og Statskog å legge til rette for at utbyggingsaktører og samiske rettighetshavere kan inngå avtaleregulert samarbeid om utredninger og beslutninger knyttet til planer om endret arealbruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadusa ulbmil lea ásahit einnostanvejolaš rámmaid Statskog SF ja Sámedikki gaskasaš gulahallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>–Vi ønsker å motivere utbyggings- og industriaktører som vil operere i tradisjonelle samiske områder, om å oppnå enighet med samiske rettighetshavere, for eksempel reindrifta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadus gohčču Sámedikki ja Statskog láhčit dasa ahte huksejeaddjit ja sámi vuoigatvuođaeaiggádat sáhttet soahpat šiehtadusvuđot ovttasbarggu dakkár čielggadusaid ja mearrádusaid oktavuođas mat čatnasit rievdaduvvon areálageavaheami plánaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konkret betyr dette at vi forventer at næringslivet søker dialog og enighet med eksisterende rettighetshavere på arealeneDet er ikke lenger tilstrekkelig å bare forholde seg til myndighetsprosessene, understreker sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>–Mii háliidit movttiidahttit daid huksejeddjiid ja industriijadoaimmaheddjiid, geat áigot doaibmat árbevirolaš sámi guovlluin, duddjot ovttamielalašvuođa sámi vuoigatvuođaeaiggádiiguin, nu go boazodoaluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skape forutsigbarhet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min vuordámuš lea ahte ealáhuseallin váldá oktavuođa ja duddjo ovttamielalašvuođa singuin, geain lea vuoigatvuohta areálaide. Ii leat šat doarvái dušše váldit vuhtii eiseváldeproseassaid, deattuha Sámedikki presideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også styreleder Gunnar Olofsson er glad for at samarbeidsavtalen er fornyet og videreutviklet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duddjot einnostanvejolašvuođa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>–Avtalen viser at Statskog ønsker å bidra til forutsigbarhet for både rettighetshavere og industriaktører, sier Olofsson.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái stivrajođiheaddji Gunnar Olofsson lea ilus go ovttasbargošiehtadus lea ođasmahttojuvvon ja ovddiduvvon viidáseappot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo og styreleder i Statskog Gunnar Olofsson signerer avtalen, som gjelder for tre år, på Clarion Hotel Royal Christiania 13. januar kl. 10.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>–Šiehtadus čájeha ahteStatskogháliida leat mielde duddjomin einnostanvejolašvuođa sihke vuoigatvuođaeaiggádiid ja industriijadoaimmaheddjiid várás, dadjá, sier Olofsson.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les hele avtalen her: Samarbeidsavtale mellom Sametinget og Statskof SF.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Aili Keskitalo ja Statskog stivrajođiheaddji Gunnar Olofsson vuolláičálliba šiehtadusa, mii gusto golmma jahkái, Clarion Hotel Royal Christiania nammasaš hoteallas ođđajagimánu 13. b. dii. 10.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>pdf</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>http://www.statskog.no/Statskog/samfunnsansvar/Sider/Samarbeidsavtale_Statskog_Sametinget.aspx</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1,63 MB</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid addiba:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Aili Keskitalo, 971 29 305</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo, 971 29 305</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivrajođiheaddji Gunnar Olofsson, 0046 70 3341516</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styreleder Gunnar Olofsson, 0046 70 3341516</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet Statskog birra dás: www.statskog.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
