<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">fornoeyd-med-at-flere-barn-faar-et-samisk-barnehagetilbud.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fornøyd med at flere barn får et samisk barnehagetilbud</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duhtavaš go eanet mánát ožžot sámi mánáidgárdefálaldaga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 15,1 mill. kroner i barnehagetilskudd til 62 barnehager og 20 utviklingsprosjekter og barnehagemateriell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 15,1 miljon ru mánáidgárdedoarjjan 62 mánáidgárdái ja 20 ovddidanprošektii ja mánáidgárdeávdnasiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i år fått langt flere søknader enn tidligere år, og det er en stor økning av barn med samisk barnehagetilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea dán jagi ožžon eanet ohcamiid go ovddit jagiin, ja ollu eanet mánáin lea sámi mánáidgárdefálaldat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg syns det er fantastisk at Sametingets satsing på barnehagetilbud har vist seg å gi resultater.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mu mielas lea hui buorre go Sámedikki áŋgiruššan mánáidgárdefálaldagain lea buktán bohtosiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere og flere barn får et samisk barnehagetilbud, og det er veldig bra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet ja eanet mánát ožžot sámi mánáidgárdefálaldaga, ja dat lea hui buorre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fremtidens språkbrukere finnes i disse barnehagene, og fra Sametingets side ønsker vi en tydelig satsing på barns hverdag i barnehagene, sier Sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahtteáiggi giellageavaheaddjit han leat dáin mánáidgárddiin, ja Sámedikki beales háliidat mii čielga áŋgiruššama mánáid árgabeaivvi ektui mánáidgárddiin, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prioriterte styrking av språkarbeid i barnehager</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoruhedje giellabarggu nannema mánáidgárddiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år er det bevilget tilskudd til 19 utviklingsprosjekter hvor det er fokus på å styrke barnehagens hverdagsspråk gjennom den lokale tradisjonelle samiske kulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi lea juolluduvvon doarjja 19 ovddidanprošektii main fokus lea mánáidgárddi beaivválaš giela nannen báikkálaš árbevirolaš sámi kultuvrra bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er blant annet gitt tilskudd til egne samiske språkarbeidere, giellačeahppi/gielebarkije, til barnehager både i nord- og sørsamisk område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret eará lea addojuvvon doarjja sierra sámi giellabargiide, giellačeahppi/gielebarkije, mánáidgárddiin sihke davvi- ja máttasámi guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Prosjekter som giellačeahppi/gielebarkije er noe sittende sametingsråd har valgt å prioritere fordi vi ønsker å styrke tilstedeværelsen av samisk språk i barnehager utover daglig bemanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Pro šeavttaid nugo giellačeahppi/gielebarkije lea dálá sámediggeráđđi válljen vuoruhit danne go mii háliidat nannet sámegiela mánáidgárddiin lassin beaivválaš bargiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gir barnehagene rammen til å drive et språkarbeid og er med det en verdifull ressurs for barnehager særlig for barnehager utenfor kjerneområder, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat addá mánáidgárddiide rámma bargat giellabargguin ja doaibmat deaŧalaš resursan mánáidgárddiide erenoamážit mánáidgárddiin mat leat olggobealde guovddáš guovllu, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I årets tildelinger prioriterte også Sametingsrådet etablering av et nytt barnehagetilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi juolludemiin vuoruhii Sámediggeráđđi maiddái ođđa mánáidgárdefálaldaga ásaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trondheim kommune får kr 300 000 til etablering av en ny samisk barnehage i Trondheim kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Troanddima gielda oažžu 300 000 ru ođđa sámi mánáidgárddi ásaheapmái Troanddima gielddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har også bevilget tilskudd til pedagogisk materiell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea maiddái juolludan doarjaga pedagogalaš ávdnasiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år var det bare én søker til denne ordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi lei dušše okta ohcci dán ortnegis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Davvi Girji AS har fått kr 1 568 800 til utvikling av en materiellpakke med pedagogisk materiell som stimulerer til bruk av sanser og fysisk aktivitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi Girji AS lea ožžon 1 568 800 ru pedagogalaš ávnnaspáhkaid ráhkadeapmái mat movttiidahttet áicat ja leat fysalaččat aktiiva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevilgninger til barnehager over hele landet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juolludusat mánáidgárddiide miehtá riikka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet bevilget også kr 7 120 000 i tilskudd til samiske barnehager og samiske avdelinger i norske barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi juolludii maiddái 7 120 000 ru doarjaga sámi mánáidgárddiide ja norgga mánáidgárddiid sámi ossodagaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet er i år fordelt til 31 barnehager, både private og kommunale samiske barnehager og avdelinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja lea juolluduvvon 31 mánáidgárdái, sihke priváhta ja gielddalaš sámi mánáidgárddiide ja ossodagaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er det tildelt kr 2 535 000 i tilskudd til samisk språkopplæring for barn i norske barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea juolluduvvon 2 535 000 ru doarjja sámi giellaoahpahussii mánáide norgga mánáidgárddiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her ble tilskuddet fordelt til 31 barnehager over hele landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát doarjja addojuvvui 31 mánáidgárdái miehtá riikka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Tilskuddsordningene ved Sametinget er med på å gjøre en forskjell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámedikki doarjjaortnegat leat mielde dahkamin erohusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehager over hele Norge vil nå kunne styrke sitt tilbud og gi barn et bedre samiskspråklig hverdag på grunn av tilskuddsordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárddit miehtá Norgga sáhttet dál nannet fálaldagaset ja addit mánáide buoret sámegielat árgabeaivvi doarjjaortnega geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For oss er det viktig å ha barn i fokus og jobbe for at de skal ha det beste tilbudet og årets tildelinger er viktige for å nå dette målet, avslutter Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Midjiide lea deaŧalaš ahte mánát leat fokusis ja bargat dan ala ahte mánáin lea buoremus fálaldat ja dán jagi juolludusat leat deaŧalaččat dán mihttomeari juksamii, dadjá Mikkelsen loahpas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bilder av Mikkel Eskil Mikkelsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govat Mikkel Eskil Mikkelsenas, ja sámediggeráđis</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
