<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">forslag-til-etiske-retningslinjer-for-samisk-helseforskning-er-lansert.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag til etiske retningslinjer for samisk helseforskning er lansert</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus etihkalaš njuolggadusaid birra sámi dearvvašvuođa dutkamii, almmuhuvvon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten «Forslag til etiske retningslinjer for samisk helseforskning og forskning på humanbiologisk materiale» ble overrakt til sametingspresident Aili Keskitalo mandag 04. desember på Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rap orta geigejuvvui Sámedikki presidentti Aili Keskitaloi vuossárga juovlamánu 04. b. Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget som er nedsatt av Sametinget er ledet av Prof. Siv Kvernmo, UIT.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti, maid Sámediggi lea nammadan jođihii prof. Siv Kvernmo, Uit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget har bestått av representanter fra samisk helsefaglig forskningsmiljø og juridisk ekspertise.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegottis leat leamaš sámi dearvvašvuođafágalaš dutkanbirrasat ja juridihkalaš áššedovdit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prof. Siv Kvernmo overrakte rapporten til sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei Prof. Siv Kvernmo guhte geigii ráportta Aili Keskitaloi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo sier at formålet med etiske retningslinjer for samisk helseforskning og menneskelig biologisk materiale er å veilede enkeltforskere, forskningsinstitusjoner, de samiske samfunnene og enkeltmennesker om hvilke forskningsetiske prinsipper som bør ligge til grunn for samisk helseforskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Aili Keskitalo dadjá ahte ulbmil etihkalaš njuolggadusain sámi dearvvašvuođadutkama ja olmmošlaš biologalaš ávdnasiid várás, lea bagadit ovttaskas dutkiid, dutkanásahusaid, sámi servodagaid ja ovttaskas olbmuid makkár dutkanetihkalaš prinsihpat berrejit leat vuođđun sámi dearvvašvuođadutkama várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Retningslinjene skal sikre at forskning tar hensyn til og respekterer samisk kultur og de samiske samfunnene i forskningsprosessen, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Nuolggadusain galgá sihkkarastit ahte dutkan váldá vuhtii ja gudnejahttá sámi kultuvrra ja sámi servodagaid dutkanproseassas, dadjá Sámedikki presideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten skal sendes på høring og behandles i plenum neste år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráporta galgá sáddejuvvot gulasskuddamii ja meannuduvvo Sámedikki dievasčoahkkimis boahtte jagi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
