<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">fortsatt-maalrettet-innsats-for-de-samiske-spraakene.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fortsatt målrettet innsats for de samiske språkene / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŋgiruššet ain ulbmillaččat sámegielaid ovdii / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fortsatt målrettet innsats for de samiske språkene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŋgiruššet ain ulbmillaččat sámegielaid ovdii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>04. september 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>04. Čakčamánnu 2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet og Sametinget legger i dag fram den andre rapporten om gjennomføringen av Handlingsplan for samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta ja Sámediggi geigejit odne nuppi raportta dan birra, mo Sámegielaid doaibmaplána čađahuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten ligger på nettsidene regjeringen.no og samediggi.no.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raportta gávnnat neahttasiidduin regjeringen.no ja samediggi.no.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske språkene er i en positiv utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid dilli ovdána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske språkundersøkelsen fra 2012 viser at bruken av samisk språk øker blant lulesamisk og sørsamisk ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2012 sámegiela iskkadeapmi čájehii, ahte julev- ja máttasámenuorat leat geavahišgoahtán eanet sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den viser også at det er stor interesse for å lære seg samisk språk blant voksne samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat čájeha maid ahte sámi ollesolbmuin lea stuorra beroštupmi oahppat sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg er glad for at vi nå ser at arbeidet for og synliggjøringen av de samiske språkene bærer frukter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Lean movtta, go sámegielaid ovddideames ja čalmmustahttimis leat bohtosat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En fortsatt positiv utvikling krever målrettet innsats.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos háliidit dili ain buorránit ovddos guvlui, de fertet ain áŋgiruššat ulbmillaččat. Ráđđehus áigu danin ain nannet sámegielaid lagaš ovttasbarggus Sámedikkiin, Rigmor Aasrud dadjala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen vil derfor også i fortsettelsen samarbeide tett med Sametinget for å verne om og styrke de samiske språkene, sier Rigmor Aasrud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea mávssolaš rolla sámegielaid nannemis ja ovddideames.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget spiller en viktig rolle i arbeidet med å styrke og utvikle de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mávssoleamos bargu dahkkojuvvo dattetge báikkálaš servodagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det viktigste arbeidet skjer likevel i lokalsamfunnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu áŋgiris olbmot barget váibbakeahttá sámegielaid seailluhemiin ja ovddidemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange ildsjeler arbeider utrettelig for å bevare og utvikle samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sámedikki váldoulbmil sámegielaid ovddideami oktavuođas lea lasihit sámegielhálliid logu ja sámegiela geavaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Sametingets hovedmål for utvikling av samisk språk er å øke antall språkbrukere og øke bruken av samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta čájeha, ahte leat bargamin rievttes guvlui, muhto ahte sámegielaid ovddideapmi gáibida eanet ruđalaš ja olmmošlaš návccaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten viser at vi er på riktig vei, men at det fortsatt er behov for å styrke økonomisk og menneskelige ressurser for samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan ovdii Sámediggi áigu ain bargat ovttasráđiid ráđđehusain, sámediggepresideanta Egil Olli cealká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er noe Sametinget fortsatt vil arbeidet for i dialog med regjeringen, sier sametingspresident Egil Olli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid doaibmaplána ovddiduvvui 2009.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Handlingsplan for samiske språk ble lagt frem i 2009.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmaplána ulbmil lea oažžut eanebuid sámástit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med handlingsplanen er å få flere samiske språkbrukere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmila sáhttá juksat dan láhkai, ahte áŋgireappot bargat sámegielaid ovdii iešguđet servodatsurggiin, erenoamážit oahpahusas ja oahpposuorggis, almmolaš bálvalusaid ja fuolahusa lágidettiin ja go geavahit čalmmustahttit sámegiela almmolaš oktavuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet skal nås ved å styrke innsatsen for de samiske språkene på ulike samfunnsområder, særlig innenfor opplæring og utdanning, offentlig tjeneste- og omsorgsyting og bruk og synliggjøring av samiske språk i offentlig sammenheng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallan Sámedikki presideanta Egil Olli, tel. +47 900 26 880</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontakt Sametingspresident Egil Olli, tel. +47 900 26 880</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga rapporta</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
