<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">forvaltningsplan_for_verneomradet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et viktig arbeid for de ulike styrene og lokale verneområdeforvalterne er å utarbeide og revidere forvaltningsplaner for verneområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sierra stivrraid ja báikkálaš suodjalanguovlohálddašeddjiid deaŧalaš bargu lea ráhkadit ja revideret suodjalanguovlluid hálddašanplánaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En forvaltningsplan er et verktøy for den daglige forvaltninga av verneområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddašanplána lea suodjalanguovllu beaivválaš hálddašeami gaskaoapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forvaltningsplanen skal ta vare på verneverdiene, både gjennom å beskytte dem mot uønskede inngrep, og gjennom å legge til rette for aktivitet som fremmer verneverdiene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddašanplána galgá atnit ávviris gáhttenárvvuid, sihke suodjaleami bokte sávakeahtes sisabahkkemiid ektui, ja dakkár doaimma láhčima bokte mii ovdánahttá gáhttenárvvuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forvaltningsplanen gir rammer for enhetlig og forutsigbar forvaltning av verneområdet gjennom klare regler for forvaltningspraksis og saksbehandling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddašanplána bidjá rámmaid suodjalanguovllu ovttagaslaš ja einnostan vejolaš hálddašeami várás čielga njuolggadusaid bokte go guoská hálddašangeavahussii ja áššemeannudeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gode verneområdestyrer med samisk representasjon begrenser behovet for Sametingets direkte medvirkning i utarbeidelsen av forvaltningsplaner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorit suodjalanguovlostivrrat maid lea sámi ovddastus dagahit ahte Sámediggi ii dárbbaš njuolga leat mieldeváikkuheamen hálddašanplánaid ráhkadeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom det er uenighet mellom de samiske representanter og resten av verneområdestyret, kan Samtinget konsultere om forvaltningsplanen før Miljødirektoratet fastser planen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos ii leat ovttaoaivilvuohta sámi ovddasteddjiid ja loahppa suodjalanstivrra gaskka, de sáhttá Sámediggi konsulteret hálddašanplána ovdal go Birasdirektoráhta nanne plána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjon om de ulike verneområdestyrenes arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás gávnnat dieđuid daid iešguđet suodjalanguovlostivrraid barggu birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
