<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">forventninger-om-samepolitiske-ambisjoner-i-ny-regjeringsplattform.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forventninger om samepolitiske ambisjoner i ny regjeringsplattform</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuordámušat sámepolitihkalaš áigumušain ođđa ráđđehusvuođus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For tiden pågår det regjeringsforhandlinger på Granavolden på Hadeland, og i den sammenhengen har sametingsrådet sendt en liste til forhandlingspartene med en oversikt over saker som sametingsrådet mener bør innarbeides i en ny regjeringserklæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál leat ráđđehusšiehtadallamat Granavolden nammasaš báikkis Hadelánddas, ja dan oktavuođas lea sámediggeráđđi sádden listtu šiehtadallanbeliide mas lea geahčastat áššiin maid sámediggeráđđi oaivvilda berrejit váldojuvvot mielde ođđa ráđđehusjulggaštusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Da Venstre tiltrådte regjeringen i fjor løste det seg endelig for det sørsamiske kulturbygget Saemien Sijte på Snåsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dalle go Gurutbellodat bođii ráđđehussii diibmá, de čovdojuvvui viimmat dat ahte máttasámi kulturviessu Saemien Sijte huksejuvvo Snoasai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med KrF tilbake i regjering er det all grunn til å vente både god framdrift i pågående arbeid og økte samepolitiske ambisjoner, sier sametingspresident Aili Keskitalo, og viser til at under Bondevik 2-regjeringen, utgått av KrF, Høyre og Venstre, kom blant annet finnmarksloven, konsultasjonsprosedyrene og de Samiske veivisere på plass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go Risttalaš álbmotbellodat lea ruovttoluotta ráđđehusas, de lea sivva jáhkkit ahte bargu mii lea álggahuvvon ovdána ja leat eanet sámepolitihkalaš áigumušat, dadjá Sámedikki presideanta Aili Keskitalo, ja čujuha ahte Bondeviikka 2-ráđđehusa áigge, mas ledje mielde Risttalaš álbmotbellodat, Olgešbellodat ja Gurutbellodat, bođii earret eará finnmárkkuláhka, konsultašuvdnaprosedyrat ja oaččuimet sámi ofelaččaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi står fortsatt ovenfor mange krevende saker som gjelder oss samer, og det er klart at vi har forventninger om at en ny regjeringssammensetning gir positive resultater for oss samer, avslutter Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mis leat ain ollu gáibideaddji áššit mat gusket sámiide, ja mis leat čielgasit vuordámušat ahte ođđa ráđđehusčoahkkádus buktá positiiva bohtosiid midjiide sámiide, dadjá Keskitalo loahpas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingspresident Aili Keskitalo, tlf. +47 971 29 305</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá ja vástida gažaldagaide Sámedikki presideanta Aili Keskitalo, tel. +47 971 29 305</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
