<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">forvaltningsplan.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forvaltningsplan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddašanplána</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En forvaltningsplan er et verktøy for den daglige forvaltninga av verneområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddašanplána lea suodjalanguovllu beaivválaš hálddašeami gaskaoapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forvaltningsplanen skal ta vare på verneverdiene, både gjennom å beskytte dem mot uønskede inngrep, og gjennom å legge til rette for aktivitet som fremmer verneverdiene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddašanplána galgá gozihit gáhttenárvvuid, sihke dan bokte ahte suodjalit daid sávakeahtes lihkahallamiid vuostá, ja dakkár doaimma láhčima bokte mii ovddida suodjalanárvvuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forvaltningsplanen gir rammer for enhetlig og forutsigbar forvaltning av verneområdet gjennom klare regler for forvaltningspraksis og saksbehandling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddašanplána addá ovttagaslaš ja einnostan vejolaš rámmaid suodjalanguovllu hálddašeami várás čielga hálddašangeavahus- ja áššemeannudannjuolggadusaid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verneområdestyrer med samisk representasjon begrenser behovet for Sametingets direkte medvirkning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorit suodjalanguovlostivrrat main lea sámi ovddastus, ráddjejit Sámedikki beales njuolga váikkuhandárbbu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget gir innspill til arbeidet med forvaltningsplanen og uttaler seg når forvaltningsplanen er på høring, men Sametinget konsulterer ikke verneområdestyrer med samisk representasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi buktá oainnuid hálddašanplánabargui ja sádde gulaskuddancealkámuša dalle go plána lea gulaskuddamis, muhto Sámediggi ii konsultere suodjaluvvonguovllustivrraid main leat sámi lahtut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved behov konsulterer med Miljødirektoratet før endelig godkjenning av forvaltningsplanen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárbbu mielde konsulteret Birasdirektoráhtain ovdal hálddašanplána dohkkehuvvo loahpalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forvaltningsplanene til en del verneområder finner du her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun suodjalanguovlluid hálddašanplánaid gávnnat dákko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
