<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">fremtidig-areal-og-miljoepolitikk-i-sapmi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fremtidig areal- og miljøpolitikk i Sápmi / Areal / Miljø, areal og kulturvern / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahtteáiggi areála- ja biraspolitihkka Sámis / Areála / Biras, areála ja kultursuodjaleapmi / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fremtidig areal- og miljøpolitikk i Sápmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahtteáiggi areála- ja biraspolitihkka Sámis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ønsker innspill fra det samiske samfunnet til en fremtidig areal- og miljøpolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>19. Skábmamánnu 2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådet legger frem en redegjørelse for Sametingets plenum i desember.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi háliida árvalusaid/rávvagiid sámi servodagas boahtteáiggi areála- ja biraspolitihkkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kultur og næringsutøvelse er under press.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđi ovddida čilgehusa Sámedikki dievasčoahkkimii juovlamánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er økende etterspørsel etter naturresursser som mineraler, vann- og vindkraft, samtidig som det er minskende forståelse for tradisjonell samisk levemåte og høsting av naturressurser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kultuvra ja ealáhusbargu lea deddojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tydelig stemme -Sametinget må ha en tydelig stemme i areal- og miljøpolitikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luondduresurssaide bahkken lassána dađistaga nugo minerálaid, čáhce- ja bieggafámu, ja seammás unnu áddejupmi árbevirolaš sámi eallinvuohkái ja luondduresurssaiguin ávkkástallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor behov for en gjennomgang og vurdering av politikkområdet, og utforming av tydelige mål og rammer for Sametingets politikk for årene fremover, sier sametingsråd Thomas Åhren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielga jietna -Sámedikkis ferte leat čielga jietna areála- ja biraspolitihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åhren sier at Sametinget må være en viktig premissleverandør, myndighetsutøver og konsultasjonspart i spørsmål om areal- og miljømessige utfordringer som det samiske samfunnet står ovenfor på kort og lang sikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea dárbu geahčadit ja árvvoštallat politihkkasuorggi, ja hábmet čielga mihttomeriid ja rámmaid Sámedikki politihkkii jagiin ovddas gulvui, dadjá sámediggeráđđi Thomas Åhren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Vi skal delta i beslutninger om hvordan våre tradisjonelle områder skal forvaltes i fremtiden, fordi det handler om vår fremtid, sier sametingsråd Thomas Åhren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Åhren dadjá ahte Sámediggi ferte leat deaŧalaš eavttuidbiddji, váldedoaimmaheaddji ja konsultašuvdnaoasálaš dain áššiin mat gusket areála ja biraslaš hástalusaide mat leat sámi servodaga ovddabealde oanehis ja guhkes áiggi badjel</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inviterer til bred medvirkning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Mii galgat searvat mearrádusaide movt min árbevirolaš guovlluid galgá hálddašit boahtteáiggis, danne go dás lea sáhka min boahtteáiggis, dadjá sámediggeráđđi Thomas Åhren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådets redegjørelse om areal og miljø som fremmes for plenum i desember er et ledd i arbeidet med å utarbeide en ny areal- og miljømelding, en melding som skal legge overordnete og langsiktige prioriteringer for Sametingets politikk i areal og miljøspørsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bovde viiddis mieldeváikkuheapmái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Sametingsrådet ønsker å invitere både lokalsamfunn, organisasjoner, forskningsmiljøer, kommuner og statlige myndigheter i diskusjoner om utfordringer og løsninger i areal- og miljøpolitikken, sier Åhren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi čilgehus areálaid ja birrasa birra ovddiduvvo dievasčoahkkimii juovlamánus, ja lea oassi ođđa areála- ja birasdieđáhusa ráhkadanbarggus, dát dieđáhus galgá bidjat bajimuš ja guhkes áiggi vuoruhemiid Sámedikki politihkkii areála- ja birasáššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Vi har nedsatt en ressursgruppe som skal se på hvordan dagens forvaltnig av utmarksresurser er tilpasset utmarksutøvernes behov, sier Åhren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Sámediggeráđđi háliida bovdet sihke báikegottiid, organisašuvnnaid, dutkanbirrasiid, gielddaid ja stáhta eiseválddiid ságastallat hástalusaid ja čovdosiid birra mat leat areála- ja biraspolitihkas, dadjá Åhren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>http://www.sametinget.no/Miljoe-areal-og-kulturvern/Areal/Etablerer-ressursgruppe-for-utmark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Resursajoavku ja fágaseminára -Mii leat bidjan resursajoavkku mii galgá geahčadit movt meahcceresurssaid dáláš hálddašeapmi lea heivehuvvon meahcásteddjiid dárbbuide, dadjá Åhren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som ledd i arbeidet har sametingsrådet også invitert ulike forskere og kunnskapsmiljøer til å skrive artikler om ulike temaer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassin dán barggus lea sámediggeráđđi bovden maiddái iešguđege dutkiid ja máhttobirrasiid čállit artihkkaliid sierra fáttáid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapsgrunnlaget fra ressursgruppen og forskerne skal fungere som bakgrunn og utgangspunkt for dialogmøter mellom Sametinget og samiske lokalsamfunn og organisasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Resursajoavkku ja dutkiid máhttovuođđu galgá doaibmat duogážin ja vuolggasadjin gulahallančoahkkimiidda Sámedikki ja sámi báikegottiid ja organisašuvnnaid gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget holder et fagseminar i Tromsø 25. og 26.november hvor forskerne legger frem sine artikler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doallá fágaseminára Romssas skábmamánu 25. ja 26. beivviid gos dutkit ovdan buktet iežaset artihkkaliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ønsker innspill til tema som bør drøftes i meldingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi háliida rávvagiid/árvalusaid fáttáide maid berrešii guorahallat dieđáhusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle kan komme med innspill.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat sáhttet addit rávvagiid ja buktit árvalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innspillene kan sendes til: biras@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvalusaid sáhttá sáddet: biras@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter planen skal meldingen legges fram for Sametingets behandling i 2016.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigumuššan lea ahte dieđáhus ovddiduvvo Sámediggái meannudeapmái 2016:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon: Sametingsråd Thomas Åhren, 908 39 663</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid addá: Sámediggeráđđi Thomas Åhren, 908 39 663</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
