<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">fremgang-i-arbeidet-med-norsk-svensk-reinbeitekonvensjon.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fremgang i arbeidet med norsk-svensk reinbeitekonvensjon / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdáneapmi barggus Norgga-Ruoŧa boazoguohtunkonvenšuvnnain / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fremgang i arbeidet med norsk-svensk reinbeitekonvensjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdáneapmi barggus Norgga-Ruoŧa boazoguohtunkonvenšuvnnain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>24. september 2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>24. Čakčamánnu 2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget i Norge og Sverige har sammen med Svenska Samers Riksforbund og Norske Reindriftssamers Landsforbund fått i oppdrag fra norsk og svensk regjering å arbeide videre med norsk –svensk reinbeitekonvensjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga ja Ruoŧa bealde Sámedikkit leat ovttas Ruoŧta Sámiid Riikkaservviin ja Norgga Boazosápmelaččaid Riikkaservviin ožžon bargun Nogga ja Ruođa ráđđehusain bargat viidáseappot Norgga-Ruoŧa boazodoallokonvenšuvnnain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet er å få en konvensjon som ivaretar alle parters rettigheter og interesser på en god måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lea oažžut dakkár konvenšuvnna mii fuolaha buot áššbeliid vuoigatvuođaid ja beroštusaid buori láhkai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Dette arbeidet må vi ha sluttført innen ett år, derfor håper vi å få en god prosess med reindriftssamer på norsk og svensk side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Dát bargu ferte gárvvistuvvot jagi siste, danne mii doaivut oažžut buorti proseassa boazosápmelaččaiguin Norgga ja Ruoŧa bealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bare på den måten kan vi få en konvensjon som ivaretar alles rettigheter og interesser, sier rådsmedlem Ellinor Marita Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dušš dan láhkai sáhttit oažžut konvenšuvnna mii fuolaha buohkaid vuoigatvuođaid ja beroštusaid, dadjá ráđđelahttu Ellinor Marita Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bakgrunnen for møtet på fredag er den norsk-svenske reinbeitekonvensjonen som ble undertegnet mellom Norge og Sverige i 2005, men på grunn av sterk misnøye fra samisk side har ikke konvensjonen blitt ratifisert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duogáš bearjadaga čoahkkimii lea Norgga-Ruoŧa boazoguohtunkonvenšuvdna maid Norgga ja Ruoŧa bealde vuolláičálle 2005:s, muhto sápmelaččaid garra eahpeduhtavašvuođa geažil ii leat konvenšuvdna nannejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På bakgrunn av det arbeidet vi har lagt frem for regjeringene, valgte de å åpne opp for endringer i konvensjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan barggu vuođul maid mii leat ovddidan ráđđehusaide, sii válljejedje rahpat vejolašvuođa rievdadit konvenšuvnna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Fra samisk side er man nå opptatt av å komme videre i dette arbeidet, og vi mener at et samisk samarbeide i saken, er den rette vei å gå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Sámiid bealis mii háliidit dál ovdánit dáinna bargguin, ja min mielas lea sámi ovttasbargu áššis rivttes lávki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er nå opptatt av å ha en god dialog med alle involverte for å få saken godt belyst og ivareta alle parters rettigheter i konvensjonen, sier Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min mielas lea buorre gulahallan buohkaiguin áššis deaŧalaš vai ášši čuvgejuvvo bures ja buot áššebeliid vuoigatvuođat fuolahuvvojit konvenšuvnnas, dadjá Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-På dette stadiet i arbeidet er det ikke tatt noen avgjørelser, og notatet som ble fremlagt i ministermøte er ikke noen bindende dokument i saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Dán muttus barggus ii leat mihkkege mearriduvvon, ja notáhta mii biddojuvvui ovdan ministtarčoahkkimis ii čana gean ge áššis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innholdet i notatet kan vi nå offentliggjøre etter å ha diskutert med våre samiske samarbeidspartnere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Notáhta sisdoalu mii sáhttit dál almmuhit go leat digaštallan dan iežamet ovttasbargobeliiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å være klar over at notatene kun er et utgangspunkt for det videre arbeid og ikke må tolkes som bindende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea deaŧalaš fuomášit ahte notáhta lea dušše vuolggasadji viidáset bargui ii ge dan galgga áddet dan láhkai ahte dat čatná áššis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er etter å ha hørt de berørte parter vi kan danne oss en mening om hva det endelige resultatet vil måtte bli, sier Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋágo mii leat gullan guoskevaš áššebeliid, de mii sáhttit dahkat oaivila das mo dat loahpalaš boađus galggašii šaddat, dadjá Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon kontakt rådsmedlem Ellinor Marita Jåma tlf. +47 916 13 460</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđelahttu Ellinor Marita Jåma tel. +47 916 13 460 addá eanet dieđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
