<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">fremdeles-nedgang-i-de-samiske-omraadene.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fremdeles nedgang i de samiske områdene / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi guovlluin lea ain fuones ahtanuššan / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fremdeles nedgang i de samiske områdene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi guovlluin lea ain fuones ahtanuššan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>24. april 2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>24. Cuoŋumánnu 2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske områdene har fremdeles store utfordringer i forhold til fraflytting og nyetableringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>S ámi guovlluin leat ain stuorra hástalusat eretfárremiid ja ođđaásahemiid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det viser en rapport som Telemarksforskning har utført for Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan čájeha raporta maid Telemarksforskning lea dahkan Sámedikki ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk område” er en videreføring av tidligere næringsanalyser som Telemarkforskning har utført for Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta lea dan ealáhusanalysa joatkka maid Telemarkforskning lea ovdal dahkan Sámedikki ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne rapporten beskriver utviklingen i samisk område med hensyn til befolkning, arbeidsplasser, utdanningsnivå, næringsutvikling, innovasjon og attraktivitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán raporttas válddahuvvo ahtanuššan sámi guovlluin ássama, bargosajiid, oahppodási, ealáhusovddideami, innovašuvnna ja geasuheami ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk område består av 24 kommuner i Nord-Trøndelag, Nordland, Troms og Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi guvlui gullet 24 gieldda Davvi-Trøndelágas, Norlánddas, Romssas ja Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nedgang</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>N jiedjan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Analysen viser at kommunene i det samiske området har nedgang i befolkningen, også i 2010, ett år hvor de fleste kommunene i Norge har befolkningsvekst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Analysa čájeha ahte sámi guovlluid gielddain leat geahppánan olbmot, maiddái 2010:s, dan jagi goas eanaš gielddain Norggas lassánedje olbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økt innvandring har dempet nedgangen i samisk område de siste årene, men ikke nok til å kompensere for fødselsunderskudd og utflytting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorábuš sisafárren lea váidudan olmmošlogu njiedjama sámi guovlluin maŋimuš jagiin, muhto dat ii leat doarvái olmmošlogu ja eretfárrema dássidahttimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den delen av Nord-Norge som er utenfor samisk område har vekst i folketallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan oasis Davvi-Norggas mii ii lohkkojuvvo sámi guovlun lea olmmošlohku lassánan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Færre arbeidsplasser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargosajit geahppánit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den negative befolkningsutviklingen henger sammen med nedgang i antall arbeidsplasser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das go olmmošlohku njiedjá lea oktavuohta bargosajiid geahppáneapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der er færre arbeidsplasser i det samiske området i 2010 enn i 2000, i en periode der antall arbeidsplasser på landsbasis har økt med mer enn 11 prosent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi guovllus eai lean nu ollu bargosajit 2010:s go ledje 2000:s, man áigodagas bargosajit riikadásis lassánedje eanet go 11 proseanttain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkene i Nord-Norge, utenom de samiske kommunene, har hatt en økning på mellom seks og 14 prosent i samme periode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi-Norgga fylkkkain, earret sámi guovlluin, lea olmmošlohku lassánan gaskal guhtta ja 14 proseantta seamma áigodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske området har en næringsstruktur med mye primærnæring og industri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi guovlluid ealáhusstruktuvran leat ollu vuođđoealáhusat ja industriija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De siste to årene har antall arbeidsplasser i disse næringene sunket med mer enn 400.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimuš guovtti jagis lea bargosajiid lohku dáin ealáhusain njiedjan eanet go 400:in.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Sametinget har vedtatt en ny næringsmelding i 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Sámediggi lea mearridan ođđa ealáhusdieđáhusa 2011:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedmålet er å skape et sterkt og allsidig næringsliv som bygger på og tar hensyn til samisk kultur, natur og miljø, og danner grunnlaget for livskraftige lokalsamfunn der mennesker ønsker å bo, sier sametingsråd Marianne Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldoulbmilin lea háhkat nana ja juohkelágan ealáhuseallima báikegottiin mii vuođđuduvvo sámi kultuvrii, lundui, ja birrasii ja mii váldá daid vuhtii, ja dieinna lágiin lea vuođđun ealli báikegottiide gos olbmot háliidit ássat, dadjá Sámediggeráđi lahttu Marianne Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må snu den negative utviklingen i de samiske områdene, sier Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fertet jorgalahttit dan negatiivvalaš ovdáneami sámi guovlluin, dadjá Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lite nyetableringer og innovasjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unnán ođđaásaheamit ja innovašuvdna</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedriftenes utvikling analyseres i NæringsNM , som måler bedriftenes lønnsomhet, vekst og nyetableringer samt næringslivets størrelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodagaid ovdáneapmi analyserejuvvo NæringsNM :s , mii mihtida fitnodagaid gánnáhahttivuođa, ahtanuššama ja ođđaásahemiid ja dasto ealáhuseallima sturrodaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange av de samiske kommunene har lite næringsliv i forhold til folketallet, og har lite nyetableringer og svak lønnsomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋgga sámi gielddas lea unnán ealáhuseallin olmmošlogu ektui, ja leat unnán ođđaásaheamit ja gánnáhahttivuohta lea heittot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange kommuner har imidlertid en høy andel bedrifter med omsetningsvekst i 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu gielddain leat dattetge fitnodagat mat leat ahtanuššan 2010:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fleste av de samiske kommunene kommer samlet sett dårlig ut i NæringsNM.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NæringsNM:s oidno ahte eanaš sámi gielddain ollislaččat ii leat nu buorre ovdáneapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Analysen viser at enkelte kommuner gjør det imidlertid bra, som Tana og Evenes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Analysa čájeha ahte muhtun gielddain lea dattetge buoret dilli, nugo Deanus ja Evenáššis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Undersøkelsen viser også at de samiske samiske områdene er kjennetegnet av lite innovasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iskkadeapmi čájeha maiddái ahte sámi guovlluid dovdomearkan lea heajos innovašuvdna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvikling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdáneapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Telemarksforskning bruker en attraktivitetspyramide for å beskrive utviklingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Telemarksforskning geavaha geasuhanpyramiida ovdáneami válddahallamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Attraktivitetspyramiden forklares steders utvikling gjennom deres attraktivitet langs tre dimensjoner:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geasuhanpyramiidas čilgejuvvo ovdáneapmi movt dat geasuha golmma dimenšuvnna bokte:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1) Attraktivitet for bedrifter i basisnæringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1) Geasuheapmi vuođđoealáhusaid fitnodagain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2) Attraktivitet for besøkende</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2) Movt geasuhit gussiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3) Attraktivitet som bosted.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3) Movt geasuhit ássanbáikin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske området har hatt sterk nedgang i basisnæringene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi guovllus lea sakka vátnon vuođđoealáhusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Basisnæringer er primærnæringer, industri og teknologiske tjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođusealáhussan leat vuođđoealáhusat, industriija ja teknologalaš bálvalusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjennetegnet for disse næringene er at produktene selges på et nasjonalt eller internasjonalt marked.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid ealáhusaid dovdomearkan lea dat ahte buktagat vuvdojuvvojit nationála dahje riikkaidgaskasaš márkanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske området har svært få arbeidsplasser i teknologiske tjenester, som er en basisnæring i vekst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi guovllus leat hui unnán bargosajit teknologalaš bálvalusain, mii lea ahtanuššama vuođusealáhus .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen kommuner i det samiske området har likevel vekst i basisnæringene, som Tysfjord, Kvalsund, Lyngen og Nesseby.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun gielddain leat dattetge vuođusealáhusat laskan, nugo Divttasvuonas, Fálesnuoris, Ivggus ja Unjárggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske området har tradisjonelt hatt lite besøksnæringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi guovllus árbevirolaččat leat leamaš unnán galledanealáhusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er stor samlet handelslekkasje fra de samiske områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja sámi guovlluin lea oppalaččat stuorra gávpesuođđan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne handelslekkasjen har imidlertid blitt mindre, og mange samiske kommuner har vekst i besøksnæringene , som Røyrvik, Loppa, Nesseby, Hamarøy, Snåsa m fl.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea dattetge unnon, ja ollu sámi gielddain leat galledanealáhusat lassánan , nugo Raavrhvijkes, Láhpis, Unjárggas, Hápmiris, Snoasas jna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et stort problem for veksten i samiske kommuner er bostedsattraktiviteten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorra váttisvuohta ahtanuššamis sámi gielddain lea geasuheapmi ássama dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange av de samiske kommunene har stor utflytting, og større utflytting enn arbeidsplassveksten skulle tilsi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu sámi gielddain fárrejit ollu olbmot eret, ja lea stuorát eretfárren go mii bargosajiid ahtanuššama dáfus lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det tyder på lav bostedsattraktivitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearkkaša fuonit geasuheami ássama dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Igjen er det noen av de samiske kommunene som går mot strømmen og har høy bostedsattraktivitet, som Lebesby, Sørreisa og Nesseby.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dattetge mannet muhtun sámi gielddat vuosterávdnjái ja geasuhit sakka, nugo Davvisiida, Ráisavuotna ja Unjárga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-De samiske områdene har et potensial for verdiskaping med basis i samisk kultur og tradisjoner, men behovet for gode ramme betingelser, forskning, nyetableringer og nyskapning er stort, sier sametingsråd Marianne Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Sámi guovlluin leat árvoháhkanvejolašvuođat sámi kultuvrra ja árbevieruid vuođul, muhto dárbu lea stuoris oažžut buriid rámmaeavttuid, dutkama, ođđaásahemiid ja ođđa háhkamiid, dadjá Sámediggeráđi lahttu Marianne Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon: Ta kontakt med prosjektleder i Telemarkforskning Knut Vareide + 47 98 22 00 04 eller Sametingsråd Marianne Balto + 47 480 63 358</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid oaččut: go válddát oktavuođa Telemarkforskning prošeaktajođiheddjiin Knut Vareide + 47 98 22 00 04 dahje Sámediggeráđi lahtuin Marianne Balto + 47 480 63 358</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
