<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">frykter-for-jordbruket-i-samiske-omraader.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frykter for jordbruket i samiske områder / Jordbruk / Næringer / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ballá váikkuhusain sámi guovlluid eanadollui / Eanandoallu / Ealáhusat / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frykter for jordbruket i samiske områder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ballá váikkuhusain sámi guovlluid eanadollui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I statens tilbud til jordbruksforhandlingene foreslås det å kutte overføringene til Sametinget med fire millioner kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>07. Miessemánnu 2014</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Silje Karine Muotka frykter et slikt kutt kan få store konsekvenser for jordbruket i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta fálaldagas eanadoallošiehtadallamiin evttohuvvo geahpedit juolludemiid Sámediggái njeljiin miljon ruvnnuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Et kutt på fire millioner vil få store konsekvenser for Sametingets innsats mot det samiske jordbruket, sier en skuffet sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámediggeráđđi Silje Karine Muotka ballá ahte dakkár uhcideamis lea stuorra váikkuhusat sámi guovlluid eanadollui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget var kommet godt i gang med å ruste opp driftsbygningene, og Muotka frykter dette arbeidet vil stoppe opp om det foreslåtte kuttet gjennomføres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Njealji miljon ruvdnosaš geahpedusas leat stuorra váikkuhusat Sámedikki áŋgiruššamii sámi eanadoaluin, dadjá beahttašuvvan sámediggeráđđi Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun understreker videre at statens tilbud ikke er i samsvar med den gjeldende nordområdepolitikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lei bures jođus doaibmavisttiid ođasmahttimiin, ja Muotka ballá dán barggu bisánit jus evttohuvvon geahpedus čađahuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- I tillegg til kutt i bevilgninger til Sametinget foreslår staten også kutt i satsningen på arktisk landbruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son deattuha viidáseappot ahte stáhta fálaldat ii soaba gustovaš davveguovlopolitihkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil få negative konsekvenser for jordbruk i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Lassin geahpedussii juolludemiin Sámediggái evttoha stáhta maiddái geahpedusa áŋgiruššamis árktalaš eanadoaluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nedprioritering av arktisk landbruk vil heller ikke være i samsvar med den vedtatte nordområdepolitikken, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das lea negatiiva váikkuhusat sámi guovlluid eanadollui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jordbruk har lenge vært en av de solide næringene i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii ge árktalaš eanadoalu vulos vuoruheapmi soaba mearriduvvon davveguovlopolitihkain, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spesielt småbruk er viktig for opprettholdelsen av grunnlaget for samisk kultur og samiske bygder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanadoallu lea guhká leamaš okta sámi guovlluid nannoseamos ealáhusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Staten vil åpne for større gårdsbruk ved å heve konsesjonsgrensene blant annet for melkeproduksjonsbruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamážit smávvadállodoallu lea deaŧalaš sámi kultuvrra ja sámi giliid vuođu bisuheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Staten går med dette tilbudet bort fra et familiejordbruk og over til et industrijordbruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta háliida stuorát dállodoaluid dakko bokte ahte loktet konsešuvdnarájiid earret eará mielkebuvttadandoaluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Silje Karine Muotka mener dette kan ramme samisk jordbruk hardt, ikke bare i år, men mange år framover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáinna fálaldagain stáhta oide industriijaeanadoalu bearašeanadoalu ovddabeallái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Men en slik dreining kan Nord-Norge ende opp som taperne i årets landbruksoppgjør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Silje Karine Muotka mielas dát sáhttá čuohcat garrasit sámi eanadollui, ii dušše dán jagi, muhto máŋggaid jagiid ovddasguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg frykter for at jordbruk i samiske områder ikke vil klare seg i denne konkurransen, avslutter Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dákkár rievdademiin sáhttá Davvi-Norga šaddat vuoittáhallin dán jagáš eanadoalu loahppameanuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilbudet er her: http://www.regjeringen.no/upload/LMD/Vedlegg/Statens_tilbud_2014.pdf</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun balan ahte sámi guovlluid eanadoallu ii birge dán gilvvus, loahpaha Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktperson:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fálaldat lea dáppe: http://www.regjeringen.no/upload/LMD/Vedlegg/Statens_tilbud_2014.pdf</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
