<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">fullt_program_for_sametingsraden_i_hamar.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fullt program for sametingsråden i Hamar</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđis dievva prográmma Hamaris</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeid, samisk kultur og samisk ytringsfrihet er noen av temaene som står på programmet til sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) under hans besøk til Hamar 23. og 24. mars. Mikkel Eskil Mikkelsen Árvu, Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargu, sámi kultuvra ja sámi cealkinfriddjavuohta leat muhtin ráje fáttáin mat leat sámediggeráđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) prográmmas go vuolgá Hamarii njukčamánu 23. ja 24. beivviid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hamar-besøket innledes med et møte mellom Sametinget og Innlandet fylkeskommune torsdag 23. mars der partene skal diskutere samarbeidsavtalen gjeldende fra 2022, og gjøre opp status av samarbeidet så langt, samt videre oppfølging.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hamar-gallestallan álggahuvvo duorastaga njukčamánu 23. beaivvi čoahkkimiin Sámedikki ja Innlandet fylkkasuohkana gaskkas, mas fáddán lea ovttasbargošiehtadus mii doaibmagođii 2022 rájes. Čoahkkimis digaštallojuvvo maiddái mo ovttasbargu lea ovdánan dássážii ja mo bealit galget bargat viidáset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innsatsområdene i avtalen er blant annet samisk språk, regional planlegging og arealforvaltning, opplæring, kultursamarbeid, kulturminneforvaltning, næringsutvikling og reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadusa áŋgiruššansuorggit leat earret eará sámegiella, regionála plánen ja areálahálddašeapmi, oahpahus, kulturovttasbargu, kulturmuitohálddašeapmi, ealáhusovdánahttin ja boazodoallu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er viktig å møtes til slike dialogmøte med de vi har samarbeidsavtaler med, slik at samarbeidet og samhandlingen mellom oss styrkes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea dehálaš deaivvadit singuin geain mis leat ovttasbargošiehtadusat vai mii nannet sihke ovttasbarggu ja ovttasdoaibmama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det å prioritere samiske tiltak som direkte kommer den samiske befolkningen til gode har stor betydning og jeg ser frem til å møte fylkeskommunen, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea hui mávssolaš vuoruhit doaimmaid mat leat buorrin sápmelaččaide geat ásset dán guovllus ja mun illudan deaivvadit fylkkasuohkaniin, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Senere samme dag møter sametingsråden Sørsamisk forum til et dialogmøte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma beaivvi deaivvada sámediggeráđđi máttasámi forumain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sørsamisk forum er opprettet for å øke kompetanse, bygge relasjoner og styrke Statsforvalterens oppdrag innenfor sørsamisk språk, kultur, næring og helse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máttasámi foruma ulbmil lea nannet gelbbolašvuođa, hukset oktavuođaid ja nannet Stáhtahálddašeaddji doaimmaid máttasámi giela, kultuvrra, ealáhusa ja dearvvašvuođasurggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Torsdag kveld deltar Mikkelsen på samisk kulturaften på Hamar kulturhus, der det er åpning av vandreutstillingen «Hvorfor er du så hjulbeint?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duorastaga eahkeda searvá Mikkelsen sámi kultureahkedii Hamar kulturviesus, gos rahppo johttičájáhus “Hvorfor er du så hjulbeint?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>», utviklet av Samisk råd i Trøndelag sammen med illustratør Katarina Blind og Falstadsenteret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utstillingen tematiserer hverdagsrasisme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhusa fáddá lea árgabeairasisma, ja dan leat ráhkadan Trøndelága Sámi ráđđi, hábmejeaddji Katarina Blind ja Falstadguovddáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under den samiske kulturaftenen blir det også markering av Mjøsa og omegn sameforening sitt 15 års jubileum med påfølgende konsert med Kajsa Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kultureahket maid čalmmustahttá Mjøsa ja biras sámesearvvi 15-jagi ávvudeami ja sámi artista Kajsa Balto doallá konseartta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det blir en skikkelig festaften på Hamar kulturhus og jeg gleder meg veldig, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Illudan sakka albma ávvoeahkedii Hamar kulturviesus, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fredag 24. mars deltar sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen på et seminar om hets og hverdagsrasisme, som arrangeres på Fylkeshuset i Hamar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bearjadaga njukčamánu 24. beaivvi searvá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen seminárii mas fáddán lea vealaheapmi ja árgabeairasisma. Seminára lágiduvvo Fylkkaviesus Hamaris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under seminaret vil Rita Helmi Toivosdatter Laakso, Lillan Støen, Holger Gustavsen og Suhur Lorch-Falch dele erfaringer og historier fra virkeligheten om temaet, før sametingsråden og statssekretær Gry Haugsbakken i Kultur- og likestillingsdepartementet deltar i diskusjon om hva man kan gjøre for å bedre ytringskulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Semináras besset guldaleaddjit gullat Rita Helmi Toivosdatter Laakso, Lillan Støen, Holger Gustavsen ja Suhur Lorch-Falch vásáhusaid ja muitalusaid vealaheami birra, ovdal go sámediggeráđđi ja Kultur- ja dásseárvodepartemeantta stáhtačálli Gry Haugsbakken oassálastiba ságastallamis mo sáhttá buoridit cealkinkultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Hets og trakassering er et stort samfunnsproblem, som også mange i det samiske samfunnet dessverre opplever.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Vealaheapmi ja cielaheapmi lea stuorra servodatváttisvuohta, ja dađi bahábut lea dat maid oahpis ollugiidda sámi servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en trussel mot demokratiet og vi som samfunn må jobbe sammen for å bekjempe dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea áittan demokratiijai ja olles servodat ferte áŋgiruššat ja vuosttildit dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er jeg glad for at fylkeskommunen setter søkelys på dette, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lean ilus go fylkkasuohkan bidjá fuomášumi dása, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se program for besøket til Hamar</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča sámediggeráđi prográmma Hamaris</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tlf: 91742161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallamiid várás, váldde oktavuođa sámediggeráđiin Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tel: 91742161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
