<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">funn_av_kulturminner.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Funn av kulturminner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávdnon kulturmuittut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturminneloven av 1978 sier at kulturminner og kulturmiljøer med deres egenart og variasjon skal vernes som en del av vår kulturarv og identitet og som ledd i en helhetlig miljø- og ressursforvaltning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1978 mannosaš kulturmuitolágas daddjojuvvo ahte kulturmuittut ja kulturbirrasat daid mihtilmasvuođain ja variašuvnnaiguin galget suodjaluvvot min kulturárbbi ja identitehta oassin ja oassin ollislaš biras- ja resursahálddašeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med kulturminner menes alle spor etter menneskelig virksomhet i vårt fysiske miljø, herunder lokaliteter det knytter seg historiske hendelser, tro eller tradisjon til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturmuitun oaivvilduvvojit buot mearkkat olbmo doaimma maŋis min fysalaš birrasis, maiddái lokalitehtat maidda čatnasit historjjálaš dáhpáhusat, osku dahje árbevierru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kulturminner fra år 1917 eller eldre er automatisk fredet og forvaltes av Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturmuittut jagi 1917 rájes dahje boarráseappot leat automáhtalaččat ráfáidahttojuvvon ja daid hálddaša Sámediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kulturminner er spor etter våre formødres bruk og tilstedeværelse i landskapet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturmuittut leat mearkkat min máttuid maŋis eanadaga geavaheamis ja ássamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske kulturminnene formidler kunnskap om livsvilkår, overlevelsesstrategier, ressursbruk, trosforestillinger og tilpasninger til landskapet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturmuittut gaskkustit máhtu min eallineavttuid, birgenstrategiijaid, resursageavaheami, oskku ja heivehemiid birra eanadagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kulturminner representerer derfor et viktig dokumentasjonsmateriale for samisk historie og forhistorie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne leat sámi kulturmuittut deaŧalaš duođaštanávdnasat sámi historjjá ja ovdahistorjjá birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ta kontakt med oss dersom du har funnet eller sett noe som du tror kan være et eldre samisk kulturminne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldde minguin oktavuođa jos leat gávdnan juoidá dahje oaidnán maid nu maid don jáhkát sáhtášii leat dološ sámi kulturmuitu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ditt funn kan gi ny kunnskap til samisk historie og forhistorie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Du gávnnus ahte addit ođđa máhtu sámi historjjá ja ovdahistorjjá birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
