<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">gielelutnjeme_-_giellalapptim_-_giellalokten.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gïelelutnjeme - Giellalåpptim - Giellalokten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki giellastrategiija Giellalokten</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets språkstrategi - Gïelelutnjeme - Giellalåpptim - Giellalokten har til hensikt å skape et solid løft for de samiske språkene i hele samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki giellastrategiija – Giellaloktema áigumuš lea váikkuhit nana loktema sámegielaid várás olles servodagas. Loga giellastrategiija: Gïelelutnjeme – Giellalåpptim – Giellalokten Sámedikki strategiijat sámegielaid várás</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helhetlig og målrettet språksatsing</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollislaš ja ulbmillaš giellaáŋgiruššan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har med denne strategien samlet alle gode forslag til tiltak fra Hjertespråket, våre egne erfaringer og eksisterende tiltak i en helhetlig språksatsing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea dáinna strategiijain čoaggán visot buriid evttohusaid doaibmabijuide Váibmogielas, iežamet vásáhusain ja dálá doaimmain ollislaš giellaáŋgiruššamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vårt grunnsyn er at samisk og norsk skal være likestilte og likeverdige språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min vuođđooaidnu lea ahte sámegiella ja dárogiella galget leat ovttadássásaš ja ovttaárvosaš gielat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å nå et slikt mål vil det være behov for en solid språksatsing på alle samfunnsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vai olahit dan mihtu, lea dárbu nanu giellaáŋgiruššamii juohke servodatsuorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne strategien skal vise en tydelig retning for språkpolitikken, og har som mål å gi en varig endring i samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát strategiija galgá čájehit čielga geainnu giellapolitihkkii, ja das lea ulbmilin rievdadit servodaga bistevaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gïelelutnjeme - Giellalåpptim - Giellalokten er Sametingets langsiktige satsing på samiske språk, og er tenkt gjennomført over flere år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gïelelutnjeme - Giellalåpptim - Giellalokten lea Sámedikki guhkitáigásaš sámegielaid áŋgiruššan, ja lea oaivvilduvvon čađahuvvot máŋgga jagi badjel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Strategiene er omfattende, og viser Sametingets helhetlige og sektorovergripende språkpolitikk for de kommende år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Strategiijat leat viidát, ja čájehit Sámedikki boahttevaš jagiid ollislaš ja surggiidrasttideaddji giellapolitihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den inneholder en rekke konkrete tiltak på ulike samfunnsområder og vil kreve nært samarbeid med både lokale, regionale og nasjonale aktører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sisttisdoallá konkrehta doaibmabijuid iešguđet servodatsurggiin, ja gáibida lagas ovttasbarggu sihke báikkálaš, regionála ja nationála aktevrraiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske språk er viktig for den enkelte språkbruker, for den samiske befolkningen og for utviklingen av det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat leat dehálaččat ovttaskas giellageavaheddjiide, sámi álbmogii ja sámi servodaga ovdáneapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske språk handler ikke bare om kommunikasjon, men er nært knyttet til samisk identitet, kulturarv og tilhørighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat eai leat dušše gulahallama váste, muhto leat lagas čanastagat sámi identitehttii, kulturárbái ja gullevašvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske språk er et symbol på vårt fellesskap, vår arv og vårt bånd til våre forfedre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella lea symbola min searvevuhtii, árbái ja min čanastagaide iežamet máttuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom språket vokser det frem en tilhørighet, uavhengig av hvilket samisk språk man behersker eller hvor lite eller hvor mye man behersker språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giela bokte dovdá gullevašvuođa, beroškeahttá guđe sámegiela hupmá ja man ollu dahje unnán máhttá giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkpolitikk handler derfor både om å ta tilbake et tapt språk, og utvikling av samiske språk i de områder hvor samisk brukes i dagliglivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellapolitihkka lea dasto dan birra ahte sihke váldit ruovttoluotta giela maid lea massán, ja ovdánahttit sámegielaid guovlluin gos sámegiella adno beaivválaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til tross for ulike språksituasjoner binder språket oss sammen gjennom et felles ønske om bevaring, utvikling og styrking av samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko leat iešguđet gielladilit, de giella čatná min oktii oktasaš sávvamušain ahte seailluhit, ovdánahttit ja nannet sámegielaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkpolitikk handler også om rammebetingelser, lovreguleringer og om hverdagen for språkbrukere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellapolitihkka lea maid rámmaeavttuid, láhkareguleremiid ja giellageavaheddjiid árgabeaivvi birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske språk berører alle samfunnsområder, og en god språkpolitikk må gjenspeile dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat guoskkahit visot servodatsurggiid, ja buorre giellapolitihkka galgá speadjalastit dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker at samiske språk høres, brukes og synes i samfunnet, og Sametingets språkstrategi Gïelelutnjeme - Giellalåpptim - Giellalokten legger fokus på synliggjøring, utvikling, rekruttering og kompetanseheving på alle nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sávvá ahte sámegielat gullojit, adnojit ja oidnojit servodagas, ja Sámedikki giellastrategiija Gïelelutnjeme - Giellalåpptim - Giellalokten deattuha čalmmustahttima, ovdánahttima, rekruterema ja gelbbolašvuođa loktema juohke dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil være en særlig satsing på språktilbud for barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamážit galgá áŋgiruššat mánáid ja nuoraid giellafálaldagaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gïelelutnjeme - Giellalåpptim - Giellalokten setter også fokus på samarbeid og samordning mellom institusjoner, organer og organisasjoner som jobber med samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gïelelutnjeme - Giellalåpptim - Giellalokten deattuha maid ovttasbarggu ja ovttastahttima institušuvnnaid, orgánaid ja organisašuvnnaid gaskkas, mat barget sámegielaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil styrke og utvikle de samiske språkene på alle nivåer innenfor alle samfunnsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu nannet ja ovdánahttit sámegielaid juohke dásis, juohke servodatsuorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil at alle de samiske språkene skal ha gode forutsetninger for utvikling, og at vår språkpolitikk skal bidra til å styrke og utvikle de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii háliidit ahte visot sámegielain leat buorit eavttut ovdánahttimii, ja ahte min giellapolitihkka veahkeha nannet ja ovdánahttit sámegielaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En naturlig del av hverdagen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lunddolaš oassi árgabeaivvis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets visjon er at samiske språk skal være en naturlig del av samfunnet, og at alle skal gis mulighet til å høre, se og bruke samiske språk på alle samfunnsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki višuvdna lea ahte sámegielat leat lunddolaš oassi servodagas, ja ahte buohkat galget beassat gullat, oaidnit ja geavahit sámegielaid visot servodatsurggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske språk skal være en naturlig del av hverdagen for både samisk- og norsktalende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella galgá leat lunddolaš oassi árgabeaivvis sihke sámegielagiidda ja dárogielagiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vår viktigste oppgave i dette arbeidet vil være å skape rom for samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min deháleamos bargu lea čáhkket saji sámegielaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det innebærer at vi må legge til rette for opplæring i samisk, bruk av samisk på alle arenaer i samfunnet, vi må ha gode rammebetingelser og et lovverk som sikrer rett til bruk av samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sisttisdoallá ahte mii fertet láhčit dili sámegieloahpahusaide, sámegielatnui visot arenain servodagas, mis fertejit leat buorit rámmaeavttut ja njuolggadusat mat sihkkarastet rievtti geavahit sámegielaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil skape rom for samiske språk gjennom ulike satsinger, som vil kreve både menneskelige og økonomiske ressurser, språkfaglig utvikling og endring av dagens rammeverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii áigut čáhkket saji sámegielaide iešguđet áŋgiruššamiiguin, mat gáibidit sihke olmmošlaš ja ekonomalaš resurssaid, giellafágalaš ovdánahttima ja rievdadeami otná rámmadahkosis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil at alle samiske språk skal ha gode utviklingsmuligheter, og at vår språkpolitikk skal bidra til vekst og utvikling av de samiske språkene med utgangspunkt i språksituasjonen i de ulike språkområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii háliidit ahte visot sámegielain leat buorit ovdánanvejolašvuođat, ja ahte min giellapolitihkka lea veahkkin sámegielaid ahtanuššamii ja ovdáneapmái, dan vuođul makkár gielladilit leat iešguđet giellaguovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet at situasjonen for de samiske språkene er forskjellig i de ulike språkområdene, og det er avgjørende at den fremtidige språkpolitikken har dette som utgangspunkt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii diehtit ahte sámegielaid dilit leat iešguđet ládje iešguđet giellaguovlluin, ja lea mearrideaddji ahte dat lea vuolggasadjin boahtteáigásaš giellapolitihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske språk er mangfoldige, og både geografisk utbredelse, antall språkbrukere og mulighet for bruk av samiske språk er forskjellige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat leat máŋggabealagat, ja sihke geográfalaš lávdan, giellageavaheddjiid logut ja sámegielaid geavahanvejolašvuođat leat iešguđetláganat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mens samiske språk i noen områder er i en vitaliserings- og utviklingssituasjon, er språkene i andre områder majoritetsspråk og brukes som naturlig kommunikasjonsspråk i dagliglivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun guovlluin leat sámegielat vitaliseren- ja ovdánahttindilis, ja muhtun guovlluin fas eanetlogugielat ja adnojit lunddolaš gulahallangiellan beaivválaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vår oppgave er å legge til rette for at alle samiske språk, uavhengig av hvilken språksituasjon språket er i, styrkes og utvikles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min bargu lea láhčit dili ahte visot sámegielat, beroškeahttá makkár gielladilis leat, nannejuvvojit ja ovdánahttojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjør vi best i nært samarbeid med de ulike språkmiljøene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan bargat buoremusat lagas ovttasbarggus iešguđet giellabirrasiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkpolitikk er også samepolitikk som omfatter kultur, helse, opplæring, tradisjonelle næringer, justis og barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellapolitihkka lea maid sámepolitihkka, mii fátmmasta kultuvrra, dearvvašvuođa, oahpahusa, árbevirolaš ealáhusaid, justiisa ja mánáid ja nuoraid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språk omfatter alle områder i samfunnet, og vil derfor være et felles ansvar på tvers av sektorer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella fátmmasta visot osiid servodagas, ja danne lea oktasaš ovddasvástádus visot surggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å sikre samiske språk som fullverdige og samfunnsbærende språk på norsk side av Sápmi er språkpolitikken sektorovergripende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihkkarastin dihte sámegielaid ollesárvosaš ja servodatguoddi giellan Norgga bealde Sámis, lea giellapolitihkka surggiidrasttideaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil si at alle med ansvar for politikkutvikling og myndighetsutøvelse må ta språkpolitiske hensyn når de utformer og gjennomfører egen sektorpolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša ahte buohkain geain lea ovddasvástádus politihkkaovdáneapmái ja váldečađaheapmái, fertejit vuhtiiváldit giellapolitihka go hábmejit ja čađahit iežaset suorgepolitihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med en helhetlig og samstemt språkpolitikk der nasjonale, regionale og kommunale myndigheter og andre aktører spiller på lag, skal vi legge til rette for at de samiske språkene blir naturlige og levende språk i samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollislaš giellapolitihkain, mas nationála, regionála ja gielddalaš eiseválddit ja eará aktevrrat ovttasbarget, galgat mii láhčit dili ahte sámegielat šaddet lunddolažžan ja ealasis giellan servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi skal skape vekst, arbeidsplasser, synlige samiske språk og solide språkmiljø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii galgat dahkat ahtanuššama, bargosajiid, oainnusmahttit sámegielaid ja nana giellabirrasiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppbygging av robuste språkmiljø gir gode opplæringsmuligheter og skaper rom for utvikling av samiske språk, som igjen er med på å sikre fremtidige språkbrukere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nana giellabirrasiid huksen addá buriid oahppanvejolašvuođaid ja dahká saji sámegielaid ovdáneapmái, mii fas lea mielde sihkkarastime boahttevaš giellageavaheddjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Våre veivalg for fremtidig utvikling av samiske språk skal legge til rette for økt språkaktivitet gjennom involvering av aktører i hele samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geainnut maid mii válljet sámegielaid boahttevaš ovdáneapmái galget láhčit dili eanet gielladoaimmaide, dakko bokte ahte searvvahit olles servodaga aktevrraid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For vi har tro på at samiske og norsk språk skal kunne være likestilte og likeverdige språk i samfunnet, og at språkene kan styrkes og utvikles side om side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lea jáhkku ahte sámegielat ja dárogiella sáhttet leat dásseárvosaččat servodagas, ja ahte gielat sáhttet nannejuvvot ja ovdánahttojuvvot seammás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har over lang tid bygget opp kunnskap og erfaring som gjør oss rustet til å ta en ledende rolle i arbeidet for styrking og utvikling av samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat guhkit áiggi badjel huksen gelbbolašvuođa ja vásáhusaid, dan dihte sáhttit mii váldit jođihanrolla sámegielaid nannen- ja ovdánahttinbarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De tre hovedinnsatsområdene i Gïelelutnjeme - Giellalåpptim - Giellalokten er språktilbud for barn og unge, synliggjøring og samarbeid, og kompetanseheving og rekruttering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat golbma váldoáŋgiruššama Gïelelutnjeme - Giellalåpptim - Giellalokten leat giellafálaldagat mánáide ja nuoraide, čalmmustahttin ja ovttasbargu, ja gelbbolašvuođalokten ja rekruteren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
