<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">gir-stoette-til-sirpma-skuvla.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet gir støtte på 400 000 kroner til Tana kommunes skoleutviklingsprosjekt i Sirpmá skuvla, som omhandler samisk språkutvikling og tilpassing av læreplaner til ett skoletilbud på tvers av den norsk-finske landegrensen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Addá doarjaga Sirpmá skuvlii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med prosjektet er å arbeide for å etablere felles grenseoverskridende samisk skoletilbud, å utarbeide nye sosiale nettverk og styrke fellesskapsfølelsen mellom de to skolene Sirpmá skuvla i Tana kommune og Ohcejoga skuvla/Utsjok skole i Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi addá 400 000 ruvnno doarjjan Deanu gildii skuvlaovddidanprošektii Sirpmá skuvllas, mas válddahuvvo sámi giellaovddideapmi ja oahppoplánaid heiveheapmi oktan skuvlafálaldahkan norgga-suoma riikaráji rastá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er viktig med nordisk samarbeid på opplæringsfeltet, og vi ser nytten i å samarbeide på nordisk nivå om en felles skolepolitikk med grunnlag i samisk språk og samiske verdier, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ulbmilin lea oččodit ásahuvvot oktasaš rájárasttideaddji sámi skuvlafálaldaga, ráhkadit ođđa sosiála fierpmádaga ja nannet oktasašvuođadovddu dán guovtti skuvlla gaskka, Sirpmá skuvlla Deanu gielddas ja Ohcejoga skuvlla Suoma bealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med bakgrunn i dette har Sametinget i 2017 iverksatt et prosjekt der Sametinget sammen med samiske foreldre/foresatte og skolefaglige aktører i Finland og Sverige, arbeider med å skaffe innsikt i hvilke skolepolitiske utfordringer samer i Finland og Sverige har og hvordan man i fellesskap kan samarbeide om samiske skoletilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát lea deaŧalaš davviriikkalaš ovttasbargu oahpahussuorggis, ja mii oaidnit ahte lea ávki ovttas bargat davviriikkalaš dásis oktasaš skuvlapolitihka ektui sámi giela ja sámi árvvuid vuođul, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette prosjektet er videreført i 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán vuođul lea Sámediggi 2017:s álggahan prošeavtta man oktavuođas Sámediggi ovttas sámi vánhemiiguin/fuolaheddjiiguin ja skuvlafágalaš aktevrraiguin Suomas ja Ruoŧas, barget dan ala ahte oažžut áddejumi makkár skuvlapolitihkalaš hástalusat sámiin Suomas ja Ruoŧas leat ja mainna lágiin ovttas sáhttá bargat sámi skuvlafálaldaga ovddidemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingsrådet ser at Tana kommunes prosjekt har overføringsverdi for eventuelle andre grenseoverskridende samarbeidsprosjekter om samisk opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáinna prošeavttain lea jotkojuvvon 2018:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser også som mulig at Sametinget kan dra nytte av informasjon og erfaringer fra prosjektet, og at dette kan ha overføringsverdi for vårt prosjekt der vi videreutvikler grenseskolesamarbeid, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggeráđđi oaidná ahte Deanu gieldda prošeavttas lea sirdinárvu eará vejolaš rájárasttideaddji ovttasbargoprošeavttaide sámi oahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
