<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">gir-ros-til-nils-johan-heatta.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gir ros til Nils Johan Heatta / Medier / Kulturliv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rámida Nils Johan Heatta / Mediaid / Kultureallin / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gir ros til Nils Johan Heatta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rámida Nils Johan Heatta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>24. april 2015</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>24. Cuoŋumánnu 2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Direktør for NRK Sápmi Nils Johan Heatta har utført et meget godt arbeid med å bygge ut NRK Sápmi som en sterk og viktig mediainstitusjon for samene, sier sametingsråd Henrik Olsen, etter at Heatta i dag meddelte at han går av som direktør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NRK Sámi hoavda Nils Johan Heatta lea dahkan erenomáš buori barggu hukset NRK Sámi nana ja dehálaš mediaásahussan sápmelaččaide, lohká sámediggeráđđelahttu Henrik Olsen, maŋŋilgo Heatta otne celkkii ahte heaitá hoavdan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Direktør for NRK Sápmi Nils Johan Heatta går av som sjef for NRK Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NRK Sámi hoavda Nils Johan Heatta heaitá hoavdan NRK Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Heatta har vært sjef siden 1985.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heatta lea leamaš hoavda 1985 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Henrik Olsen sier at NRK Sápmi har i løpet av perioden til Nils Johan Heatta styrket sin stilling blant det samiske folket, og er det viktigste mediet til å formidle samiske saker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđelahttu Henrik Olsen lohká NRK Sápmi lea Nils Johan Heatta áiggis nannen iežas sajádaga sámi álbmoga guovdu, ja lea dat deháleamos media gáskkustit sámi áššiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-NRK Sápmi er en av de viktigste institusjonene for utviklingen av samisk språk, kultur og demokrati.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-NRK Sápmi lea okta daid deháleamos ásahusain ovddidit sámegiela, kultuvrra ja demokratiija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nils Johan Heatta har vært visjonær, modig og foregangsmann i utviklingen av det samiske mediatilbudet for fremtiden, sier Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nils Johan Heatta lea leamaš višuneara, duostil ja ovdavážži ovddidit sámi mediafálaldaga boahtte áigái, lohká Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Sametinget ønsker han lykke til videre, avslutter Olsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Sámediggi sávvá sutnje ollu lihku viidásat, loahpaha Olsen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer informasjon: Henrik Olsen, 907 75 219</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđut: Henrik Olsen, 907 75 219</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer: http://www.nrk.no/sapmi/nils-johan-heatta-slutter-som-sjef-1.12327742</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo: http://www.nrk.no/sapmi/nils-johan-heatta-slutter-som-sjef-1.12327742</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
