<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">gir_tilskudd_til_to_sommerturneer_og_innspilling_av_nytt_album.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gir tilskudd til to sommerturneer og innspilling av nytt album</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Addá doarjaga guovtti geasseturnéai ja ođđa skearru báddemii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har tildelt 505 000 kroner til tre prosjekter over tilskuddsordningen Joik og samisk musikk .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 505 000 ruvnno golmma prošektii Luohti ja sámi musihkka doarjjaortnega bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I SÁK og Katarina Barruk får støtte til sommerturnéer, og Marja Helena Fjellheim Mortensson får støtte til produksjon og innspilling av nytt album.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ISÁK ja Katarina Barruk oažžuba doarjaga geasse turnéaide, ja Marja Helena Fjellheim Mortensson oažžu doarjaga buvttadit ja báddet ođđa skearru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den sørsamiske artisten og joikeren Marja Helena Fjellheim Mortensson jobber med sitt femte album, som skal utgis våren/sommeren 2024.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lullisámi artista ja juoigi Marja Helena Fjellheim Mortensson lea bargamin viđat skearruinis, mii almmuhuvvo 2024 giđa/geasi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mortensson er en godt etablert artist med internasjonalt renommé.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mortensson lea bures sajáiduvvan artista, geas lea riikkaidgaskasaš beaggin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette blir det tredje albumet hun spiller inn sammen med trioen, som i tillegg til henne består av Daniel Herskedal og Jakop Janssønn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát šaddá su goalmmát skearru mas son čuojaha ovttas trioinis. Trios leat son ieš, Daniel Herskedal ja Jakop Janssøn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet støtter produksjonen og innspillingen med 205 000 kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi doarju buvttadeami ja báddema 205 000 ruvnnuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter den suksessrike konserten på hovedscenen på Den Norske Opera og Ballett i mars, skal bandet ISÁK ut på sommerturné.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋá lihkostuvvan konseartta Norgga Opera ja Ballet váldolávddis njukčamánus, lea joavku ISÁK vuolgime geasseturnéai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konserten har vakt oppsikt internasjonalt, og bandet har etablert seg på den internasjonale scenen med sin moderniserte samiske musikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konsearta lea boktán beroštumi riikkaidgaskasaččat, ja joavku lea sajáiduvvan riikkaidgaskasaš lávdái ođasmahttojuvvon sámi musihkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet støtter prosjektet med 200 000 kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi doarju prošeavtta 200 000 ruvnnuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den umesamiske artisten Katarina Barruk legger også ut på sommerturné, og har en rekke konsertbookinger i Norge og to i Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ubmisámi artista Katarina Barruk lea maiddái geasseturnéai, ja sus leat máŋga konseartta diŋgojuvvon Norggas ja guokte Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter et vellykket albumslipp i vår med påfølgende konserter blir dette som en del 2 av slipp-turnéen hvor hun skal spille låter fra det kritikerroste albumet Ruhttuo .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋá buori skearroalmmuheami giđđat čuovvovaš konsearttaiguin, de lea dát dego nubbi oassi almmuhan-turnéas, gos son galgá čuojahit lávlagiid kritihkkárrámiduvvon skearrus Ruhttuo .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barruk er en godt etablert samisk artist, og musikken har en klar tråd inn i samisk joiketradisjon og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barruk lea sajáiduvvon sámi artista, ja musihkas lea čielga gullevašvuohta sámiid juoiganárbevirrui ja kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet støtter prosjektet med 100 000 kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi doarju prošeavtta 100.000 ruvnnuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Festivaldeltakere i det ganske land får i år oppleve samisk musikk av utmerket kvalitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Festiválaoasseváldit miehtá riikka besset dán jagi vásihit sámi musihka mas lea erenoamáš buorre kvalitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har noe å se fram til, og vi får høre både tradisjonell samisk musikk og moderne sound, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lea juoga masa illudit, ja beassat gullat sihke árbevirolaš sámi musihka ja ođđaáigásaš jiena, dadjá sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevilgningene gis over tilskuddsordningen Joik og samisk musikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juolludusat addojuvvojit Luohti ja sámi musih kka doarjjaortnega bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet for tilskuddsordningen er at samiske musikere og artister har gode vilkår for å utvikle sine produksjoner og sin kompetanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnega mihttomearri lea ahte sámi musihkkariin ja artisttain leat buorit eavttut ovddidit iežaset buvttademiid ja gelbbolašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsordningen har en åpen søknadsfrist frem til 1. desember 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnegis lea rabas ohcanáigemearri juovlamánu 1. b. 2023 rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
