<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">gir_600_000_til_samisk_gaming_etter_suksess_under_giellavahkko.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gir 600 000 til samisk gaming etter suksess under Giellavahkko</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Addá 600 000 ru sámi spillemii maŋŋá lihkostuvvama Giellavahkus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har nylig vedtatt å støtte Gáisi språksenter med 600 000 kr til språkarenaen Gáisi TECH.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea gieskat mearridan addit Gáisi giellaguovddážii 600 000 ru doarjaga giellaarenai Gáisi TECH.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet har som hensikt å skape en samiskspråklige, digitale arenaer for barn og unge, med gaming som hovedingrediens.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Proševtta áigumuššan lea oččodit sámegielat, digitála arenaid mánáide ja nuoraide mas spillen lea váldooassi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Unge, og spesielt unge gutter, er en målgruppe som kan være vanskelig å treffe med samiske språktiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Nuorat, ja erenoamážit nuorra gánddat lea olahusjoavkun geaid sáhttá váttis olahit sámi gielladoaibmabijuiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er derfor veldig glad at vi kan være med på å bidra til at også gaming og e-sport kan være en samisk språkarena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lean mun hui movtta go mii sáhttit leat mielde doarjumin ahte maddái spillen ja e-valáštallan sáhttet leat sámi giellaarenan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter suksessen med samiskspråklig streaming under Giellavahkko er jeg glad for å se at Gáisi Giellaguovdásj ønsker å satse videre på dette, sier rådsmedlem Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lihkostuvvama maŋŋá sámegielat rávdnjemin Giellavahkkus lean mu ilus go oainnán ahte Gáisi Giellaguovddáš háliide áŋgiruššat dainna viidáseappot, dadjá ráđđelahttu Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En utfordrende hverdag, på grunn av Covid-19, har gjort store endringen i vårt dagligliv, og mange har vært nødt til å tenke nytt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hástaleaddji árgabeaivi, Covid-19 geažil, lea rievdadan ollu min árgabeaivvi, ja ollugat leat ferten jurddašit ođđasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkelsen mener dette tilbudet er et godt eksempel på at også noe positivt kan komme ut av en vanskelig situasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mikkelsen oaivvilda ahte dát fálaldat lea buorre ovdamearka dasa ahte juoga positiiva sáhttá boahtit maiddái váttis dilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- 2020 har vært året hvor vi har sett at samisk språk virkelig har tatt steget inn i den digitale verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- 2020 lea jahki goas sámegiella duođai lea lávken digitála máilbmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medietilbudet til barn og unge er stadig i endring, og det er viktig at samiskspråklige medietilbud følger behovene i samfunnet og følger med på den teknologiske utviklinga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Media fálaldat mánáide ja nuoraide lea dađistaga rievdamin, ja lea deaŧalaš ahte sámegielat mediafálaldat čuovvu servodaga dárbbuid ja čuovvu mielde teknologalaš ovdáneamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette tiltaket er med på å ta med det samiske språket inn på en ny og stor arena, hvor det er stort potensiale for bruk og utvikling av samisk språk, avslutter rådsmedlem Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát doaibmabidju lea mielde váldimin sámegielaid ođđa ja stuorra arenai, gos leat stuorra vejolašvuođat geavahit ja ovddidit sámegiela, dadjá ráđđelahttu Mikkel Eskil Mikkelsen loahpas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gáisi språksenter har ansatt Lemet Máhtte Eira Sara som prosjektleder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáisi giellaguovddáš lea virgádan Lemet Máhtte Eira Sara prošeaktajođiheaddjin- Eira Sara oaččui golggotmánus Sámedikki giellaloktenbálkkašumi, barggus ovddas go jorgalii dihtorspealu Minecraft sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
