<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">gir_tilskudd_til_nyetableringer_innen_fiskeri_og_til_ungdomsfiske.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gir tilskudd til nyetableringer innen fiskeri og til ungdomsfiske</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Addá doarjaga ođđaásahemiide guolástussuorggis ja nuoraidguolásteapmái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget til sammen 975 500 kroner til tre etableringer innen fiskeri , og til ungdomsfiske i Gamvik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan oktiibuot 975 500 ruvnnu golmma ođđaásaheapmái guolástansuorggis, ja nuoraidguolásteapmái Gáŋgaviikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fjordhuldra til Han Lyder er et nyoppstartet enkeltmannsforetak i Dyfjord i Lebesby kommune, og innehaver er Linn Mørch Lyder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fjordhuldra til Han Lyder lea aitto álggahuvvon ovttaolbmofitnodat Dáigevuonas Davvesiidda gielddas, ja eaiggát lea Linn Mørch Lyder.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet bevilger 300 000 kroner til kjøp av fiskebåt og fiskeutstyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi juolluda 300 000 ruvnno oastit bivdofatnasa ja bivdoneavvuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet er å bedrive fiske og fangst av fisk og kongekrabbe fra Dyfjord, som er et lite sjøsamisk fiskevær ytterst i Laksefjorden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil lea guolástit ja bivdit guliid ja gonagasreappáid Dáigevuonas, mii lea mearrasámi gilli olggumusas Lágesvuonas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med etableringen ønsker fiskerinnen å være med å styrke driftsgrunnlaget for lokal industri ved å øke leveransene, noe som vil være med å sikre de lokale arbeidsplassene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáinna ásahemiin háliida guolásteaddji leat mielde nanneme báikkálaš industriija dakko bokte ahte lasihit leveránssaid, mii sihkkarastá báikkálaš bargosajiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forsberg AS ved Emma-Victoria Forsberg i Kamøyvær i Nordkapp kommune bevilges et tilskudd på 275 500 kroner til førstegangsinvestering i fiskefartøy, redskap og utstyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Forsberg AS:ii, Emma-Victoria Forsberg bokte, Gáhpevuonas Davvenjárgga gielddas juolluduvvo 275 500 ruvdnosaš doarjja vuosttaš geardde oastit bivdofatnasiid, bivdosiid ja reaidduid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedriftens mål er å starte gradvis med fiske for å etter hvert kunne bygges opp til å bli større med flere ansatte og egen kvote.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodaga ulbmil lea álgit veahážiid mielde bivdui vai dađistaga sáhttá stuorrut ja šaddat stuorábun eanet bargiiguin ja sierra eriin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sjur Olsen, et enkeltmannsforetak i Vannvåg i Karlsøy kommune, bevilges 300 000 kroner i tilskudd til førstegangsinvesteringer i fiskebåt, redskap og utstyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sjur Olsen, ovttaolbmofitnodat Vándarvágis (Vannvåg) Gálssa suohkanis, oažžu 300 000 ruvnno doarjjan vuosttaš geardde háhkat bivdofatnasa, bivdosiid ja reaidduid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han vil etablere seg som fisker med egen båt og starte en lønnsom fiskevirksomhet på heltid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son háliida ásaiduvvat guolásteaddjin iežas fatnasiin ja álggahit ollesáigásaš gánnáhahtti bivdodoaimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil ikke bare øke hans egen bolyst, men også bidra til sysselsetting og skape flere arbeidsplasser i kommunen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ii dušše lasit su iežas ássanhálu, muhto maiddái buoridit barggolašvuođa ja oččodit eanet bargosajiid suohkanii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet tildeler også 100 000 kroner i støtte til ungdomsfisket 2023 i Gamvik kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi juolluda maiddái 100 000 ruvnno doarjjan 2023 nuoraidguolásteapmái Gáŋgaviikka gielddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ungdomsfisket i Gamvik kommune har fått mye ros.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáŋgaviikka nuoraidguolásteapmi lea ožžon ollu rámi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Organiseringa går i korte trekk ut på at kommunen leier båt og stiller med fiskeskipper og interesserte ungdommer får lov å være med å fiske kvota si.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea nu organiserejuvvon ahte gielda láigoha fatnasa ja bálkáha skiipahoavdda, ja berošteaddji nuorat besset leat mielde bivdime iežaset eriid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fordelene er at flere kan delta i ungdomsfisket, de får en spennende sommerjobb under kyndig veiledning samtidig som at de får kjennskap til fiskeryrket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamunni lea ahte eambbo nuorat sáhttet searvat guolásteapmái, sii ožžot gelddolaš geassebarggu čeahpes bagadallama vuolde, seammás go oahpásmuvvet guolástusámmáhii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som resultat av ungdomsfisket har flere ungdommer fra kommunen valgt fiske som yrke eller tatt annen maritim utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidguolásteami geažil leat eanet nuorat gielddas válljen guolásteami fidnun dahje váldán eará maritiibma oahpu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi er glade for å kunne bidra med støtte til disse investeringene , og tror at tilskuddene vil bidra til å opprettholde og øke sysselsetting i sjøsamiske samfunn, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii leat ilus go sáhttit doarjut dáid investeremiid, ja doaivut ahte doarjagat bisuhit ja lasihit barggolašvuođa mearrasámi servodagain, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddene på til sammen 975 500 kroner gis fra tilskuddsordningen Tilskudd til primærnæringer - Marine næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjagat oktiibuot 975 500 ruvnno ovddas addojuvvojit doarjjaortnegis Doarjja vuođđoealáhusaide - Mariidna ealáhusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet for tilskuddsordningen er at marine næringer opprettholder og øker sysselsettingen i sjøsamiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnega mihttomearri lea ahte mariidna ealáhusat bisuhit ja lasihit barggolašvuođa mearrasámi servodagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsordningen har en åpen søknadsfrist frem til 1. november 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnegis lea rabas ohcanáigi gitta skábmamánu 1. beaivvi 2023 rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget ønsker at flere skal etablere seg i fiskerinæringen, og derfor har vi en støtteordning for å stimulere til fartøysanskaffelse og for at flere skal ta opp det kystnære fisket, sier sametingspresidenten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi háliida ahte eanebut álggášedje guolástusealáhussii, ja danne lea mis doarjjaortnet mii movttiidahttá háhkat fatnasiid ja álggahit riddolagaš guolásteami, dadjá sámediggepresideanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
