<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">gir_tilskudd_til_moteplasser_som_skal_drofte_innholdet_i_sannhets-_og_forsoningskommisjonens_rapport.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gir tilskudd til møteplasser som skal drøfte innholdet i Sannhets- og forsoningskommisjonens rapport</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juolludit doarjaga deaivvadanbáikkiid várás gos sáhttá ságaškuššat Duohtavuođa- ja soabahankommišuvnna raportta sisdoalu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske organisasjoner, institusjoner og foreninger kan søke om tilskudd til å arrangere møteplasser for å samtale om fornorskningen og rapporten til Sannhets- og forsoningskommisjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi organisašuvnnat, ásahusat ja searvvit sáhttet ohcat doarjaga lágidit deaivvadanbáikkiid gos sáhttá ságastallat dáruiduhttima ja Duohtavuođa- ja soabahankommišuvnna raportta birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR) oppfordrer aktører til å planlegge og søke tilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto (NSR) ávžžuha aktevrraid plánet ja ohcat doarjagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi ønsker å støtte arrangementer eller møteplasser som drøfter eller bearbeider innholdet i rapporten, eller som tar opp spørsmål om forsoning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii háliidit doarjut lágidemiid dahje doarjjabáikkiid gos digaštallet dahje gieđahallet raportta sisdoalu, dahje gos ságastallet soabaheami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan være dialogsamtaler, folkemøter, kulturarrangementer eller lignende, sier Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát sáhttet leat gulahallanságastallamat, álbmotčoahkkimat, kulturlágideamit dahje sullasaččat, dadjá Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vedtok i revidert budsjett å sette av 1 million kroner til å støtte møteplasser som skal drøfte innholdet i rapporten til Sannhets- og forsoningskommisjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi mearridii reviderejuvvon bušeahtas várret 1 miljovnna ruvnno doarjun dihtii deaivvadanbáikkiid gos digaštallet Duohtavuođa- ja soabahankommišuvnna raportta sisdoalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Myrnes Balto oppfordrer foreninger, kulturinstitusjoner, bygdelag, språksentre eller offentlige aktører til å søke om midler for høsten 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Myrnes Balto ávžžuha servviid, kulturásahusaid, giliservviid, giellaguovddážiid dahje almmolaš aktevrraid ohcat doarjagiid čakčii 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Nå er det åpnet for å søke, og jeg håper at mange er interesserte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dál lea rahppojuvvon ohcan láhkái, ja sávan ahte ollugat leat beroštuvvan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker selvfølgelig mange arrangementer, slik at flest mulig får anledning til å delta på slike møteplasser i lokalsamfunnene sine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii sávvat dieđusge ollu lágidemiid nu, ahte nu ollugiin go vejolaš lea vejolašvuohta searvat diekkár deaivvadanbáikái iežaset báikegottiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det tror jeg blir viktig som et grunnlag for den kommende forsoningsprosessen, sier Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jáhkán dán šaddat dehálaš vuođđun boahttevaš soabahanproseassas, dadjá Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Midlene er fordelt på to søkerbaserte ordninger: Kulturtiltak og institusjonsutvikling .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruđat leat juhkkojuvvon guovtti ohcanvuđot ortnegii: Doarjja kulturdoaimmaide ja ásahusovddideapmi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Institusjoner og organisasjoner som mottar direktetilskudd over Sametingets kulturbudsjett må søke på midler over institusjonsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ásahusat ja organisašuvnnat mat ožžot njuolggodoarjaga Sámedikki kulturbušeahtas fertejit ohcat ruđaid ásahusovddidanortnegis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle kan søke over ordningen for kulturtiltak, sier Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat sáhttet ohcat kulturdoaibmaortnega bokte, dadjá Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommisjonen for å granske fornorskingspolitikk og urett overfor samer, kvener og norskfinner ble ledet av Dagfinn Høybråten og besto av 11 andre fagpersoner, oppnevnt av Stortinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dagfinn Høybråten jođihii kommišuvnna, mii galggai guorahallat dáruiduhttinpolitihka ja vearrivuođa sámiid, kvenaid ja norggasuopmelaččaid vuostá, ja kommišuvnnas ledje 11 eará fágaolbmo geaid Stuorradiggi lei nammadan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommisjonen avga sin rapport til Stortinget 1. juni 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kommišuvdna geigii raportta Stuoradiggái geassemánu 1. beaivvi 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten er oversendt kontroll- og konstitusjonskomiteen for videre behandling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta lea sáddejuvvon dárkkistan- ja vuođđudanlávdegoddái, mii galgá viidáseappot meannudit raportta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I arbeidet vil komiteen involvere de berørte gruppene og alle relevante komiteer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi háliida bargui fátmmastit buot gustovaš joavkkuid ja buot relevánta lávdegottiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum skal behandle rapporten i sin helhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin galgá meannudit raportta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den forbindelse ber sametingsrådet om innspill fra det samiske samfunnet om rapportens innhold og de forsonende tiltakene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi bivdá dan oktavuođas sámi servvodaga sáddet cealkámušaid raportta sisdollui ja soabahandoaibmabijuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høringen er åpen for alle og høringsfrist er 30. september 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulaskuddan lea rabas buohkaide ja gulaskuddanáigemearri lea čakčamánu 30. beaivvi 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapport til Stortinget fra Sannhets- og forsoningskommisjonen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Duohtavuođa- ja soabahankommišuvnna raportta Stuoradikki neahttasiiddus:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om høringen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo gulaskuddama birra:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
