<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">gir_stotte_til_prosjektet_tystnaden_i_sapmi_-_ikke_lenger_stille_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gir støtte til prosjektet «Tystnaden i Sápmi – ikke lenger stille»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja prošektii «Tystnaden i Sápmi – ikke lenger stille»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 356 000 kroner til Paranord Film AS, ved prosjektleder Linn Henriksen, for å vise filmen «Tystnaden i Sápmi – ikke lenger stille» i samiske kommuner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 356 000 ruvnno Paranord Film AS:ii, prošeaktajođiheaddji Linn Henriksen bokte, čájehit filmma «Tystnaden i Sápmi – ikke lenger stille» sámi suohkaniin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter at filmen er vist, skal det være foredrag og samtaler, som skal skape åpenhet om tabubelagte temaer .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋel go filbma lea čájehuvvon galget leat logaldallamat ja ságastallamat, mat galget váikkuhit dasa ahte šaddá eanet rabasvuohta tabu fáttáid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>"Tystnaden i Sápmi" filmplakat Paranord Film AS</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Filbma «Tystnaden i Sápmi – ikke lenger stille» lea tabuáššiid birra, ja dat lea dehálaš filbma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Filmen «Tystnaden i Sápmi – ikke lenger stille» er om tabubelagte temaer, og det er en viktig film.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea mávssolaš addit olbmuide máhtu seksuálalaš illastemiid birra eastadeami dihte ja guottuid rievdadeami dihte, dadjá sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å gi folk kunnskap om overgrep for å forebygge og endre holdninger, sier sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Filbma ja prošeakta váldá ovdan seksuála rohcošemiid ja mentála dearvvašvuođa, ja jaskatvuođa dáid birra sámi servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Filmen og prosjektet «Tystnaden i Sápmi – ikke lenger stille » tar for seg seksuelle overgrep og mental uhelse, og stillheten rundt dette i det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta mihttun lea rievdadit jávohisvuođakultuvrra dakko bokte ahte oažžut johtui ságastallama nuoraidbirrasis, dearvvašvuođabargiid gaskkas ja vuosttašlinjábálvalusas, ja maiddái servodagas muđui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet har som mål å endre på stillhetskulturen gjennom å få i gang en samtale i ungdomsmiljøet, blant helsepersonell og i førstelinjetjenesten, men også samfunnet for øvrig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golggotmánu 11. beaivvi lea filmmas vuosttaščájálmas Álttás ja prošeavtta álggaheapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>11. oktober er det premiere av filmen i Alta, og åpning av opplegget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Paranord Film AS áigu publihkkii addit máhtu seksuálalaš illastemiid ja psyhkalaš dearvvašvuođa birra, ja dáinna lágiin vejolašvuođa leat mielde eastadeame ja rievdadeame boahtteáiggi ipmárdusa, rabasvuođa ja gulahallama bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Paranord Film AS vil gi publikum kunnskap om overgrep og psykisk uhelse i Sápmi, og på denne måten sjansen til å være med på å forebygge og endre fremtiden gjennom forståelse, åpenhet og dialog.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doarjagiin ožžot vejolašvuođa galledit eanet sámi guovlluid ja bidjat fokusa jávohisvuođakultuvrii seksuálalaš illastemiid birra sámi servodagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med støtten fra Sametinget får de mulighet til å besøke flere samiske områder og ha fokus på stillhetskulturen om overgrep i samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea positiiva ahte Paranord Film AS oaidná dárbbu olahit stuorát publihka ja ráhkadit čuovvolandoaimmaid filbmii mii sáhttá olahit govda publihka, earret eará nuoraid ja dearvvašvuođabargiid, dadjá Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Runar Myrnes Balto Åse M. P. Pulk/Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Filbma, maid Liselotte Wajstedt lea rešisseren, gieđahallá tabuaid ja dáhpáhusaid mat leat givssidan olu nuorra sápmelaččaid – máŋgga buolvvas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er positivt at Paranord Film AS ser behovet for å nå et større publikum samt lage oppfølgingstiltak til filmen som kan nå et bredt publikum, deriblant ungdom og helsepersonell, sier Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorra nissonolbmot Marion Anne Mienna Rimpi ja Ida Labba Persson muitaleaba iežaska vásáhusaid birra filmmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Filmen, som er regissert av Liselotte Wajstedt, tar tak i tabuer og hendelser som har plaget mange unge samer - i generasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Paranord Film AS ovttasbargá prošeavttas earret eará organisašuvnnain Mental Helse ja SÁNAG:iin - (Sámi našuvnnalaš gealbobálvalus – psyhkalaš dearvvašvuođasuddjen ja gárrendilledikšu) .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De unge kvinnene Marion Anne Mienna Rimpi og Ida Labba Persson står frem med sine historier i denne filmen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáinna lágiin hukse Paranord Film AS lágideami filmma birra mii lea nanus fágalaččat, ja go kombinere fágalaš beali filmma čájehemiin, de olahit stuorát oasi mihttojoavkkus go maid muđui livčče dahkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Paranord Film AS samarbeider blant annet med Mental Helse og SANKS (Samisk nasjonalt kompetansetjeneste - psykisk helsevern og rus) i prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá dahje vástida gažaldagaide sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto (NSR), +47 977 73 778, runar.myrnes.balto@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
