<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">gir_stotte_til_etablering_av_familiebasert_smaskalaproduksjon_i_kautokeino.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gir støtte til etablering av familiebasert småskalaproduksjon i Kautokeino</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Addit doarjaga bearašvuđot smávvabuvttadeapmái Guovdageainnus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har innvilget 390.000 kroner i tilskudd til Ellen Sire Triumf i Kautokeino kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 390.000 ruvnno doarjjan Ellen Sire Triumf ii Guovdageainnu suohkanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ellen Sire Triumf er i gang med å etablere en småskalaproduksjon med basis i sin og familiens reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ellen Sire Triumf lea ásaheamen smávitlágan buvttadeami man vuođđun lea sin ja bearraša boazodoallu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Triumf har sammen med Sápmi Næringshage gjort en analyse av hvilke produkter som gir best lønnsomhet og samtidig tar vare på hele reinskrotten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Triumf lea ovttas Sápmi Ealáhussiiddain analyseren ahte guđe buktagiiguin šattašii buoremus gánnáhahttivuohta ja mii seammás addá ávkki olles bohccogorudis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De produktene bedriften har bestemt seg for å produsere er røykakjøtt, hamburgere og sous vide reinskank.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buktagat maid fitnodat lea mearridan buvttadit leat suovasbiergu, hamburgerat ja sous vide bohccováhkát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo er svært fornøyd med at Sametinget gjennom å gi tilskudd kan bidra til å støtte denne familiebaserte småskalabedriften i Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Aili Keskitalo lea hui duhtavaš go Sámediggi doarjaga bokte sáhttá doarjut dán bearašvuđot smávitlágan fitnodaga Guovdageainnus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Med denne etableringen vil man skape en familiebedrift som har som mål å bli den beste leverandøren av røykakjøtt, men som også skal utnytte hele reinskrotten til andre produkter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dán ásaheami bokte áigot hukset bearašfitnodaga man ulbmilin lea šaddat suovasbierggu buoremus vuovdin, muhto maiddái áigu ávkkástallat olles bohccogorudiin ja ráhkadit eará buktagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes flere andre tilbydere av reinkjøtt i markedet, men reinkjøtt er en etterspurt vare og jeg er sikker på at Ellen Sire Triumf vil finne sin egen nisje i dette markedet, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávdnojit eará bohccobiergovuovdaleaddjit márkanis, muhto bohccobiergu lea bivnnuhis gálvu ja mun lean sihkar das ahte Ellen Sire Triumf gávdná iežas saji dán márkanis, dadjá sámediggepresideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet gis fra tilskuddsordningen variert næringsliv og er i samsvar med prioriteringene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja addojuvvo doarjjaortnegis juohkelágan ealáhuseallin ja dávista vuoruhemiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år prioriteres blant annet tiltak som gir økt omsetning av kortreist mat og andre matprodukter fra samiske områder og tiltak som gir lønnsomme etableringer innen kombinasjonsvirksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi vuoruhuvvojit earret eará doaibmabijut mat buoridit báikkálaš biepmu ja eará biebmobuktagiid gávpejođu sámi guovlluin ja doaibmabijuid mat addet gánnáhahtti ásahemiid lotnolasealáhusdoaimmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametings president Aili Keskitalo, mob. +47 971 29 305, aili.keskitalo@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus siđat eanet dieđuid dahje jearahallama, váldde oktavuođa sámediggepresideanttain Aili Keskitaloin (NSR), +47 971 29 305, e-poasta: aili.keskitalo@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
