<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">gir_stotte_til_danseforestilling_med_diskriminering_som_tema.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gir støtte til danseforestilling med diskriminering som tema</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juolludit doarjaga dánsunčájálmassii mas fáddá lea vealaheapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 100 000 kroner til Milla Entertainment i Oteren til produksjon av danseforestillingen Čiegus bálggis/Skjult sti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 100 000 ruvnno Milla Entertainmentii Čávkosis dánsunčájálmasa Čiegus bálggis/Skjult sti buvttadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Henrik Olsen Sámediggi Čiegus bálggis/Skjult sti er en tverrkunstnerlig scenekunstforestilling med premiere ved Riksscenen 4. februar 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Henrik Olsen Sámediggi Čiegus bálggis/Skjult sti lea dáiddarasttideaddji lávdedáiddačájálmas, mii vuosttaš gearddi čájehuvvo Riikkalávddis guovvamánu 4. beaivvi 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den dramatiske teksten tar et oppgjør med diskriminering, hets og vold som fremdeles bygger opp under skammen i dagens samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dramáhtalaš teaksta gieđahallá vealaheami, givssideami ja veahkaválddi mii ain stuorru dálá servvodaga heabus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det valgte tema er dagsaktuelt sett i lys av Stortingets Sannhets- og forsoningskommisjonens pågående arbeid om konsekvensene av fornorskingspolitikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát fáddá lea áigeguovdil nu mo Stuoradikki Duohtavuođa- ja seanadankommišuvnna barggu hárrái dáruiduhttinpolitihka váikkuhusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Produksjonen har fokus på samisk kunst og kultur gjennom bruk av joik og en tekst som tar for seg samisk samfunnshistorie og stiller spørsmål ved hva det er å være samisk i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buvttadeapmi guovdilastá sámi dáidaga ja kultuvrra juoigamiin ja teavsttain mii čalmmustahttá sámi servvodathistorjjá ja gažada maid mearkkaša leat sápmelaš dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingsrådet anser det som viktig å støtte større kunstneriske produksjoner, slik som denne danseforestillingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggeráđi mielas lea dehálaš doarjut stuorát dáiddalaš buvttademiid, nugo dán dánsunčájálmasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske samfunnet behøver kunstproduksjoner som er laget av samiske kunstnere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi servvodat dárbbaša sámi dáiddáriid dáiddabuvttademiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse forestillingene vil også kunne være berikende for andre, sier sametingsråd Henrik Olsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát čájálmasat sáhttet maiddái earáide leat mávssolaččat ja ávkkálaččat, dadjá sámediggeráđđi Henrik Olsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet har som mål å skape samarbeid mellom kunstnere på tvers av kunstgrener og landegrenser hvor de lærer av hverandre i prosessen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta mihttu lea hukset ovttasbarggu dáiddáriid gaskkas dáiddasurggiid ja riikkarájáid rastá mas proseassas ohppet guhtet guimmiineaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møtet mellom kunstfeltene har stort fokus og slike møter kan åpne for nye løsninger på hvordan budskap presenteres og gi publikum flere verktøy for å leve seg inn i scenekunsten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddasurggiid deaivvadeamis lea stuora fuomášupmi ja dákkár deaivvademiin sáhttet ođđa čovdosat ilbmat movt sáttasáni almmuhit ja addit gehččiide eanet reaidduid čiekŋudit lávdedáidagii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Produksjonen tar opp samfunnsproblemer som er tidsrelevante for det samiske folk på tvers av grensene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buvttadeapmi lokte váttisvuođaid servvodagas mat leat áigeguovdilat sámiide riikkarájáid rastá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det siktes mot å provosere tilskueren til å tenke over egen rolle i å reprodusere holdninger i samfunnet vi lever.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttu livččii provoseret gehččiid vai jurdilit iežaset rolla birra guottuid ođđasit huksema dáfus servvodagas mas mii eallit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved å reflektere over dette kan man skape endring og større spillerom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go dáid birra smiehttá, de sáhttet áššit rievdaduvvot ja fieskkit viidut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ambisjonen er å ta forestillingen på turné i Sápmi for å nå et publikum som kjenner dette tema på kroppen, og etter hvert også på turné til andre land hvor det er stor interesse for denne tematikken og for nordområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigumuš lea čájálmasain vuolgit gierdomátkái Sámis olahan dihtii gehččiid geat ieža dovdet dán fáttá ja dađistaga maiddái eará riikkaide gos fáddái lea stuora beroštupmi ja gos beroštit áššiin mat gusket davviguovlluide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet på 100.000 kroner gis fra tilskuddsordningen Kulturtiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja mii lea 100.000 ruvnno juolluduvvo doarjjaortnegis Kulturdoaibmabijut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Henrik Olsen (NSR) , 907 75 219, henrik.olsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldagaid ja jearahallamiid oktavuođas, váldde oktavuođa sámediggeráđiin Henrik Olseniin (NSR), 907 75 219, henrik.olsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
