<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">gjeldende_motorferdsellov_burde_styrke_og_tilrettelegge_for_samers_tradisjonelle_utmarksbruk.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjeldende motorferdsellov burde styrke og tilrettelegge for samers tradisjonelle utmarksbruk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmi mohtorjohtolatlágain berrešii nannet ja láhčit árbevirolaš sámi meahcástallama</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Motorferdsellovutvalget skal fremme et forslag til ny motorferdsellov i løpet av 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mohtorjohtolatlávdegoddi galgá ovddidit evttohusa ođđa mohtorjohtolatláhkii jagi 2023 mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget skal i forbindelse med plenum i mars behandle en ny sak om innspill til det statlige motorferdsellovutvalget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi galgá njukčamánu dievasčoahkkimis meannudit ođđa ášši gos ovddidit cealkámušaid stáhtalaš mohtorjohtolatlávdegoddái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– For Sametingsrådet er det viktig at utvalget legger opp til et regelverk og en praksis som sikrer at den samiske lokalbefolkningen får tilgang til sine tradisjonelle høstingsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggeráđđái lea dehálaš ahte lávdegoddi ráhkada láhkaortnega ja geavahusa mii sihkkarastá ahte sámi báikkálašolbmuide leat iežaset árbevirolaš ávkkástallanguovllut olámuttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig vil Sametingsrådet selvsagt ta vare på naturen og viktige naturområder mot ødeleggende bruk og utbygging, sier sametingspresident Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás háliida Sámediggeráđđi maiddái áimmahuššat luonddu ja suodjalit luondduguovlluid billisteaddji geavaheami ja huksema vuostá, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folkeretten stiller krav om at nasjonalstatene skal legge forholdene til rette for at urfolk skal kunne opprettholde sin kultur og sine tradisjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotriekti gáibida ahte álbmotstáhta galgá láhčit dili nu ahte álgoálbmogat sáhttet bisuhit kultuvrraset ja árbevieruideaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For samene er bruk av naturressursene en viktig del av levemåten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččaide lea luondduriggodagaid geavaheapmi dehálaš oassi eallinvuogis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom statlige myndigheter gjennom lovgivning nekter samene muligheten til å drive eksempelvis med fiske, jakt, sanking eller lignende aktiviteter i sine områder, står også statlige myndigheter i fare for å nekte samene retten til sin kulturutøvelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus stáhta eiseválddit lága olis gildet sámiid vejolašvuođa ovdamearkka dihte guolástit, bivdit, čoaggit dahje eará sullasačča bargat iežaset guovlluin, lea maiddái várra ahte stáhta eiseválddit gildet sámiid rievtti doaimmahit kultuvrraset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er allment kjent av Statsforvalteren i Troms og Finnmark i lengere tid at vært kritisk til dispensasjonspraksisen som tillater kjøring i utmark til tradisjonell utøvelse av utmarkhøsting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea buohkaide oahpis ahte Romssa ja Finnmárkku stáhtahálddašeaddji guhkit áiggi lea moaitán sierralohpegeavaheami mas addojuvvo lohpi vuodjit meahcis go doaimmaha árbevirolaš meahcceávkkástallama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også stilt spørsmål om hvorvidt motorferdselsloven § 6 hjemler en slik praksis, og også om loven i helhet gir adgang til å tillate motorisert ferdsel i utmark med begrunnelse i samisk bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maiddái leamaš gažaldat ahte addágo mohtorjohtolatlágas 6. paragráfa láhkavuođu dakkár geavahussii, ja maiddái ahte addágo láhka ollislaččat lobi johtalit mohtorfievrruiguin meahcis maid ákkasta sámi geavahemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Om det i dag ikke er mulig med en slik adgang, mener sametingsrådet at det i så fall er en alvorlig mangel i dagens regelverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Jus justa odne ii leat vejolaš dákkár johtolat lobiin, de oaivvilda sámediggeráđđi ahte dat lea duođalaš váilevašvuohta otná njuolggadusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må være åpning i motorferdselloven som tillater og hjemler tradisjonell utmarkshøsting i samiske områder, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mohtorjohtolatláhka fertešii rahpat lobi mii addá lobi ja vuođđuda rievtti árbevirolaš meahcceávkkástallamii sámi guovlluin, lohká Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets eget motorferdselsutvalg foreslo i 2019 at § 4 c i motorferdselloven bør endres til å også inneholde jakt, fangst, fiske og bærsanking i samiske områder i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki iežas mohtorjohtolatlávdegoddi árvalii 2019:s ahte § 4 c mohtorjohtolatlágas berre rievdadit nu ahte maiddái sisttisdoallá bivddu, guolásteami, murjema sámi guovlluin Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet mener at et godt alternativ til dette vil være å legge inn en bestemmelse i motorferdselloven § 4 som åpner for at det kan vedtas en forskrift for Finnmark og Nord-Troms som gir kommunene adgang til å gi tillatelser for motorisert ferdsel i utmark i forbindelse med tradisjonell utmarkshøsting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi oaivvilda ahte buorre molssaeaktu dasa lea bidjat sisa mearrádusa mohtorjohtolatlága 4. paragráfii mii ráhpá ahte sáhttá mearridit láhkanjuolggadusa sihke Finnmárkui ja Davvi-Romsii, mii addá gielddaide vejolašvuođa addit lobiid johtalit mohtorfievrruiguin meahcis árbevirolaš luondduávkkástallama oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom det i tillegg settes krav om at tillatelser til motorferdsel kun kan gis med basis en kommunal plan som har vært gjennom en allmenn høringsprosess, vil dette sikre at alle parter gis anledning til å påvirke motorferdselen, både i omfang og utstrekning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dasa lassin bijašii gáibádusa ahte lobiid johtalit mohtorfievrruiguin dušše sáhttá addit plána vuođul mii lea leamaš almmolaš gulaskuddanproseassas, sihkkarasttášii ahte buot beliide addojuvvo vejolašvuohta váikkuhit mohtorjohtaleapmái, sihke viidodaga ja guhkkodaga dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi mener det er behov for endringer i dagens motorferdselsregelverk for å sikre lokale tradisjonsbrukeres rett og prioriterte adgang til en nyttebasert motorferdsel i forbindelse med tradisjonell utmarksbruk, avslutter Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii oaivvildit ahte lea dárbu rievdadit otná mohtorjohtolatnjuolggadusaid sihkkarastin dihte báikkálaš árbevirolaš geavaheddjiid rievtti ja vuoruhuvvon ja ávkevuđot lobi johtalit mohtorfievrruiguin árbevirolaš meahcceávkkástallama oktavuođas, loahpaha Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken behandles i plenumsmøte torsdag 9. mars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši meannuduvvo dievasčoahkkimis duorastaga njukčamánu 9. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les sakspapirer: Sak 10/23 Sametingets innspill til Motorferdsellovutvalget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga áššebáhpiriid: Ášši 10/23 Sámedikki cealkámuš mohtorjohtolatlágalávdegoddái .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingspresident Silje Karine Muotka, tlf: +47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus leat jearaldagat dahje áiggut jearahallat, váldde oktavuođa sámediggepresideanttain Silje Karine Muotka, tlf: +47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
