<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">gjennomslag_for_okt_fartoykvote_i_kystfiskeordningen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennomslag for økt fartøykvote i kystfiskeordningen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fanasbivdomearri riddoguolástanortnegis lasihuvvo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og næringsorganisasjonen Bivdu har fått gjennomslag for ønsket om å øke fartøykvoten i kystfiskeordningen med 4,5 tonn torsk per båt, fra 8 tonn til 12,5 tonn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja ealáhusorganisašuvdna Bivdu leat ožžon čađa sávaldaga lasihit fanasbivdoeari riddoguolástusortnegis 4,5 tonna dorskiin juohke fatnasii, 8 tonna rájes 12,5 tonna rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Bivdu ba før påske Fiskeridirektoratet om å øke fartøykvoten i kystfiskeordningen med 4,5 tonn torsk per båt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Bivdu bivddiiga ovdal beassážiid Guolástandirektoráhta lasihit fanasbivdoeari riddoguolástusortnegis 4,5 tonna dorskiin juohke fatnasii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fredag 22. april kom gjennomslaget, med en melding fra fiskeridirektøren om at det tildeles et maksimalkvotetillegg på 4,5 tonn torsk for fartøy som deltar i kystfiskeordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bearjadaga cuoŋománu 22. beaivvi bođii diehtu doarjaga birra guolástusdirektevrras ahte juolluduvvo maksimála bivdoearrelasáhus 4,5 tonna dorskiin fatnasiidda mat servet riddoguolástusortnegii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Silje Karine Muotka Árvu/Sametinget Sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR) mener det er viktig å sikre at fjordfiskerne i samiske områder faktisk får brukt det kvantumet som er satt av til dem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR) oaivvilda dehálažžan sihkkarastit ahte riddoguolásteaddjit sámi guovlluin duođai besset deavdit hivvodaga mii sidjiide lea addojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– I fjor lot det seg dessverre ikke gjøre å få landet all torsken i kystfiskeordningen, men heldigvis klarte vi å få overført 800 tonn til årets kvote, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Diibmá ii lihkostuvvon dađi bahábut bivdit buot dorski riddoguolástusortnegis, muhto lihkus nákciimet fievrridit 800 tonna dán jagi bivdomearrái, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med bakgrunn i landingene av torsk i åpen gruppe så langt i sesongen, så har både Sametinget og Bivdu vurdert det slik at det allerede nå må legges til rette for at den minste flåtegruppen får økt sine kvoter, slik at gruppekvotene blir fisket opp mens fisken er ved kysten og værforholdene er gode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dainna duogážiin man olu dorski lea bivdojuvvon dán rádjái bivdoáigodagas rabas joavkkus, de leat sihke Sámediggi ja Bivdu árvvoštallan ahte ferte dál juo láhčit vejolašvuođa dasa ahte dat unnimus fanasjoavku oažžu lasihuvvot iežas eriid, nu ahte joavkoearit bivdojuvvojit dál go guolli ain lea lahka gátti ja dan botta go leat buorit dálkedilálašvuođat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Slik prisbildet er nå, så vil dette fort kunne gi 100 000 kr i ekstra inntekter fra torskefisket, noe som forhåpentligvis vil komme godt med for mange av fjordfiskerne i samiske områder, avslutter Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Nu go hattit leat dál, de sáhttet dákkár lassiearit addit sullii 100 000 ruvnno lassidietnasa dorskebivddus, ja dat sávvamis lea hui ávkkálaš ollu riddoguolásteddjiide sámi guovlluin, loahpaha Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kont akt person er : A vd elings direktør i kommunikasjon Liv Inger Somby , 900 56 995, liv.inger.somby@samediggi.no eller rådgiver i næring Vegar Jakobsen Bæhr , 78 47 41 74, vegar.jakobsen.baehr@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallanolbmot: Ossodatdirektevra gulahallamis Liv Inger Somby, 900 56 995, liv.inger.somby@samediggi.no , dahje ráđđeaddi ealáhusas Vegar Jakobsen Bæhr, 78 47 41 74, vegar.jakobsen.baehr@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
