<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">gollegiella_-_nordisk_samisk_sprakpris_deles_ut_hosten_2024.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>GOLLEGIELLA – Nordisk samisk språkpris deles ut høsten 2024</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>GOLLEGIELLA – Davviriikkalaš sámi giellabálkkašupmi geigejuvvo 2024 čavčča</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>GOLLEGIELLA – Nordisk samisk språkpris deles ut for ellevte gang høsten 2024 under møtet mellom ministre med ansvar for samiske saker og sametingspresidentene i Finland, Norge og Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>GOLLEGIELLA – Davviriikkalaš sámi giellabálkkašupmi geigejuvvo oktanuppelogát geardde 2024 čavčča Suoma, Norgga ja Ruoŧa beale sámi áššiid ovddasvástideaddji ministariid ja Norgga, Ruoŧa ja Suoma beale sámediggepresideanttaid čoahkkimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møtet holdes i Oslo 22. oktober 2024.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkin dollojuvvo Oslos golggotmánu 22. beaivvi 2024.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkprisen deles ut til enkeltpersoner eller organisasjoner som har gjort en innsats for å fremme de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabálkkašupmi geigejuvvo ovttaskas olbmuide dahje organisašuvnnaide geat leat erenoamážit áŋgiruššan ovddidit sámegielaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gollegiella – Nordisk samisk språkpris ble opprettet av ministrene for samiske saker i Norge, Sverige og Finland samt sametingspresidentene i Norge, Sverige og Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gollegiella – Davviriikkalaš sámi giellabálkkašumi leat Norgga, Ruoŧa ja Suoma sámi áššiid ovddasvástideaddji ministarat ja Norgga, Ruoŧa ja Suoma beale sámediggepresideanttat ásahan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen deles ut annethvert år, første gang i 2004.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašupmi geigejuvvo juohke nuppi jagi, vuosttaš geardde 2004:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkprisen er på 15 000 euro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabálkkašupmi lea 15 000 euro.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkprisen skal bidra til å fremme, utvikle og bevare samiske språk i Norge, Sverige, Finland og Russland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabálkkašumi ulbmil lea váikkuhit sámegiela ovddideapmái, ovdánahttimii ja seailluheapmái Norggas, Ruoŧas, Suomas ja Ruoššas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkprisen kan tildeles enkeltpersoner, grupper, organisasjoner, foreninger og institusjoner som har gjort en betydningsfull innsats for å fremme samiske språk skriftlig, muntlig eller i annen form.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gii sáhttá bálkkašumi oažžut? Giellabálkkašupmi juhkkojuvvo ovttaskas olbmuide dahje organisašuvnnaide, servviide ja organisašuvnnaide mat leat mearkkašahtti láhkái áŋgiruššan ovddidit, ovdánahttit dahje seailluhit sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen kan deles ut på bakgrunn av mange ulike språktiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabálkkašupmi sáhttá juolluduvvot viidát iešguđetlágan doaibmasurggiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen kan deles mellom flere prismottakere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašumi sáhttá juogadit máŋgga vuoitái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enkeltpersoner, organisasjoner, institusjoner og myndigheter i hele det samiske området inviteres til å foreslå kandidater til språkprisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttot vuoiti! Mii bovdet ovttaskasolbmuid, organisašuvnnaid, ásahusaid ja eiseválddiid miehtá sámi guovllu árvalit giellabálkkašumi vuoiti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Send inn skriftlig forslag på prisvinner med en begrunnelse på maks to sider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sádde gitta guovtti siidosaš čálalaš evttohusa oktan ákkastallamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag sendes innen 1. september 2024 til:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus sáddejuvvo ovdal čakčamánu 1. beaivvi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidligere prismottakere:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>E-poasta: postmottak@kdd.dep.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
