<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">gollegiella_-_nordisk_samisk_sprakpris.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gollegiella - nordisk samisk språkpris</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gollegiella - davviriikkalaš sámi giellabálkkašupmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den nordisk samiske språkprisen Gollegiella deles ut annet hvert år til noen som har gjort en verdifull innsats for å fremme samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkalaš sámi giellabálkkašupmi Gollegiella geigejuvvo juohke nuppi jagi muhtimii gii lea dahkan mávssolaš barggu ovddidit sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen er på 15 000 euro og deles ut til enkeltpersoner, grupper, organisasjoner eller institusjoner som har gjort en verdifull innsats til fremme av samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašumi sturrodat lea 15 000 euro, mii juhkkojuvvo ovttaskasolbmuide, joavkkuide, organisašuvnnaide dahje ásahusaide geat bures ja erenoamážit leat ovddidan sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen deles ut annet hvert år til en vinner i Finland, Sverige, Russland og/eller Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašupmi addojuvvo juohke nuppi jagi vuoitái Suomas, Ruoŧas, Ruoššas ja/dahje Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen ble første gang delt ut i 2004.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašupmi geigejuvvui vuosttaš gearddi jagi 2004.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gollegiella nordisk samisk språkpris er blitt innstiftet av sametingspresidentene i Norge, Sverige og Finland og ministrene med ansvar for samiske spørsmål i disse landene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga, Ruoŧa ja Suoma sámedikkiid presideanttat ja dáid riikkaid sámeministarat leat ásahan Gollegiella davviriikkalaš sámi giellabálkkašumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gollegiella vedtekter Gollegiella retningslinjer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gollegiella njuolggadusat Gollegiella bagadusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
