<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">gratis_samiskspraklig_barnehageplass_utenfor_regjeringens_geografiske_prioritering_for_gratis_barnehageordning.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gratis samiskspråklig barnehageplass utenfor regjeringens geografiske prioritering for gratis barnehageordning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuvttá sámi mánáidgárdesajit doaibmaavádaga olggobealde</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åpen søknadsfrist for utviklingsmidler frem til 15. november 2023 kl. 15.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rabas ohcanáigemearri ovdánahttindoarjagii lea skábmamánu 15. beaivvi 2023 dii 15.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknader blir behandlet fortløpende fra søknadsportalen åpnes frem til søknadsfristen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamat meannuduvvojit dađistaga dan rájes go ohcanportála rahppo gitta ohcanáigemeari rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist for refusjon av foreldrebetaling er 15. november 2023 kl. 15.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri váhnenmávssu refunderemii lea skábmamánu 15. beaivvi 2023 dii 15.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamat mat maŋŋel dan beaivvi leat sáddejuvvon eai meannuduvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil være mulig å søke om refusjon av foreldrebetaling fra 2. oktober 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váhnenmávssu sáhttá ohcat oažžut refunderejuvvot 2023 golggotmánu 2.beaivvi rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsskjema - Gratis samiskspråklig barnehageplass utenfor regjeringens geografiske prioritering for gratis barnehageordning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanskovvi - Nuvttá sámi mánáidgárdesajit doaibmaavádaga olggobealde</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mål for tilskuddsordningen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnega mihttomearri:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere barn i samiske barnehager og samiske avdelinger får gratis samiskspråklig barnehageplass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet mánát sámi mánáidgárddiin ja sámi ossodagain ožžot nuvttá sámegielat mánáidgárdesaji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan du få tilskudd til:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dása sáhtát oažžut doarjaga:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedtaksfestede samiskspråklige barnehager og avdelinger utenfor regjeringens tiltakssone som har inngått utviklingsavtale med Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadusaid bokte mearriduvvon sámegielat mánáidgárddit ja ossodagat, olggobealde ráđđehusa geográfalaš vuoruheami olggobealde, mat leat čállán ovdánahttinšiehtadusa Sámedikkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem kan få tilskudd:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gii sáhttá oažžut doarjaga:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barnehager og samiske avdelinger som Sametinget har inngått utviklingsavtale med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáidgárddit ja sámi ossodagat mat leat dahkan ovdanahttinšiehtadusa Sámedikkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så mye kan du få i støtte:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ná olu sáhtát oažžut doarjaga:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For refusjon av foreldrebetaling:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váhnenmávssu refunderemii:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet gis på grunnlag kommunens/barnehageeiers beregning av foreldrebetaling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja addo suohkana/mánáidgárdeeaiggáda meroštallojuvvon váhnenmávssu vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunen/barnehageeier gjør beregning etter Forskrift om foreldrebetaling i barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkan/mánáidgárdeeaiggát čađaha meroštallama Mánáidgárddiid váhnenmávssu láhkaásahusa vuođul .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For utviklingsmidler:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdánahttindoarjaga:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hver barnehage kan gis utviklingsmidler på inntil kr 200 000 for barnehageåret 2023/2024 i henholdt til samarbeidsavtale med Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke mánáidgárdi sáhttá oažžut ovddidandoarjaga gitta 200 000 ru rádjái mánáigárdejagi 2023/2024 ovddas ovdanahttinšiehtadusa vuođul mii lea dahkkon Sámedikkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utviklingsmidlene skal brukes til dekning av utgifter i forbindelse med kompetanse- og kvalitetsutvikling av språkarbeidet og det pedagogiske innholdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdánahttindoarjja galgá geavahuvvot gokčat goluid mat gusket giellabargui ja pedagogalašsisdollui ja gelbbolašvuođa- ja kvalitehtaloktemii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slike utgifter kan være: Kompetansehevingstiltak og tilhørende materiell. Lønn til vikarer og resurspersoner i arbeidet med å planlegge, utføre og rapportere av kompetansehevings- og kvalitetsutviklingstiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár golut sáhttet leat: Gelbbolašvuođalokten ja dasá gullevaš ávdnasat Bálká veahkke- ja liigebargiide dan oktavuođas go leat gelbbolašvuođaloktema ja kvalitehtaovdánahttin doaimmaid pláneme, čađaheamen ja raportereme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reiser og opphold i forbindelse med felles kurs og kompetansehevingstiltak for barnehager som er med i gratis samiskspråklig ordning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátke- ja orrungolut oktasaš kurssaid ja gelbbolašvuođalokten doaimmaid oktavuođas mat leat lahččojuvvon mánáidgárddiide mat leat nuvttá sámegielat mánáidgárdeortnegis mielde .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kompetansehevingstiltak og tilhørende materiell. Lønn til vikarer og resurspersoner i arbeidet med å planlegge, utføre og rapportere av kompetansehevings- og kvalitetsutviklingstiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođalokten ja dasá gullevaš ávdnasat Bálká veahkke- ja liigebargiide dan oktavuođas go leat gelbbolašvuođaloktema ja kvalitehtaovdánahttin doaimmaid pláneme, čađaheamen ja raportereme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reiser og opphold i forbindelse med felles kurs og kompetansehevingstiltak for barnehager som er med i gratis samiskspråklig ordning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátke- ja orrungolut oktasaš kurssaid ja gelbbolašvuođalokten doaimmaid oktavuođas mat leat lahččojuvvon mánáidgárddiide mat leat nuvttá sámegielat mánáidgárdeortnegis mielde .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ytes ikke tilskudd til følgende: Vedlikehold, uspesifiserte utgifter og kostnader knyttet til daglig drift av virksomheten, sosiale utgifter, investeringer og rene utskiftinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjaga ii sáhte geavahit čuvvovaš goluid gokčat: bajásdoallamii, spesifiserekeahtes goluide, beaivválaš doaibmagoluide jođihit doaimma/fitnodaga, sosiála goluide, investeremiidda ja čielga lonuhemiide .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre vilkår for støtte:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará doarjjaeavttut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se regelverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča doarjjanjuolggadusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regelverk for gratis samiskspråklig barnehageplass utenfor regjeringens geografiske prioritering for gratis barnehageordning 2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjanjuolggadusat nuvttá sámi mánáidgárdesajit doaibmaavádaga olggobealde</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsskjema - Gratis samiskspråklig barnehageplass utenfor regjeringens geografiske prioritering for gratis barnehageordning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanskovvi - Nuvttá sámi mánáidgárdesajit doaibmaavádaga olggobealde</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
