<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">gratulerer_til_verdens_urfolk_med_fns_internasjonale_urfolksdag.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gratulerer til verdens urfolk med FNs internasjonale urfolksdag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lihkku máilmmi álgoálbmogiidda ONa riikkaidgaskasaš álgoálbmotbeivviin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag 9. august er det FNs internasjonale urfolksdag, og temaet for årets markering er urfolksungdom og deres vilje og evne til selv å forme sin egen fremtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne borgemánu 9. b. lea ONa riikkaidgaskasaš álgoálbmotbeaivi, ja dán jag áš čalmmustahttima fáddán lea álgoálbmotnuorat ja sin dáhttu ja dáidu hábmet iežaset boahtteáiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk ungdom trer frem og krever sin rett til å bli hørt og tatt på alvor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi nuorat vuostálastet ja gáibidit iežaset jiena gullot ja vuoigatvuođaid vuhtiiváldojuvvot duođasin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det krever modighet å stå opp for sine rettigheter, men det krever noe ekstra å skulle gjøre det på vegne av ditt folk overfor landets utøvende makt slik samisk ungdom dessverre har måttet gjøre i år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuođaid bealušteapmi gáibida duostilvuođa, erenoamážit go dagat dan iežat álbmoga beales riikka fámuid vuostá, nu mo sámi nuorat dađibahábut leat ferten dahkat dán jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka, president i Samerådet Áslat Holmberg, leder for inuittenes sirkumpolære råd Sara Olsvig og sametingsråd Maja Kristine Jåma deltok nylig på Arctic Peoples' Conference i Ilulissat .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Silje Karine Muotka, Sámiráđi presideanta Áslat Holmberg, Inuit Circumpolar Ráđi jođiheaddji Sara Olsvig ja sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma serve gieskat Arctic Peoples konferánssii Ilulissatas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka og sametingsråd Maja Jåma deltok nylig på det historiske 50-årsjubileet for Arctic Peoples' Conference i Ilulissat på Kalaallit Nunaat/Grønland 20.-21.juli 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Silje Karine Muotka ja sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma searvvaiga gieskat historjjálaš 50 jagi ávvudeapmái Arctic Peoples konferánssas, Ilulissatas Kalaallit Nunaatas/Ruonáeatnamis suoidnemánu 20.-21. b. 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deklarasjonen fra konferansen fremhevet betydningen av å gi urfolksungdom en sentral rolle i å forme vår felles fremtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssa julggaštusas deattuhuvvo man mávssolaš lea addit eamiálbmotnuoraide guovddáš saji min oktasaš boahtteáiggi hábmemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har alle et ansvar for hvilken verden vi overlater til de neste generasjonene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lea buohkain ovddasvástádus das makkár máilmmi mii guođđit boahttevaš buolvvaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På konferansen ble Statement of the Arctic Peoples’ Conference 2023 – Inuiaat Issittormiut Ataatsimeersuarnerat 2023 (erklæringen fra Arctic Peoples’ Conference 2023) vedtatt, og som du kan lese i sin helhet via denne lenken .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssas dohkkehuvvui Statement of the Arctic Peoples' Conference 2023 - Insidat Issittormiut Ateatsimeersuarnerat 2023 (Arctic Peoples' Conference 2023 julggaštus), ja sáhtát lohkat cealkámuša dán liŋkka bokte .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker å gratulere verdens urfolk med dagen!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sávvá lihkku máilmmi álgoálbmogiidda otná beivviin!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
