<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">gratulerer-med-verdens-urfolksdag.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gratulerer med verdens urfolksdag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu lihkku riikkaidgaskasaš álgoálbmotbeivviin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lykkeønskninger fra fungerende sametingspresident i forbindelse med FNs internasjonale urfolksdag 9. august.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá lea doaibmi sámediggepresideantta lihkkosávaldagat ON riikkaidgaskasaš álgoálbmotbeaivvi oktavuođas, borgemánu 9. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gratulerer med dagen, våre urfolkssøstre og brødre fra hele verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávan ollu lihku beivviin min álgoálbmotoappáide ja -vieljaide miehtá máilmmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag markerer vi FNs internasjonale urfolksdag, som i år fokuserer på urfolkspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne čalmmustahttit ON riikkaidgaskasaš álgoálbmotbeaivvi, mas dán jagi fuomášuhttit álgoálbmotgielaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FN har i 2019 også valgt å synliggjøre dette temaet gjennom markeringen av det internasjonale urfolksspråkåret – IYIL 2019, som skal sette fokus på situasjonen for urfolksspråk globalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON lea 2019:s válljen deattuhit dán fáttá maiddái riikkaidgaskasaš álgoálbmotgiellajagi oktavuođas – IYIL 2019 – man ulbmilin lea oainnusmahttit eamiálbmotgielaid miehtá máilmmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FNs internasjonale urfolksdag har blitt feiret siden 1995, og er en viktig dag der vi uttrykker vår respekt og solidaritet for verdens 370 millioner urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON riikkaidgaskasaš álgoálbmotbeaivi lea ávvuduvvon 1995 rájes, ja lea dehálaš beaivi mainna mii gudnejahttit ja dovddahit oktiigullevašvuođa máilmmi 370 miljovnna álgoálbmogii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I store deler av verden hører urfolk til noen av de mest marginaliserte grupper, både økonomisk, sosialt, kulturelt, politisk eller språklig sett, for å nevne noen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorra osiin miehtá máilmmi gullet álgoálbmogat daid buot eanemusat eretduvdojuvvon dahje marginaliserejuvvon joavkkuide, sihke ekonomalaččat, sosiálalaččat, kultuvrralaččat, politihkalaččat dahje gielalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er opptatt av at urfolk skal ha like rettigheter og muligheter som den øvrige befolkningen i en stat og at staten implementerer urfolks rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida ahte álgoálbmogiin leat seamma rievttit ja vejolašvuođat go muđui stáhtaid álbmogiin, ja ahte stáhtat implementerejit eamiálbmogiid rivttiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dessverre ser vi fortsatt eksempler på at urfolksrettens minstestandarder ikke er oppfylt av myndighetene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađi bahábut vásihit mii velge ahte eiseválddit eai ollašuhte eamiálbmotrivttiid unnimus gáibádusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Norge er det for eksempel ikke oppnådd reell likestilling mellom de samiske språkene og det norske språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggas eat leat ovdamearkka dihtii olahan duohta dásseárvvu sámegielaid ja dárogiela gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om det samiske folk på mange måter har nådd lenger i sin rettighetskamp enn andre urfolk, så deler vi fortsatt mange av de samme utfordringene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikke sámi álbmot lea máŋgga oktavuođas olahan guhkkelii sin riekteáššiin go eará álgoálbmogat, de leat mis liikká seamma hástalusat máŋgga áššis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske språkene er sårbare i likhet med andre urfolksspråk, der mange i dag er utrydningstruet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat leat áitatvuloš gielat nugo earáge álgoálbmotgielat, main ollu gielat leat jávkamin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet hvordan det føles å alltid måtte hevde sin rett til å snakke sitt eget morsmål, å hevde sin rett til å bli forstått av omverden, å kunne lære sitt eget språk eller for den saks skyld;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dovdat dan dili mas olmmoš álo gártá bealuštit eatnigiela geavaheami, bealuštit iežas rievtti áddejuvvot birrasis, beassat oahppat iežas giela, ja maiddái doallat suohttasa dahje beassat oasálastit iežas gillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet også hvordan tap av språk i en generasjon kan føre til en språksorg i påfølgende generasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dovdat maiddái mo giela massin buktá giellamorraša čuovvovaš buolvvaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den statlige fornorskningspolitikken gjorde at det samiske språket gikk tapt for veldig mange samer, og med det forsvant også identitet, tilhørighet, selvfølelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaid dáruiduhttinpolitihkka dagahii ahte ollu sápmelaččat masse gielaset, ja nu maiddái identitehtaset, gullevašvuođaset ja iešdovdduset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet at slike traumer kan arves for mange lever med det i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii diehtit maiddái ahte traumat čuvvot árbbi, go máŋggas ellet dakkár dilis odne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig at Sametinget fortsatt går foran og viser solidaritet med andre urfolk, blant annet fordi vi vet hvor tøft det er å stå alene om slike utfordringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš ahte Sámediggi lea ovdavázzin ja čájeha oktiigullevašvuođa eará álgoálbmogiidda, earret eará danin go mii diehtit man lossat lea leat okto dakkár hástalusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vårt solidaritetsarbeid for andre urfolk kommer også til uttrykk i vårt internasjonale arbeid, der vi er opptatt av å styrke rammeverk for verdens urfolk og å fremme respekt for universelle menneskerettigheter, grunnleggende frihet for alle og likestilling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min solidaritehtabarggut eará álgoálbmogiidda oidnojit maiddái min riikkaidgaskasaš bargguin, main mis lea ulbmilin nannet máilmmi eamiálbmogiid rámmavuogádaga ja bargat nu, ahte universála olmmošvuoigatvuođat, friddjavuohta buohkaide ja dásseárvu gudnejahttojuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samme prinsippene er viktige i vårt språkarbeid der vårt hovedmål er at samisk og norsk skal likestilles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát prinsihpat leat dehálaččat min giellabarggus, mas váldoulbmilin lea oažžut sámegielaid ja dárogiela dásseárvosažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det betyr at den samiske befolkningen skal ha den samme rettigheten og muligheten til å bruke de samiske språkene, de samme utviklingsmulighetene og likeverdige tjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearkkaša ahte sámi álbmogis lea seamma riekti ja vejolašvuohta geavahit sámegielaid, seamma ovdánanvejolašvuođat ja dásseárvosaš bálvalusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å sikre at våre barn og unge lærer språket, og at de kan både bevare og utvikle språket sitt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš sihkkarastit ahte min mánát ja nuorat ohppet giela, ja ahte sii besset doalahit ja ovdánahttit gielaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det handler om å gi språket de aller beste forutsetningene for å vokse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea namalassii sáhka fállat buoremus eavttuid giela stuorrumii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske samfunnet står for en stor andel av disse, men vi behøver hjelp fra storsamfunnet og verdenssamfunnet, private så vel som offentlige aktører, som kan gi rom til våre urfolksspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi álbmot bargá dáiguin áššiiguin, muhto mii dárbbašit veahki stuorraservodagas ja máilmmiservodagas, sihke priváhta ja almmolaš aktevrrain, addin dihtii saji min eamiálbmotgielaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I sommer offentliggjorde vi at Walt Disney Animation Studios kommer med en nordsamisk versjon av den kommende storfilmen Frost 2 i slutten av 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geasset almmuheimmet ahte Walt Disney Animation Studiosa filbma Frozen 2, mii almmustuvvá 2019 loahpas, almmustuvvá maiddái davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er et resultat av et samarbeid mellom sametingene i Norge, Finland og Sverige, Samerådet og filmskaperne, og noe som vi er svært stolte over.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea boađus Norgga, Suoma ja Ruoŧa sámedikkiid, Sámeráđi ja filbmadahkkiid ovttasbarggus, ja dáinna mii leat hui čeavlát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har en stor verdi for oss og for våre barn at deres superheltinner snakker samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea stuorra árvu sihke midjiide ja min mánáide go mánáid supersáŋgárat sámástit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Store multinasjonale selskaper har musklene til å synliggjøre og vitalisere truede urfolksspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorra riikkaidrasttideaddji fitnodagain lea fápmu čalmmustahttit ja vitaliseret áitatvuloš gielaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Walt Disney Animation Studios viser at det også er en vilje, og vi håper at flere vil følge etter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Walt Disney Animation Studios čájeha ahte dát lea áigumuššan, ja mii sávvat ahte eambbosat čuovvulit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil tilslutt ønske alle til lykke med markeringen av verdens urfolksdag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahpas háliidan sávvat buohkaide lihku máilmmi álgoálbmotbeaivvi ávvudemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkel Eskil Mikkelsen, fungerende president</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mikkel Eskil Mikkelsen, doaibmi presideanta</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
