<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">gratulasjonstale_til_mottakere_av_gollegiella_pris_2024.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gratulasjonstale til mottakere av Gollegiella pris 2024</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lihkkosávaldagat 2024 Gollegiella bálkkašumi vuostáiváldiide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotkas gratulasjon til mottakere av Gollegiella pris 2024 Sig Britt Persson og Pekka Sammallahti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantta Silje Karine Muotka lihkkosávaldagat 2024 Gollegiella bálkkašumi vuostáiváldiide Sig Britt Persson ja Pekka Sammallahti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ministre, Sametingspresidenter, godt folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ministarat, Sámedikkiid presideanttat, buorit olbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka sammen med Gollegiella-pris mottakerne Sig-Britt Persson og Pekka Sammallahti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta oktain Gollegiella-bálkkašumi vuostáiváldiin Sig Britt Persson ja Pekka Sammallahti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På vegne av Sametinget i Norge vil jeg ønske mottakere av årets Gollegiella bálkkašupmi/ Gollegiella-prisen til lykke med prisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga bealde Sámedikki bealis háliidan sávvat lihkku dán jagi Gollegiella bálkkašumi vuostáiváldiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gollegiella prisen deles som et tegn på takknemlighet og for å ære personer som har gjort en stor jobb for å fremme samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gollegiella bálkkašupmi addo čájehan dihte giitevašvuođa ja gudni olbmuide geat leat bargan stuora barggu ovdánahttit sámegielaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dere har begge to i hele deres arbeidsliv jobbet for å fremme de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doai leahkki goappašagat olles iežaideatte bargoeallimiid bidjan ovddidit sámegielaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For det samiske samfunnet og for de samiske språkene er arbeidet dere har gjort, verdifullt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi servodahkii ja sámegielaid ovdánahttimii dutno bargu lea leamaš mávssolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er takknemlige for at dere så utrettelig har jobbete for at samiske språk skal høres og at nye generasjoner skal lære seg samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat giitevaččat go doai leahppi nu áŋgirit bargan dan ala ahte sámegiella galgá gullot ja ahte ođđa buolvvat galget oahppat sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pia (Sig-Britt Persson) har i mange år arbeidet som sørsamisk journalist, oversetter og språkarbeider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pia (Sig-Britt Persson) lea olu jagiid bargan lullisámegiel journalistan, jorgaleaddjin ja giellabargin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du har veiledet og lært sørsamisk til mange.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don leat olu olbmuid bagadallan ja sidjiide oahpahan lullisámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gollegiela komiteen har spesielt trukket frem det arbeidet som du gjorde i Svahken Sijte/Elgå-prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gollegiela lávdegoddi lea erenoamážit namuhan dan barggu maid don barget Svahken Sijte/Elgå-prošeavttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette prosjektet har vist at det er mulig å vitalisere samisk språk dersom det gis ressurser og det arbeides med det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát prošeakta lea čájehan ahte lea vejolaš ealáskahttit sámegiela jus bidjá dasa resurssaid ja barggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slike prosjekter er til inspirasjon for andre samiske samfunn og viser at selv om et språk sover så er det ikke borte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár prošeavttat leat bálggesčuovgan eará sámi servodagaide, ja čájehit ahte vaikko giella sáhttá oađđime, de dat ii leat jávkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er mulig å vitalisere det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan lea vejolaš fas ealáskahttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sørsamisk sees og høres nå mere enn tidligere. Flere og flere unge snakker sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lullisámegiella gullo ja oidno dál eambbo ja eambbo, nuorat hállagohtet eambbo ja eambbo lullisámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du har vært med på denne vitaliseringen og det er mange som du har veiledet i sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don leat leamaš oassin dán ealaskáhttemis, ja leat olu olbmot geaid don leat bagadallan giela geavaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beahkká (Pekka Sammallahti) har arbeidet med samisk utdanning og forskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beahkká (Pekka Sammallahti) lea bargan sámegiela oahpahemiin ja sámegiela dutkamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gollegiella komiteen har spesielt trukket frem ditt arbeid med å styrke de fagmiljøene for samisk språk ved flere universitet og høgskoler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gollegiella lávdegoddi lea erenoamážit namuhan du barggu nannet sámegiela fágabirrasiid máŋgga universitehtas ja allaskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du har vært med å bygge opp fagmiljøer både ved Oulu Universitet, Norges Arktiske Universitet – UIT og Sámi allaskuvla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don leat leamaš mielde hukseme sámegiela fágabirrasiid sihke Oulu universitehtas, Romssa Universitehtas ja Sámi allaskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For at et språk skal kunne brukes i dagens samfunn trenger vi forskning og utdanning innenfor de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vai sámegielaid galgá vejolaš geavahit dálá servodagas, de dárbbašit mii čađat gielladutkama ja giellaoahpahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du har med ditt akademiske arbeid vært med på denne utviklingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don leat iežat akademalaš bargguid bokte leamaš mielde dán ovdánahttimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gollegiella komiteen har også nevnt det arbeidet du har gjort med utviklingen av ordbøker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gollegiella lávdegoddi lea maid maid namuhan dan stuora barggu maid don leat bargan ráhkadit sátnegirjjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den tiden dere har arbeidet med samiske språk, har det samiske samfunnet opplevd store endringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan áiggi go doai leahppi bargan sámegielain, de leat sámi servodagat vásihan stuora rievdadusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse endringene krever at språket også endres slik at det kan brukes i et morderne samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát rievdadusat gáibidit ahte maiddái giella rievdá, vai lea vejolaš hállat sámegiela ođđa áigásaš máilmmis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For at et språk skal kunne brukes i det offentlige, i undervisning og for at språket skal kunne brukes i retteprogrammer og talesyntese, så må språket normeres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vai giela galgá sáhttit geavahit almmolašvuođas, oahpahusas, ja vai gielaid galgá sáhttit geavahit dego divvunprográmmain ja hállansyntesas, de ferte giella normerejuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må finnes ordbøker og ny terminologi må utvikles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De fertejit gávdnot sátnegirjjit ja ođđa tearpmat fertejit ráhkaduvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begge dere to har vært med på slikt arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doai leahppi goappašagat bargan maiddái dákkár bargguid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dermed har dere også vært med på å utvikle de samiske språkene inn i fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu leahppi maid leamaš veahkkin ovdánahttime sámegielaid ođđa áigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med denne prisen ønsker vi å vise vår takknemlighet til dere to for det store arbeidet dere har gjort med å fremme samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáinna bálkkašumiin mii háliidit čájehit min giitevašvuođa dutnuide dan stuora barggu ovddas maid leahppi bargan ovddidit sámegielaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tusen takk for arbeidet dere har gjort for de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olu giitu barggu ovddas maid doai leahppi bargan sámegielaid ovddidit!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ønsker dere til lykke med prisen!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun sávan dutnuide lihkku bálkkašumiin!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
