<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">haaper-paa-en-god-debatt.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo er glad for at språkutvalgets delrapport er levert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Aili Keskitalo lea ilus go giellalávdegotti oasseraporta lea buktojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>–Vi ønsker at rapporten bidrar til en god debatt om fremtidig forvaltning av samisk språk, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>–Mii háliidit ahte raporta buvttihivččii buori ságastallama sámegiela boahtteáiggi hálddašeami birra, dadjá Sámedikki presideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkutvalget for samiske språk har som oppgave å redegjøre for gjeldende ordninger, tiltak og regelverk knyttet til de samiske språkene, og vurdere hvordan disse kan tilpasses dagens organisering av offentlig sektor og sikre funksjonelle og likeverdige offentlige tjenester på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid giellalávdegotti bargun lea čielggadit gustovaš ortnegiid, doaibmabijuid ja njuolggadusaid sámegielaid várás, ja árvvoštallat movt daid sáhtášii heivehit almmolaš suorggi dáláš organiseremii ja sihkkarastit doaibmi ja ovttaárvosaš almmolaš bálvalusaid sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Kommunal og moderniseringsdepartementet har i samråd utarbeidet mandat og oppnevnt medlemmer til språkutvalget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Gielda- ja ođasmahttindepartemeanta leat ovttas ráhkadan mandáhta giellalávdegoddái ja nammadan dasa lahtuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Det har skjedd mye etter at Samelovens språkregler først ble vedtatt for 25 år siden, blant annet er flere kommuner innlemmet i forvaltningsområdet for samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Ollu lea dáhpáhuvvan dan rájes go Sámelága giellanjuolggadusat álggos mearriduvvojedje 25 jagi dassážii, earret eará leat eanet gielddat boahtán sámegielaid hálddašanguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor på tide med en grundig gjennomgang av lovverk, tiltak og ordninger for samisk språk, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea áigi vuđolaččat geahčadit lágaid, doaibmabijuid ja ortnegiid sámegiela várás, dadjá Sámedikki presideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget har fått utsatt frist til å levere endelig rapport 15. august 2016, men har kommet med en delrapport som inneholder prinsipielle vurderinger og overordnede tiltak knyttet til kommunens forpliktelser og struktur knyttet til samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi lea ožžon maŋiduvvot áigemeari buktit loahpalaš raportta borgemánu 15. b. 2016, muhto lea buktán oasseraportta mas leat prinsihpalaš árvvoštallamat ja bajimuš doaibmabijut gielddaid geatnegasvuođaid ja struktuvrra birra sámegielaid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Samepolitikken virkeliggjøres i stor del i kommunene og vi er derfor veldig spent på innholdet i delrapporten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Sámepolitihkka duohtan dahkkojuvvo dábálaččat gielddain ja danne lea midjiide hui gelddolaš oaidnit oasseraportta sisdoalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg må rapporten ses i lys av prosessene som foregår med kommunereformen, hvor kommunene skal fatte vedtak om sammenslåinger før sommeren, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin ferte raporta geahčaduvvot daid proseassaid olis mat čatnasit suohkanođastussii, go suohkanat galget mearridit ovttastahttimiid ovdal geasi, dadjá Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Sametinget har mottatt rapporten og vil nå sette seg grundig inn i innholdet og utvalgets forslag til endringer av lovverk, avslutter sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Sámediggi lea ožžon raportta ja áigu dál vuđolaččat geahčadit sisdoalu ja lávdegotti láhkarievdadusevttohusa, dadjá Sámedikki presideanta Aili Keskitalo loahpas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo, 971 29 305</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid addá: Sámedikki presideanta Aili Keskitalo, 971 29 305 Dákko sáhtát lohkat raportta: http://www.samisksprakutvalg.no/</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
