<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">har-tatt-inn-tidligere-aars-underskudd-paa-kr-6-969-773.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har tatt inn tidligere års underskudd på kr 6 969 773 / Taler og artikler / Sametingsrådet / Organisasjonsstruktur / Om Sametinget / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddit jagiid vuolláibáza 6 969 773 ru njulgejuvvo / Sártnit ja artihkkalat / Sámediggeráđđi / Organisašuvdnastruktuvra / Sámedikki birra / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har tatt inn tidligere års underskudd på kr 6 969 773</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddit jagiid vuolláibáza 6 969 773 ru njulgejuvvo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Ann Mari Thomassen er glad for at Sametinget har klart det utfordrende arbeidet med å dekke tidligere års underskudd over to år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Ann-Mari Thomassen lea ilus go Sámediggi lea nagodan njulget guovtti ovddit jagi vuolláibáhcaga ja bargu lea leamaš hástaleaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Dette har vært en meget krevende jobb som har vært gjort over to budsjettår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dát lea leamaš gáibideaddji bargu mii lea dahkkojuvvon guovtti bušeahttajagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har redusert virkemidler til politisk og administrativt nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea unnidan váikkuhangaskaomiid politihkalaš ja hálddahuslaš dássái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I søkerbaserte virkemidler har overskudd under ordninger til språk, kunnskap og næringer blitt omdisponert til å dekke underskuddet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanvuđot váikkuhangaskaomiin lea badjelbáza ortnegiin giella, máhttu ja ealáhusat, eará láhkai geavahuvvon vuolláibáhcaga njulgemii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet legger nå frem et forslag til revidert budsjett med et restunderskudd på kr 256 379 før det er i balanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ovddida dál reviderejuvvon bušeahtas evttohusa loahppa vuolláibáhcaga ektui, mii lea 256 379 ru ovdal go dat lea balánssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Underskuddet er foreslått dekt inn ved å redusere på søkerbasert tilskudd til næringsliv og bedriftsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolláibáhcaga leat evttohan njulget nu ahte unnidit ohcanvuđotdoarjaga ealáhusaide ja fitnodatovddideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- I Sametingets budsjettvedtak 2014 var det en uklarhet når det gjaldt postene til Tana og Varanger museumssiida som omhandler kulturhus og museer, forteller sametingsråd Thomassen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sámedikki 2014 bušeahttamearrádusas lei eahpečielggasvuohta Deanu ja Várjjaga museasiidda poasttain, kulturviesuid ja museaid ektui, muitala sámediggeráđđi Thomassen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begge postene hører imidlertid til Tana og Varanger museumssiida og Sametingsrådet foreslår å tydeliggjøre dette i revidert budsjett 2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goappašagat poasttat gullet dattetge Deanu ja Várjjaga museasiidii, ja Sámediggeráđđi evttoha ahte dat čielggasmahttojuvvo 2015 reviderejuvvon bušeahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget foretar årlige budsjettrevisjoner i plenum i juni måned, på bakgrunn av vedtaket av årsmelding i mars som også inkluderer årsregnskapet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi láve revideret bušeahta jahkásaččat geassemánu dievasčoahkkimis, njukčamánus dahkkojuvvon jahkedieđáhusa mearrádusa vuođul, mas maiddái lea mielde jahkerehketdoallu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
