<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">har-saadd-et-froe-for-samarbeid.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har sådd et frø for samarbeid / Helse / Helse og sosial / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea oalgguhan ovttasbargui / Dearvvašvuohta / Dearvvašvuohta ja sosiála / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har sådd et frø for samarbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea oalgguhan ovttasbargui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ønsker å samarbeide med kommunene i Nord-Salten for å finne gode løsninger for samarbeid med å fremme det samiske i regionen i positiv retning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>08. Ođđajagimánnu 2014 Sámediggeráđđi háliida ovttas Nuorta-Sálttu suohkaniiguin gávdnat buriid čovdosiid mo ovddidit guovllu sámevuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådene Henrik Olsen og Ann-Mari Thomassen var på mandag i møte med ordførerne i kommunene Hamarøy, Steigen og Tysfjord, på et bålmøte tilrettelagt av Árran lulesamisk senter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđit Henrik Olsen ja Ann-Mari Thomassen leigga vuosárgga čoahkkimis Hápmira, Stáiggu ja Divttasvuona suohkaniid sátnejođiheddjiiguin, dolastaddančoahkkin maid Árran julevsáme guovdásj lágidii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det ble sådd et frø for videre samarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Das oalgguhuvvui viidáset ovttasbargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er svært positive etter møtet, og føler at vi på møtet har opprettet en god dialog og lagt et godt grunnlag for å få resultater gjennom et samarbeid, sier Henrik Olsen som blant annet har ansvar for helsesaker i sametingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat hui duhtavaččat čoahkkimiin, ja min mielas leat mii čoahkkimis ásahan buori gulahallama ja duddjon buori vuođu bohtosiidda ovttasbarggu bokte, dadjá Henrik Olsen geas earret eará lea ovddasvástádus dearvvašvuođaáššiin sámediggeráđis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det er gjennom godt samarbeid med kommunene at vi kan sikre gode helsetilbud tilpasset behovene i det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Buori ovttasbarggu bokte han mii sáhttit sihkkarastit buriid dearvvašvuođafálaldagaid mat leat heivehuvvon sámi servodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møtets hovedformål var å opprette dialog, samt å gjensidig utveksle informasjon om hverandres arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkima váldoulbmil lei ásahit gulahallama, ja lonohallat dieđuid guhtet guoibmámet barggu birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- For Sametinget er det bra å være i en dialog med kommunene med samisk befolkning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Sámediggái lea buorre gulahallat daiguin suohkaniiguin main lea sámi álbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er noe vi prioriterer høyt, og det er en god metode å bli kjent med hverandres arbeid før vi går inn i samtaler om mer eller mindre forpliktende avtaler, sier Ann-Mari Thomassen, sametingsråd med ansvar for bl.a. regionalpolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan mii vuoruhit hui bajás, ja lea ge buorre vuohki oahpásmuvvat guhtet guoibmámet bargguide ovdalgo álggahit eanet uhcit geatnegahtti šiehtadusaid, dadjá Ann-Mari Thomassen, sámediggeráđđi geas lea ovddasvástádus earret eará regionálapolitihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møtene vil bli fulgt opp av formelle møter mellom Sametinget og regionalrådet i løpet av nær fremtid, invitert av Tysfjords ordfører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkimat čuovvoluvvojit formála čoahkkimiiguin gaskal Sámedikki ja regionálaráđi lagas boahtteáiggis, maidda Divttasvuona sátnejođiheaddji bovde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
