<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">hattfjelldal-kommune-har-vedtatt-om-aa-soeke-om-innlemming-i-forvaltningsomraade-for-samisk-spraak.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hattfjelldal kommune har vedtatt om å søke om innlemming i forvaltningsområde for samisk språk. / Forvaltningsområde / Språk / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árborde suohkan lea mearridan ohcat laktojuvvot sámegiela hálddašanguvlui / Sámegielaid hálddašanguovlu / Giella / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hattfjelldal kommune har vedtatt om å søke om innlemming i forvaltningsområde for samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árborde suohkan lea mearridan ohcat laktojuvvot sámegiela hálddašanguvlui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har fått den gledelige beskjeden at Hattfjelldal kommunestyre har vedtatt å søke om innlemming i forvaltningsområdet for samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ožžon illudahtti dieđu go Árborde suohkanstivra lea mearridan ohcat laktojuvvot sámegiela hálddašanguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Jeg er glad over at den politiske ledelsen i Hattfjelldal har fattet dette vedtaket om å søke å komme innenfor forvaltningsområdet for samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Mun lean movtta go politihkalaš jođiheaddjit Árbordes leat mearridan ohcat laktojuvvot sámegiela hálddašanguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil styrke det samiske språket, sier Sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát nanne sámegiela, dadjá Sámedikki presideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunestyret i Hattfjelldal har også vedtatt at for å nå de mål som er ønskelig ved innlemming i samisk språkforvaltningsområdet er det en forutsetning at tiltaket er godt forankret i kommunens befolkning og at det nå blir laget en plan for opplysning, involvering og holdningsskapende aktivitet frem mot endelig vedtak om innlemming i språkforvaltningsområde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árborde suohkanstivra lea maiddái mearridan ahte juksan dihte daid mihttomeriid mat sávvojuvvojit sámegiela hálddašanguvlui laktima oktavuođas, lea eaktun ahte doaibmabijus livččii buorre faggi suohkana álbmoga gaskkas ja ahte dál ráhkaduvvošii plána diehtojuohkima, searvama ja miellaguottuid duddjojeaddji doaimma várás dan rádjai go loahpalaččat mearriduvvo giellahálddašanguvlui laktin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon: Sametingspresident Aili Keskitalo, 971 29 305</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet die đut: Sámedikki presideanta Aili Keskitalo, 971 29 305</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
