<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">hellige_landskap.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hellige landskap</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bassi eanadat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bassebáiki er det nordsamiske begrepet for et hellig sted. Det kan defineres som et sted hvor en høyere virkelighet har manifestert seg, og som et fare- og kraftfylt sted beskyttet av rituelle forbud og grenser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bassebáikki sáhttá defineret báikin mas alladeappo duohtavuohta lea ilbman, ja lea váralaš ja vuoimmálaš báiki maid rituála gildosat ja ráját suodjalit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk førkristen religion kjennetegnes av sjamanisme og et tredelt verdensbilde, der himmel, jord og underverden står for forskjellige virkelighets- og bevissthetsplan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi ovdal risttalašvuođa oskku dovdomearkan lei noaidevuohta ja golmmaoasat máilmmi govva, man oktavuođas albmi, eana ja sáivu ledje sierralágan duohtavuođa- ja dihtomielalašplánas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fram til misjonstiden på 16- og 1700-tallet fungerte siidaen som både verdslig og rituelt fellesskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miššonáiggi rádjai 1600- ja 1700 logus doaimmai siida sihke máilmmálaš ja rituála oktavuohtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Misjonsvirksomheten førte til at samisk rituell praksis ble stigmatisert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miššondoaimma geažil steampalastojuvvui sámi rituála geavahus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bruken av de hellige stedene ble videreført av enkeltpersoner, og i det skjulte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eaŋkil olbmot dattetege jotke geavaheames bassibáikkiid suoli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske hellige steder har stor variasjon i beliggenhet, utseende og utforming.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi bassi báikkiin leat stuorra variašuvnnat leahkima, oaidnima ja hámi dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det hellige har både vært en del av boplassfæren og av naturen, eller siidaens ubebodde områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bassi lea sihke leamaš oassi ássanbáikeoasis ja luonddus, dahje siidda ásakeahtes guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Offerhandlinger har foregått ved profane steder som ildstedet i boligen samt på egne steder i naturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaffaruššan lea dáhpáhuvvan feara gos nugo viesu árranis ja sierra báikkiin luonddus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stedene i naturen består gjerne av naturformasjoner uten menneskeskapte spor, slik som enkeltliggende steiner og steinblokker, steinformasjoner, fjell, sjøer, holmer, nes, kilder, elver, skogsområder, enkeltstående trær etc. De hellige stedene kan også bestå av menneskeskapte konstruksjoner, slik om steinringer og labyrinter, samt ha spor etter menneskelig aktivitet som offergaver og annet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luonddubáikkit leat áinnas luondduhámit almmá olbmuid dahkan mearkkaid, nugo ovttaskas geađggit ja gállit, geađgeformašuvnnat, várit, mearra, njárggat, lássát, gáldut, jogat, meahcceguovllut, ovttaskas muorat jna. Bassibáikkit sáhttet maiddái leat olbmo dahkan konstrukšuvnnat, nugo geađgerieggát ja labyrinttat, ja mearkkat olbmuid doaimma maŋis nugo bálvvosgeađggit ja eará.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også menneske- og bjørnegraver regnes som samiske hellige steder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái olbmuid- ja guovžahávddiid atnet sámi bassibáikin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tross variasjonsbredden er det visse likhetstrekk mellom de hellige stedene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko leat variašuvnnat de leat dihto sullasašvuođat bassibáikkiid gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De ligger gjerne på terskler i terrenget, slik som på nes, holmer, i flomålet, på vannskillet, på overgangen til høyfjellet og på toppen av fjellet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat leat áinnas báikkiin nugo njárggain, lássáin, dulvebáikkis, čáhcejuogusbáikkiin, go sirdása duoddariidda ja gáissáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De synes ofte godt i terrenget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat oidnojit dávjá bures eatnamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Visse landskapstyper går igjen, slik som ur, som trolig har blitt oppfattet som en passasje til underverdenen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat dihto eanadatšlájat nugo juovat, mat várra adnojuvvojit luoddan sáivui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De hellige stedene kan dessuten ha spesielle egenskaper som kan ha blitt oppfattet som manifestasjoner av det hellige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bassibáikkiin sáhttet dasto leat mihtilmasvuođat maid sáhttet leat ádden bassivuođa ilbmamin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan være størrelse (hellige fjell), steiner og berg som er kløyvd eller har spesiell farge i forhold til omgivelsene, steiner med menneske- eller dyreform og sjøer med dobbelt bunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá leat sturrodat (bassi várit), geađggit ja bávttit mat leat cuvkejuvvon dahje dain lea erenoamáš ivdni birrasa ektui, geađggit main lea olbmo- dahje ealli hápmi ja guovttvuđot jávrrit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
