<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">helse.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helse / Helse og sosial / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuohta / Dearvvašvuohta ja sosiála / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søk tilskudd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget jobber for en likeverdig helsetjeneste til det samiske folk som tar utgangspunkt i samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bargá dan badjelii ahte oažžut dásseárvosaš dearvvašvuođabálvalusa sámiide mas sámegiella ja kultuvra lea vuođus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansvarlig politiker Rådsmedlem</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddasvástideaddji politihkkár</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NSR</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gáisi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáisi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aktuelt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigeguovdil</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etiske retningslinjer for helseforskning på samer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Etihkalaš njuolggadusat sápmelaččaid dearvvašvuođa dutkamii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med Sametingets arbeid medutvikling av etiske retningslinjer f...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki etihkalaš njuolggadusaid ráhkadeami oktavuođas sápmelaččaid dearvv...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nye oppgaver til kommunene uten samisk perspektiv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa bargamušat daidda gielddaide main ii leat sámi perspektiiva</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Jeg er glad for at kommunene styrkes med flere oppgaver, men dette må samti...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Lean ilus go gielddat nannejuvvojit eanet bargamušaiguin, muhto dat ferte s...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vis alle saker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájet buot áššiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Norge er det kommunene som har ansvaret for primærhelsetjenesten (eks. fastlegeordningen, legevakt, sykehjemstjenester, hjemmesykepleie).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđodearvvašvuođabálvalus (omd. fástadoavttirortnega, bahkadasdoaktárortnega, buhcciidruovttubálvalusaid, ruovttubuohccedivššu) gullá suohkaniid ovddasvástádussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Staten har ansvaret for spesialisthelsetjenesten (sykehus, nødmeldetjenesten, ambulansetjeneste, institusjoner i psykiatri).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta ovddasvástida spesialistadearvvašvuođabálvalusa masa gullet (buohcceviesut, heahtedieđihanbálvalus, ambulánsabálvalus, psykiatriija ásahusat).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkeskommunene har ansvaret for tannhelsetjenesten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkasuohkanat ges ovddasvástidit bátnedikšunbálvalusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkeskommunene skal også være pådrivere for folkehelsearbeidet i fylkene og de skal hjelpe kommunene i deres folkehelsearbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkasuohkanat galget leat álbmotdearvvašvuođabarggu láidesteaddjin fylkkain ja sii galget veahkehit suohkaniid álbmotdearvvašvuođabargguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nasjonale myndigheter har ansvaret for å tilby forsvarlige helsetjenester også til det samiske folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nationála eiseválddiin lea ovddasvástádus fállat dohkálaš dearvvašvuođabálvalusaid maiddái sápmelaččaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget jobber for:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En likeverdig helsetjeneste til det samiske folk som tar utgangspunkt i samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dásseárvosaš dearvvašvuođabálvalus sámiide mas sámegiella ja sámi kultuvra lea vuođđun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økt kompetanse og kunnskap i og om samisk språk og kultur på alle nivå i helsetjenesten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasihit sámegielat ja kultuvrralaš gelbbolašvuođa ja máhtolašvuođa seammás go maiddái buoridit gelbbolašvuođa ja máhtolašvuođa sámegiela ja sámi kultuvrra birra buot dásiin dearvvašvuođabálvalusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansvaret for dette ligger på et overordnet nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ovddasvástádus gullá bajit dássái fuolahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
