<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">hilsningstale_ved_apning_av_studiearet_ved_sami_allaskuvla_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hilsningstale ved åpning av studieåret ved Sámi allaskuvla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvahansárdni Sámi allaskuvlla oahppojagi rahpamis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hilsningstale av sametingspresident og leder av Samisk parlamentarisk råd Aili Keskitalo ved åpning av studieåret ved Sámi allaskuvla 25. august 2021:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantta ja Sámi parlamentáralaš ráđi jođiheaddji Aili Keskitalo dearvvahansárdni Sámi allaskuvlla oahppojagi rahpamis borgemánu 25. beaivvi 2021:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg takker for invitasjon til å holde en hilsningstale på åpningen av nytt studieår her ved Sámi allaskuvla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giitán go lean bovdejuvvon doallat dearvvahansártni ođđa oahppojagi rahpamis dáppe Sámi allaskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som president i Sametinget og leder av Samisk parlamentarisk råd, vil jeg benytte sjansen til å hilse fra Sametingene i Finland, Sverige og Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideantan ja Sámi parlamentáralaš ráđi jođiheaddjin, háliidan Suoma, Ruoŧa ja Norgga sámedikkiid bealis cealkit dearvvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fordi jeg tidligere i en periode var så heldig å få jobbe her på Sámi allaskuvla, er dette en institusjon jeg har et nært forhold til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daningo mun lean leamaš nu lihkkoš ahte lean dáppe Sámi allaskuvllas beassan bargat ovdal, de lea mus lagas oktavuohta dán ásahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Allaskuvlas samiskspråklige fagmiljø har styrket min tro på at også jeg kan bruke samisk språk, både muntlig og skriftlig, i mitt arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allaskuvlla sámegielat fágabiras lea nannen mu jáhku ahte mun maid sáhtán bargodilis sámástit ja čállit sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er svært takknemlig for dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean hui giitevažžan das.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi allaskuvla er en relativt ung institusjon med sine 32 år, og den eneste samiske kompetanseinstitusjonen som driver med både utdanning og forskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi allaskuvla lea oalle ođđa ásahus, dat ásahuvvui 32 jagi áigi, ja lea áidna sámi gelbbolašvuođaásahus mii bargá sihke oahpahusain ja dutkamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siden 1989 har Sámi allaskuvla utvidet sitt utdanningstilbud og sin forskning betraktelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1989 rájes lea Sámi allaskuvla sakka viiddidan oahppofálaldagaid ja dutkamiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utdanningstilbudene og forskningen ved Sámi allaskuvla er svært betydningsfulle for utviklingen av det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi allaskuvlla oahppofálaldagat ja dutkamat leat hui mávssolaččat sámi servvodaga ovdáneapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvilke utdanninger som skal tilbys og hvilken forskning som skal foregå, avhenger av behovene i det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi servvodaga dárbbut mearridit mat oahput galget fállojuvvot, ja mii galgá dutkojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske samfunnet er ikke statisk – det endres som andre samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi servvodat ii leat stáhtalaš – dat rievdá, nugo eará servvodagat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi allaskuvla har vist seg å være en institusjon som er endringsvillig og er vårt samfunns kompetanse-ener.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea čájehuvvon ahte Sámi allaskuvla lea ásahus mii sáhttá rievdat, ja lea min servvodaga gelbbolašvuođaoaivámuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Allaskuvla tilbyr i dag blant annet språkstudier, samisk grunnskolelærer- og barnehagelærerutdanning – og nytt av året er samisk sykepleierutdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allaskuvla fállá earret eará giellaoahpuid, sámi vuođđoskuvla- ja mánáidgárdeoahpaheaddjeoahpuid – ja ođas dán jagi lea sámi buohccedivššároahppu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sykepleierutdanningen er en milepæl vi har nådd etter mange års arbeid, der høgskolen sammen med UiT, Norges arktiske universitet, legger til rette for at vi i fremtiden får samiskspråklige sykepleiere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi buohccedivššároahppu lea máŋga jagi barggu olahus, mas allaskuvla ovttasráđiid UiT, Norgga árktalaš universitehtain, láhčá dili nu ahte mis leat sámi buohccedivššárat boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studentene er viktig på alle nivå i helsetjenesten og spesielt viktig for våre eldre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Studeanttat leat dehálaččat buot dearvvašvuođabálvalusa dásiin, ja erenoamáš dehálaččat min vuorrasiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er glad for at Sametinget har kunnet bidra politisk til at denne utdanningen er blitt en realitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean ilus go Sámediggi lea sáhttán váikkuhit politihkalaččat dasa ahte dát oahppu lea álggahuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å tilby samiske utdanninger og drive samisk forskning på grunnlag av de behovene det samiske samfunnet har, er ikke bare en enkel oppgave.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat álkes bargu fállat sámi oahpuid ja doaimmahit sámi dutkama sámi servvodaga dárbbuid vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal engasjement, mot og utholdenhet til å stå på kravene om at det samiske samfunnet skal ha kapasitet og økonomi til å gi utdanning og drive forskning med samisk fortegn!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ferte leat áŋgir, duostil ja ceaggái go galgá gáibidit ahte sámi servvodagas galgá leat kapasitehta ja ruhta fállat sámi oahpu ja bargat sámi dutkamiin!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Våre bevilgende myndigheter er ikke alltid like villig til å støtte disse kravene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min juolludeaddji eiseválddit eai leat álo mielas doarjut dáid gáibádusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske utdanninger er uhyre viktige for det samiske samfunnets framtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi oahput leat máilmmi dehálaččat sámi servvodaga boahtteáigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her legges grunnlaget for at vi i framtiden har ansatte og forskere med nødvendig samisk språk- og kulturkompetanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat bidjet vuođu dasa ahte mis leat bargit ja dutkit boahtteáiggis, geain lea dárbbašlaš sámi giella- ja kulturgelbbolašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er sikker på at Sámi allaskuvla fortsetter å vise samme engasjement og mot for at vi i framtiden har enda flere utdanningstilbud og mer forskning som bidrar til en positiv utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean sihkar das ahte Sámi allaskuvla ain seammá áŋgirit ja duostilit bargá dan ala ahte fállat vel eanet oahpuid ja dutkamiid mat váikkuhit positiiva ovdáneapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om vi heldigvis har denne ene unike institusjonen Sámi allaskuvla - der samisk språk er hovedspråket, der det samiske er det normale i hverdagen, der studenter fra ulike samiske samfunn møtes og styrker sin samiske identitet - vet vi at mange velger å ta sin utdanning ved andre høgskoler og universitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko mis lea nu lihkku ahte mis lea dát áidnalunddot ásahus Sámi allaskuvla - gos sámegiella lea váldogiella, gos sámevuohta lea dábálaš skuvlla árgabeaivvis, gos iešguđet servvodagaid studeanttat deaivvadit ja nannejit iežaset sámi identitehtaid - de diehtit ahte ollu sámi nuorat válljejit oahpu čađahit eará allaskuvllain ja universitehtain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er naturlig fordi også samisk ungdom ønsker å utdanne seg innenfor det vide spekteret av studietilbud som finnes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea lunddolaš, go gávdnojit nu ollu iešguđet oahput maid maiddái sámi nuorat háliidit váldit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For det samiske samfunnet vil kapasitet og rekruttering være en utfordring i uoverskuelig framtid, fordi mange av oss er frarøvet vårt samiske språk på grunn av statens fornorskningspolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kapasitehta ja rekrutteren šaddá sámi servvodahkii hástalussan guhkes áigái ovddasguvlui, go oallugat leat massán sámegiela stáhta dáruiduhttinpolitihka geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å reparere skadene tar lang tid – og Sámi allaskuvla er et av de viktigste redskapene vi har i oppbyggingen av vårt samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea áddjás bargu njulget daid vahágiid maid dat lea dagahan – ja Sámi allaskuvla lea okta dain deháleamos reaidduin min servvodaga huksemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om jeg ikke blir å følge dere i den videre utvikling som president i Sametinget, vil jeg fortsatt følge med på utviklingen til Sami allaskuvla, nå som student, og det gleder jeg meg veldig til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko vel in šatta čuovvut din ovdáneami Sámedikki presideantan, de áiggun goitge čuovvut Sámi allaskuvlla ovdáneami, dal studeantan, ja illudan sakka dasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For oss som ikke har vår grunnutdanning fra Sámi allaskuvla, mener jeg det kan være svært nyttig å ta videreutdanning nettopp her - fordi Sámi allaskuvlas utdanninger er bygget på samiske verdier og verdensoppfatning, og utvikler og utfordrer kritisk tenkning i et urfolksperspektiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaivvildan ahte mii geat eat leat váldán vuođđooahpu Sámi allaskuvllas, midjiide sáhttá leat hui ávkkálaš lasseoahpu váldit dán ásahusas, oahppu mas vuođđun leat sámi árvvut ja máilmmiipmárdus, ja mii ovddida ja hástala kritihkalaš jurddašeami eamiálbmotperspektiivvas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og det er nettopp det jeg har tenkt å gjøre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu lean mun plánen dahkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg takker for samarbeidet disse årene og ønske dere lykke til med nye prosjekt, ny forskning og nye studietilbud i årene fremover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giittán ovttasbarggu ovddas dáid jagiid, ja sávan didjiide lihku ođđa prošeavttaiguin, ođđa dutkamiin ja ođđa oahppofálaldagaiguin boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til slutt;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahpas vel;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>lykke til med det nye studieåret til nye og «gamle» studenter, og til alle ansatte!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lihkku ođđa oahppojagiin ođđa ja “boares” studeanttaide, ja buot bargiide!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
