<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">historisk_begivenhet_i_veneziabiennalen_2022_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Historisk begivenhet i Veneziabiennalen 2022</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Historjjálaš dáhpáhus 2022 Veneziabiennálas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For første gang blir kun samiske kunstnere presentert i en nasjonal paviljong på Veneziabiennalen, og for første gang blir samene anerkjent som en nasjon i en paviljong.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš geardde ovddastit dušše sámi dáiddárat nationála paviljonga Veneziabiennálas, ja vuosttaš geardde dohkkehuvvojit sápmelaččat našuvdnan paviljongas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg er veldig stolt av at OCA og samiske kuratorer og kunstnere nå blir representert på Veneziabiennalen, en av verdens viktigste kunstarenaer, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lean hui rámis go OCA ja sámi kuráhtorat ja dáiddárat dál ovddastuvvojit Veneziabiennálas, ovtta máilmmi deháleamos dáiddaarenain, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kunst i Veneziabiennalen 2019 Åse M.P. Pulk, Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dáidda 2019 Veneziabiennálas Åse M.P. Pulk, Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske kunstnerne Pauliina Feodoroff, Máret Ánne Sara og Anders Sunna, fra finsk, norsk og svensk side av Sápmi, skal forvandle den nordiske paviljongen til den samiske paviljongen på den 59. kunstbiennalen i Venezia 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dáiddárat Pauliina Feodoroff, Máret Ánne Sara ja Anders Sunna, suoma, norgga ja ruoŧabeale Sámis, galget nuppástuhttit davviriikkalaš paviljonga sámi paviljongan 59. dáiddabiennála Venezias 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forvandlingen til The Sámi Pavilion er en bekreftelse på samisk rett til autonomi i eget hjemland, og dermed fremhever kunstnerne sitt forhold til sitt hjemland, Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppástuhttin sámi paviljongii duođašta ahte sámiin lea riekti iešstivrejupmái iežas ruovtturiikkas, ja nu deattuhit ge dáiddárat sin gaskavuođa ruovtturiikii, Sápmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunstnerne problematiserer spørsmål som mange samer og andre urfolk reiser omkring selvbestemmelse, identitet, klimaendringer, retten til land og vann og avskoging.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddárat guorahallet gažaldagaid maid olu sápmelaččat ja eará álgoálbmogat smihttet iešmearrideami birra, identitehta, dálkkádatrievdama, eatnamiidda ja čáziide rievtti ja vuovddehuhttima birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Silje Karine MuotkaÁrvu/SametingetStolt president</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Silje Karine MuotkaRámis presideanta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk parlamentarisk råd og Office for Contemporary Art Norway (OCA) er vertskap for åpningen av The Sámi Pavilion i Veneziabiennalen 21. april.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđđi ja Office for Contemporary Art Norway (OCA) leat sámi paviljonga rahpama lágideaddjit Veneziabiennálas cuoŋománu 21. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident og nåværende president i Samisk Parlamentarisk Råd, Silje Karine Muotka holder tale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta ja Sámi Parlamentáralaš Ráđi dálá presideanta, Silje Karine Muotka doallá sáhkavuoru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra Sametinget i Norge deltar også sametingsråd Maja Kristine Jåma og plenumsleder Tom Sottinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga Sámedikkis oassálastiba maid sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma ja dievasčoahkkinjođiheaddji Tom Sottinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident i Finland Tuomas Aslak Juuso og sametingspresident i Sverige Håkan Jonsson deltar også ved åpningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma sámediggepresideanta Tuomas Aslak Juuso ja Ruoŧa sámediggepresideanta Håkan Jonsson maid oasálastiba rahpamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vårt mål er å se at de største kunstinstitusjonene også stiller ut samisk kunst som en del av kunstsamlingene de presenterer for store publikum, sier sametingspresident Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Min mihttu lea ahte stuorimus dáiddaásahusat maid čájehišgohtet sámi dáidaga oassin dáiddačoakkálmasain maid čájehit stuora olmmošjoavkkuide, dadjá sámediggepresideanta Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utstillingen The Sámi Pavilion er kuratert av en gruppe bestående av samisk forsker og duojár Liisa-Rávná Finbog, samisk naturvokter og duojár Beaska Niillas og direktør i OCA Katya García-Antón, assistert av Martina Petrelli, Liv Brissach og Raisa Porsanger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhusa The Sámi Pavilion lea organiseren joavku mas leat mielde sámi dutki Liisa-Rávná Finbog, sámi luonddugoziheaddji ja duojár Beaska Niillas ja OCA direktevra Katya García-Antón, oktan vehkiiguin Martina Petrelli, Liv Brissach ja Raisa Porsanger.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>OCA er hovedoppdragsgiver for den nordiske paviljongen i 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>OCA lea davviriikkalaš 2022 paviljonga váldobarggaheaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dronningen åpner den samiske paviljongen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dronnet rahpá sámi paviljonga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er Dronning Sonja som åpner utstillingen The Sámi Pavilion 21. april i Venezia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dronnet Sonja rahpá sámi paviljonga cuoŋománu 21. beaivvi Venezias.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dronningen vil også være til stede på åpningsmottakelsen for paviljongen samme kveld, som arrangeres av Samisk parlamentarisk råd og OCA.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dronnet lea maid mielde paviljonga rahpandoaluin seamma eahkeda, man Sámi parlamentáralaš ráđđi ja OCA lágideaba.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Artistene Emil Kárlsen og Hildá Länsman &amp;amp; Lávre deltar med musikalske innslag under mottakelsen, og dette er et samarbeid med Riddu Riđđu-festivála.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Artisttat Emil Kárlsen ja Hildá Länsman &amp;amp; Lávre oasálastet musihkalaš guoimmuhemiin rahpandoaluin, ja dat lea ovttasbargu Riddu Riđđu-festiválain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sterkt signal om samisk kunstmuseum</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Garra signála sámi dáiddamusea birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En rekke samiske kunstorganisasjoner samt samiske institusjoner deltar på denne historiske begivenheten, blant annet Samerådet, Samisk kunstnerforbund (SDS) og Samisk senter for samtidskunst (SDG), samt RiddoDuottarMuseat (RDM), som holder på å jobbe med å få opp det nye samiske kunstmuseet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggat sámi dáiddaásahusa ja sámi institušuvnna oasálastet dán historjjálaš dáhpáhusas, earret eará Sámeráđđi, Sámi dáiddársearvi (SDS) ja Sámi guovddáš dálááiggedáidda (SDG), ja dasto vel RiddoDuottarMuseat (RDM), mii lea bargame ođđa sámi dáiddamusea huksemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi mener dette er et sterkt signal om at det er på tide at det kommer på plass et samisk kunstmuseum dedikert til å gjøre samisk kunst tilgjengelig for samene og allmennheten for øvrig, sier sametingspresidenten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Min mielas lea dá garra signála dasa ahte lea áigi ahte sámi dáiddamusea huksejuvvo, vai sámi dáidda lea olámuttus sámiide ja muđui earáide maid, dadjá sámediggepresideanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kunst også i hovedutstillingen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dáidda maid váldočájáhusas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til The Sámi Pavilion , så vises samisk kunst også i årets hovedutstilling på Veneziabiennalen: The Milk of Dreams, som bringer sammen mer enn 200 kunstnere fra 58 land.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin sámi paviljongii, de čájehuvvo sámi dáidda maid Veneziabiennála váldočájáhusas The Milk of Dreams , mii čohkke eanet go 200 dáiddára 58 riikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske kunstnerne Britta Marakatt-Labba og Aage Gaups kunst er valgt ut til hovedutstillingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldočájáhussii leat válljen sámi dáiddáriid Britta Marakatt-Labba ja Aage Gaup-rohki dáidagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Britta Marakatt-Labba er tekstilkunstner, maler og grafiker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Britta Marakatt-Labba lea tekstiiladáiddár, málejeaddji ja grafihkkár.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aage Gaup var skulptør, billedhugger og grafiker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aage Gaup lei bázzedahkki, govvadáiddár ja grafihkkár.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han gikk bort i fjor, 78 år gammel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son jámii diibmá, 78 jagi boarisin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dronning Sonja vil under sitt besøk også få en omvisning i årets hovedutstilling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dronnet Sonja oažžu maid ofelastima váldočájáhusas go fitná Venezias.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aabaakwad</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aabaakwad</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som en del av det utvidede programmet til The Sámi Pavilion arrangeres også begivenheten aabaakwad 2022 i Venezia fra 22. til 25. april.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassin sámi paviljonga viiddiduvvon prográmmas lágiduvvo aabaakwad nammasaš dáhpáhus Venezias cuoŋománu 22. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aabaakwad er en internasjonal samling av urfolkskunstnere, kuratorer og tenkere, og kunstnerne og kuratorene av The Sámi Pavilion vil ha en fremtredende rolle her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aabaakwad lea eamiálbmotdáiddáriid, kuráhtoriid ja jurddašeddjiid riikkaidgaskasaš čoagganeapmi, ja dáiddáriin ja kuráhtoriin sámi paviljongas lea guovddáš rolla dás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnleggeren av aabaakwad , Wanda Nanibush, er sammen med Brook Andrew internasjonale rådgivere for den samiske paviljongen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aabaakwad vuođđudeaddji Wanda Nanibush lea, ovttas Brook Andrewain, riikkaidgaskasaš ráđđeaddi sámi paviljongii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De tre sametingspresidentene åpner aabaakwad fredag 22. april.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golmma sámedikki presideanttat rahpet aabaakwad bearjadaga cuoŋománu 22. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den 59. kunstbiennalen i Venezia 2022 er åpen for publikum fra 23. april til 27. november.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>59. dáiddabiennála Venezias 2022 lea rabas gehččiide cuoŋománu 23. beaivvi rájes gitta skábmamánu 27. beaivvi rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om The Sámi Pavilion: https://oca.no/thesamipavilion Les mer om aabaakwad: https://aabaakwad.com/homepage/ Les mer om Veneziabiennalen: https://www.labiennale.org/en</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet sámi paviljonga birra dás: https://oca.no/thesamipavilion Loga eanet aabaakwad birra dás: https://aabaakwad.com/homepage/ Loga eanet Veneziabiennála birra dás: https://www.labiennale.org/en</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR), silje.karine.muotka@samediggi.no og/eller sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR) , mob. +47 472 42 366, maja.kristine.jama@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldagaid dahje jearahallama addá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka, silje.karine.muotka@samediggi.no ja/dahje sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR), +47 472 42 366, maja.kristine.jama@samediggi.no Venezia</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
