<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">historisk_satsning_pa_skoltesamisk.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Historisk satsning på skoltesamisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Historjjálaš vuoruheapmi nuortalašgillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har besluttet å gi skoltesamene en egen post i Sametingets budsjett for 2025.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea mearridan ahte nuortalaččat ožžot sierra poastta Sámedikki 2025 bušeahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen ankom Kirkenes med den viktige nyheten om at skoltesamene får en egen plass i Sametingets budsjett for 2025.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen bođii Girkonjárgii dainna deaŧalaš ođđasiin ahte nuortalaččat ožžot sierra saji Sámedikki 2025 bušeahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å styrke skoltesamiske organisasjoner, foreslår sametingsrådet å tildele 400.000 kroner til Norrõs skoltesamene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi árvala nuortalaš organisašuvnnaid nannema váste juolludit 400.000 ruvnno Norrõs skoltesamene searvái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi trenger sterke skoltesamiske organisasjoner og derfor forslår sametingsrådet 400.000 til Norrõs for 2025, sier en fornøyd Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii dárbbašit nana nuortalaš organisašuvnnaid, ja danne sámediggeráđđi lea árvalan juolludit 400.000 ruvnno Norrõsii jahkái 2025, dadjá duhtavaš Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen deltar i et møte med Sør-Varanger kommune om en samarbeidsavtale torsdag 24. oktober klokken 14.00 – 15.30 på rådhuset i Kirkenes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen lea čoahkkimis Mátta-Várjjaga gielddain ovttasbargošiehtadusa birra duorastaga golggotmánu 24. beaivvi diibmu 14:00–15:30, Girkonjárgga ráđđeviesus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som en del av besøket i Kirkenes, deltar Mikkelsen på et folkemøte torsdag kveld.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan olis go Mikkelsen lea fitname Girkonjárggas, searvá son álbmotčoahkkimii duorastateahkeda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der vil han presentere Sametingets satsing på Øst-Finnmark gjennom budsjett og det videre målet er å få på plass et språksenter i kommunen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkimis ovdanbuktá movt Sámediggi vuoruha Nuorta-Finnmárkku bušeahtas, ja mihttomearri lea ásahit giellaguovddáža gildii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom flere år har Sametinget satset på skoltesamisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea máŋga jagi vuoruhan nuortalaš giela ja kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkelsen viser til flere budsjettvedtak denne perioden:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mikkelsen čujuha máŋgga bušeahttamearrádussii mat dán áigodaga leat mearriduvvon:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2024 fikk Ävv skoltesamiske museum en ekstra million for å styrke deres arbeid med språk og kultur</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagis 2024 oaččui Äʹvv nuortalaš musea vel liige miljovnna iežaset giella- ja kulturbarggu nannemii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipendordningene er åpnet for skoltesamisk språkstudier</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeandaortnegat leat dál maiddái nuortalašgiela oahpuid váste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Restaurering og formidling av Skoltebyen i Neiden</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sää'msijdd/Skoltebyen divodeapmi ja gaskkusteapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bidratt til Interreg-prosjekt mellom Enare kommune og Sør-Varanger kommune</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkehan Anára gieldda ja Mátta-Várjjaga gieldda Interreg-prošeavtta olis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget har satt mål om skoltesamisk språk og kultur skal revitaliseres og dette blir også fulgt opp vi våre budsjettforslag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámedikkis lea mihttomearri revitaliseret nuortalaš giela ja kultuvrra ja dan mii čuovvolit iežamet bušeahttaárvalusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En sentral del av dette er å styrke kapasitet i skoltesamisk miljø og institusjonene, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovddáš oassi das lea nannet nuortalaš birrasiid ja ásahusaid kapasitehta, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
