<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">hjem-skole-samarbeid-er-viktig.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hjem-skole samarbeid er viktig / Grunnskole og VGS / Opplæring / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruovttu-skuvlla ovttasbargu lea dehálaš / Vuođđoskuvla ja JS / Oahpahus / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hjem-skole samarbeid er viktig</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruovttu-skuvlla ovttasbargu lea dehálaš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ved Silje Karine Muotka og Foreldreutvalget for grunnskolen/FUG ved utvalgsleder Elisabeth S. Gundersen og utvalgsmedlem Laila A. Nutti, møttes forrige uke i Karasjok for å drøfte samisk hjem-skole samarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>21. Ođđajagimánnu 2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ved Silje Karine Muotka mener det er avgjørende viktig at samarbeidet mellom foreldre/foresatte og lærerne fungerer optimalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Silje Karine Muotka, vuođđooahpahusa váhnenlávdegotti jođiheaddji Elisabeth S. Gundersen ja váhnenlávdegotti lahttu Laila A. Nutti gávnnadedje Kárášjogas mannan vahkus ságastit sámi ruovttu-skuvlla ovttasbarggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først og fremst fordi det skaper en tryggere skolehverdag for elevene, men også for å gi skolene det beste grunnlag i arbeidet med å tilrettelegge for elevenes sosiale- og kognitive utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi, Silje Karine Muotka bokte, oaivvilda ahte ovttasbargu váhnen/fuolaheaddji ja oahpaheddjiid gaskka ferte doaibmat nu bures go lea vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg er glad for at utvalget har samisk representasjon, - det er betryggende at FUG kjenner godt til utfordringene i samiske områder, sier sametingsrådet ved Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttažettiin dan sivas go dat dagaha oadjebas skuvladili ohppiide, muhto maiddái addá dát skuvllaide buori vuođu láhčit ohppiide sosiála ja kognitiiva ovdáneami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FUG er oppmerksom på at samiske foreldre kan oppleve utfordringer i samarbeidet med skolen som er ukjent for de fleste andre foreldre i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Lean hui ilus go lávdegottis lea sámi áirras, - lean oadjebas go dieđán ahte vuođđooahpahusa váhnenlávdegoddi dovdá makkár hástalusat sámi guovlluin leat, dadjá Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Ikke minst gjelder dette retten til språkopplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđooahpahusa váhnenlávdegoddi diehtá ahte sámi váhnemat sáhttet vásihit hástalusaid skuvlaovttasbarggus maid eará váhnemat Norggas eai dieđe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi tror samiske skoleforeldre ville være tjent med å etablere et nettverk, ikke minst for å bli en tydelig stemme overfor både Sametinget, myndighetene i Oslo og oss i FUG.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Erenoamážit vuoigatvuođat giellaoahpahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med vår kunnskap om samarbeid hjem-skole, vil vi gjerne være med å bidra om foreldrene etablerer nettverket, sier FUG-leder Elisabeth S. Gundersen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii navdit ahte sámi skuvlaváhnemiidda livččii ávkin ásahit fierpmádaga, mii čielgasit sáhttá ovdanbuktit áššiid sihke Sámediggái, eiseválddiide Oslos ja midjiide vuođđooahpahusa váhnenlávdegottis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Partene er enige om at det er viktig å treffes jevnlig for å drøfte behovene i områder med samisk opplæringstilbud, og å bidra med å legge til rette for et godt og nyttig skole-hjem samarbeid som kommer samiske elever til gode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđooahpahusa váhnenlávdegotti čehppodagain ruovttu-skuvlla ovttasbarggus sáhttit mii leat veahkkin ásaheamen váhnenfierpmádaga, dadjá vuođđooahpahusa váhnenlávdegotti jođiheaddji Elisabet S. Gundersen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
