<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">hjertespraket_-_forstekonsulent_radgiver_0_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hjertespråket - Førstekonsulent/Rådgiver - Språktiltak - Sørsamisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váibmogiella - Vuosttaškonsuleanta / Ráđđeaddi - Gielladoaimmat - Lullisámegiella</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets språkavdeling har en ledig fast stilling som saksbehandler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki giellaossodagas lea rabas bistevaš virgi áššemeannudeaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltredelse snarest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgin lea farggamusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsstedet er Sametingets kontorsted på Snåsa eller Hattfjelldal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobáiki lea Sámedikki kántursadji Snoasas dahje Árborddis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En annen løsning kan være mulig etter nærmere avtale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará čoavddus sáhttá leat vejolaš lagat šiehtadusa mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingens primære arbeidsoppgaver er:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggut Virggi váldobarggut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Planlegge og følge opp forslag i Hjertespråket og Språkløftet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plánet ja čuovvulit Váibmogiela ja Giellaloktema evttohusaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gi råd om, og fremme Sametingets satsinger på språktiltak i sørsamiskspråklige saker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávvet ja ovddidit Sámedikki áŋgiruššamiid gielladoaimmaide lullisámegiela áššiide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sette i verk og følge opp konkrete språktiltak</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bidjat johtui ja čuovvulit konkrehta gielladoaimmaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Planlegge og organisere konferanser og seminarer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plánet ja organiseret konferánssaid ja semináraid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Holde kontakt og møter med befolkningen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doallat oktavuođa ja čoahkkimiid álbmogiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Annen faglig utvikling i Sametingets språkfaglige satsing</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará fágalaš ovddideapmi Sámedikki giellaáŋgiruššama fágasuorggis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen kan også tillegges andre oppgaver knyttet til Sametingets virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgái sáhttet maid biddjot eará barggut mat gullet Sámedikki doibmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reisevirksomhet hører med til stillingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgái gullá mátkkošteapmi. Gelbbolašvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til stillingen kreves bachelorgrad eller tilsvarende, men minimum 3 års relevant arbeidserfaring kan kompensere noe for utdanningskravet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgái gáibiduvvo bachelorgráda dahje sullasaš, muhto unnimusat 3 jagi relevánta bargohárjáneapmi sáhttá muhtun muddui dohkkehuvvot oahppogáibádusa sadjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den som tilsettes må kunne samisk muntlig, og norsk muntlig og skriftlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son guhte virgáduvvo ferte máhttit sámegiela njálmmálaččat, ja dárogiela njálmmálaččat ja čálalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skriftlig kunnskap i samisk, og kunnskap i sørsamisk språk vil bli vektlagt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálalaš máhttu sámegielas, ja máhttu máttasámegielas deattuhuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For øvrig kreves kunnskap om samiske samfunnsforhold, og det er spesielt viktig å kjenne samfunnet og språksituasjonen i sørsamiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui gáibiduvvo máhttu sámi servodatdiliid birra, erenomáš dehálaš lea dovdat lullisámeguovlluid servodaga ja gielladili.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre vektlegges:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui deattuhuvvo:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Praksis og erfaring fra arbeid med språkforvaltning og offentlig forvaltning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargohárjáneapmi ja vásáhus giellahálddašanbargguin ja almmolaš hálddašanbargguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>God muntlig og skriftlig framstillingsevne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre njálmmálaš ja čálalaš ovdanbuktindáidu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Evne til selvstendig og målrettet arbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáidu bargat iešheanalaččat ja ulbmillaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personlig egnethet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká- ja bargoeavttut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen lønnes etter Statens regulativ i stillingskode 1408 førstekonsulent eller 1434 rådgiver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgi bálkáhuvvo Stáhta regulatiivva mielde virgekodas 1408 vuosttaškonsuleanta dahje 1434 ráđđeaddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra lønnen trekkes 2 % til Statens pensjonskasse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkás gessojuvvo 2 % Stáhta penšuvdnakássii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets administrasjon skal i størst mulig grad gjenspeile mangfoldet i befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki hálddahus galgá nu bures go vejolaš speadjalastit álbmoga girjáivuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et personalpolitisk mål å oppnå balansert alders- og kjønnssammensetning, og å rekruttere personer med minoritets- og urfolksbakgrunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargiidpolitihkalaš ulbmilin lea juksat dássedis čoahkkádusa agi ja sohkabeliid dáfus, ja rekrutteret olbmuid geain lea unnitlogu- ja álgoálbmotduogáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget deltar i statens inkluderingsdugnad, og har som mål å få flere med hull i CV- en eller nedsatt funksjonsevne ut i arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi searvá stáhta searvadahttinbargui, ja geahččala oažžut eanet dakkár olbmuid bargui, geain leat váillit ánssuin dahje geain leat fuotnánan doaibmanávccat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har avtale om Inkluderende Arbeidsliv (IA), og legger vekt på tilrettelegging av arbeidsforholdene for den enkelte medarbeider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea šiehtadan Čáhkkilis bargodili, dg. Inkluderende Arbeidsliv (IA), ja deattuha bargodiliid láhčima juohke bargái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For alle bosatt i Finnmark og Nord-Troms gjelder nedskriving av studielån i Statens lånekasse med 10 % pr. år inntil kr 25.000 og særskilt skattefradrag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkain geat ásset Finnmárkkus ja Davvi-Romssas lea vejolašvuohta oažžut oaniduvvot oahppoloana Stáhta loatnakássas 10 % jahkái gitta 25.000 ru rádjai, sii ožžot maiddái sierra vearrogessosa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forøvrig tilsettes arbeidstakere etter gjeldende lover, reglement og overenskomster, herunder lønn og pensjon, samt 6 mnd. prøvetid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui virgáduvvojit bargit gustojeaddji lágaid, njuolggadusaid ja šiehtadusaid vuođul, dás maiddái bálká ja penšuvdna, ja 6 mánu geahččalanáigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærmere opplysninger om stillingen kan fås ved henvendelse til:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuohta Eanet dieđuid virggi birra oaččut go válddát oktavuođa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknad</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágajođiheddjin Per-Johannes Marainen Tlf. +47 464 30 024 , per.johannes.marainen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknad, vitnemål og attester skal sendes elektronisk via link på denne siden "Søk stillingen".</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcan, oktan skuvla- ja bargoduođaštusaiguin galgá sáddejuvvot elektrovnnalaččat dán siiddus, liŋka bokte "Oza bargui".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter søknadsfristens utløp vil det bli utarbeidet offentlig søkerliste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋel ohcanáigemeari ráhkaduvvo almmolaš ohcciidlistu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I henhold til offentleglova §25 kan opplysninger om søkeren bli offentliggjort selv om søkeren har anmodet om å ikke bli oppført på søkerlisten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmolašvuođalága § 25 vuođul sáhttet ohccidieđut almmuhuvvot vaikko ohcci lea bivdán ahte son ii galgga čállojuvvot ohcciidlistui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søk stillingen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
