<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">hoering-om-ny-sametingsmelding-om-naeringsutvikling.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget skal vedta en ny melding om næringsutvikling september 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulaskuddan ođđa sámedikkedieđáhusa ealáhusovddideami birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse meldingsarbeidet har Sametinget høring om endringer i Sametingets næringspolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu mearridit ođđa dieđáhusa ealáhusovddideami birra 2019 čakčamánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget skal vedta en ny melding om næringsutvikling september 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhusdieđáhus barggu oktavuođas lea Sámedikkis gulaskuddan Sámedikki ealáhuspolitihka rievdadeami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En av hovedgrunnene til at ny næringspolitikk må stakes ut er at virkeområdet er altfor omfattende i forhold til budsjettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu mearridit ođđa dieđáhusa ealáhusovddideami birra 2019 čakčamánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det Sametinget må avgjøre er om virkeområdet med 31 kommuner skal avvikles, om det skal innskrenkes eller om det er noen næringer som ikke skal kunne få tilskudd til næringsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta váldosivain dasa ahte ođđa ealáhuspolitihkka ferte ráhkaduvvot lea ahte doaibmaguovlu lea menddo viiddis bušeahta ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har blant annet vurdert å legge sterkere vekt på samisk kultur i næringsutvikling i den nye politikken til fordel for andre næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid Sámediggi ferte mearridit lea ahte galgá go doaibmaguovlu 31 gielddain heaittihuvvot, galgá go unniduvvot dahje lea go ealáhusat mat eai galggašivčče oažžut doarjaga ealáhusovddideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siden siste melding kom i 2011 er det også skjedd endringer i næringslivet som gjør at det er behov for å lage nye strategier for næringspolitikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea earret eará árvvoštallan eanet deattuhit sámi kultuvrra ealáhusovddideamis dan ođđa politihkkas eará ealáhusaid sadjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi registrerer videre at det skjer en fraflytting fra samiske områder hvor spesielt unge flytter bort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan rájes go maŋimuš dieđáhus bođii 2011:s de leat rievdadusat leamaš ealáhuseallimis, mii dagaha ahte lea dárbu ođđa ealáhusstrategiijaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse meldingsarbeidet har Sametinget høring om endringer i Sametingets næringspolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii maid oaidnit ahte olbmot fárrejit eret sámi guovlluin, mas erenoamážit nuorat fárrejit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fristen for å sende innspill er mandag 17.06.19.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhusdieđáhus barggu oktavuođas lea Sámedikkis gulaskuddan Sámedikke ealáhuspolitihka rievdadeami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vi vil ha innspill på er følgende:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigemearri sáddet evttohusaid lea vuossárgga 17.06.19.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedring av rammevilkårene har ofte langsiktige varige effekter for næringslivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Masa háliidat evttohusaid lea čuovvovaččat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan bør Sametinget prioritere dette arbeidet i forhold til tilskuddsforvaltning?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rámmaeavttuid buorideamis leat dávjá guhkitáigge bistevaš váikkuhusat ealáhuseallimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan bør Sametinget endre sine tilskuddsordninger på når virkeområdet er for stort i forhold til tilskuddsmidlene?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo berrešii Sámediggi vuoruhit dán barggu doarjjahálddašeami ektui?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvilke områder kan nedprioriteres?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo berre Sámediggi rievdadit iežas doarjjaortnegiid go doaibmaguovlu lea menddo stuoris doarjagiid ektui?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvilke geografiske områder (byer, samiske områder etc) og næringer har behov for tilskuddsordninger?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Makkár guovllut sáhtášedje vuoruhuvvot vuollelii?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan skal kapitalbehovet dekkes for de som vil skape ny næringsvirksomhet i samiske områder?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Makkár geográfalaš guovlluin (gávpogiin, sámi guovlluin jna) ja ealáhusain lea dárbu doarjjaortnegiidda?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vil kulturbasert næringsutvikling kunne sikre tilstrekkelig positiv næringsutvikling i samiske områder?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo galgá kapitáladárbbu gokčat sidjiide geat háliidit ásahit ođđa ealáhusdoaimmaid sámi guovlluin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva skal til for å få unge til å etablere virksomheter i samiske områder?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá go kulturvuđot ealáhusovddideapmi sihkarastit doarvái positiiva ealáhusovddideami sámi guovlluin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innspillene kan sendes til naeringsmelding@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ferte leat sajis oažžun dihtii nuoraid ásahit bargosajiid sámi guovlluin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
