<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">hoerselsomsorg-paa-samisk.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hørselsomsorg på samisk / Helse / Helse og sosial / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gullufuolahus sámegillii / Dearvvašvuohta / Dearvvašvuohta ja sosiála / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hørselsomsorg på samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gullufuolahus sámegillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>12. mars 2015</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12. Njukčamánnu 2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet bevilger kr 304 000 kroner til Hørselshemmedes landsforbund til rekruttering av samisk språklige likepersoner, og til å øke tilbudet om samiske informasjonsbrosjyrer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi juolluda 304 000ru guluhemiid riikkasearvái (Hørselshemmedes landsforbund) háhkat sámegielagiid, ja lasihit sámi diehtojuohkingihpafálaldaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Forekomsten av hørselsnedsettelse er økende i samfunnet generelt, men de fleste har liten kunnskap om hvilke helsemessige konsekvenser dette gir.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Gullanváttisvuođat leat lassáneamen servodagas oppalaččat, muhto eatnašiin lea uhccán máhttu dan birra guđe váikkuhusat das lea dearvvašvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har ikke grunn til å tro at dette er annerledes i det samiske samfunnet, sier Sametingsråd Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis ii leat sivva jáhkkit ahte dilli lea eará láhkai sámi servodagas, dadjá sámediggeráđđi Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjonsmateriell på samisk er derfor viktig for å øke kunnskapen i det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne leat diehtojuohkinávdnasat deaŧalaččat dasa ahte lasihit máhtu sámi servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskning viser også at mange med nedsatt hørsel sliter med betydelige stressbelastninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkan čájeha ahte ollugat geain leat gullanváttisvuođat rahčet sakka streassaváikkuhusaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nedsatt hørsel blir også møtt med stigma og lite forståelse i samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Servodagas gullanváddu stigmatiserejuvvo ii ge dat áddejuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg medfører svekket hørsel til at det er vanskelig å delta sosialt, og å henge med i samtaler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin dagaha gullanváddu ahte sosiála searvan šaddá lossat go ii leat nu álki searvat háleštemiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For unge mennesker oppleves dette veldig vanskelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraide dát vásihuvvo hui lossadin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da kan det være godt å snakke med en som har de samme utfordringer, og som kanskje har funnet veier til å mestre hverdagen bedre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle lea buorre beassat háleštit nuppiin olbmuin geas leat seamma hástalusat, ja geas soitet leat vuogit mo buorebut hálddašit árgabeaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Vi ønsker at samiske hørselshemmede skal ha muligheten til å prate om egne hørselsutfordringene på sitt eget morsmål, og støtter derfor opp om arbeidet med rekruttering av samisk språklige likepersoner, sier sametingsråd Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Mii háliidit ahte sámi guluhemiin galgá leat vejolašvuohta hállat iežaset gullanhástalusaid birra iežaset eatnigillii, ja danne mii doarjut dan barggu ahte háhkat sámegielat máhkeniid, dadjá sámediggeráđđi Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer: http://www.hlf.no/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet: http://www.hlf.no/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer info: Henrik Olsen, 907 75 219</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid addá: Henrik Olsen, 907 75 219</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
