<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">horing_-_forskrift_om_bruk_av_det_samiske_flagget.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget tar sikte på å endre Forskrift om bruk av det samiske flagget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu rievdadit Láhkaásahusa sámi leavgga geavaheami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høringsfrist er 29. april 2024.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulaskuddanáigemearri lea cuoŋománu 29. beaivi 2024.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske flagget ble vedtatt av den 13. nordiske samekonferanse i 1986.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi leavga dohkkehuvvui 13. davviriikkalaš sámekonfereanssas 1986:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske flagget, sameflagget, er et felles, internasjonalt symbol for alle samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi leavga lea buot sápmelaččaid oktasaš, riikkaidgaskasaš dovdomearka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I medhold av samenes rett til selvbestemmelse, og med hjemmel i lov 12. juni 1987 nr. 56 om Sametinget og andre samiske rettsforhold (sameloven) fastsatte Sametinget i 2004 forskrifter om bruk av det samiske flagget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid iešmearridanvuoigatvuođa vuođul ja lága vuođul geassemánu 12. b. 1987 nr. 56 Sámedikki ja eará sámi vuoigatvuođaid birra (sámeláhka) mearridii Sámediggi 2004:s láhkaásahusaid sámi leavgga geavaheami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget tar sikte på å endre Forskrift om bruk av det samiske flagget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu rievdadit Láhkaásahusa sámi leavgga geavaheami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslaget omfatter blant annet plassering av flagget på offisielle samiske flaggdager, størrelsen på flagget, samt flagging på skip og båter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus siskkilda earret eará leavgga sajusteami almmolaš sámi leavgabeivviid, leavgga sturrodaga, ja maiddái levgema skiippain ja fatnasiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne saken er ute på høring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ášši lea dál gulaskuddamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høringer er åpne, og alle kan sende innspill til oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulaskuddan lea rabas, ja juohkehaš sáhttá sáddet midjiide árvalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Merk at uttalelser er offentlige etter offentleglova og blir publisert sammen med øvrige høringsuttalelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearkkaš ahte cealkámušat leat almmolaččat almmolašvuođalága vuođul ja almmuhuvvojit oktanaga eará gulaskuddancealkámušaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høringsfrist: 29. april 2024</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulaskuddanáigemearri: Cuoŋománu 29. b. 2024</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høringssvar sendes Sametinget på epost: samediggi@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulaskuddanvástádusa sádde Sámediggái e-poastta bokte: samediggi@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les høringsnotatet som danner grunnlag for eventuelle innspill til høringen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga gulaskuddannotáhta mii lea vuođđun vejolaš gulaskuddancealkámušaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
