<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">hva-skal-vaere-det-viktigste-i-skolefagene-kom-med-innspill.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva skal være det viktigste i skolefagene?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii galgá leat deháleamos skuvlafágain?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kom med innspill!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buvtte cealkámušaid!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi fornyer skolefagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ođasmahttit skuvlafágaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Første skritt på veien er å komme frem til kjerneelementer i fag - det viktigste elevene skal lære.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš lávki lea mearridit fágaid guovddášelemeanttaid - dat deháleamos maid oahppit galget oahppat vai hálddašit fága.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har vi prioritert riktig?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leatgo mii vuoruhan riekta?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frist for å gi innspill er 17. april 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigemearri buktit cealkámušaid lea cuoŋománu 17. beaivvi 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapsløftet og Kunnskapsløftet samisk skal fornyes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttolokten ja Máhttolokten sámi, galget ođasmahttojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dagens fag skal beholdes, men skal fornyes og innholdet skal prioriteres og gjøres mer relevante for elevene i framtida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá fágat galget bisuhuvvot, muhto galget ođasmahttojuvvot ja sisdoallu galgá vuoruhuvvot ja dahkkojuvvot eanet relevántan ohppiide boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siden sommeren 2017 har arbeidsgrupper i de ulike fagene laget forslag til det viktigste innholdet og disse kalles for kjerneelementer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geasi 2017 rájes lea bargojoavku iešguđege fágain ráhkadan evttohusa deaŧaleamos sisdoalus ja dat gohčoduvvojit guovddášelemeantan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjerneelementene er de viktigste temaene i fagene, som elevene må kunne for å mestre faget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovddášelemeanttat leat deaŧaleamos fáttát fágain, maid oahppit fertejit máhttit fágas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjerneelementene er felles for både den samiske og norske skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovddášelemeanttat leat oktasaččat sihke sámi ja dáru skuvlii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet med kjerneelementene er nybrottsarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu guovddášelemeanttaiguin lea ođastusbargu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge har ikke hatt denne typen tekst i de tidligere læreplanverkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggas ii leat ovdal leamaš dán lágan teaksta ovddeš oahpponeavvodahkosiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har ansvar for å lage læreplaner for samiskfaget og for samisk innhold i alle de andre fagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea ovddasvástádus oahppoplánaid ráhkadeamis fágii sámegiella ja sámi sisdollui buot eará fágain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Overordnet del- verdier og prinsipper i grunnopplæringen fastslår at skolen skal ta vare på samisk språk og kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajimuš oassi – árvvut ja prinsihpat vuođđooahpahusas mearridit ahte skuvla galgá atnit ávvira sámi gielas ja kulturárbbis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For Sametinget har det vært viktig å synliggjøre og sikre det samiske innholdet i fagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái lea leamaš deaŧalaš oainnusmahttit ja sihkkarastit sámi sisdoalu fágain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barn skal lære det samme som alle andre barn i Norge, men ut fra samisk ståsted - ut fra samiske kulturverdier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánát galget oahppat dan seamma maid buot eará mánát Norggas, muhto sámi vuolggasajis – sámi kulturárvvuid vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i løpet av prosessen gitt innspill om samisk innhold til forslag til kjerneelementene i fagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea proseassas addán cealkámuša sámi sisdoalu birra, dalle go fágaide evttohuvvojit guovddášelemeanttat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gruppene avsluttet sitt arbeid desember 2017 og har kommet frem til prioriteringer i fag som læreplangruppene skal bruke når de skal jobbe videre med kompetansen i fagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavkkut loahpahedje bargguideaset juovlamánus 2017 ja leat ovddidan vuoruhemiid fágain maid oahppoplánajoavku galgá geavahit dalle go bargá viidáseappot fágaid gelbbolašvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag til kjerneelementene er lagt ut på Utdanningsdirektoratets sider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus guovddášelemeanttaid birra lea biddjojuvvon Oahpahusdirektoráhta siidduide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er spesielt interessert i høre om forslagene dekker det som er det aller viktigst for samiske barn å lære og hva alle barn i Norge skal lære om samene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái lea erenoamáš miellagiddevaš gullat gokčet go evttohusat dan mii lea buot deaŧaleamos sámi mánáide oahppat, ja maid buot mánát Norggas galget oahppat sámiid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget oppfordrer skoleeiere, skoleledere, lærere, foreldre, foresatte og alle som bryr seg om skole om si hva dere mener er det aller viktigste å lære på skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ávžžuha skuvlaeaiggádiid, skuvlajođiheddjiid, vánhemiid, fuolaheddjiid ja buohkaid geat beroštit skuvllas dadjat maid sii oaivvildit lea buot deaŧaleamos oahppat skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan gi innspill på Utdanningsdirektoratets nettside .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don sáhtát addit cealkámuša Oahpahusdirektoráhta neahttasiiddus .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der kan du gi innspill til ett eller flere fag og temaer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe sáhtát addit cealkámuša ovtta dahje máŋgga fágii ja fáttáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fristen er 17. april 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigemearri lea cuoŋománu 17. b. 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
