<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">hva_er_en_verneverdig_samisk_bygning_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva er en verneverdig samisk bygning?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii lea gáhttenárvosaš sámi visti?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bygd etter 1917, men likevel sjelden eller typisk for sin tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Huksejuvvon maŋŋá jagi 1917, muhto liikká hárvenaš dahje dábálaš áiggistis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen av de samiske bygningene som er yngre enn 1917, er verneverdige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun sámi visttit mat leat nuorat go 1917, leat gáhttenárvosaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De kan knyttes til næringer, hendelser eller levemåter som er typisk for tida etter 1917.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat čatnasit ealáhusaide, dáhpáhusaide dahje eallinvugiide mat ledje dábálaččat áiggis maŋŋá 1917.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan finnes eksempler blant næringsbygg som reinslakterier eller fiskebruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávdnojit ovdamearkkat ealáhusvisttiid gaskkas nugo boazonjuovahagat dahje guolástusdoalut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De finnes også blant gjenreisningsbebyggelsen vi kjenner fra tiden etter andre verdenskrig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat gávdnojit ođđasis huksenáiggis maid mii dovdat maŋŋá nuppi máilmmisoađi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Nord-Troms og Finnmark ble nesten alle bygninger brent i 1944.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi-Romssas ja Finnmárkkus boldojuvvojedje measta buot visttit 1944:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De som likevel ikke ble brent, har også en særskilt verdi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dain mat dattetge eai boldojuvvon, lea maiddái erenoamáš árvu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen av dem er det eneste eksempelet på førkrigsbebyggelse i sin bygd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumat dain lea áidna ovdamearkan ovdal soađi huksemis sin gilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
