<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">hvem-kommer-inn-paa-sametinget.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem kommer inn på Sametinget?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gii beassá Sámediggái?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal velges 39 mandater til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>39 áirasa galget válljejuvvot Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når valglokalene stenger, skal alle stemmer avgitt på forhånd og på valgdagen telles opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go válgalanjat giddejuvvojit, de galget lohkkojuvvot buot jienastagat mat leat addojuvvon ovddalgihtii ja válgabeaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgoppgjøret skjer i to omganger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgaloahppameanut čađahuvvojit guovtti vuorus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal først avgjøres hvor mange representantplasser det enkelte parti eller den enkelte liste skal ha i Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuos galgá mearriduvvot galle áirrassaji juohke bellodagas dahje juohke listtas galgá leat Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deretter må man avgjøre hvilke kandidater fra partiet/listen som skal ha disse plassene (kandidatkåringen).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto ferte mearridit guđe áirasat bellodagas/listtas galget oažžut dáid sajiid (áirasiid válljen).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fordeling av mandatene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mandáhtaid juogadeapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Systemet baserer seg på at representantplassene skal fordeles forholdsmessig mellom partiene/gruppene etter stemmetallet som tilfaller den enkelte valgliste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuogádat lea vuođđuduvvon dasa ahte áirrassajit galget juogaduvvot gorálaččat bellodagaid/joavkkuid gaskkas dan jienastatlogu vuođul maid juohke válgalista oažžu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prinsippet kalles forholdsvalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prinsihppa gohčoduvvo gorrelohkoválgan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mandatfordelingen mellom de ulike listene foretas ved hjelp av den samme matematiske metode både ved stortingsvalg, fylkestingsvalg og kommunestyrevalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mandáhtaid juogadeapmi iešguđet listtaid gaskkas dahkkojuvvo seamma matematihkalaš vuogi mielde go stuorradiggeválggas, fylkkadiggeválggas ja gielddastivraválggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Metoden kalles St. Laguës modifiserte metode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuohki gohčoduvvo muddejuvvon St. Laguë vuohkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den går ut på at den enkelte listes stemmetall først divideres med tallet 1,4 og deretter med tallene 3-5-7-9 osv. Ved disse divisjonene fremkommer en rekke tall, såkalte kvotienter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša ahte iešguđet listta jienastagat vuos juogaduvvojit loguin 1,4 ja dasto loguiguin 3-5-7-9 jna. Dáid juogademiid bokte bohtet máŋga logu, nu gohčoduvvon kvotieanttat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvotientene ordnes etter størrelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kvotieanttat ordnejuvvojit sturrodaga mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Representantplassene fordeles til de listene som har de største kvotientene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áirrassajit juogaduvvojit daidda listtaide main leat stuorámus kvotieanttat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det første mandatet går til den listen som har den største kvotienten, mandat nr. to til den som har den nest største kvotienten osv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš mandáhta manná dan listii, mas lea stuorámus kvotieanta, mandáhta nr. guokte dasa mas lea nubbi stuorámus kvotieanta jna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kandidatkåringen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áirasiid válljen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når representantplassene er fordelt på listene, skal en foreta kandidatkåringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go áirrassajit leat juogaduvvon listtaide, de galget áirasat válljejuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den foregår på følgende måte:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat dáhpáhuvvá dán láhkai:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved kandidatkåringen teller man først bare de navn som står som nr. 1 på stemmesedlene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áirasiid válljedettiin lohkkojuvvojit vuos dušše dat namat mat leat vuosttažin jienastanlihpuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den som får flest stemmer ved denne opptellingen blir valgt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat guhte oažžu eanemus jienaid dán lohkamis, válljejuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deretter telles de som står som nr. 2 på stemmesedlene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto lohkkojuvvojit dat guhte leat nubbin jienastanlihpuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den kandidaten som får flest stemmer når man legger sammen resultatene fra begge opptellingene og ser bort fra den som allerede er valgt, blir valgt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat kandidáhta gii oažžu eanemus jienaid go biddjojuvvojit oktii bohtosat goappašiid lohkamis earret sii geat leat juo válljejuvvo, válljejuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik fortsetter man til alle kandidater er valgt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu jotkojuvvo dassážiigo buot áirasat leat válljejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For at velgernes endringer på stemmesedlene skal ha virkning på personvalget, må over halvparten av partiets velgere ha gjort endring ved den samme kandidaten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus jienasteaddji rievdadusas jienastanlihpus galgá sáhttit váikkuhit persovdnaválgii, de fertejit badjel beali bellodaga jienasteddjiin leat dahkan rievdadusa seamma kandidáhta ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
