<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">hvem_kommer_inn_pa_sametinget_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem kommer inn på Sametinget?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gii beassá Sámediggái?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal velges 39 mandater til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>39 áirasa galget válljejuvvot Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er sametingsvalg i Norge hvert fjerde år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggas lea sámediggeválga juohke njealját jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle samer som er registrert i Sametingets valgmanntall har stemmerett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot sápmelaččat geat leat Sámedikki jienastuslogus besset jienastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når valglokalene stenger, skal alle stemmer avgitt på forhånd og på valgdagen telles opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go válgalanjat giddejuvvojit, de galget lohkkojuvvot buot jienastagat mat leat addojuvvon ovddalgihtii ja válgabeaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgoppgjøret skjer i to omganger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgaloahppameanut čađahuvvojit guovtti vuorus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal først avgjøres hvor mange representantplasser det enkelte parti eller den enkelte liste skal ha i Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuos galgá mearriduvvot galle áirrassaji juohke bellodagas dahje juohke listtas galgá leat Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deretter må man avgjøre hvilke kandidater fra partiet/listen som skal ha disse plassene (kandidatkåringen).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto ferte mearridit guđe áirasat bellodagas/listtas galget oažžut dáid sajiid (áirasiid válljen).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fordeling av mandatene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mandáhtaid juogadeapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fordeling av mandatene på valgkretsene skjer etter St. Laguës metode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biire mandáhtaid juohkin dahkko St. Laguë vuogi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtlige 39 mandater til Sametinget skal fordeles på valgkretsene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot 39 mandáhta Sámediggái galget juhkkojuvvot válgabiriide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fordelingstallet for valgkretsen ved mandatfordelingen mellom valgkretsene er antall manntallsførte i valgkretsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohkinlohku mandáhttajuohkimis válgabiiriid gaskkas lea olbmuid lohku jienastuslogus válgabiirres.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets valgmanntall pr. 30. juni i det år det sist ble avholdt kommunestyre- og fylkestingsvalg legges til grunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki jienastuslohku geassemánu 30. beaivvi dan jagis go maŋemus lei suohkanstivra- ja fylkkadiggeválga biddjo vuođđun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om St. Laguës metode</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo St. Laguë-vuogi birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fordelingen skjer på følgende måte:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohkin dáhpáhuvvá čuovvovaš vugiin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hver valgkrets skal ha 2 mandater</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke válgabiirres galget leat guokte mandáhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De øvrige 25 mandatene fordeles deretter forholdsmessig mellom valgkretsene på grunnlag av antall manntallsførte, ved at fordelingstallet i den enkelte krets divideres med 1-3-5-7 osv. De kvotienter som fremkommer, nummereres fortløpende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat eará mandáhtat juhkkojuvvojit dasto gorálaččat válgabiirriid gaskka dan vuođul gallis leat čálihuvvon jienastuslohkui, go juohkinlohku ovttaskas válgabiirres juhkkojuvvo loguiguin 1-3-5-7 jna. Dat kvotieanttat mat albmanit , nummarastojit dađistaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mandatene fordeles på valgkretsene på grunnlag av de fremkomne kvotientene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mandáhta juhkkojuvvojit válgabiirriide daid kvotieanttaid vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mandat nr. 1 tilfaller den valgkretsen som har den største kvotienten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttas mandáhta oažžu dat listu, mas lea stuorámus kvotieanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mandat nr. 2 tilfaller den valgkretsen som har den nest største kvotienten, osv. Dersom to eller flere valgkretser har samme kvotient, tilfaller mandatet det valgdistriktet som har det høyeste fordelingstallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppi mandáhta oažžu dat listu, mas lea nubbin stuorámus kvotieanta jna. Jus listtuid kvotieanttat leat ovtta stuoru, de gullá mandáhta dan listui mas leat eanemus jienasteaddjit. Jus guovtti dahje eanet válgabiirriin lea seamma kvotieanta, de gullá mandáhtta dan válgabiirii mas lea stuorimus juohkinlohku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har de samme fordelingstall, avgjøres det ved loddtrekning hvilken valgkrets mandatet skal tilfalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dain lea seamma juohkinlohku, de vuorbádus mearrida man válgabiirii mandáhta gullá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sør-Norge valgkrets skal likevel ikke tildeles flere mandater enn valgkretsen ville fått dersom alle 39 mandater var fordelt forholdsmessig mellom valgkretsene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátta-Norgga válgabiirii ii galgga liikká juhkkojuvvot eanet mandáhtaid go livčče ožžon jus buot 39 mandáhttalávčče juhkkojuvvon gorálaččat válgabiirriid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kandidatkåringen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áirasiid válljen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når det er avgjort hvor mange mandater en valgliste skal ha, fordeler opptellingsvalgstyret disse til kandidatene på listen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go lea mearriduvvon galle mandáhta guđege listu oažžu, de juohká lohkanválgastivra daid listtu evttohasaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kandidater som ikke er valgbare settes ut av betraktning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohasat mat eai leat válljehahttit eai lohkkojuvvo mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kandidatkåringen foregår på følgende måte:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohasválljen dáhpáhuvvá čuovvovaš vugiin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først telles de navn som er oppført som nr. 1 på stemmesedlene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggos lohkkojuvvojit dat namat mat leat čállojuvvon vuosttažin jienastanlihppuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den kandidaten som har flest oppføringer blir valgt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat evttohas gean namma lea čállon eanemus geardde válljejuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deretter telles de navn som er oppført som nr. 2 på stemmesedlene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto lohkkojuvvojit dat namat mat leat čállojuvvon nubbin jienastanlihpuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den kandidaten som har flest oppføringer når man legger sammen resultatene fra første og andre opptelling, blir valgt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat evttohas gean namma lea čállon eanemus geardde go bidjá oktii vuosttaš ja nuppi lohkama bohtosiid, válljejuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opptellingene fortsetter på samme måte inntil alle de representantplassene listen skal ha, er besatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohkan jotkojuvvo seamma láhkái dassážii go buot dat evttohassajit mat listtus galget leat, leat devdojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppnår flere kandidater samme resultat, er den opprinnelige rekkefølgen på listen avgjørende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus máŋggas evttohasain olahit seamma bohtosa, de lea álgoortnetvuorru mearrideaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hver liste skal så vidt mulig tildeles så mange vararepresentanter som den får representanter, med tillegg av tre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke listu galgá nu bures go lea vejolaš oažžut seamma ollu sadjásašáirasiid go áirasiid, ja lassin vel golbma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vararepresentantplassene fordeles på samme måte som representantene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sadjásašáirrassajit juhkkojuvvojit seamma vuogi mielde go áirasat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For at velgernes endringer på stemmesedlene skal ha virkning på personvalget, må over halvparten av partiets velgere ha gjort endring ved den samme kandidaten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus jienasteaddji rievdadusas jienastanlihpus galgá sáhttit váikkuhit persovdnaválgii, de fertejit badjel beali bellodaga jienasteddjiin leat dahkan rievdadusa seamma kandidáhta ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les forskrift om valg til Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga láhkaásahusa sámediggeválgga birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
