<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">idrettens_dag_pa_sametinget_8__desember.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Idrettens dag på Sametinget 8. desember</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Valáštallama beaivi Sámedikkis!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har hatt en lengre prosess med det samiske idrettsmiljøet, og endelig er idrettsavtalen med Sámi Valáštallan Lihtuin klar til underskriving.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea čađahan gulahallanproseassa sámi valáštallan birrasiin máŋggaid jagiid badjel, ja lea dál viimmat gearggus vuolláičállit ovttasbargošiehtadusa Sámi Valáštallan Lihtuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil derfor ha et spesielt fokus på idretten i løpet av torsdagen i plenumsuka, med underskrivelse av Idrettsavtalen, seminar om samehets i idretten, samt behandle Idrettsavtalen i Sametingets plenum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi boahtá dán olis bidjat earenoamáš deattu valáštallamii ovtta beaivve dievasčoahkkin vahkus, gos sihke vuolláičállá valáštallan šiehtadusa, lágida seminára valáštallan fáttáin ja vel seammás gieđahallá ášši Sámedikki dievasčoahkkimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg er glad for at vi er kommet til enighet med om en idrettsavtale og at vi, i samarbeid med Sámi Valáštallan Lihttu, arbeider for å styrke samisk idrett, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lean duhtavaš go leat soahpan valáštallansoahpamušas ja ahte mii ovttasráđiid Sámi Valáštallan Lihtus (SVL) bargat nannet sámi valáštallama, lohká sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Idrettsavtalen løfter sentrale temaer som er viktige for samisk idrettsmiljø, som bl.a. gjennomføring av idrettsarrangementet, rekrutteringsarbeid, vitalisering av tradisjonelle idrettsgreiner, finansiering, synlighet og rekruttering i lule- og sørsamiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Valáštallan šiehtadus ea.ea. lokte guovddáš fáttáid mat leat dehálaččat Sámi valáštallamii, numo čađaheapmi valáštallandoaluin, rekrutterenbargu, ealáskahttin dološ valáštallansurggiin, lassi ruhtadeapmi, oinnolašvuohta ja oččodeapmi eanet valáštalliid julev- ja lullisámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er mye som gjenstår når det gjelder samisk idrett, og med denne nye Idrettavtalen er Sametinget klar til å løfte samisk idrett på et politisk nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi valáštallamis leat ollu bealit maid loktet, ja dáinna ođđa valáštallan šiehtadusain lea Sámediggi gearggus searvat bargui loktet sámi valáštallama politihkalaš dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>13:00 Sámi Valáštallan Lihttu og Sametinget underskriver Idrettsavtalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma “Valáštallama beaivi” Sámedikkis, Kárášjogas Duorastaga, Juovlamánu 8. b.:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Mutka og styreleder i Sámi Valáštallan Lihttu Per John Anti underskriver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>13:00 Sámi Valáštallan Lihttu ja Sámediggi vuolláičálliba Valáštallan šiehtadusa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>14:00–16:00 Seminar “Samehets på fotballbanen”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>14:00 – 16:00 Seminára “Sámi vašši spábbačiekčanšiljus”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>16:00 Plenum behandler sak 53/22 Idrettsavtale mellom Sámi Valáštallan Lihttu og Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>16:00 Dievasčoahkkin meannuda ášši 53/22 Valáštallanšiehtadus gaskkal Sámi Valáštallan Lihtu ja Sámedikki</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
