<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">idrett.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Idrett / Kulturliv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Falástallan / Kultureallin / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Idrett</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Falástallan Falástallamis lea guovddáš sajádat sámi servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sport og idrett har en sentral plass i det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Historjjálaččat lea rumašlaš aktivitehta leamašan lunddolaš oassin sámi kultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Historisk sett har fysisk aktivitet naturlig vært en del av den samiske kulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađistaga go dárbbut leat nuppástuvvan de ollu aktivitehtain lea hápmi ja sisdoallu rievdan, ja dagahit odne falástallama ja aktivitehtaid vuođđun alla falástallandásis ja lášmmohallandásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter hvert som behovene har endret seg har mange av disse aktivitetene endret form og innhold, og fremstår i dag som basis for idrett og aktivitet både på høyt sportslig nivå og på mosjonsnivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddasvástideaddji politihkkár</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansvarlig politiker Rådsmedlem</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NSR Gáisi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aktuelt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigeguovdil</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styrker felleskapet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nannejit oktavuođaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo deltar på Arctic Winter Games i Grønlands...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Aili Keskitalo oasálasttá Arctic Winter Games gilvvuid...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Historisk redegjørelse om samisk idrett</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Historjjálaš čilgehus sámi valáštallama birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har utarbeidet en redegjørelse om samisk idrett, der aktuelle...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea čállán čilgehusa sámi valáštallama birra, mas guovdilis hástal...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vis alle saker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájet buot áššiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget jobber for:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bargá dan badjelii:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At samiske idrettsorganisasjoner skal være i stand til å organisere og legge til rette for idrettslig og fysisk aktivitet for alle, og derigjennom skape arenaer som er identitetsskapende spesielt for barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ahte sámi falástallanorganisašuvnnat galget leat gergosat organiseret ja láhččet falástallan ja rumašlaš aktivitehtaid buohkaide, ja nu ásahit sajádagaid mat movttiidahttet earenoamážiid mánáid ja nuoraid falástallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At samisk ungdom skal kunne delta i idrettslige aktiviteter sammen med ungdom fra andre land og områder, og på den måten styrke samhørigheten med andre urfolksgrupper og arktiske befolkningsgrupper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ahte sámi nuorat galget beassat searvat falástallandoaimmaide ovttas eará riikkaid ja guovlluid nuoraiguin, vai sáhttet nannet ja dovdat oktiigullevašvuođa eará álgoálbmotnuoraiguin ja arktalaš olmmoščearddaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At samisk idrett skal tilgodeses med en større andel av statlige spillemidler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ahte sámi falástallan galgá oažžut stuorit oasi stáhtalaš spealloruđain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økonomiske virkemidler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váikkuhangaskaoamit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet for Sametingets virkemidler til idrett er et mangfold av idrettsaktiviteter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki valáštallan váikkuhangaskaomiid mihttomearrin lea oažžut máŋggabealat valáštallan-doaimmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Delmålet er et bredt og godt idrettstilbud for den samiske befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassemihttomearrin lea viiddis ja buorre valáštallanfálaldat sámi álbmoga várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget gir direktetilskudd til følgende to organisasjoner som organiserer samiske idrettsaktiviteter: Sámiid Valáštallanlihttu-Norga/Samenes idrettsforbund-Norge (SVL- N) og Sámi Heargevuodjin-lihttu/Saami Reindeer-Race Federation (SHL).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi addá njuolggadoarjaga guovtti čuovvovaš organisašuvdnii mat organiserejit sámi valáštallandoaimmaid: Sámiid Valáštallanlihttu-Norga/Samenes idrettsforbund-Norge (SVL- N) ja Sámi Heargevuodjin-lihttu/Saami Reindeer-Race Federation (SHL).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg gir Sametinget tilskudd til samisk ungdoms deltakelse i både idretts- og kulturdelen av Arctic Winter Games (AWG).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin addá Sámediggi doarjaga sámi nuoraid searvamiin sihke valáštallan- ja kulturoassái Arctic Winter Games (AWG) nammasaš doaluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Direktetilskuddene til idrett skal bidra til at de samiske idrettsorganisasjonene kan utvikle et idrettstilbud både på bredde- og toppnivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadoarjagat valáštallamii galget váikkuhit dan ahte sámi valáštallanorganisašuvnnat sáhttet ovddidit valáštallanfálaldaga viidodat- ja njunušdásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
