<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ilo-konvensjon_nr__169_artikkel_15_nr_1.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ILO-konvensjon nr. 169, artikkel 15 nr.1</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ILO-konvenšuvdna nr. 169, artihkal 15 nr. 1</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ILO konvensjon nr. 169 om urfolk og stammefolk i selvstendige stater omhandler konsultasjoner og landrettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ILO konvenšuvnnas nr. 169 álgoálbmogiid ja čearddalaš álbmogiid birra iešmearrideaddji riikkain válddahuvvojit konsultašuvnnat ja eanavuoigatvuođat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rettigheter til land og vann er essensiell del av urfolks rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eana- ja čáhcevuoigatvuođat leat deaŧalaš oassi álgoálbmogiid vuoigatvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Urfolk er både sosialt, kulturelt, økonomisk, åndelig og politisk knyttet til land, territorier og ressurser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmogat leat sihke sosiála, kultuvrralaččat, ekonomalaččat, vuoiŋŋalaččat ja politihkalaččat čadnojuvvon eatnamiidda, guovlluide ja resurssaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Artikkel 15 nr. 1 slår fast at « Vedkommende folks rett til naturressurser i deres landområder skal sikres spesielt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Artihkkalais 15 nr 1 nannejuvvo ahte " Dáid álbmogiid vuoigatvuođaid iežaset eatnamiid luondduriggodagaide galgá earenoamážit dorvvastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slike rettigheter omfatter disse folks rett til å delta i bruk, styring og bevaring av disse ressursene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáidda vuoigatvuođaide gullet dáid álbmogiid vuoigatvuođat lea osolažžan dáid luondduriggodagaid geavaheamis, hálddašeamis ja suodjaleamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» Det at Norge i 20. juni 1990 har ratifisert konvensjonen danner også grunnlag for samisk deltakelse i verneområdeforvaltningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>" Dat go Norga geassemánu 20. b. 1990 lea dohkkehan konvenšuvnna lea maiddái vuođđun sámi searvamii suodjalanguovlohálddašeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om ILO-konvensjonen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet ILO-konvenšuvnna birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
