<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">implementering_av_samisk_perspektiv_i_hoyere_utdanning_og_forskning.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Implementering av samisk perspektiv i høyere utdanning og forskning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi perspektiivva implementeren alit ohppui ja dutkamii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har et mål om at samisk perspektiv implementeres i relevante utdanninger for å bidra til å dekke kompetansebehov i det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki mihttomearri lea ahte sámi perspektiiva implementerejuvvo relevánta oahpuide áigumušain gokčat sámi servodaga gelbbolašvuođadárbbuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum behandlet i desember 2019 saken "Profesjonsutdanninger - implementering av samisk innhold og rekruttering for å møte kompetansebehov i det samiske samfunn".</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi gieđahalai juovlamánus 2019 ášši Profešuvdnaoahput – sámi sisdoalu implementeren ja rekrutteren dusten dihte sámi servodaga gelbbolašvuođadárbbu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har et mål om at samisk perspektiv implementeres i relevante utdanninger for å bidra til å dekke kompetansebehov i det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki mihttomearri lea ahte sámi perspektiiva implementerejuvvo relevánta oahpuide áigumušain gokčat sámi servodaga gelbbolašvuođadárbbuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor gjennomført flere konsultasjonsprosesser om forskrifter om rammeplaner og nasjonale retningslinjer for høyere utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne leat čađahan máŋga konsultašuvdnaproseassa alit oahpu rámmaplánaid ja nášuvnnalaš njuolggadusaid láhkaásahusaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til nå har dette omhandlet lærerutdanninger og helse- og sosialfagutdanninger som alle gjennom konsultasjoner med regjeringen har fått et samisk innhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán rádjái lea leamaš sáhka oahpaheaddjioahpuid ja dearvvašvuođa- ja sosiálafágaoahpuid birra, mat buohkat leat konsultašuvnnaid bokte ráđđehusain ožžon sámi sisdoalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget arbeider for at regjeringens styringsdokumenter til utdanningsinstitusjonene skal gi pålegg om implementering av samisk innhold i henhold til forskrift om rammeplaner og nasjonale retningslinjer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bargá dan ala ahte ráđđehusa stivrendokumeanttain oahppoásahusaide galgá leat gohččun sámi sisdoalu implementeret, rámmaplánaid ja nášuvnnalaš njuolggadusaid láhkaásahusa mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil i tillegg til dette gjennom dialog med utdanningsinstitusjonene, arbeide for å bevisstgjøre institusjonene om ansvaret for institusjonalisering av samisk innhold i profesjonsutdanninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin dasa Sámediggi áigu gulahallamiin oahppoásahusaiguin ásahusaid dahkat dihtomielalažžan sin geatnegasvuođas sámi sisdoalu institušonaliseremis profešuvdnaoahpuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
