<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">informasjon_om_koronavirus_pa_samiske_sprak.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjon om koronavirus på samiske språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđut koronavirusa birra sámegielaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helsedirektoratet, Folkehelseinstituttet og Sametinget jobber for å få oversatt viktig, befolkningsrettet informasjon om korona til de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođadirektoráhtta, Álbmotdearvvašvuođainstituhtta ja Sámediggi leat jorgalahttime dehálaš dieđuid álbmogii korona birra sámegielaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi står i en krevende fase i arbeidet mot korona.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lea dál gáibideaddji bargu korona vuostá bargat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det viktigste vi i denne fasen kan gjøre for å hindre at mange blir syke er å stoppe spredningen mest mulig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deháleamos maid dán áiggis sáhttit dahkat hehtten dihte ahte máŋgasat buohccájit lea bissehit njoammuma nu olu go lea vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da vil færre få behov for hjelp samtidig og helsetjenesten vil kunne gi behandling til alle som trenger det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De ožžot unnit olbmot veahkkedárbbu oktanaga ja dearvvašvuođabálvalus beassá addit divššu buohkaide geat dan dárbbašit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her finnes informasjon om korona på samiske språk:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás leat dieđut korona birra sámegielaide:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folkehelseinstituttets generelle informasjon om koronavirus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotdearvvašvuođainstituhta obbalaš dieđut koronavirusa birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folkehelseinstituttets informasjon om hjemmekarantene og hjemmeisolasjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotdearvvašvuođa dieđut buohkaide geat leat gohččojuvvon bissut ruovttus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Myndighetene ber også alle som bor i Norge om å lese viktig informasjon og råd om koronavirus på www.helsenorge.no .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eiseválddit bivdet maid buohkaid geat orrot Norggas lohkat dehálaš dieđuid ja rávvagiid koronavirusa birra dáppe: www.helsenorge.no .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sidene eksisterer på norsk og engelsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siiddut leat vuos dušše dárogillii ja eŋgelasgillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oversetting til samisk av deler av informasjonen er igangsatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jorgaleapmi sámegielaide lea álgán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så langt foreligger teksten "Barn og gravide" (råd til foreldre) på nord- og sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dássážii lea teaksta Rávvagat korona birra váhnemiidda, mánáide ja áhpehemiide jorgaluvvon davvi- ja lullisámegillii:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
