<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">informasjon_om_sametingets_valgmanntall_til_kommuner.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjon om Sametingets valgmanntall til kommuner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtojuohkin gielddaide Sámedikki jienastuslogu birra 2023</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets valgmanntall 30. juni 2023 er det som bestemmer hvordan mandatfordelingen mellom valgkretsene skal være ved neste valg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki jienastuslohku geassemánu 30. beaivvi 2023 mearrida movt áirrasjuohku šaddá válgabiiriin čuovvovaš válggain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets valgmanntall skal legges ut til gjennomsyn, jf. forskrift om valg til Sametinget paragraf 8. Det er anledning til å kreve retting av valgmanntallet, jf. forskrift om valg til Sametinget paragraf 9. Kommunen kan informere om dette og opplyse om at et slikt krav må sendes Sametinget enten pr. e-post samediggi@samediggi.no eller pr. post; Postboks 3, 9735 Kárášjohka-Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki jienastuslohku galgá lágiduvvot almmolaš dárkkisteapmái, gč. láhkaásahus sámediggeválgga birra paragráfa 8. Lea vejolaš gáibidit ahte jienastuslohku divvojuvvo, gč. Sámediggeválgga láhkaásahusa paragráfa 9. Gielda sáhttá addit dieđuid dan birra ja dieđihit ahte dakkár gáibádus ferte sáddejuvvot Sámediggái juogo Sámedikki e-postii samediggi@samediggi.no dahje poastta bokte, poastaboksa 3, 9735 Kárášjohka-Karasjok.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgmanntallet blir ferdig rundt 10. juli og i år kan alle kommuner ta valgmanntallet ut fra EVA.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienastuslohku gárvana sullii suoidnemánu 10. beaivvi, ja dán jagi sáhttet buot suohkanat viežžat jienastuslogu EVA:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan dere gjør dette i praksis, finner dere nærmere informasjon om på Valgmedarbeiderportalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavatlaš bargguid birra gávnnat vel dárkilet dieđuid Valgmedarbeiderportalenis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Besøk Valgmedarbeiderportalen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fina Valgmedarbeiderportalenis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget gjør oppmerksom på at utleggingsmanntallet i juli kun er en indikator på om kommunen skal ha bare forhåndsstemmegivning (-30-kommuner) eller også valgting (+30-kommuner).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi fuomášahttá ahte suoidnemánu jienastuslohku gaskaboddosaččat čájeha galgá go gielddas leat ovddalgihtii jienasteapmi (-30-gielddat) vai maiddái válgadiggi (+30-gielddat).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I midten av september vil Sametinget få et samlet valgmanntall og dette er grunnlaget for mandatberegningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čakčamánu gaskamuttus oažžu Sámediggi jienastuslogu buohkanassii ja dat lea vuođđun mandáhtaid meroštallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også valgmanntallet fra september som er det som endelig avgjør hvorvidt kommunen skal ha bare forhåndsstemmegivning eller også valgting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maiddái čakčamánu jienastuslohku mii loahpalaččat mearrida galgá go gielddas leat dušše ovddalgihtii jienasteapmi vai maiddái válgadiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil sende ut melding om dette til alle kommunene når det blir klart hvordan fordelingen blir.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sádde dieđu dán birra buot gielddaide go lea čielgan movt juogadeapmi šaddá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig vil opptellingskommunene i hver valgkrets få melding om fordelingen i sine valgkretser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás ožžot juohke válgabiire lohkansuohkanat dieđu iežaset válgabiriid juogu birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frist for å melde seg inn i valgmanntallet for å være med i grunnlaget for mandatfordelingen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigemearri dieđihit válgajienastuslohkui jus áigu leat mielde mearrideame mandáhttajuogu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets valgmanntall 30. juni 2023 er det som bestemmer hvordan mandatfordelingen mellom valgkretsene skal være ved neste valg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki jienastuslohku geassemánu 30. beaivvi 2023 mearrida movt áirrasjuohku šaddá válgabiiriin čuovvovaš válggain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis du vil være med på å påvirke dette, må du melde deg inn i valgmanntallet innen 30. juni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus háliidat leat mielde váikkuheame dasa, de fertet dieđihit iežat jienastuslohkui ovdal geassemánu 30. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>30.06.2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>30.06.2023</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utleggingsmanntallet for kommunene er klart</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkaniid jienastuslohku gárvana</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utleggingsmanntallet for kommunene er klart ca. 10. juli 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienastuslohku gárvana sullii suoidnemánu 10. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>10.07.2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoidnemánu jienastuslohku gaskaboddosaččat čájeha galgá go gielddas leat ovddalgihtii jienasteapmi (-30-gielddat) vai maiddái válgadiggi (+30-gielddat).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utleggingsmanntallet ligger ute til gjennomsyn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10.07.2023</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utleggingsmanntallet ligger ute til gjennomsyn til og med 11.09.23 (valgdagen)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienastuslohku geahčadeapmái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>11.09.2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienastuslohku lea almmolaš geahčadeamis čakčamánu 11. beaivvi rádjai (válgabeaivi)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mandatfordelingen foretas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>11.09.2023</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mandatfordelingen foretas i midten av september 2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mandáhttajuohku dahkko</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>15.09.2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mandáhttajuohku dahkko 2023 čakčamánu gaskkamuttos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
