<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">inngaar-samarbeidsavtale-med-norsk-fosterhjemsforening.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inngår samarbeidsavtale med Norsk fosterhjemsforening.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi dahká ovttasbargošiehtadusa Norgga biebmoruovttuidservviin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>/ Barnevern / Helse og sosial / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>/ Mánáidsuodjalus / Dearvvašvuohta ja sosiála / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inngår samarbeidsavtale med Norsk fosterhjemsforening.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi dahká ovttasbargošiehtadusa Norgga biebmoruovttuidservviin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>09. desember 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>09. Juovlamánnu 2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget underskriver samarbeidsavtale med Norsk fosterhjemsforening.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi vuolláičállá ovttasbargošiehtadusa Norgga biebmoruovttuidservviin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med avtalen er å legge tilrette for en god fosterhjemsomsorg for samiske barn, der barnas språk og kultur blir ivaretatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin šiehtadusain lea láhčit dili buori biebmoruovttufuolahussii sámi mánáide, gos vuhtiiváldojit máná giella ja kultuvra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Norsk fosterhjemsforening ønsker at samarbeidet skal bidra til et større fokus på samisk språk og kultur i fosterhjemsomsorgen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Norgga biebmoruovttuidsearvi háliidit ahte ovttasbargu buktá eanet fokusa sámi gillii ja kultuvrii biebmoruovttufuolahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal arbeides for at fosterhjemstiltak som er tilpasset samisk kultur og språk skal prioriteres, som f.eks slektsfosterhjem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biebmoruovttudoaibmabijut mat leat heivehuvvon sámi gillii ja kultuvrii galget vuoruhuvvot, nu go omd. fuolkebiebmoruovttut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Samiske barn møter et barnevern som ikke alltid er i stand til å ivareta deres rett til å vokse opp med sitt samiske språk og sin kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Sámi mánát deaivvadit mánáidsuodjalusain mii ii álo nagot váldit vuhtii sin rievtti bajásšaddat iežaset sámi gielain ja kultuvrrain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnas språk og kultur blir ikke alltid tilstrekkelig vektlagt ved valg av omsorgsformer, og det gir konsekvenser for barnas liv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid giella ja kultuvraeai deattuhuvvo doarvái go fuolahusmálle válljejuvvo ja dat addá váikkuhusaid máná eallimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det viktig at samiske barn plasseres i fosterhjem hvor barnas språk og kulturen har en naturlig plass, sier sametingsråd Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin lea dehálaš ahte sámi mánát biddjojit biebmoruovttuide gos máná gielas ja kultuvrras lea lunddolaš sadji, lohká sámediggeráđđi Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Olsen sier videre at Norsk fosterhjemsforening vil være gode talspersoner for en fosterhjemsomsorg for samiske barn som også ivaretar deres rett til bevaring av egen språk og kultur i oppveksten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olsen lohká viidáseappot ahte Norgga biebmoruovttuidsearvvis leat buorit sáhkaguoddit sámi mánáid biebmoruovttufuolahusa ovddas mat maid vuhtiiváldet sin rievtti seailluhit iežaset giela ja kultuvrra bajásšattadettiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norsk fosterhjemsforening:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga biebmoruovttuidsearvi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norsk Fosterhjemsforening er en landsdekkende og uavhengig interesseorganisasjon som har som formål å heve kvaliteten på alle plan innen fosterhjemsomsorgen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga biebmoruovttuidsearvi lea riikkaviidosaš ja iešheanalaš beroštusorganisašuvdna man ulbmil lea loktet kvalitehta buot dásiin biebmoruovttufuolahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>http://www.fosterhjemsforening.no/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđut:Sámediggeráđđi Henrik Olsen, 907 75 219</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
