<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">innlevering-av-listeforslag-til-sametingsvalget-2017.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innlevering av listeforslag til sametingsvalget 2017</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Listaevttohusaid sisabuktin 2017 sámediggeválggaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fristen for å sende inn listeforslag er 31. mars 2017 kl. 12.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigemearri sáddet listaevttohusa lea njukčamánu 31. beaivvi 2017 dii. 12.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Listeforslagene kan sendes elektronisk til Sametinget , men underskriftsversjonen (papirversjonen) må likevel sendes så snart som mulig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Listaevttohusaid sáhttá sáddet maiddái elektruvnnalaččat , muhto vuolláičállojuvvon veršuvnna (báberveršuvnna) ferte sáddet Sámediggái, čujuhussii Sámediggi, Ávjovárgeaidnu 50, 9730 Kárášjohka-Karasjok.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For organisasjoner som ikke er registrerte hos Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáibádusat listaevttohussii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Listeforslaget må ha minst 30 underskrifter av personer registrert i sametingets valgmanntall i kretsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoská organisašuvnnaide mat eai leat registrerejuvvon Sámedikkis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Listeforslaget kan gjerne ha flere underskrifter enn 30, men det må altså være minimum 30 personer som står bak listeforslaget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Listaevttohusa fertejit vuolláičállit unnimusat 30 olbmo geat leat registrerejuvvon Sámedikki válgajienastuslogus guoskevaš biirres.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Listeforslaget må ha navn på en tillitsvalgt og en vararepresentant blant de som har skrevet under på listeforslaget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Listaevttohusas sáhttet áinnas leat eanet go 30 vuolláičállosa, muhto fertejit leat unnimusat 30 olbmo geat leat duogábealde listaevttohusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom det ikke er noen tillitsvalgt og vararepresentant oppgitt, anses de to øverste underskriverne for å være tillitsvalgt og vararepresentant.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Listaevttohusas galgá leat luohttámušolbmo ja várrelahtu namma sin searvvis geat leat vuolláičállán listaevttohusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For organisasjoner som er registrert hos Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos ii leat biddjojuvvon gii lea luohttámušolmmoš ja várrelahttu, de navdit mii ahte guokte bajimuš nama vuolláičálliin leat luohttámušolmmoš ja várrelahttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Organisasjonen må ha oppnådd minst 60 stemmer i en valgkrets eller minst 200 stemmer i hele landet i forrige valg (valg 2013).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoská organisašuvnnaide mat leat registrerejuvvon Sámedikkis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For disse partiene/gruppene skal listeforslaget være underskrevet av minst to av styremedlemmene i organisasjonens lokalavdeling i valgkretsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Organisašuvdna ferte leat ožžon unnimusat 60 jiena ovtta válgabiirres dahje unnimusat 200 jiena olles riikkas ovddit válggain (válga 2013).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis en registrert organisasjon stiller listeforslag sammen med en uregistrert gruppe, gjelder likevel kravet om at det må være minst 30 underskrifter av personer registrert i valgmanntallet i kretsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid bellodagaid/joavkkuid listaevttohusaid galget leat vuolláičállán organisašuvnna báikkálaš ossodagas unnimusat guokte stivralahtu válgabiirres.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For valget i 2017 oppfyller følgende organisasjoner kravene om minst 60 stemmer i en valgkrets eller minst 200 stemmer i hele landet i forrige valg:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos registrerejuvvon organisašuvdna bidjá listaevttohusa ovttas registrerekeahtes joavkkuin, guoská dattetge gáibádus ahte fertejit leat unnimusat 30 olbmo vuolláičállán, geat leat registrerejuvvon biirre válgajienastuslogus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeiderpartiet Árja Fremskrittspartiet Høyre Norske Samers Riksforbund Samefolkets parti Senterpartiet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2017 válggaid oktavuođas devdet čuovvovaš organisašuvnnat gáibádusa unnimusat 60 jiena ektui válgabiirres dahje unnimusat 200 jiena olles riikkas ovddit válggain:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Listeforslaget skal ha vedlegg som følger:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargiidbellodat/Arbeiderpartiet Árja Ovddádusbellodat/Fremskrittspartiet Olgešbellodat/Høyre Norgga Sámiid Riikasearvi/Norske Samers Riksforbund Sámeálbmotbellodat/Samefolkets parti Guovddášbellodat/Senterpartiet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oversikt over kandidatenes fødselsdato</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Listaevttohusa galget čuovvut čuovvovaš mildosat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En oversikt over fødselsdato og bostedsadresse til dem som har skrevet under å listeforslaget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahčastat evttohasaid riegádandáhtoniin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom en kandidat ikke er innført i folkeregisteret som bosatt i valgkretsen når listeforslaget innleveres, må det ligge ved en erklæring fra kandidaten om at vedkommende vil være valgbar på valgdagen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahčastat mas čuožžu sin riegádandáhton ja poastačujuhus, geat leat čállán vuollái listaevttohusa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom en kandidat ikke er valgbar på grunn av sin stilling, må det ligge ved en erklæring fra kandidaten om at vedkommende vil ha fratrådt stillingen på valgdagen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos evttohas ii álbmotregistara dieđuid mielde ása válgabiirres dalle go listaevttohus buktojuvvo, de ferte mielde leat julggaštus evttohasas ahte son lea válgadohkálaš válgabeaivvi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Behandlingen av listeforslag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos evttohas ii leat válgadohkálaš virggis geažil, de ferte biddjojuvvot mielde julggaštus evttohasas ahte lea heaitán virggis válgabeaivve</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Listeforslag kan kalles tilbake.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Listaevttohusaid meannudeapmi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette må skje innen 20. april 2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Listaevttohusa sáhttá geassit ruovttoluotta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets valgnemnd vil behandle listeforslagene og godkjenne forslag til valglister og tilbakekalling av valglister.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ferte dahkkojuvvot maŋimuštá cuoŋománu 20. b. 2017.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Listeforslagene vil bli lagt ut til ettersyn etter hvert som de kommer inn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki válgalávdegoddi meannuda listaevttohusaid ja dohkkeha válgalistaevttohusaid ja válgalisttaid máhcaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom listeforslaget ikke oppfyller forskriftene når de leveres inn, så må valgnemnda forsøke å bringe lista i forskriftsmessig stand ved forhandlinger med listens tillitsvalgte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Listaevttohusaid dohkkehan áigemearri lea geassemánu 1. b. 2017.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når listeforslagene er kommet inn, så vil alle kandidatene bli underrettet om at de står på et listeforslag, herunder også om adgangen til å søke om fritak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Listaevttohusat biddjojuvvojit geahččama várás dađistaga go dat bohtet sisa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om en kandidat står på flere lister eller en underskriver har skrevet under på flere lister, må vedkommende melde fra om hvilket listeforslag han eller hun ønsker å stå på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos listaevttohus ii leat biddjojuvvon láhkaásahusaid mielde go dat buktojuvvo sisa, de ferte válgalávdegoddi geahččalit heivehit listta nu ahte lea ásahusaid mielde šiehtadallama bokte listta luohttámušolbmuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om det ikke gis en slik tilbakemelding, vil vedkommende bli ført opp på den lista som ble innlevert først.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle go listaevttohus lea joavdan, de dieđihuvvo buot evttohasaide ahte leat biddjojuvvon listaevttohussii, maiddái vejolašvuođa birra ohcat luvvejuvvot eret listtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endringer som kan gjøres på listeforslag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos muhtun evttohasa namma lea máŋgga listtas dahje juo vuolláičálli lea vuolláičállán máŋga listta, de ferte guoskevaš olmmoš dieđihit guđe listaevttohusas son háliida leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslagsstillere kan kun gjøre endringer på listeforslaget for å bringe den i samsvar med kravene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos diehtu ii boađe ruovttoluotta, de dat olmmoš fievrriduvvo dan listii mii lea buktojuvvon ovddimus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke anledning til å foreta andre endringer enn det som er nødvendig for å få listeforslaget i orden, f.eks. er det ikke lov å endre rekkefølgen på kandidatene fordi man ikke er fornøyd med den.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdadusat maid sáhttá dahkat listaevttohusas:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om en kandidat strykes fra listeforslaget, er det listestillernes avgjørelse om det skal settes inn et nytt navn på den tomme plassen, eller om de etterfølgende kandidatene rykker opp og at listen suppleres med et nytt navn nederst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttoheaddjit sáhttet rievdadit listaevttohusa dušše dalle go lista galggašii dávistit gáibádusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er anledning til å klage på vedtak gjort i Sametingets valgnemnd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat vejolašvuohta dahkat eará rievdadusaid go mat leat dárbbašlaččat listaevttohusa dohkálašvuhtii, ovdamearkka dihtii ii leat lohpi rievdadit evttohasráiddu, jos ii leat duhtavaš dainna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klagefristen er 7 dager etter offentliggjøringen av godkjente lister.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos muhtun evttohas sihkkojuvvo eret listaevttohusas, de ferte listabiddji mearridit ahte galgá go guoros sadjái biddjojuvvot ođđa namma, vai sirdojuvvojit go čuovvovaš evttohasat bajás ja ahte lista dievasmahttojuvvo ođđa namain vuolimusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fritak for kandidater</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váidda Sámedikki válgalávdegotti dahkan mearrádusa sáhttá váidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fritak kan gis dersom kandidaten har fylt 60 år innen utgangen av 2017, eller har vært sametingsrepresentant de siste fire år eller hvis de ikke kan skjøtte oppgavene som medlem av Sametinget uten uforholdsmessige vanskeligheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váiddaáigemearri lea 7 beaivve maŋŋá go dohkkehuvvon listtat leat almmuhuvvon almmolaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oversikt over minimums- og maksimumsantall kandidater på listeforslag:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohasaid luvven:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
