<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">innlemming_av_vindkraft_i_plan-_og_bygningsloven.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innlemming av vindkraft i plan- og bygningsloven</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bieggafápmu laktojuvvon plána- ja huksenláhkii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen har nå lagt frem sitt forslag til endringer i energiloven og plan- og bygningsloven for Stortinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus lea dál Stuoradiggái bidjan ovdan iežas rievdadanárvalusa energiijaláhkii ja plána- ja huksenláhkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endringene innebærer at det i fremtiden vil bli krav om en kommunalt vedtatt områdereguleringsplan for vindkraftverk, før konsesjonen kan gis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdadusat mielddisbuktet ahte boahtteáiggis šaddá gáibádus ahte galgá leat gielddalaččat mearriduvvon guovloregulerenplána bieggafápmui ovdal go konsešuvdna sáhttá addot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maja Kristine Jåma Árvu/Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi lea konsulteren ráđđehusain láhkaárvalusa birra ja mii eat leat nagodan soahpat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget har konsultert med regjeringen om lovforslaget uten at vi klarte å komme til enighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái lei dehálaš oažžut ovdan ahte leat máŋga beali mat leat guđđojuvvon láhkaárvalusas, muhto main boahtá leat stuora mearkkašupmi sámi vuoigatvuođaguddiide ja báikkálašservodagaide, dadjá sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For Sametinget var det viktig å få frem at det er flere forhold som er utelatt av lovforslaget, men som vil ha stor betydning for samiske rettighetshavere og lokalsamfunn, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi čujuhii iežas gulaskuddancealkámušas ahte leat máŋga dilálašvuođa mat fertejit gehččot árvaluvvon láhkarievdadusaid oktavuođas jus galgá sáhttit oaidnit duohta buorráneami sámi vuoigatvuođaid, ealáhusaid ja kultuvrra áimmahuššama ektui bieggafámu ohcamušaid meannudeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget påpekte i sin høringsuttalelse at det er flere forhold som må sees i sammenheng med de foreslåtte lovendringene for at man skal kunne se en reell forbedring i forhold til ivaretakelse av samiske rettigheter, næringer og kultur i behandling av søknader om vindkraft.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát leat earret eará čavgejuvvon gáibádusat váikkuhusguorahallamii, gažaldagat čadnon guorahallamiid sorjjasmeahttunvuhtii ja hástalusat čadnon ovdagihtiiálgimii (dárogillii: forhåndstiltredelse).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse er blant annet skjerpede krav til konsekvensutredning og spørsmål knyttet til uavhengighet av utredningene, samt utfordringene knyttet til forhåndstiltredelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Konsultašuvnnain leat mii ožžon signálaid ahte ráđđehus áigu dahkat juoidá čuolmmaiguin mat leat čadnon váikkuhusguorahallamiidda ja ovdagihtiiálgimii iežas proseassain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– I konsultasjoner har vi fått signaler om at regjeringen vil ta tak i problemstillingene knyttet til konsekvensutredninger og forhåndstiltredelse i egne prosesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáinna oaivvildan mun lea dehálaš boahtit johtui jođánit, ja ahte Sámediggi váldo mielde viidáset barggus, deattuha Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette mener jeg er viktig å komme i gang med raskt, og at Sametinget vil bli involvert i det videre arbeidet, understreker Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi registrere maid ahte guovloregulerema ásaheapmi mielddisbuktá lasi eiseváldeproseassa, maid guoskkahuvvon sámi vuoigatvuođaguoddit fertejit vuhtiiváldit, man ektui fertejit dahkat mearrádusaid ja masa fertejit searvat. Dát mielddisbuktá lasi noađi sámi vuoigatvuođaguddiide geain dávjá lea unnán hálddahuslaš kapasitehta oassálastimii eiseváldeproseassain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget registrerer også at innføring av områderegulering innebærer en ekstra myndighetsprosess, som berørte samiske rettighetshavere må forholde seg til, ta stilling til og delta i. Dette innebærer en tilleggsbelastning til samiske rettighetshavere som ofte har lite administrativ kapasitet for deltakelse i myndighetsprosessene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Konsultašuvnnain lean ohcalan čielgaseabbo daguid loktet sámi vuoigatvuođaguddiid kapasitehta, vai dat sáhttet oassálastit mearridanproseassain dásseárvosaš oasálažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– I konsultasjon har jeg etterlyst tydeligere grep for å øke kapasiteten til samiske rettighetshavere, slik at de kan delta som likeverdige parter i beslutningsprosessene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu govva lea ahte departemeanttat maiddái oidnet ahte lea dárbu geahčadit dán lagabuidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inntrykket mitt er at departementene også innser at der er behov for å se nærmere på dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuorddán ahte jođánit álggahuvvo proseassa gávdnat buoridandoaimmaid resursadilálašvuođa ektui, loahpaha Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ser frem til at det snarest igangsettes en prosess for å finne forbedringstiltak angående ressurssituasjonen, avslutter Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá lea láhkarievdadeami árvalus:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er selve forslaget til lovendring:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prop. 111 L (2022-2023) – regjeringen.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
