<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">institusjonsutvikling-2019.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Institusjonsutvikling 2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ásahusovddideapmi 2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åpen søknadsfrist</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rabas ohcanáigemearri</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mål for tilskuddsordningen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnega mihttomearri:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kulturinstitusjoner som har faglig og institusjonell utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturásahusat mat ovdánit fágalaččat ja institušuvnnalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Institusjoner som mottar direkte driftstilskudd fra Sametinget over kap. 8 Kultur</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ortnega doarjjaohccit: Ásahusat mat ožžot njuolggodoarjaga Sámedikki bušeahta kap. 8 bokte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan søkes om tilskudd til følgende tiltak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáidda doaibmabijuide sáhttá ohcat doarjaga:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjekter som har som mål utvikle institusjonen faglig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttat maid ulbmilin lea ovddidit ásahusa fágalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjekter som bidrar til formidling av kunst og kultur på nye måter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttat mat váikkuhit dáidaga ja kultuvrra gaskkusteami ođđa vugiid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidsprosjekter mellom institusjoner som kan åpne nye markeder for samisk kunst og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargoprošeavttat ásahusaid gaskka mat sáhttet rahpat ođđa márkanii sámi dáidaga ja kultuvrra várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeid med andre urfolksinstitusjoner som bidrar til en faglig utvikling og markedsføring på større og flere arena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargu eará álgoálbmotásahusaiguin mii váikkuha fágalaš ovdáneami ja márkanfievrrideami stuorát ja eanet arenaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utviklingsprosjekter for samiske institusjoner i byene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddidanprošeavttat sámi ásahusaide gávpogiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Krav til søknadens innhold og form:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáibádusat ohcama sisdollui ja hápmái:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets digitale søknadsskjema skal benyttes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcan galgá čállojuvvot Sámedikki ohcanskovvái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknader som ikke oppfyller kriteriene for å kunne søke vil bli avvist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušat mat eai deavdde ohcaneavttuid šaddet hilgojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fullstendig budsjett som viser kostnadsoverslag og finansieringsplan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bušeahtta mii čájeha gollomeroštusa ja ruhtadanplána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den som underskriver søknaden, må ha fullmakt til å forplikte foretaket/institusjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sus guhte vuolláičállá ohcama ferte leat fátmadus geatnegahttit institušuvnna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beregningsregler:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meroštallannjuolggadusat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nedre grense for tilskudd er kr. 10 000. Maksimalt tilskudd inntil kr. 200 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjaga vuolit rádji lea 10 000,- ru. Eanemus doarjaga sáhttá oažžut gitta 200 000,- ru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ytes ikke tilskudd til tiltak som anses å falle inn under en institusjon/organisasjons ordinære driftsoppgaver, eller prosjekter som er av driftsmessig karakter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii addojuvvo doarjja doaibmabijuide mat lohkkojuvvojit gullat ásahusa/organisašuvnna doaibmabargamušaide, dahje prošeavttaide mat leat doaibmaláganat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ytes heller ikke tilskudd til uspesifiserte utgifter, sosiale kostnader og investeringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii ge addojuvvo doarjja spesifiserekeahtes goluide, sosiála goluide ja investeremiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søker kan forvente svar på søknad 3 måneder etter at søknad er mottatt, Jf forvaltningsloven § 11.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcci sáhttá vuordit vástádusa ohcamii golbma mánu maŋŋil go mii leat ožžon ohcama, gč. hálddašanlága 11. §.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreløpig melding i forvaltningssak sendes ut innen en måned etter mottatt søknad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaskaboddosaš diehtu hálddašanáššis sáddejuvvo mánu sisa dan rájes go ohcan lea boahtán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktinformasjon:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođadieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
