<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">institusjonsutvikling_0_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Institusjonsutvikling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ásahusovddideapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åpen søknadsfrist frem til 01.11.23</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rabas ohcanáigemearri 01.11.23</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsskjema - Institusjonsutvikling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanskovvi - Ásahusovddideapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mål for tilskuddsordningen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnega mihttomearri:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kulturinstitusjoner som har faglig fornying og institusjonell utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturásahusat mat ovdánit fágalaččat ja institušuvnnalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan du få tilskudd til:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dása sáhtát oažžut doarjaga:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Faglige samarbeidsprosjekter mellom institusjoner, herunder andre urfolksinstitusjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágalaš ovttasbargoprošeavttat ásahusaid gaskka, maiddái eará álgoálbmotásahusaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosesser og prosjekter knyttet til tilbakeføring av Bååstede-gjenstander.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Proseassat ja prošeavttat Bååstede dávviriid ruovttoluotta fievrrideami oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjekter som har som mål å utvikle institusjonen faglig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttat maid ulbmilin lea ovddidit ásahusa fágalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjekter som bidrar til formidling av kunst og kultur på nye måter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttat mat váikkuhit dáidaga ja kultuvrra gaskkusteapmái ođđa vugiid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjekter som markerer Bodø2024 som europeisk kulturhovedstad og som bidrar til et samisk innhold i den markeringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttat mat čalmmustahttet Bådåddjo2024 Eurohpá kulturoaivegávpogiin ja mat leat mielde bidjamin sámi sisdoalu dan čalmmusteapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til møteplasser som skal drøfte innholdet i rapporten til Sannhets- og forsoningskommisjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja deaivvadanbáikkiid várás gos digaštallet Duohtavuođa- ja soabahankommišuvnna raportta sisdoalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem kan få tilskudd:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gii sáhttá oažžut doarjaga:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Institusjoner som mottar direkte driftstilskudd fra Sametinget over kap. 8 Kultur samt kapittel 7.3 Kreative næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ásahusat mat ožžot njuolgga doaibmadoarjaga Sámedikki bušeahta kap. 8 Kultuvra bokte, ja maiddái kapihttala 7.3 Hutkás ealáhusat bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Krav til søknaden:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáibádusat ohcamii:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknad må være innsendt i Sametingets tilskuddsportal i god tid og minst 4 uker før et arrangement starter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcama galgá sáddet Sámedikki doarjjaportálas buori áiggis ja unnimusat 4 vahku ovdal go lágideapmi álgá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder ikke søknader som omhandler arrangement i forbindelse med møteplasser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ii guoskka ohcamiidda mat gusket deaivvadanbáikkiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så mye kan du få i støtte:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ná olu sáhtát oažžut doarjaga:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nedre grense for tilskudd er kr. 10 000. Maksimalt tilskudd er kr. 300 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjaga vuolimus rádji lea 10 000 ru. Eanemus doarjaga sáhttá oažžut gitta 300 000,- ru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ytes ikke tilskudd til tiltak som anses å falle inn under en institusjon/organisasjons ordinære driftsoppgaver, eller prosjekter som er av driftsmessig karakter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii addojuvvo doarjja doaibmabijuide mat lohkkojuvvojit gullat ásahusa/organisašuvnna doaibmabargamušaide, dahje prošeavttaide mat leat doaibmaláganat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ytes heller ikke tilskudd til uspesifiserte utgifter, sosiale kostnader og investeringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii ge addojuvvo doarjja spesifiserekeahtes goluide, sosiála goluide ja investeremiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For prosjekter som omhandler Bååstede vil støtte til investering vurderes ut fra behov basert på søknad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja investeremii prošeavttain mat gusket Bååstedii árvvoštallojuvvo dárbbu mielde ohcama vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For prosjekter som omhandler Bååstede vil støtte til investering vurderes ut fra behov basert på søknad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja investeremii prošeavttain mat gusket Bååstedii árvvoštallojuvvo dárbbu mielde ohcama vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Behandlingstid:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meannudanáigi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsordninger med åpen søknadsfrist blir behandlet fortløpende og innen tre måneder etter innsendt søknad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamat doarjjaortnegiin main lea rabas ohcanáigemearri meannuduvvojit dađistaga ja golmma mánu sisa dan rájes go ohcan lea sáddejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre vilkår for støtte:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará doarjjaeavttut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se regelverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča doarjjanjuolggadusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regelverk for søkerbaserte tilskudd til Institusjonsutvikling 2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadusat ohcanvuđot doarjagiidda 2023 - Ásahusovddideapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsskjema - Institusjonsutvikling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanskovvi - Ásahusovddideapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
