<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">internasjonalt-arbeid.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Internasjonalt arbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaidgaskasaš bargu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er pådrivere i internasjonale organer for å utvikle og følge opp folkerettslige konvensjoner, erklæringer og andre instrumenter som styrker rettighetene til verdens urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bargá riikkaidgaskasaš orgánain ovddidit ja čuovvolit álbmotrievttálaš konvenšuvnnaid, julggaštusaid ja eará reaidduid mat nannejit máilmmi álgoálbmogiid vuoigatvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som urfolk i et av verdens rikeste land har vi en solidarisk forpliktelse til å bistå til at situasjonen til andre urfolk blir bedre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmogin ovtta máilmmi riggámus riikkain, de lea mis solidáralaš geatnegasvuohta várohit ahte dilli eará álgoálbmogiidda buorrána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig er internasjonal rett avgjørende for å fremme og ivareta våre rettigheter og interesser på hjemmebane.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás lea riikkaidgaskasaš riekti vealtameahttun ovddideapmái ja vuhtiiváldimii min vuoigatvuođain ja beroštumiin ruovttuguovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske folket har lange tradisjoner for å være aktive pådrivere i internasjonale organer, spesielt i De forente nasjoner (FN), for å styrke rettighetene til verdens urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi álbmogis leat guhkes árbevierut leat aktiivvalaš áŋggirdeaddjit riikkaidgaskasaš orgánain, earenoamážit Ovttastuvvon našuvnnain (ON), buoridandihte máilmmi álgoálbmogiid vuoigatvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette arbeidet gjøres i samarbeid og solidaritet med andre urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát bargu dahkko ovttasbarggu bokte ja solidaritehtas eará álgoálbmogiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordisk Sameråd (nå Samerådet) har siden 1956 stått for det nordiske samiske samarbeidet og for internasjonalt samarbeid gjennom Verdensrådet for urfolk (1975) og i FN-systemet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkalaš Sámeráđđi, (dál Sámeráđđi) lea 1956 rájes bargan davviriikkalaš sámi ovttasbargguin ja riikkaidgaskasaš ovttasbargguin álgoálbmogiid máilmmiráđi bokte (1975) ja ON-vuogádagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter rådføringer med Samerådet påtok Sametinget seg gradvis internasjonale oppgaver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđádallamiid maŋŋil Sámeráđiin válddii Sámediggi veahážiid mielde ovddasvástádusa riikkaidgaskasaš doaimmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Urfolk i store deler av verden hører til de mest marginaliserte grupper, både økonomisk, sosial, kulturelt, sivilt, politisk eller språklig, åndelig, humanitært eller på annen måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmogat miehtá máilmmi gullet áibbas unnitloguálbmogiidda, sihke ekonomalaččat, kultuvrralaččat, sviillalaččat, politihkalaččat dahje gielalaččat, vuoiŋŋalaččat, humánalaččat dahje eará ládje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Minst 370 millioner av jordens befolkning, på over 7, 3 milliarder, regnes som urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unnimusat 370 miljovnna máilmmi álbmogis, mii lea badjel 7,3 miljárdda, rehkenastojuvvojit álgoálbmogin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse er fordelt på over 5000 urfolksgrupper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát leat juhkkojuvvon badjel 5000 álgoálbmotjoavkkuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En altfor stor andel av urfolk er blant verdens fattige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beare stuora oassi álgoálbmogiin gullet máilmmi geafimusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FNs bærekraftsmål er verdens felles arbeidsplan for å utrydde fattigdom, bekjempe ulikhet og stoppe klimaendringene innen 2030.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON ceavzilmihttu lea máilmmi oktasaš bargoplánas čorget eret geafivuođa, vuosttaldit vealaheami ja bissehit dálkkádatrievdamiid ovdal jagi 2030.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Resultatet fra FNs verdenskonferansen for urfolk, WCIP 2014, forplikter stater til å utføre tiltak og strategier som vil forbedre urfolks situasjon på verdensbasis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boađus ON álgoálbmogiid máilmmikonferánssas WCIP 2014, geatnegahttá stáhtaid čađahit doaibmabijuid ja strategiijaid mat buoridit álgoálbmogiid dili miehtá máilmmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske folk er ett folk med rett til selvbestemmelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi álbmot lea okta álbmot mas lea iešmearridanriekti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uavhengig av statlige grenser skal samer opprettholde kontakt og bevare og utvikle kulturelle forhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sorjavaččat riikarájáin, de galget sápmelaččat doalahit oktavuođa ja seailluhit ja ovddidit kultuvrralaš áššiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det grenseoverskridende samiske samarbeidet er sentralt for det samiske samfunnslivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rájáidrastildeaddji sámi ovttasbargu lea guovddážis sámi servodateallimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordområdepolitikken innebærer store utfordringer for urfolk, nasjonale myndigheter og for industriinteresser på urfolks land- og territorier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviguovlopolitihkas leat stuora hástalusat álgoálbmogiidda, nationála eiseválddiide ja industriijaberoštumiide álgoálbmogiid eatnamiin ja territoriain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den kan innebære virkninger som ikke er til det beste for urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá mielddisbuktit váikkuhusaid mat eai leat buoremusat álgoálbmogiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men samtidig åpner den for muligheter til økt velstand gjennom en bærekraftig og rettferdig forvaltning av naturressurser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás rahpá dat vejolašvuođa buoret birgejupmái nana ceavzilis ja rievttalaš hálddašeami bokte luondduresurssain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Urfolk har rett til å benytte fullt ut av de grunnleggende menneskerettigheter som anerkjennes i FN-pakten, verdenserklæringen, internasjonale rettighetskonvensjoner eller allment bindende og aksepterte menneskerettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmogiin lea riekti ollásit ávkkástallat vuđoleamos olmmošvuoigatvuođain mat leat dohkkehuvvon ON-šiehtadusas, máilmmijulggaštusas, riikkaidgaskasaš vuoigatvuođajulggaštusain dahje dábálaš geatnegahtti ja dohkkehuvvon olmmošvuoigatvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk samarbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi ovttasbargu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske folk er ett folk med rett til selvbestemmelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi álbmot lea okta álbmot mas lea iešmearridanriekti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uavhengig av statlige grenser skal samer opprettholde kontakt og bevare og utvikle kulturelle forhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sorjavaččat riikarájáin, de galget sápmelaččat doalahit oktavuođa ja seailluhit ja ovddidit kultuvrralaš áššiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det grenseoverskridende samiske samarbeidet er sentralt for det samiske samfunnslivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rájáidrastildeaddji sámi ovttasbargu lea guovddážis sámi servodateallimis. Sámediggi áigu bargat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk parlamentarisk råd (SPR)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđđi (SPR)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingene i Finland, Sverige og Norge har opprettet et felles samarbeidsorgan, Samisk parlamentarisk råd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma, Ruoŧa ja Norgga sámedikkit leat ásahan oktasaš ovttasbargoorgána, Sámi parlamentáralaš ráđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådet er et institusjonalisert samarbeid mellom sametingene i saker som berører samer i flere stater eller samene som ett folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđi lea institušunaliserejuvvon ovttasbargu gaskal sámedikkiid áššiin mat gusket sápmelaččaide eanet stáhtain dahje sápmelaččaide oktan álbmogin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse er valgt som medlemmer til Samisk parlamentarisk råd fra Sametinget i Norge:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát leat válljejuvvon lahttun Sámi parlamentáralaš ráđđái Norgga Sámedikkis:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Márjá-Liissá Partapuoli (personlig vara: Nora Marie Bransfjell) Tor Gunnar Nystad (personlig vara: Piera Heaika Muotka) Sandra Márjá West (personlig vara: Ann Karin Kvernmo) Inger Eline Eriksen Fjellgren (personlig vara: Toril Bakken Kåven) Ronny Wilhelmsen (personlig vara: Elisabeth Erke) Sametingspresident Aili Keskitalo er visepresident i SPR. I tillegg velger sametingsrådet én representant</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Márjá-Liissá Partapuoli (persovnnalaš várrelahttu: Nora Marie Bransfjell) Tor Gunnar Nystad (persovnnalaš várrelahttu: Piera Heaika Muotka) Sandra Márjá West (persovnnalaš várrelahttu: Ann Karin Kvernmo) Inger Eline Eriksen Fjellgren (persovnnalaš várrelahttu: Toril Bakken Kåven) Ronny Wilhelmsen (persovnnalaš várrelahttu: Elisabeth Erke) Sámediggepresideanta Aili Keskitalo lea SPR sadjásašpresideanta. Dasa lassin vállje sámediggeráđđi ovtta áirasa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samerådet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeráđđi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samerådet er en fellessamisk kulturpolitisk og politisk institusjon ved at det er et samarbeidsorgan for de samiske organisasjonene i Finland, Norge, Sverige og Den Russiske Føderasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeráđđi lea sámiid oktasaš kulturpolitihkalaš ja politihkalaš institušuvdna danin go dat lea Suoma, Norgga, Ruoŧa ja Rušša Federašuvnna sámiid organisašuvnnaid ovttasbargoásahus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Internasjonal betegnes Samerådet som en ikke-statlig organisasjon, NGO, non-governmental organization.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaidgaskasaččat gohčoduvvo Sámeráđđi NGO organisašuvdnan, non-governmental organization.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådets overordnede målsetning er å ivareta samenes interesser som ett folk, styrke samenes samhørighet over grensene og arbeide for at samene også i framtiden erkjennes som ett folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiráđi váldoulbmilin lea áimmahuššat sámiid oktasaš beroštumiid, nannet sámiid oktiigullevašvuođa riikkarájáid rastá ja bargat nu dan badjelii ahte sápmelaččat maiddái boahttevuođas dohkkehuvvojit oktan álbmogin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samerådet er en svært viktig og anerkjent urfolksaktør internasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeráđđi lea hui dehálaš ja dohkkehuvvon álgoálbmotaktevra riikkaidgaskasaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samerådet har både høy kompetanse og et bredt internasjonalt nettverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeráđis lea alla gelbbolašvuohta ja viiddis riikkaidgaskasaš fierpmádat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Samerådet samarbeider på en del internasjonale saksområdet, og har litt ulike roller som i stor grad utfyller hverandre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Sámeráđđi ovttasbarget soames riikkaidgaskasaš áššesurggiin, ja dain lea goabbatlágan rollat nu ahte nubbi dievasmahttá nuppi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådet sammensettes av 15 medlemmer hvorav fem er fra norsk side, fire fra svensk side, fire fra finsk side og to fra russisk side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđis leat 15 lahtu main viđas gullet norggabeallái, njealjis ruoŧabeallái, njealjis suomabeallái ja guovttis ruoššabeallái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordområdene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviguovllut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordområdepolitikken innebærer store utfordringer for urfolk, nasjonale myndigheter og for industriinteresser på urfolks land- og territorier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviguovlopolitihkas leat stuora hástalusat álgoálbmogiidda, nationála eiseválddiide ja industriijaberoštumiide álgoálbmogiid eatnamiin ja territoriain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den kan innebære virkninger som ikke er til det beste for urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá mielddisbuktit váikkuhusaid mat eai leat buoremusat álgoálbmogiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men samtidig åpner den for muligheter til økt velstand gjennom en bærekraftig og rettferdig forvaltning av naturressurser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás rahpá dat vejolašvuođa buoret birgejupmái nana ceavzilis ja rievttalaš hálddašeami bokte luondduresurssain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arktisk råd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árktalaš ráđđi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget inngår i den norske delegasjonen til Arktisk råd og deltar på SAO-møter og på ministermøter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea Norgga sáttagottis Árktalaš ráđis ja searvá SAO-čoahkkimiidda ja ministtarčoahkkimiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er etablert en praksis der Sametingspresidenten holder en del av det norske innlegget på ministermøter i Arktisk råd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea ásahuvvon bargovuohki mas Sámediggepresideanta doallá oasi Norgga sáhkavuorus ministtarčoahkkimiin Árktalaš ráđis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sekretariatet til Arktisk råd er lokalisert på Framsenteret i Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árktalaš ráđi čállingoddi gávdno Fram-guovddážis Romssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barentssamarbeidet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barentsovttasbargu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barentssamarbeidet ble etablert gjennom Kirkenes-erklæringen i 1993.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barentsovttasbargu vuođđuduvvui Girkonjárga-julggaštusa bokte 1983:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En ny Kirkenes-erklæring ble vedtatt i 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa Girkonjárga-julggaštus mearriduvvui 2013:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barentssamarbeidet har gitt urfolkene og regionene i nord en rolle i samarbeidet med Russland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barentsovttasbargu lea addán álgoálbmogiidda ja davvi regiovnnaide rolla ovttasbarggus Ruoššain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barentssamarbeidet har bidratt til å styrke den samiske fellesskapsfølelsen med samene på Kolahalvøya.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barentsovttasbargu lea nannen sámi oktavuođadovddu Guoládatnjárgga sápmelaččaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vår viktigste europautfordring er å ivareta samenes interesser overfor EU.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min deháleamos Eurohpahástalus lea seailluhit sámi beroštumiid EU ovdii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En rekke regelverk og direktiver har sitt opphav fra EU-systemet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu njuolggadusat ja direktiivvat bohtet EU-vuogádagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forordninger og direktiver om mattrygghet, veterinærpolitikk, transportpolitikk, energipolitikk og miljøpolitikk påvirker samiske interesser i forskjellig grad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadusat ja direktiivvat biebmooadjebasvuođa ektui, šibitdoavtterpolitihkkii, fievrridanpolitihkkii, energiijapolitihkkii ja biraspolitihkkii váikkuhit sámi beroštumiide iešguđet dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordisk samisk samarbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkalaš sámi ovttasbargu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Myndighetene i Sverige, Finland og Norge har hatt et samarbeid om samiske spørsmål siden Nordisk samarbeidsorgan for same- og reindriftsspørsmål ble opprettet ved Kongelig resolusjon i 1964.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧa, Suoma ja Norgga eiseválddin lea leamaš ovttasbargu sámi gažaldagaid birra dan rájes go Davviriikkalaš ovttasbargoorgána sámi- ja boazodoallogažaldagaid váste vuođđuduvvui Gonagaslaš resolušuvnna bokte 1964:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette samarbeidsorganet har vært et kontaktorgan på embetsnivå mellom de tre landenes regjeringer for informasjon og diskusjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ovttasbargoorgána lea leamaš oktavuohtaorgána ámmátdásis dán golmma riikka ráđđehusain diehtojuohkima ja digaštallamiid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidsutvalget ble i 2001 erstattet av Nordisk embetsmannsorgan for samiske spørsmål som også har representasjon fra sametingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargolávdegoddi heaittihuvvui 2001:s ja sadjái bođii Davviriikkalaš ámmátolbmuidorgána sámi gažaldagaide mas maid lea ovddasteapmi sámedikkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2000 ble det etablert et fast samarbeid mellom sametingspresidentene og ministrene som har ansvaret for samiske saker i Finland, Sverige og Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2000 ásahuvvui bistevaš ovttasbargu gaskal sámediggepresideanttaid ja Suoma, Ruoŧa ja Norgga sámeministariid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ministrene og sametingspresidentene møtes regelmessig for å orientere om, drøfte og behandle samiske spørsmål av felles interesse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ministarat ja sámediggepresideanttat jeavddalaččat deaivvadit dieđiheames, ságaškuššamis ja meannudeames oktasaš sámi gažaldagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målsettingen med det nye nordiske samarbeidet er å styrke og utvikle det samiske folkets språk, kultur, næringer og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa Davviriikkaid ovttasbarggu mihttomearrin lea nannet ja ovdánahttit sámi álbmoga giela, kultuvrra, ealáhusaid ja servodateallima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidet har uformell, men nær tilknytning til Nordisk Ministerråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargu lea eahpeformála hámis, muhto lea lahkalaga čadnon Davviriikkaid Ministtarráđđái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forberedelse og oppfølging av saker ivaretas av Nordisk embetsmannsorgan for samiske spørsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššiid ráhkkaneami ja čuovvoleami doaimmaha sámi gažaldagaid Davviriikkaid ámmátolbmuidorgána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FNs urfolksrettigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON álgoálbmotvuoigatvuođat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Urfolk har rett til å benytte fullt ut av de grunnleggende menneskerettigheter som anerkjennes i FN-pakten, verdenserklæringen, internasjonale rettighetskonvensjoner eller allment bindende og aksepterte menneskerettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmogiin lea riekti ollásit ávkkástallat vuđoleamos olmmošvuoigatvuođain mat leat dohkkehuvvon ON-šiehtadusas, máilmmijulggaštusas, riikkaidgaskasaš vuoigatvuođajulggaštusain dahje dábálaš geatnegahtti ja dohkkehuvvon olmmošvuoigatvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De Forente nasjoner – FN</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttastuvvon našuvnnat - ON</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget arbeider i forhold til flere FN-organer lokalisert både i Geneve og New York, herunder Menneskerettighetsrådet og hovedforsamlinga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bargá máŋgga ON-orgána vuostá mat leat sihke Geneves ja New Yorkas, dása gullet maid Olmmošvuoigatvuođaráđđi ja váldočoahkkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter behov har Sametinget kontakt med FNs Spesialrapportør for urfolks rettigheter, FNs Permanente forum for urfolkssaker, og FNs Ekspertmekanisme for urfolks rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárbbu mielde lea Sámedikkis oktavuohta ON álgoálbmotvuoigatvuođaid earenoamášraportevrrain álgoálbmogiid vuoigatvuođaid váste, ON álgoálbmotáššiid bistevaš forumiin, ja ON ekspeartamekanismmain álgoálbmotvuoigatvuođaid váste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse tre urfolksmekanismene koordinerer innsatsen på urfolksområdet internasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát golbma álgoálbmotmekanismma ovttastahttet áŋgiruššama álgoálbmotsuorggis riikkaidgaskasaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
