<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">internasjonal-dag-for-avskaffelse-av-vold-mot-kvinner.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Internasjonal dag for avskaffelse av vold mot kvinner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON veahkaválddi loahpahanbeaivi nissonolbmuid vuostá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På den Internasjonale dagen for avskaffelse av vold mot kvinner tar sametingspresident Aili Keskitalo til orde for at voldsutsatte kvinner må få reelt rettsvern.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne lea ON veahkaválddi loahpahanbeaivi nissonolbmuid vuostá. Geahča sámediggepresideanta Aili Keskitalo​ appealla dás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>desember. Kampanjen handler om å bekjempe vold mot kvinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne álgá 16 beaivvi kampánja veahkaválddi vuostá nissonolbmuid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her kan du signere kampanjen .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe sáhtát vuolláičállit dán kampánja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>25. november er FNs dag for avskaffelse av vold mot kvinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skábmamánu 25. beaivi lea ON veahkaválddi loahpahanbeaivi nissonolbmuid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En dag som har vært markert siden tidlig på 1960-tallet, og som markeres i stadig flere land og flere steder i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát beaivi lea čalmmustuvvon 1960 logu álggu rájes, ja mii čalmmustuvvo dađistaga eanet riikkain ja eanet báikkiin Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvorfor er det vikitg å markere denne dagen?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manne lea deaŧalaš čalmmustit dán beaivvi?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Visste du at Verdensbanken anslår at vold mot kvinner er en global helsetrussel på linje med hiv/aids og kreft?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dihtet go don ahte Máilmmibáŋku árvvoštallama mielde lea veahkaváldi nissonolbmuid vuostá máilmmiviidosaš dearvvašvuođaáitta seamma dásis hiv/aids:in ja borasdávddain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konsekvensene av vold hindrer kvinners fulle deltakelse i samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkaválddi váikkuhusat hehttejit nissonolbmuid ollislaš searvama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette påvirker samfunnet og utgjør et direkte hinder for et lands økonomiske, politiske, samfunnsmessige og demokratiske utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát váikkuha servodaga ja caggá njuolga riikka ekonomalaš, politihkalaš, servodatlaš ja demokráhtalaš ovdáneami. Guoská go son dát midjiide Sámis?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så lenge vold mot samiske kvinner skjer, er det et brudd på enkeltmenneskets rettigheter og muligheter for utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu guhká go veahkaváldi sámi nissonolbmuid vuostá geavvá, de rihkku dat ovttaskas olbmo vuoigatvuođaid ja vejolašvuođaid ovdánit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så lenge vold forekommer mot menn eller kvinner, bremser det utviklingen av det samiske samfunn og levesett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu guhká go lea veahkaváldi dievdduid dahje nissonolbmuid vuostá, de goazaha dat sámi servodaga ovdáneami ja eallinvuogi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kan rett og slett ikke godta det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan mii gal eat eisege sáhte dohkkehit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På Sametinget har vi gjennom flere år satt søkelyset på dette temaet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii, Sámedikkis leat ollu jagiid bidjan fuomášumi dán fáddái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har deltatt på eksaminasjon av Norge i FNs kvinnekomité nå i november.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat searvan Norgga gažadeapmái ON nissonkomiteas dál skábmamánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der ble Norge bedt om å fortelle hva de vil gjøre for å stoppe volden mot samiske kvinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe bivde Norgga muitalit maid áigot dahkat bissehan dihtii veahkaválddi nissonolbmuid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen kom med muntlige lovnader om mer forskning på temaet og behovet for å se på hvilke tiltak som bør settes i gang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus buvttii njálmmálaš lohpádusaid ahte áigot eanet dutkat fáttá ja dárbbu geahčadan dihtii makkár doaibmabijuid berrešii álggahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som sametingspresident lover jeg at vi skal følge opp denne saken med Regjeringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideantan lohpidan mun čuovvulit dán ášši Ráđđehusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har du fått med deg #MeToo-kampanjen?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat go don ožžon mielde #Metoo-kampánjja?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvinner fra ulike deler av samfunnet som står frem og forteller om seksuell trakassering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nissonolbmot iešguđege osiin servodagas muitalit seksuála vealaheami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra svensk samepolitikk har vi fått meldinger om kvinnelige politikeres opplevelser av seksuell trakassering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧa beale sámepolitihka beales leat ožžon dieđuid ahte nissonpolitihkkárat leat vásihan seksuála vealaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har ingen trunn til å tro at dette ikke forekommer også på norsk siden, i samepolitikken eller på samiske arbeidsplsser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis ii leat makkárge sivva jáhkkit ahte dát ii geava maiddái Norgga bealde, sámepolitihkas dahje sámi bargosajiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til de som har opplevd dette, vil jeg si: Snakk med noen du stoler på og ta det opp i relevante organer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sidjiide geat leat dan vásihan, háliidan mun dadjat: Huma muhtin olbmuin geasa dus lea luohttámuš ja váldde dan ovdan relevánta orgánain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å stoppe slik oppførsel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaŧalaš lea bissehit dákkár láhttenvuogi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva kan du gjøre for å bidra?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid don sáhtášit dahkat?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må tørre å bryte tabuer rundt vold, og si klart og tydelig fra om dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fertet duostat cuvket tabuid veahkaválddi birra, ja hupmat čielgasit dan birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må snakke om dette i vår egen familie og vennekrets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fertet hupmat dán birra min iežamet bearrašis ja oahppásiid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må snakke med barna våre om kjønnsroller, trakassering, seksualitet og grenser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fertet hupmat mánáiguin sohkabealrollaid, vealaheami, seksualitehta ja rájiid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må tørre og ta tak i voldelig adferd i det samiske samfunn og gi klar beskjed om at dette ikke er greit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fertet duostat bargat maid nu veahkaválddálaš láhttenvugiin sámi servodagas ja muitalit ahte dat ii leat eisege dohkálaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vold er kriminelle handlinger og skal løses gjennom politi og rettsapparat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkaváldi lea rihkus ja dat galgá čovdojuvvot politiija ja riekteapparáhta bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vold skal ikke løses internt i det samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkaváldi ii galgga čovdojuvvot siskkáldasat sámi servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskning viser at samer har lav tillit til offentlige institusjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkan čájeha ahte sámiin lea heajos luohttámuš almmolaš ásahusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette må vi være med på å bygge opp i samarbeid med politiet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán fertet mii leat mielde njulgemin ovttasbargguin politiijaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På Sametinget har vi nettopp hatt konferanse om vold og overgrep mot gutter og menn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis, Sámedikkis lea gieskat leamaš konferánsa veahkaválddi ja vearredaguid birra lunttaid ja dievdduid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er grunn til å tro at det er store mørketall på dette området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sivva lea jáhkkit ahte gávdnojit ollu sevdnjeslogut dán suorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>La det være klart: Vold er like uakseptabelt uansett hvilket kjønn som utsettes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lehkos čielggas ahte: Veahkaváldi lea seamma dohkketmeahttun guđe sohkabeallái dat guoskkaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette må det være åpenhet om.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán birra ferte leat rabasvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>La oss sammen ta tak for å hindre at voldet får fortsette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fertet gal ovttas bargat veahkaválddi eastadeami dihtii amas dat joatkašuvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
