<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">inviterer_til_apent_seminar_om_samepolitikk_i_kommunene_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inviterer til åpent seminar om samepolitikk i kommunene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bovdejit rabas seminárii sámepolitihkka birra suohkaniin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Nordisk kommuneforskerforening inviterer til åpent seminar 23. april kl. 10.00-13.00 på Sametinget om forholdet mellom de nordiske sametingene og kommunene, med et sideblikk til Grønland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Nordisk kommuneforskerforening bovdejit rabas seminárii cuoŋománu 23. beaivvi dii. 10.00-13.00 davviriikkalaš sámedikkiid ja suohkaniid oktavuođa birra, geahčestagain Ruonáeatnamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk selvbestemmelse i praksis handler ofte om innflytelse over de beslutningene som tas i kommunene, gjennom samarbeidsavtaler, konsultasjoner og uformell kontakt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi iešmearrideapmi geavadis lea dávjá váikkuhanfápmu daidda mearrádusaide mat dahkkojuvvojit gielddain, ovttasbargošiehtadusaid, konsultašuvnnaid ja eahpeformálalaš oktavuođaid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innenfor det tradisjonelle samiske bosetningsområdet kan arealdisponering skape konflikter, blant annet knyttet til gruvedrift og vindkraft.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš sámi ássanguovlluin sáhttá areálageavaheapmi dagahit riidduid, earret eará ruvkedoaimmaid ja bieggafámu oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men også utenfor det tradisjonelle bosetningsområdet er det behov for samiskspråklige kommunale tilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto maiddái olggobealde árbevirolaš ássanguovllu lea dárbu sámegielat suohkanlaš fálaldahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På dette seminaret vil forskere og praktikere bidra med innlegg om ulike sider ved forholdet mellom kommunene og sametingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán semináras galget dutkit ja praktihkkárat doallat sáhkavuoruid iešguđet beliid birra suohkaniid ja sámedikkiid oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seminaret streames direkte på Sametingets nett-TV.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára sáddejuvvo njuolga Sámedikki neahtta-TV:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Program</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker velkommen, innledning ved avdelingsdirektør Magne Svineng</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sávvá bures boahtima, Magne Svineng bokte Duohtavuođa- ja seanadankommišuvdna ja suohkanat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske byrom – kommunenes, sametingenes og sivilsamfunnets rolle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi gávpot lanjat - suohkaniid, sámedikkiid ja siviila servodaga rolla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkel Berg-Nordlie, NIBR/OsloMet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mikkel Berg-Nordlie, NIBR/OsloMet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan kan forskningsbasert kunnskap bidra til å støtte opp om entreprenørskap i samiske kommuner?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nils Aarsæther, UiT Movt sáhttá dutkanvuđot máhttu leat mielde doarjumin ealáhushutkama sámi suohkaniin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vigdis Nygaard, NORCE</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vigdis Nygaard, NORCE</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tillit i samiske kommuner;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luohttevašvuohta sámi suohkaniin;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skaper tillit mer næringsutvikling i samiske områder?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>buktá go luohttámuš eanet ealáhusovddideami sámi guovlluin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Magne Svineng, Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Magne Svineng, Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tillit og lokaldemokrati på Grønland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luohttámuš ja báikkálaš demokratiija Ruonáeatnamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Naja Demant-Poort, Grønlands universitet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Naja Demant-Poort, Ruonáeatnama universitehta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spørsmål og diskusjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldagat ja digaštallan</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
