<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">inviterer-samiske-kommuner-til-samarbeid.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inviterer samiske kommuner til samarbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bovde sámi suohkaniid ovttasbargat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som en oppfølging av rapporten om vold i nære relasjoner i samiske samfunn inviterer Sametinget samiske kommuner til samarbeid for å forbedre tilbudet til de som opplever vold i nære relasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raportta veahkaválddi birra lagaš oktavuođain sámi servodagas čuovvoleapmin bovde Sámediggi sámi gielddaid ovttasbargat buoridan dihtii fálaldaga sidjiide geat vásihit veahkaválddi lagaš oktavuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studien om vold i nære relasjoner i samiske samfunn ble gjennomført av Nasjonalt kunnskapssenter om vold og traumatisk stress (NKVTS) og rapporten ble lansert på Sametinget 8. mars 2017 i Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nationála máhttoguovddáš veahkaválddi ja traumáhtalaš huša birra lea čađahan dutkama veahkaválddi birra lagaš oktavuođain sámi servodagas ja raporta almmuhuvvui Sámedikkis njukčamánu 8. b. 2017 Kárášjogas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten « Om du tør å spørre, tør folk å svare» er basert på samtaler med fagfolk og hjelpeapparatet i samiske områder, og belyser hvordan samiske voldsutsatte blir møtt av hjelpeapparatet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta « Jos duosttat jearrat, dustet olbmot vástidit » lea ráhkaduvvon ságastallamiid vuođul fágaolbmuiguin ja veahkkeapparáhtain sámi guovlluin, ja čuvge movt veahkaválddi gillán sápmelaččat deaivvadit veahkkeapparáhtain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten undersøker også om det er forhold i og utenfor det samiske samfunn som påvirker forekomsten av vold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporttas lea maiddái iskojuvvon ahte leatgo sámi servodagas ja dan olggobealde bealit mat váikkuhit veahkaválddi šaddamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Må ta resultatene på alvor</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ferte váldit duođas bohtosiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I rapporten kommer det frem at mange har lav tillit til politiet og hjelpeapparatet, fordi hjelpeapparatet blant annet mangler språk og kulturkompetanse, forteller sametingsråd Mariann Wollmann Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporttas boahtá ovdan ahte ollugiin lea unnán luohttámuš politiijaide ja veahkkeapparáhtii, danne go veahkkeapparáhtas váilu earret eará giella- ja kulturgelbbolašvuohta, muitala sámediggeráđđi Mariann Wollmann Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi må ta resultatene på alvor og myndighetene må sette i gang tiltak i samarbeid med det samiske samfunnet, kommunene og Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii fertet váldit duođas bohtosiid, ja eiseválddit fertejit álggahit doaibmabijuid ovttasbargguin sámi servodagain, gielddaiguin ja Sámedikkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten er et viktig redskap i dette arbeidet, sier Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta lea deaŧalaš gaskaoapmi dán barggus, dadjá Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mariann Wollmann Magga sier at formålet med møtene er å gjøre rapporten kjent for kommunene, og få en plan for oppfølging på hvordan kommunene kan gjøre endringer for å gi et bedre tilbud til de som opplever vold i nære relasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Mariann Wollmann Magga dadjá ahte čoahkkimiid ulbmilin lea oahpásmahttit raportta gielddaide, ja oažžut čuovvolanplána dan ektui movt gielddat sáhttet dahkat rievdadusaid ja addit buoret fálaldaga sidjiide geat vásihit veahkaválddi lagaš oktavuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Videre er det ønskelig å få frem hva kommunen forventer av Sametinget i det videre oppfølgingsarbeidet, sier Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dasto lea sávahahtti oažžut ovdan maid gielddat vurdet Sámedikkis čuovvolanbarggus viidáseappot, dadjá Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppfølgingsmøter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvolančoahkkimat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Vibeke Larsen og rådsmedlem Mariann Wollmann Magga har møte med barne- og likestillingsminister Solveig Horne og statssekretær i Justis- og beredskapsdepartementet torsdag 15. juni om oppfølgingen av rapporten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Vibeke Larsen ja ráđđelahttu Mariann Wollmann Magga doallaba čoahkkima Justiisa- ja gearggusvuođadepartemeantta mánáid- ja dásseárvoministariin Solveig Hornein duorastaga geassemánu 15. b. raportta čuovvoleami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det første møtet om rapporten ble avholdt 7. juni 2017 med Tromsø kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš čoahkkin raportta birra dollojuvvui geassemánu 7. b. 2017 Romssa suohkaniin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre skal det avholdes et møte med Snåsa kommune 12. juni. Det er i tillegg anmodet om et møte med Tysfjord kommune, men dette er foreløpig uavklart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto galgá dollojuvvot čoahkkin Snoasa suohkaniin geassemánu 12. b. Dasa lassin lea bivdojuvvon čoahkkin Divttasvuona suohkaniin, muhto dat lea doaisttážii eahpečielggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her kan du lese mer:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás sáhtát lohkat eanet:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Artikkel: Om du tør å spørre, tør folk å svare Kronikk: Ikke vær taus Last ned og les rapporten "Om du tør å spørre, tør folk å svare"</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Artihkal: Go duosttat jearrat, de olbmot dustet vástidit Kronihkka: Ale oro jienajávohaga Loga raportta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For kommentarer:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus áiggut jearahallat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mariann Wollmann Magga, mob. 977 02 350</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sametingsråd Mariann Wollmann Magga, mob. 977 02 350</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
