<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">invitasjon-til-innspill-sametingsmelding-om-reindrift.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Invitasjon til innspill – sametingsmelding om reindrift / Reindrift / Næringer / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bovdehus buktit árvalusaid boazodoallopolitihka ektui / Boazodoallu / Ealáhusat / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Invitasjon til innspill – sametingsmelding om reindrift</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bovdehus buktit árvalusaid boazodoallopolitihka ektui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet arbeider med en sametingsmelding om reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea hábmemin ođđa sámediggedieđáhusa boazodoalu birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med meldingen er å tydeliggjøre Sametingets reindriftspolitikk, samt styrke Sametinget både som en sentral politisk aktør og en sentral utviklingsaktør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhusa ulbmil lea čielggasmahttit Sámedikki politihka boazodoalu ektui ja nannet Sámedikki sihke guovddáš politihkalaš aktevran ja guovddáš ovddidanaktevran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter planen skal meldingen legges fram for Sametingets behandling tidlig i 2016.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plána mielde ovddiduvvo dieđáhus Sámediggái meannudeapmái 2016 álggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Politikkutviklingen og meldingsarbeidet skal skje i tett samarbeid med reindriftsnæringa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Politihkkaovddideapmi ja dieđáhusbargu galgá dahkkojuvvot ovttasbarggus boazodoaluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget inviterer distrikter, siidaer, organisasjoner, institusjoner og enkeltpersoner til å komme med innspill til meldingsarbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida bovdet orohagaid, siiddaid, organisašuvnnaid, ásahusaid ja ovttaskas olbmuid buktit buot berošteddjiid buktit evttohusaid Sámediggái dán dieđáhusbarggu oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I sametingsmeldingen er målet å utforme en helhetlig og framtidsrettet politikk med klare målsetninger som bidrar til å:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggedieđáhusain háliidit hábmet ollislaš ja boahtteáigásaš politihka mas leat čielga mihttomearit mat váikkuhit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styrke reindrifta som næring og øke verdiskapingen i næringen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nannet boazodoalu ealáhussan ja lasihit ealáhusa árvoháhkama</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sikre reindriftas areal- og rettsgrunnlag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihkkarastit boazodoalu riektevuođu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sikre reindrifta gode og forutsigbare rammebetingelser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihkkarastit boazodollui buriid ja einnostanvejolaš rámmaeavttuid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sikre reindrifta som språk- og kulturbærer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihkkarastit boazodoalu giella- ja kulturguoddin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I meldinga vil også bærekraft i reindrifta være et sentralt tema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhusas galgá maiddái ceavzilvuohta boazodoalus leat guovddáš fáddá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ber derfor om deres synspunkter om målene for en bærekraftig reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii bivdit din oainnuid ceavzilvuođa mihttuid ektui. Mielddusin lea Sámediggeráđi lea čilgehus boazodoallopolitihka birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedlagt er sametingsrådets redegjørelse reindriftspolitikken som ble drøftet i Sametingets plenum i juni 2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin lea digaštallan čilgehusa dievasčoahkkimis geassemánus, ja dát lea okta vuolggasajiin viidásit dieđáhusbarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Redegjørelsen er et av grunnlagene for meldingsarbeidet. Innspill kan sendes pr e-post til boazodoallu@samediggi.no , innen 5.9.15.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusaid sáhttá sáddet Sámediggái ovdal 05.09.15, e-poasta bokte čujuhussii : boazodoallu@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet redegjørelse om reindriftspolitikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi čilgehus boazodoallopolitihka birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>pdf</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>pdf</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
