<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">inviterer-til-aa-komme-med-innspill-til-sametingets-ilo-rapportering.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inviterer til å komme med innspill til Sametingets ILO-rapportering</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bovdet buktit cealkámušaid Sámedikki ILO-raporteremii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget skal utarbeide rapport til ILO for perioden 1. juni 2013 til 31. mai 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi galgá hábmet raportta ILO:i áigodagas geassemánu 1. b. 2013:s rájes gitta miessemánu 31. b. 2018 rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten skal plenumsbehandles i september.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta galgá meannuduvvot čakčamánu dievasčoahkkimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget inviterer det samiske samfunnet til å komme med innspill til Sametingets ILO-rapportering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ILO-raporteremii bovde Sámediggi sámi servodaga buktit cealkámušaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ILO, International Labour Organization, er FNs internasjonale særorganisasjon for arbeidslivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ILO, International Labour Organization, lea ON:a bargoeallima internationála sierraorganisašuvdna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ILO har 185 medlemsstater.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ILO:s leat 185 miellahttostáhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ILO konvensjon nr. 169 om urfolk og stammefolk i selvstendige stater (ILO-169) ble vedtatt av ILOs generalkonferanse 27. juni 1989.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ILO soahpamuš nr. 169 álgoálbmoga ja čeardaálbmoga birra iehčanas stáhtain (ILO-169) mearriduvvui geassemánu 27. b. 1989:s ILO generálakonferánssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedprinsippet i ILO-169 er urfolks rett til å bevare og videreutvikle sin egen kultur, og myndighetenes plikt til å treffe tiltak for å støtte dette arbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ILO- 169 váldoprinsihppa lea álgoálbmogiid vuoigatvuohta gáhttet ja ovddidit iežaset kultuvrra, ja eiseválddiid geatnegasvuohta doarjut dán barggu doaibmabijuid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge var det første landet som ratifiserte konvensjonen ved stortingsvedtak 20. juni 1990, og konvensjonen trådte i kraft 5. september 1991.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norga lei vuosttaš riika mii ratifiserii soahpamuša geassemánu 20. b. 1990 stuoradiggemearrádusa vuođul, ja soahpamuš doaibmagođii čakčamánu 5. b. 1991:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hittil har 22 medlemsstater ratifisert ILO-169.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dássážii leat 22 miellahttostáhta ratifiseren ILO-169.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fleste av disse er fra Latin-Amerika.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanas dáin leat Latiinna-Amerihká stáhtat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Europa har også Danmark, Spania og Nederland ratifisert konvensjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eurohpás lea maid Danmárku, Spania ja Nederlánda ratifiseren dán soahpamuša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge rapporterer i henhold til ILO-169 til ILOs ekspertkomité hvert 5. år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga ILO-169 raporteren ILO áššedovdilávdegoddái lea juohke 5. jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen uttrykte ved ratifiseringen at Sametinget skal ha en rolle i overvåkingen av anvendelsen av konvensjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ratifiserema oktavuođas celkkii ráđđehus ahte Sámedikkis galgá leat rolla bearráigeahččat movt soahpamuš geavahuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1996 avtalte regjeringen og ILO at Sametinget skulle ha adgang til direkte kommunikasjon med ILOs ekspertkomité og kunne fremme egne rapporter om fortolking og etterlevelse av konvensjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus ja ILO soabaiga 1996:s ahte Sámediggi galgá beassat njuolga gulahallat ILO áššedovdilávdegottiin gos sáhttet ovddidit iežaset raporttaid dulkojumi ja soahpamuša doahttaleami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget rapporterer derfor direkte til ILOs ekspertkomité om ILO-169 for samme periode som Norge gjør, noe som gjør det mulig å belyse meningsforskjellene når det gjelder anvendelsen av ILO-169 i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin raportere Sámediggi njuolga ILO áššedovdilávdegoddái ILO-169 birra seamma áigodaga go Norga, ja dát dagaha vejolažžan čuvget oaivilerohusaid mii gusto ILO-169 doahttaleapmái Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norges 6. rapport har vært på høring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga 6. raporta lea leamaš gulaskuddamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker en åpen og tydelig dialog med det samiske samfunnet om beskrivelse av samiske samfunnsforhold herunder samfunnsutfordringer, og hvilke løsninger vi har mest behov for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida rabas ja čielga ságastallama sámi servodagain sámi servodatdili govvideami birra mii gusto servodathástalusaide, ja maid čovdosiidda masa mis lea eanemus dárbu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den etablerte rapporteringsmekanismen, herunder Sametingets selvstendige rapportering til ILO, er derfor av sentral betydning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan ásahuvvon raporterenmekanismas, dákko bokte Sámedikki iehčanas raporteren ILO:i, lea dan dihte guovddáš mearkkašupmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rollen til ILO er svært velsett og verdsatt i denne prosessen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ILO rolla lea hirbmat bivnnut ja árvvusadnon dán proseassas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget inviterer til å gi innspill på mail samediggi@samediggi.no .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bovde buktit cealkámušaid e-boastta bokte samediggi@samediggi.no .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Merk innspillet med «Sametingets ILO-rapportering 2018».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Merke cealkámuša “Sámedikki 2018 ILO-raporteren”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frist for innspill: 15.06.18.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sádde cealkámuša ovdal 15.06.18.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
