<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">inviterer_til_forsoningstreff.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget inviterer til treffet mellom 6.- 7. mai 2025 i Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bovde deaivvadeapmái "Verddet - Soabahandeaivvadeapmi" mii dollojuvvo Romssas miessemánu 6. - 7. beivviid 2025.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hensikten er å skape et møtepunkt for å utforske, diskutere og bearbeide Sannhets- og forsoningskommisjonens rapport.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lea ásahit deaivvadanbáikki gos sáhttá suokkardit, digaštallat ja gieđahallat Duohtavuođa- ja seanadankommišuvnna raportta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forsoningstreffet skal være et dynamisk og engasjerende forum ment for å fremme dialog, bygge broer, og inspirere til handling i både det offentlige og det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soabahandeaivvadeapmi galgá leat dynámalaš ja movttiidahtti forum mii galgá ovddidit gulahallama, hukset šalddiid, ja movttiidahttit doaibmat sihke álbmogis ja sámi servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sannhets- og forsoningskommisjonens rapport er et omfattende dokument for både det samiske samfunnet og majoritetsbefolkningen å ta innover seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Duohtavuođa- ja soabadankommišuvnna raporta lea viiddis dokumeanta sihke sámi servodahkii ja eanetlohkoálbmogii vuhtiiváldit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fornorskningen angår oss alle, og vi må snakke om veien videre mot forsoning, sier sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáruiduhttin guoská midjiide buohkaide, ja mii fertet ságastallat geainnu viidáseappot soabaheami guvlui, dadjá sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har tidligere lagt til rette for at man kan få tilskudd til lokale møteplasser der rapporten har vært tema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ovdal láhčán dasa ahte sáhttá oažžut doarjaga báikkálaš deaivvadanbáikkiide gos raporta lea leamaš fáddán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå ser man i midlertidig at det er behov for en større arena for å diskutere rapporten og veien videre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál oidno goitge ahte lea dárbu stuorát arenai digaštallat raportta ja geainnu viidáseappot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi vil legge til rette for og skape en arena hvor vi møtes og tar de samtalene vi ser at det er behov for i tiden etter rapporten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii áigut láhčit ja ráhkadit arena gos sáhttit deaivvadit ja doallat daid ságastallamiid maid mii oaidnit dárbbašlažžan raportta maŋŋá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette inkluderer dialog internt i det samiske samfunnet, mellom samiske miljøer og majoritetsbefolkningen, og på tvers av institusjoner og myndighetsnivåer, sier Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dása gullá dialoga sámi servodaga siskkobealde, sámi servodagaid ja majoritehtaálbmoga gaskkas, ja ásahusaid ja eiseválddiid dásiid rájáid rastá, dadjá Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Programmet er under utarbeiding og vil bestå av faglig innhold, og også legge til rette for at nye nettverk kan bygges rundt oppfølgingen av rapporten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma hábmejuvvo dál ja galgá sisttisdoallat fágalaš sisdoallu, ja maiddái láhčit diliid nu ahte ođđa fierpmádagat sáhttet huksejuvvot raportta čuovvoleami oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
