<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">invitasjon_til_a_foresla_kandidater_til_sametingets_ungdomspolitiske_utvalg_supu_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Invitasjon til å foreslå kandidater til Sametingets ungdomspolitiske utvalg (SUPU)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bovdehus evttohit kandidáhtaid Sámedikki nuoraidpolitihkalaš lávdegoddái (SáNuL)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget inviterer til å komme med forslag til kandidater til medlem i SUPU, og ber om forslag innen 13. februar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bovde buktit evttohasaid kandidáhtaide SáNuL miellahttun, ja dáhttu evttohusaid guovvamánu 13. beaivvi rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om SUPU</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SáNuL birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SUPU ble opprettet som permanent organ i 2003.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SáNuL ásahuvvui bistevaš orgánan 2003:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SUPU består av fem faste medlemmer med varamedlemmer, og er oppnevnt av Sametingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SáNuL:s leat vihtta fásta miellahtu várrelahtuiguin, ja sámediggeráđđi lea dan nammadan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlemmene kommer fra hele landet og er mellom 16 og 28 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miellahtut leat olles riikkas ja leat gaskkal 16 ja 28 jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppnevningsperioden er 2 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nammadanáigodat lea 2 jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SUPU har fått fastsatt mandat og organisering av Sametingets plenum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SáNuL lea ožžon fásta mandáhta ja organiserema Sámedikki dievasčoahkkimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deres hovedoppgaver er å:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sin váldobarggut leat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>bidra til å styrke samiske unges medbestemmelse og innflytelse på Sametingets politikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>veahkehit sámi nuoraid Sámedikki politihkkii mieldemearrideami ja dadjamuša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>planlegge og arrangere Sametingets ungdomskonferanser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>plánet ja lágidit Sámedikki nuoraidkonferánssaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>arbeide for å motivere flere samiske ungdommer til politisk engasjement.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bargat nu ahte movttiidahttit eanet sámi nuoraid politihkalaš beroštupmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>arbeide for å få flere unge til å registrere seg i Sametingets valgmanntall, for å øke unges deltakelse ved valg til Sametinget, og for å få flere unge representert på Sametinget og i andre av tingets styrer og utvalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bargat dan ala ahte eanet nuorat registrerejit iežaset Sámedikki jienastuslohkui, lasihan dihte nuoraid oasseváldima Sámedikki válggain, ja oažžut eanet nuorra áirasiid Sámediggái ja eará stivrraide ja lávdegottiide Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SUPU er gitt en fri rolle og kan arbeide med de saker de selv finner relevante.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SáNuLii lea addon friddja rolla bargat áššiiguin mat sin mielas leat relevánta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget og medlemmene kan fritt uttale seg til media og ta opp de saker de måtte ønske med andre instanser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi ja miellahtut sáhttet dadjat mediai maid áigot ja ságastit áššiid birra eará ásahusaiguin nu movt ieža háliidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget skal fungere som et kontaktledd mellom samisk ungdom og Sametinget, men også som høringsinstans for Sametinget når det gjelder ungdomssaker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi galgá doaibmat dego oktavuođalađas gaskkal sámi nuoraid ja Sámedikki, muhto maid gulaskuddanásahussan Sámediggái nuoraidáššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På den måten kan SUPU bistå Sametinget i utformingen av tingets ungdomsprofil og ungdomspolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieinna lágiin sáhttá SáNuL veahkehit Sámedikki nuoraidprofiila ja nuoraidpolitihka hábmemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om SUPU</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet SáNuL birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget inviterer bredt til å foreslå kandidater</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi hástala viidát evttohit kandidáhtaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget inviterer på denne bakgrunn til å komme med forslag til kandidater til medlem i SUPU.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán vuođul bovde Sámediggi buktit evttohasaid kandidáhtaide SáNuL miellahttun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke et krav at den som blir foreslått har tilknytning til den organisasjonen eller institusjonen som fremmer forslaget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohuvvon olbmos ii dárbbaš gullevašvuohta organisašuvdnii dahje institušuvdnii mii ovdanbuktá evttohusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan foreslås inntil fem navn, gjerne i prioritert rekkefølge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vihtta nama sáhttet evttohuvvot, áinnas vuoruhuvvon lági mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslagene må i tillegg til navn inneholde alder, adresse, telefonnummer og epost-adresse til kandidatene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohasain ferte earret kandidáhta namma, ahki, čujuhus, telefonnummar ja e-poastačujuhus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SUPU har i forrige periode bestått av:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SáNuL ovddit áigodaga miellahtut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Leder: Ole Henrik Bjørkmo Lifjell (Nordland).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jođiheaddji: Ole Henrik Bjørkmo Lifjell (Nordlánda).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlemmer: Maja Fjellstrøm (Nord-Trøndelag), Stine Ericsson Anti (Øst-Finnmark), Grethe Julianne Skum (Vest-Finnmark) og Alfred Mikkel Kuoljok (Nordland).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miellahtut: Maja Fjellstrøm (Davvi-Trøndelága), Stine Ericsson Anti (Nuorta-Finnmárku), Grethe Julianne Skum (Oarje-Finnmárku) og Alfred Mikkel Kuoljok (Nordlánda).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Varamedlemmer: Laara Sparrok (Nordland), Andine Knudtson (Sør-Norge), Kristine Ballari (Øst-Finnmark), Sajane Olsen (Troms) og Katja Elise Utsi (Nordland).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várrelahtut: Laara Sparrok (Nordlánda), Andine Knudson (Lulli-Norga), Kristine Ballari (Nuorta-Finnmárku), Sajane Olsen (Romsa) ja Katja Elise Utsi (Nordlánda).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Krav til kandidatene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáibádusat kandidáhtaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlemmene i SUPU skal være mellom 16 og 28 når oppnevningen skjer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SáNuL miellahtut galget gaskkal 16 ja 28 go nammaduvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har i sin tiltredelseserklæring uttalt at det vil skje en styrking av SUPU som politisk talerør for samisk ungdom og bidra til å skape trygge møtesteder for ungdom og til at samiske barn og unge får informasjon og opplæring i Sametingets virke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea álginjulggaštusastis cealkán ahte SáNuL stivrejupmi doaibmá politihkalaš sáhkaguoddin sámi nuoraide ja veahkeha ráhkadit oadjebas čoahkkinbáikkiid nuoraide ja ahte sámi mánát ja nuorat ohppet ja dihtet Sámedikki bargguid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet oppnevner leder, mens SUPU selv oppnevner nestleder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi nammada jođiheaddji, ja SáNuL nammada ieš nubbijođiheaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SUPUs medlemmer må regne med noe reisevirksomhet og deltakelse i fysiske og digitale møter og arrangement, samt noe arbeid utenom møtene i sin virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SáNuL miellahtut fertejit rehkenastit veahá mátkkošteami ja oassálastima fysalaš ja digitála čoahkkimiin ja doaluin, ja dasto veahá doaimmahanbargu čoahkkimiid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi oppfordrer derfor til at foreslåtte kandidater har tid og anledning til slik virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ávžžuhit danne ahte evttohuvvon kandidáhtain lea dilli ja liiba dákkár doaimmalašvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammensetningen av SUPUs medlemmer skal reflektere en geografisk bredde, aldersmessig fordeling, og representere flere kjønn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SáNuL miellahtuid oktiibidjan galgá speadjalastit geográfalaš govdodaga, agi mielde juohkin, ja ovddastit goappaš sohkabeliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ber forslagene speile dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bivdá evttohusaid speadjalastit dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ber om at forslag er mottatt innen 13. februar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi dáhttu evttohusaid guovvamánu 13. beaivvi rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>E-post: samediggi@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusat sáhttet sáddejuvvot reivve dahje e-poastta bokte čuovvovaš čujuhussii: Sámediggi, Ávjovárgeaidnu 50, 9730 Kárášjohka, E-poasta: samediggi@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
