<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">invitasjon_til_dialogmote_med_sametingets_plan-_og_finanskomite_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Invitasjon til dialogmøte med Sametingets plan- og finanskomité</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bovdehus gulahallančoahkkimii Sámedikki plána- ja finánsalávdegottiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plan- og finanskomité inviterer til dialogmøte tirsdag 17. november.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki plána- ja finánsalávdegoddi bovde gulahallančoahkkimii skábmamánu 17. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Leder i Sametingets plan- og finanskomite Cecilie Hansen Sametingets plan- og finanskomite ønsker å avvikle et dialogmøte med organisasjoner/institusjoner eller andre interesserte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki plána- ja finánsalávdegotti jođiheaddji Cecilie Hansen Sámedikki plána- ja finánsalávdegoddi háliida čađahit gulahallančoahkkima organisašuvnnaiguin/institušuvnnaiguin dahje earáiguin geain lea beroštupmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Intensjonen med dialogmøtet er å få innspill vedrørende behovene dere har.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigumuš gulahallančoahkkimiin lea ahte olbmot besset iežaset dárbbuid ovddidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dialogmøtet avholdes via Microsoft Teams tirsdag 17.11.20 .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallančoahkkin čađahuvvo Teams bokte disdaga 17.11.20 .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møtetid er kl. 10.00-12.00 og 15.00-17.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkináigi lea dii. 10.00-12.00 ja 15.00-17.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det tildeles maks 5 minutter til å presentere sine behov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oasseváldit ožžot eanemusat 5 minuhta ovdanbuktit iežaset dárbbuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eventuelle spørsmål til komiteen vil inngå i tildelt tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lávdegoddái leat gažaldagat, de galget dat buktojuvvot dán áigemeari siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ber om skriftlig tilbakemelding om deltakelse innen torsdag 12.11.20</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dáhttut čálalaš dieđu oassálastimis duorastaga 12.11.20.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle deltakere må ha Microsoft Teams installert på forhånd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot oasseváldit fertejit ovdagihtii bijahan Teamsa dihtorii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det blir utsendt en link samt tidspunkt for når hver enkelt aktør skal koble seg på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke oasseváldi oažžu liŋkka ja dihto áiggi goas galgá laktit čoahkkimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aktørene kan presentere sine behov på nordsamisk eller norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oasseváldit sáhtet ovdánbuktit iežaset dárbbuid davvisámegillii dahje dárogillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktpersoner:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallanolbmot:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådgiver Kjell Olav Guttorm, kjell.olav.guttorm@samediggi.no og rådgiver Petter Tretnes Hansen, petter.tretnes.hansen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđeaddi Kjell Olav Guttorm, kjell.olav.guttorm@samediggi.no ja ráđđeaddi Petter Tretnes Hansen, petter.tretnes.hansen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
