<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">jordbruk_0_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jordbruk spiller en meget viktig rolle for utviklingen av levende bygder og samisk kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanadoalus lea dehálaš sajádat go lea sáhka ovddideames ealli báikegottiid ja sámi kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget jobber for å bevare og utvikle jordbruk som en viktig kulturbærer og sysselsetter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki áigumuššan lea seailluhit ja ovdánahttit eanadoalu dehálaš kulturguoddin ja barggaheaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Levende bygder er den beste garanti for sikring og utvikling av samisk kultur og språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealli báikegottit leat buoremus dáhkádussan sihkkarastimis sámi kultuvrra ja giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk jordbruk er avhengig av at norske myndigheter har en langsiktig og forutsigbar jordbrukspolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi eanadoallu lea sorjavaš das ahte norgga eiseválddiin lea guhkitáiggi ja einnostahtti eanadoallopolitihkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jordbruk i samiske områder kan vanskelig konkurrere med områder i resten av landet som har bedre klimatiske forhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanadoalus sámi guovlluin lea váttis gilvalit eará guovlluiguin riikkas main leat buoret dálkkádatlaš dilit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av den grunn kan ikke konsekvensene av en overproduksjon i andre deler av landet gå ut over jordbruksproduksjonen i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan sivas eai galgga badjelmearebuvttadeami váikkuhusat muđui riikkas hehtet eanadoallobuvttadeami sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jordbruk er en distriktsnæring som må drives der det er jordbruksareal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanadoallu lea boaittobealbáikkiid ealáhus mii ferte doaimmahuvvot doppe gos gávdnojit eanadoalloeatnamat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En god del av bosettingen i samiske områder har sammenheng med at den er knyttet til mulighetene for å drive med jordbruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre oassi sámi guovlluid ássamis lea oktavuohta das go leat čadnon vejolašvuhtii doaimmahit eanadoalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til å være viktig for bosettingen har verdiskapingen i jordbruket stor betydning for samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin dasa ahte lea dehálaš ássamii de lea eanadoalu árvoháhkamis stuora mearkkašupmi sámi guovlluide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Produksjon av jordbruksprodukter skaper også ringvirkninger i samfunnet for øvrig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanadoallobuktagiid buvttadeapmi mielddisbuktá maiddái eanadoalloealáhus buriid muđui servodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det dreier seg om verdiskaping innen slakterier, meierier, maskinleverandører, transportsektor etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás lea sáhka árvoháhkamis njuovahagain, meieriijain, mášiinnavuovdiin, fievrridanealáhusain jna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Basisproduksjonene i det samiske jordbruket er melkeproduksjon og sauehold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi eanadoalu váldobuvttadeamit leat mielkebuvttadeapmi ja sávzadoallu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Troms er geit viktig for noen bygdesamfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tromssas lea gáicca dehálaš muhtin gilážiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske områder har i dag en del dyrka areal som ikke brukes i dag, men som lett kan tas i bruk av eksisterende bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi guovlluin leat dál muhtin barguneatnamat mat eai geavahuvvo, muhto maid otná dálut álkidit sáhttet váldit atnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget gir hvert år innspill til jordbruksavtalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi buktá juohke jagi cealkámušaid eanadoallošiehtadussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne behandles i Sametingets plenum før forhandlingene starter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán meannuda Sámedikki dievasčoahkkin ovdal go šiehtadallamat álget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er innspillet for 2020 Sametingets innspill til jordbruksforhandlingene 2020</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Sámedikki jahkásaš cealkámuša 2024 eandoallošiehtadallamiidda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videreforedling av mat, matopplevelser og arktisk landbruk er et av de områdene Sametinget prioriterer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biepmuid viidásetbuvttadeapmi, biepmovásáhusat ja árktalaš eanandoallu leat ovtta dain surggiin maid Sámediggi vuoruha.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er innen disse produksjonene det er mulig å øke verdiskapingen ytterligere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár buvttademiin lea álki lasihit árvoháhkama ain eanet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
