<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kampanje_-_folkeregistre.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kampanje – folkeregistre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kampánja – álbmotregisttar</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er i dialog med skatteetaten om ulike alternativer for utarbeidelse av en digital kampanje for å øke registering av språk i folkeregistret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi gulahallá Vearroetáhtain iešguđetlágan molssaeavttuid birra mot hábmet digitála kampánjja oažžun dihte eambbogiid dieđihit giellageavaheami Álbmotregisterii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folkeregisteret lanserte høsten 2019 muligheten til å registrere bruk av samiske språk i registret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotregisttar almmuhii 2019 čavčča vejolašvuođa registreret sámegiela geavaheami registerii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Registreringen er frivillig og man må selv melde inn bruk av samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Registreren lea eaktodáhtolaš, ja juohkehaš ferte ieš dieđihit iežas sámegielgeavaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man kan registrere sør-, lule- og nordsamisk, og man kan registrere flere samiske språk dersom man behersker flere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don sáhtát registreret lulli, - julev ja davvisámegiela, ja sáhtát maiddái registreret eanet sámegielaid maid máhtát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lanseringen fikk mye oppmerksomhet i media og sosiale medier, og det var en god del som registrerte seg de første ukene etter lanseringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuheapmi oaččui olu fuomášumi medias ja sosiála medias, ja oallugat registrereje vuosttaš vahkkuid maŋŋel almmuheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Registrering av språkene er ment for å utvikle statistikk over bruk av samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid registrerema vuođul galgá dahkkot statistihkka sámegiela geavaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes per i dag ingen offentlige og ellers fullverdige statistikk over bruk av samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne ii gávdno almmolaš dahje eará ollislaš statistihkka sámegiela geavaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Registeret og statistikken er ment for å kunne studere språkutviklingen over tid, og kunne utforme språkpolitiske tiltak deretter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Registera ja statistihka vuođul galgá sáhttit guorrat giellaovddideami áiggiid čađa, ja dan bokte hábmet giellapolitihkalaš doaimmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å bygge opp registeret er det nødvendig å få flere samiskspråklige til å registrere seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Huksen dihte registera lea dárbu oažžut eanet sámegielagiid registreret iežaset giellageavaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil være et behov for en markedsføringskampanje for å vekke oppmerksomheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vai oažžu fuomášumi dasa, de lea dárbu cegget márkanastinkampánjja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under en slik kampanje vil det være viktig å understreke og synliggjøre behovet for språkregisteret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár kampánjjas lea dehálaš deattuhit ja fuomášuhttit dárbbu giellaregisttarii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>God språkstatistikk vil være et nyttig hjelpemiddel for fremtidig utvikling av språklige tjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre giellastatistihkka livččii ávkkálaš veahkkeneavvu boahttevaš giellabálvalusaid ovddideamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
