<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">karen_marie_eira_buljo_er_mottaker_av_sametingets_sprakmotiveringspris_2021_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Karen Marie Eira Buljo er mottaker av Sametingets språkmotiveringspris 2021</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jusse Juhán Niillasa Gáre Márjá oažžu Sámedikki giellamovttiidahttinbálkkašumi 2021</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Karen Marie Eira Buljo fra Kautokeino har lagt ned en stor innsats i å bevare og fremme det samiske språket knyttet til samisk tradisjonskunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jusse Juhán Niillasa Gáre Márjá/Karen Marie Eira Buljo Guovdageainnus eret, lea áŋgirit bargan seailluhit ja ovddidit sámegiela mii lea čadnon sámi árbevirolaš máhttui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For sitt livslange engasjement mott ok hun Sametingets språkmotiveringspris 2021 under Sametingets plenum 16. juni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eallinagi áŋgiruššama dihte geigejuvvui sutnje Sámedikki giellamovttiidahttinbálkkašupmi 2021 Sámedikki dievasčoahkkimis geassemánu 16. b.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den syvende språkmotiveringsprisen går til en person som har lagt ned betydelig innsats i å styrke, bevare og utvikle det samiske språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čihččet giellamovttiidahttinbálkkašumi oažžu olmmoš gii lea bidjan ollu návccaid nannet, ovddidit ja seailluhit sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jusse Juhán Niillasa Gáre Márjá eller Karen Marie Eira Buljo har med sitt arbeid belyst samiske verdier og tradisjoner, og hvordan de er tett koblet til språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Jusse Juhán Niillasa Gáre Márjá lea iežas bargguid bokte čilgen sámi árvvuid, árbevieruid ja movt dat leat čadnon gillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun har gjort det med ydmykhet og kjærlighet til det samiske språket og kulturen, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán son lea dahkan vuollegašvuođain ja ráhkisvuođain sámegillii ja sámi kultuvrii, dadjá sámediggepresideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet for bevaring av tradisjonskunnskap og fagspråk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargan seailluhit árbevirolaš máhtu ja fágagiela</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske språket er hverdagsspråk for mange, men fagspråket som er knyttet til tradisjonelt samisk arbeid er ikke lenger så sterkt fordi samfunnet har endret seg mye og fortsatt er i endring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella lea árgabeaigiella oallugiidda, muhto fágagiella mii adno árbevirolaš bargguid barggadettiin ii leat šat nu nanus go servvodat lea ollu rievdan ja ain rievdá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisvinneren har identifisert et behov for å bevare og styrke samisk tradisjonskunnskap og språket som er knyttet til dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašumi vuoiti lea oaidnán dárbbu seailluhit ja nannet árbevirolaš máhtu ja giela mii lea čadnon dasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med iver og utholdenhet har Karen Marie Eira Buljo produsert en rekke lærebøker som har kommet hele det samiske samfunnet til gode, men som spesielt har vært nyttige for enkeltindivider opptatt av temaet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŋgirvuođa ja ceaggáivuođa bokte Gáre Márjá lea buvttadan máŋga oahppogirjji mat dál leat ávkkálaččat olles servodahkii ja erenomáš ávkkálaččat ovttaskas olbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun har også videreført samisk tradisjonskunnskap med egne bilder, egen duodji og sin innsats i samfunnsdebatten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea maiddai fievrridan viidásit árbevirolaš máhtu govaid, dujiid ja servvodatságastallama bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Karen Marie Eira Buljo har også laget en spesiell kalender, som viser reindriftsåret. Kalenderens første måned er mai, måneden for reinkalving.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáre Márjá lea maiddai ráhkadan erenoamáš kaleandara, mii álgá miessemánus ja nohká cuoŋománus ja son čuovvu nu boazojagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kalenderen er populær i Sápmi og henger i dag i mange samiske hjem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kaleanddar lea beaggán Sámis ja heaŋgá oallugiid ruovttuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Hun er en tradisjonsviter og -bærer som har brukt hele sitt liv til å gi videre av sin kunnskap og hun har formidlet dette til barn, ungdom og voksne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Son lea árbediehtti gii lea olles eallináiggi geavahan addit viidásit ja gaskkustit árbevirolaš máhtu mánáide, nuoraide ja earáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har hun gjort både til sin familie, men også sitt lokalsamfunn, det samiske samfunn og storsamfunnet, og på den måten også vist i praksis hvor mye kunnskap og informasjon som ligger forankret i vårt språk, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke iežas bearrašii, muhto maiddai sohkagoddái, sámi servvodahkii ja stuoraservvodahkii, ja dan bokte čájehan praktihkalaččat man ollu máhttu ja diehtu lea vurkejuvvon min gielas, čilge Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen er på kroner 50.000,- og et kunstdiplom laget av kunstner Kamilla Triumf.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašupmi lea 50.000 ruvnno ja dáiddadiploma, man dáiddár Kamilla Triumf lea hábmen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les talen til sametingspresident Aili Keskitalo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga sámediggepresideantta Aili Keskitalo sártni geigejumi oktavuođas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisvinner: – Glad for at arbeidet anerkjennes</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašumi vuoiti: – Ilus go bargu fuomášuvvo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidenten overrakte prisen til Karen Marie Eira Buljo under Sametingets plenum onsdag 16. juni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta geigii bálkkašumi Karen Marie Eira Buljoi Sámedikki dievasčoahkkimis gaskavahku geassemánu 16. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eira Buljo er takknemlig og glad for at hennes langvarige innsats anerkjennes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eira Buljo lea giitevaš ja hui ilus go guhkesáigge áŋgirruššan adnojuvvo árvvus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– For meg er det så gledelig at jeg nesten ikke finner ord til å forklare det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Munnje lea nu movttiidahtti ja illudahtti ahte illá leat mus sánit dan čilget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har kjempet hardt og med denne prisen føler jeg at det arbeidet anerkjennes og blir godkjent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean rahčan olu ja dáinna bálkkašumiin dovddan ahte mu bargu fuomášuvvo ja dohkkehuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jo mer motstand jeg har opplevd opp igjennom, jo mer motivert har jeg blitt til å arbeide videre med dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mađi eanet vuostehágu dovden, dađi eanet dat movttiidahtii mu bargat viidáset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fornorskningen har hatt så store konsekvenser for vårt samfunn, og lenge har det føltes som å jobbe i motvind.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáruiduhttin lea nu garrasit váikkuhan sámi servodaga, ja guhká lei dego vuostebiggii bargat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå kjenner jeg at vinden har snudd, og mange har lyst til å lære språket, men også det som omfavner språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál dovddan ahte beasan miehtebiggii bargat, ja olbmot háliidit oahppat sihke giela ja dan mii birastahttá giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språk er knyttet til vårt arbeid, og vårt tradisjonelle arbeid er knyttet til jord, vær og vann, sier Eira Buljo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella lea čadnon bargguide, ja min barggut ges čadnon eatnamiidda, dálkkiide ja čázádagaide, dadjá Eira Buljo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bakgrunnsinformasjon: Samisk språkråd opprettet språkmotiveringsprisen år 2000, etter det har Sametingets språkstyre og Sametingsrådet tildelt prisen. Prisen gis til enkeltmennesker eller en bedrift, prosjekt eller organisasjon, som har lagt mye arbeid i styrking, utvikling og bevaring av samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duogášdieđut: Sámi giellaráđđi ásahii giellamovttiidahttinbálkkašumi jagi 2000, ja geigejuvvo ovttaskas olbmuide dahje ásahusaide ja organisašuvnnaide geat leat bidjan ollu návccaid nannet, ovddidit ja seailluhit sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidligere vinnere av språkmotiveringsprisen er Foreldregruppe fra Tysfjord i 2000, Språkgruppe fra Skånland i 2001, Harry Solhaug fra Kåfjord i 2002, Sagka Stångberg fra Tärnaby i 2009, Iŋgor Ántte Ánte Mihkkal/Ánte Mikkel Gaup i 2013 og Jane Astrid Juuso i Nesseby i 2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan maŋŋel lea Sámedikki giellastivra ja sámediggeráđđi juolludan bálkkašumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervjuer: Sametingspresident Aili Keskitalo (NSR), tlf. +47 97 12 93 05 Prisvinner Karen Marie Eira Buljo, tlf. +47 461 89 976</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki giellamovttiidahttinbálkkašumi ovdalaš guhtta vuoiti leat Divttasvuona váhnenjoavku 2000:s, Skániid giellajoavku 2001:s, Harry Solhaug Gáivuonas 2002:s, Sagka Stångberg Deartnás 2009:s, Iŋgor Ántte Ánte Mihkkal/Ánte Mikkel Gaup 2013:s ja Jane Astrid Juuso Unjárggas 2017:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bilder fra prisutdelingen kan lastes ned her</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallamiid várás: Sámediggepresideanta Aili Keskitalo (NSR), tel. +47 97 12 93 05 Bálkkašumi vuoiti Karen Marie Eira Buljo, tel. +47 461 89 976</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
