<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">karrierekonferanse.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever som får opplæring i samiske språk på videregående skole er fremtidens fagpersonell med samiskspråklig kompetanse, som er svært ettertraktet i mange deler av samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi joatkkaskuvllaid oahppit geat ožžot oahpahusa sámegielain joatkkaskuvllas, leat boahtteáiggi fágabargit sámegiel gelbbolašvuođain. Sii leat hui bivnnuhat ollu sajiin servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil være viktig at man i sterkere grad er synlige, aktive og driver informasjons og rekrutteringsarbeid ovenfor denne gruppen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea deaŧalaš buorebut oidnot ja árjjaleappot juohkit dieđuid ja čađahit rekrutterema dán joavkku ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjon om utdanningsmuligheter, kvoteordninger, stipendordninger og arbeidsmuligheter vil stå sentralt i dette arbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtojuohkin earreortnegiid, stipeandaortnegiid ja bargovejolašvuođaid birra lea hui deaŧalaš dán barggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg vil det være viktig å bevisstgjøre elever i videregående skole om viktigheten av samiskspråklig kompetanse og hvilke ressurser de vil være i fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea deaŧalaš dahkat joatkkaskuvlla ohppiid dihtomielalažžan dasa man deaŧalaš sámegiel gelbbolašvuohta lea ja makkár resursat sii leat boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som et ledd i rekruttering av fagkompetanse tildeler Sametinget stipend til elever på videregående skole som får opplæring i samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágagelbbolašvuođa háhkama oktavuođas juolluda Sámediggi stipeandda joatkkaskuvlla ohppiide geat ožžot oahpahusa sámegielain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil arrangere karrierekonferanse rettet mot samisk ungdom, der vi kan samle sammen utdanningsinstitusjoner, arbeidsgivere og samisk ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu lágidit karriearakonferánssa sámi nuoraid várás gosa čohkket oahppoásahusaid, bargoaddiid ja sámi nuoraid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konferansens mål er at ungdommene/elevene som har deltatt på konferansen er bevisst verdien av sin samiske språkkompetanse og kjenner til de ulike karrieremulighetene som finnes i samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssa mihttomearrin lea ahte nuorat/oahppit geat leat searvan konferánsii leat dihtomielalaččat das makkár árvu sin giellagelbbolašvuođas lea ja dovdet iešguđet karriearavejolašvuođaid mat servodagas leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom konferansen ønsker Sametinget:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssain háliida Sámediggi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å synliggjøre ulike karriereløp og utdanningsmuligheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>oainnusmahttit iešguđetlágan karriearamannolaga ja oahppovejolašvuođaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å synliggjøre behovene for samiskspråklig kompetanse på ulike samfunnsområder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>oainnusmahttit dárbbu sámegiel gelbbolašvuhtii iešguđet servodatsurggiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å bevisstgjøre ungdom hvilken unik ressurs de har i form av samiskspråklig kompetanse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dahkat nuoraid dihtomielalažžan das makkár resursa sis lea sámegiel gelbbolašvuođain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Karrierekonferansen ble avholdt 25. mars 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Karriearakonferánsa lágiduvvui njukčamánu 25. beaivvi 2021:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se opptak av karrierekonferansen her, i tre deler:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča báddejuvvon karrierakonferánssa dás, golmma oasis:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se talkshowet som er en inspirasjonsfilm der 19 år gamle Mathis Eira snakker med ulike gjester om deres utdanninger og yrkesvalg:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča talkshowa "Maid dál" mii lea inpirašuvdnafilbma mas 19 jahkásaš Mathis Eira hupmá gussiiguin sin oahpuid ja fidnoválljema birra:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
