<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kjokkensjefer_i_tromso_skal_bli_bedre_kjent_med_reinkjott.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjøkkensjefer i Tromsø skal bli bedre kjent med reinkjøtt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romssa gievkkanhoavddat galget oahppat eambbo bohccobierggu birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå skal restaurantene i Tromsø få mulighet til å servere samiske delikatesser, som tunge og hjerte av rein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál ožžot restoráŋŋat Romssas vejolašvuođa guossohit sámi herskkuid, nugo bohcco njuokčama ja váimmu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Undersøkelser Sametinget har gjort viser at restaurantene ønsker mer kunnskap om reinkjøtt som råvare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dahkan iskkadeamit čájehit ahte restoráŋŋat háliidit oahppat eambbo bohccobierggu birra vuođđoávnnasin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Reinkjøtt er noe av det sunneste kjøttet som finnes og noe av det beste jeg vet, sier sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Bohccobiergu lea okta dain dearvvašlaččamus biergguin mii gávdno, ja mu mielas okta dain buorebus biergguin, dadjá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet, som har fått navnet Máistu og betyr smak på nordsamisk, er en møteplass mellom videreforedlere av reinkjøtt og kjøkkensjefer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta, man namma lea Máistu , lea deaivvadanbáiki bohccobiergobuvttadeddjiid ja gievkkanhoavddaid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trenden blant forbrukerne viser at nysgjerrigheten og interessen for mat er stor og voksende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Treanda čájeha ahte geavaheaddjit leat hui diehtoáŋgirat, ja ahte beroštupmi borramuššii lassána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å skille seg ut som restaurant i dag må maten som serveres være noe mer enn bare mat. Det må være en historie bak som gjør at gjestene som spiser opplever at de får noe unikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus restoráŋŋa galgá leat erenoamáš eará restoráŋŋaid ektui, de ferte borramuš mii guossohuvvo leat eambbo go dušše borramuš. Das ferte leat duogáš historjá mii dahká ahte restoráŋŋaguossit dovdet ahte vásihit juoidá erenoamáža.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Å koble dette opp mot reinkjøttprodusenter passer veldig bra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Heive hui bures dan čatnat bohccobiergobuvttadeddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er det mange gode og unike historier koblet opp mot samisk kultur, og det åpner opp muligheter for reinkjøttforedlere å selge sine produkter og gjennom dette øke merverdien på reinkjøttet, sier sametingsråd Hans Ole Eira (Sp).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat olu buorit ja áidnalunddot historjját mat čatnasit sámi kultuvrii, ja dat addá bohccobiergobuvttadeddjiide vejolašvuođa vuovdit iežaset buktagiid ja dan bokte loktet bohccobierggu lasseárvvu, dadjá sámediggeráđđi Hans Ole Eira (Gb).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Historien til reinkjøttet vil være en sentral del av Máistu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohccobierggu historjá lea guovddáš oassi Máisttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor dyrene har beitet eller flyttet, hvordan kjøttet har blitt til, men også historiene og normene knyttet til produktene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gos bohccot leat guhton ja gosa dat leat johtán, gos biergu boahtá, ja maiddái historjját ja norpmat mat leat čadnon buktagiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Restaurantbransjen er viktige markedsfører og kunnskapsformidlere av nordnorsk og samisk kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Restoráŋŋasuorggis lea dehálaš rolla márkanfievrridit ja gaskkustit máhtu Davvi-Norgga ja sámi kultuvrra birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Serveringspersonalet kan formidle historie og kunnskap om råvaren som kan være med på å løfte Sápmi og Nord-Norge som matdestinasjon, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii geat guossohit borramuša sáhttet gaskkustit historjjá ja máhtu vuođđoávdnasa birra, ja dat sáhttá veahkkin loktet Sámi ja Davvi-Norgga borramušguovlun, dadjá Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Byens kjøkkensjefer invitert</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávpoga gievkkanhoavddat leat bovdejuvvon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Máistu finner sted den 20. september i Tromsø og skal arrangeres på matteateret på Skarven der en samisk kokk skal lage tradisjonelle retter og en kjent nordnorsk kokk skal lage en moderne retter av samme råvare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čakčamánu 20. b. lágiduvvo Máistu Romssas Skarvena biebmoteáhteris, gos sámi koahkka ráhkada árbevirolaš borramušaid ja gos dovddus davvinorgalaš koahkka ráhkada ođđaáigásaš borramušaid seamma vuođđoávdnasiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Delene det er fokus på er tunge, hjerte og røkt kjøtt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuovčča, váibmu ja suovasbiergu leat oasit mat leat guovddážis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er mat vi samer har vokst opp med, og ikke reinbiff og reinburger som ofte serveres i restaurantene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii sápmelaččat leat dáinna borramušain bajásšaddan, eatge bohccobiergobiffain ja bohccobiergoburgeriin mat dávjá guossohuvvojit restoráŋŋain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor har vi invitert nordnorske og Tromsøs kjøkkensjefer til å bli bedre kjent med reinen som råvare, sier en entusiastisk Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin mii leat bovden davvinorgalaš ja Romssa gievkkanhoavddaid eambbo oahppat bohcco birra vuođđoávnnasin, dadjá Muotka movttegit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådene Silje Karine Muotka og Hans Ole Eira åpner Máistu, og begge er klar på at dette er en viktig møteplass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđit Silje Karine Muotka ja Hans Ole Eira rahpaba Máisttu, ja goappašagat dadjaba dan leat dehálaš deaivvadanbáikin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget har jobbet en stund med dette, og det er viktig at samiske mattradisjoner og historier blir mer kjent, sier de begge samstemte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi lea dál dáinna bargan muhtin áiggi, ja lea dehálaš ahte sámi biebmoárbevierut ja historjját šaddet eambbo dovddusin, dadjaba soai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR) , mob. +47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ležžet gažaldagat dahje jus áiggut jearahallat, váldde oktavuođa sámediggeráđiin Silje Karine Muotkain (NSR), mob. +47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
