<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kommunikasjonsradgiver_-_2__gangsutlysning.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunikasjonsrådgiver - 2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđeaddi gulahallanossodagas - 2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>gangsutlysning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>almmuheapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har ledig stilling som rådgiver i vår kommunikasjonsavdeling og kanskje er akkurat du vår nye kollega.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lea ráđđeaddi virgi rabas min gulahallanossodagas ja seammát don leat min ođđa bargoustit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist: 03.01.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri: 03.01.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I kommunikasjonsavdelingen er ikke dagene like, og du vil oppleve varierte arbeidsoppgaver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallanossodagas eai leat beaivvit ovttalágánat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet er allsidig og som rådgiver er du et knutepunkt mellom avdelinger og seksjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu lea máŋggabealat ja ráđđeaddin leat don čanastat ossodagaid ja juhkosiid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunikasjonsavdelingen bistår politikere, administrasjonen og fagavdelingene med alt innen kommunikasjon, fra å skrive kronikker og pressemeldinger til å ha kontroll på sosiale media og bistå med mediehåndtering og medietrening.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallanossodat veahkeha politihkkáriid, hálddahusa ja fágaossodagaid gulahallamiin, mii čállit kronihkaid ja preassadieđáhusaid, mis lea ovddasvástádus sosiála medias ja veahkehit mediagieđahallamiin ja mediahárjehallamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I kommunikasjonsavdelingen vil du få jobbe sammen med engasjerte og dyktige kollegaer som er gode på skriving, filming, fotografering og formidling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallanossodagas beasat bargat áŋgiris ja čeahpes bargoustibiiguin geat leat čeahpit čállimis, filbmemis, govvemis ja gaskkusteamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunikasjonsavdelingen jobber som rådgivere og formidler til omverden beslutninger som tas i Sametinget, og gjør dette ved hjelp av pressemeldinger og produksjon av innhold på egne sosiale medier og kanaler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallanossodat bargá ráđđeaddimiin ja gaskkusta olgomáilbmái mearrádusaid mat dahkkojit Sámedikkis, preassadieđáhusaiguin ja produkšuvnna sisdoaluiguin iežas ruovttusiidui ja sosiála mediaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har flere kontorsteder å velge mellom, og du kan jobbe ved et kontorsted som har ledig kapasitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis leat máŋga kánturbáikki maid gaskkas sáhtát válljet, ja sáhtát bargat kánturbáikkis gos lea rabas kántursadji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets ansatte i kommunikasjonsavdelingen må påregne seg reising i forbindelse med jobben.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don gii virgáibiddjot fertet ráhkkanit dasa ahte gulahallanossodagas leat mátkkošteamit bargguid oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltredelse etter avtale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgin virgái farggamusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunikasjonsavdelingen har ansvaret for kommunikasjon og informasjonsformidling av Sametingets arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallanossodaga ovddasvástádus lea gulahallan ja dieđuid gaskkusteapmi Sámedikki bargguid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunikasjonsfaglig rådgivning til politisk ledelse og organisasjonen for øvrig</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallanfágalaš ráđđeaddi politihkalaš jođihangoddái ja organisašuvdnii muđuige</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innsalg av saker til media og mediehåndtering</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fállat áššiid mediai ja mediagieđahallan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Produksjon av innhold og publisering på nettsider og i sosiale medier</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sisdoalu produkšuvdna ja almmuhit ruovttusiidui ja sosiála mediaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bidra til å utforme kommunikasjonsstrategier og kampanjer i nært samarbeid med fagavdelingene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hábmet gulahallanstrategiijaid ja kampánjjaid ovttas fágaossodagaiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre kommunikasjonsoppgaver</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará gulahallanbarggut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dine arbeidsoppgaver vil være å ha ansvar for mediedekning av kampanjer, arrangementer og seminarer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dus boahtá leat ovddasvástádus gokčat kampánjjaid, doaluid ja semináraid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du vil også jobbe nært og tett opp mot politikere både med medietrening og mediehåndtering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don boađát maid ollu bargat ovttas politihkkariiguin, sihke mediahárjehallamiin ja -gieđahallamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du vil få jobbe med Sametingets kanaler i sosiale medier, hvor du har ansvar for å publisere innlegg, svare på meldinger, innhente statistikk og å ha kontakt med publikum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beasat maid bargat Sámedikki sosiála media kanálaiguin, das dus lea ovddasvástádus almmuhit čállosiid, vástidit dieđuid, viežžat statistihka ja gulahallat álbmogiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen kan også bli tillagt andre oppgaver knyttet til Sametingets virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgái sáhttet maid biddjot eará barggut mat gullet Sámedikki doibmii. Gelbbolašvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen ønskes besatt av deg som har høyere utdanning fra høyskole eller universitet på mastergradsnivå, primært innen kommunikasjon eller journalistikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgái ohcat du geas lea alitoahppu allaskuvllas dahje universitehtas ovddemusat masterdásis, ovddemuš fágasurggiin čatnon gulahallamii dahje journalistihkkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om du har minimum bachelorgrad eller tilsvarende, samt minimum fem års relevant erfaring kan du komme i betraktning for stillingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dus lea unnimus bachelorgráda dahje sullasaš, ja unnimus 5 jagi guoskevaš bargohárjáneapmi mii gullá fágasuorgái sáhtát árvvoštallojuvvot virgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lang arbeidserfaring innen kommunikasjon eller journalistikk kan kompensere for kravet om formell utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guhkes bargohárjáneapmi gulahallamis dahje journalistihkas sáhttá buhttet vejolaš váilevaš formála oahpu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du har god erfaring med tekstskriving, foto, video, redigering og erfaring med målrettet kommunikasjon i sosiale medier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dus lea buorre hárjáneapmi teakstačállimis, govvemis, filbmemis, redigeremis ja hárjáneapmi mearrediđolaš gulahallamis sosiála mediain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du har også gode formidlingsevner og er selvstendig og strukturert i din yrkesutøvelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dus leat maid buorit gaskkustanattáldagat ja máhtát bargat iešheanalaččat ja ulbmillaččat iežat barggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du må være uredd og litt vågal, tørre å stikke deg frem og ta din plass der det er naturlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don fertet leat jállu ja duostil, ja duostat váldit iežat saji doppe gos orru lunddolažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du må også like å jobbe i hektisk miljø hvor arbeidsoppgaver må løses hurtig og effektivt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don fertet maid liikot bargat bargobirrasis gos lea hušša ja barggut fertejit čovdojuvvot jođánit ja doaimmalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi krever at du har kunnskap i samisk språk og norsk, både muntlig og skriftlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii gáibidit ahte máhtát sámegiela ja dárogiela, sihke njálmmálaččat ja čálalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du må også beherske engelsk språk skriftlig og muntlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don fertet maid hálddašit eŋgelasgiela njálmmálaččat ja čálalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den som blir tilsatt må ha kunnskap om samiske samfunnsforhold og ha en god forståelse av politiske prosesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat gii virgái biddjo, sus ferte leat máhtolašvuohta sámi servodatdiliid birra ja buorre ipmárdus politihkalaš proseassaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre vektlegges personlige egenskaper som</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár persovnnalaš iešvuođat deattuhuvvojit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Evne til å jobbe selvstendig, effektivt og strukturert</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáidu bargat iešheanalaččat ja ulbmillaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>gode samarbeids- og kommunikasjonsevner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorit gulahallan- ja ovttasbargodáiddut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>God muntlig og skriftlig framstillingsevne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre njálmmálaš ja čálalaš ovdanbuktindáidu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved vurdering av den best kvalifiserte, legges det vekt på utdanning, erfaring, personlig egnethet og motivasjon for stillingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geabbil ja smáđáhkes Gelbbolašvuođa árvvoštaladettiin deattuhuvvo oahpahus, bargoduogáš, persovnnalaš heiven ja bargomiella virgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi tilbyr</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fállat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har et godt arbeidsmiljø og samarbeider med hverandre både i egne avdelinger og på tvers.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lea buorre bargobiras ja ovttasbargat guhtet guimmiideamet sihke iežamet ossodagas ja ossodagaid rastá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du vil få arbeide i en organisasjon som er ung og som søker kontinuerlig forbedring og innovasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii rahčat leahkit geabbilat, innovatiiva ja digitálalaččat olahan dihte mihttuideamet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget følger statlig lov- og avtaleverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi čuovvu stáhtalaš láhka- ja šiehtadusdoaimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hos oss får du: For alle bosatt i områder som tidligere var Finnmark og Nord-Troms gjelder nedskriving av studielån i Statens lånekasse med 10 % pr. år, inntil kr 25.000, og særskilt skattefradrag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkain geat ásset guovlluin mat ovdal gulle Finnmárkui ja Davvi-Romsii lea vejolašvuohta oažžut oaniduvvot oahppoloana Stáhta loatnakássas 10 proseanttain jahkái gitta 25 000 ru rádjai, sii ožžot maiddái sierra vearrogessosa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En time per uke kan du trene i arbeidstida</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vahkkosaččat sáhttá hárjehallat diimmu bargoáiggis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kompetanseheving innen samisk språk og kulturforståelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođaloktema sámegielas ja kulturipmárdusas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen lønnes etter statens regulativ som rådgiver 1434, avhengig av ansiennitet og kvalifikasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgi bálkáhuvvo Stáhta regulatiivva mielde virgekodas 1434 ráđđeaddi, vuolgá ohcci bargohárjáneamis ja gelbbolašvuođas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å bli ansatt som seniorrådgiver 1364, krever vi som regel utdanning på masternivå og lengre relevant erfaring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgáduvvot seniorráđđeaddin 1364, gáibiduvvo dábálaččat masterdási oahppu ja guhkit relevánta bargohárjáneapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil trekkes 2 % fra lønnen som innskudd til Statens pensjonskasse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkás gessojuvvo 2 % Stáhta penšuvdnakássii. Positiivva sierrameannudeapmi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi mener at inkludering og mangfold er en styrke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min mielas lea searvadahttin ja eatnatgeardáivuohta fápmu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker medarbeidere med ulike kompetanser, fagkombinasjoner, livserfaring og perspektiver for å bidra til enda bedre oppgaveløsning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii háliidit mielbargiid iešguđetlágan gelbbolašvuođain, fágaovttastagain, eallinvásáhusain ja perspektiivvain vai vel buoret nákcet čoavdit bargguid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil tilrettelegge for medarbeidere som har behov for det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii láhčit dili mielbargiide geat dárbbašit heiveheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aktuell tilrettelegging kan for eksempel være tekniske hjelpemidler, tilpasning av møbler eller endring av rutiner, arbeidsoppgaver og arbeidstid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoskevaš láhčimat sáhttet ovdamearkka dihte leahkit teknihkalaš veahkeneavvut, viessogálvvuid heiveheapmi dahje bargovugiid earáhuhttin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget oppfordrer kvalifiserte kandidater til å søke, uavhengig av alder, kjønn, nasjonal eller etnisk bakgrunn, funksjonshemming eller hull i CV.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ávžžuha gelbbolaš evttohasaid ohcat, vaikke makkár agis, sohkabealis, našuvnnas dahje etnalaš duogážis, doaimmashehttejuvvon dahje váilevaš CV.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er IA-virksomhet (Inkluderende Arbeidsliv) og legger vekt på tilrettelegging av arbeidsforholdene for den enkelte medarbeider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea IA-doaimmahat Čáhkkilis bargodili , dg . Inkluderende Arbeidsliv (IA) , ja deattuha bargodiliid láhčima juohke bargái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansettelsen skjer i henhold til gjeldende lover, reglement og avtaler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgádeapmi dahkko gustovaš lágaid, njuolggadusaid ja šiehtadusaid olis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen har 6 måneders prøvetid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggis lea 6 mánu geahččalanáigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finner du stillingen interessant og ønsker å søke?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orru go virgi miellagiddevaš ja háliidatgo ohcat dasa?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknad sendes elektronisk via link: Søk stillingen , og søknaden skal inneholde:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamuš sáddejuvvo elektruvnnalaččat dán liŋkka bokte: Oza bargui , ja ohcamuša mielde galget biddjojuvvot:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>CV - utdanning og yrkeserfaring må fylles inn i det elektroniske skjemaet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>CV – oahppu ja bargovásihusat fertejit devdojuvvot elektronalaš skovvái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Minimum to referanser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unnimusat guokte referánssa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I henhold til offentlighetsloven §25 kan opplysninger om søkeren bli offentliggjort selv om søkeren har anmodet om å ikke bli oppført på søkerlisten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmolašlága §25 mielde sáhttá almmuhit dieđuid ohcci birra vaikko ohcci lea bivdán ahte ii biddjojuvvo ohcciidlistii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avdelingsdirektør Liv Inger Somby Tlf. +47 90 05 69 95 - liv.inger.somby@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ossodatdirektevrrain Liv Inger Somby Tlf. +47 90 05 69 95 - liv.inger.somby@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammen styrker vi Sápmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttas nannet Sámi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>"Sammen styrker vi Sápmi" er Sametingets visjon for arbeidet som gjøres av ansatte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>"Ovttas nannet Sámi" lea Sámedikki bargguid višuvdna bargiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets overordnede oppdrag er at gjennom Sametingets politikk og forvaltning bevarer vi samisk språk, kultur og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki deháleamos bargu lea ahte Sámedikki politihka ja hálddašeami bokte seailluhit sámi giela, kultuvrra ja servodateallima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Våre verdier i Sametinget:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki árvvut: sámi vuohki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>rabasvuohta - åpen/åpenhet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>rabasvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>verddevuohta - inkluderende fellesskap</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovttaráđálašvuohta verddevuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>oskkáldasvuohta - pålitelig og lojal</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>oskkáldasvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget jobber mot følgende mål for å oppnå vår visjon:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bargá čuovvovaš mihtuiguin olahan dihte min višuvnna:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har kompetente og engasjerte medarbeidere</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis leat gelbbolaš ja áŋgiris mielbargit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er ledende i samisk samfunnsutvikling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat sámi servodatovddideami njunnošis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
