<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kongekrabber-paa-plenum.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kongekrabber på plenum / Marine næringer / Næringer / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gonagasreappát dievasčoahkkimis / Mearraealáhusat / Ealáhusat / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kongekrabber på plenum</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gonagasreappát dievasčoahkkimis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>18. september 2014</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>18. Čakčamánnu 2014</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når Sametingets politikere møtes til plenumssamling mellom 6. og 10 oktober, er fangst og forvaltningsprinsipper for kongekrabbefisket en av sakene som skal diskuteres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go Sámedikki politihkkárat deaivvadit dievasčoahkkimii golggotmánu 6. – 10. b., lea gonagasreabbábivddu bivdin- ja hálddašanproseassat okta dain áššiin mat galget meannuduvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De plutselige forskriftsendringene for fiske av kongekrabber i slutten av juli, som stengte ute båter under 6 meter, har virkelig aktualisert debatten om hvilke prinsipper som skal gjelde, forteller sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat fáhkka láhkaásahusrievdadusat gonagasreabbábivddus loahpageahčen suoidnemánu, mat gilde vuollel 6 mehtera fatnasiid bivdimis gonagasreappáid, leat duođaid dahkan áigeguovdilin digaštallama ahte guđe prinsihpat galget gustot, muitala sámediggeráđđi Silje Karine Muotka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Departementet har varslet full gjennomgang av forvaltningen til neste år, og derfor ønsker vi at Sametinget skal være i forkant og definere hvilke prinsipper vi står på, forteller Muotka, som regner med stor støtte til de minste fiskerne, som ofte kombinerer inntekter fra krabbefisket med andre næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Departemeanta lea dieđihan ahte hálddašeapmi galgá guorahallojuvvot dievaslaččat boahtte jagi, ja danne mii háliidit ahte Sámediggi galgá leat ovddabealde ja defineret guđe prinsihpaid mii doarjut, muitala Muotka, gii vuordá stuorra doarjaga uhcimus fatnasiidda, mat dávjá ožžot dietnasa reabbábivddus lotnolasat eará ealáhusaiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Sametingsrådets forslag til vedtak står det blant annet å lese at det ikke skal settes nedre grenser i fartøysstørrelse, og at det er viktig at å videreføre prinsippet om at det er de som taper på at krabben er der som skal ha nytte av fisket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi mearrádusevttohusas čuožžu earret eará ahte ii galgga fanassturrodahkii biddjojuvvot vuolimus rádji, ja ahte lea deaŧalaš joatkit dan prinsihpa ahte sii geaidda reabbá lea vahágin, galget oažžut ávkki reabbábivddus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- I de signalene fiskeriministeren har gitt så langt virker det ikke som at hun tar inn over seg konsekvensene disse forskriftsendringene får for folk langs kysten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dain signálain maid guolástusministtar lea addán dán rádjai, ii oro leamen nu ahte son berošta dain váikkuhusain mat láhkaásahusrievdadusain leat sidjiide geat ásset rittuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Politikken er med på å rasere sjøsamisk nærings- og kulturgrunnlag, mener Muotka videre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Politihkka lea mielde goarideamen mearrasámi ealáhus- ja kulturvuđđosa, oaivvilda Muotka viidáseappot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fiskeriminister Elisabeth Aspaker vil være tilstede på Sametinget under plenumsuka for å feire Sametingets 25-års jubileum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolástusministtar Elisabeth Aspaker boahtá Sámediggái dievasčoahkkinvahkus Sámedikki 25-jagi ávvudeapmái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg er glad for at hun kommer til Sametinget, og håper at hun tar seg tid til å høre på debatten i plenumssalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Lean ilus go son boahtá Sámediggái, ja doaivvun son astá guldalit digaštallama dievasčoahkkinlanjas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kongekrabbefisket er viktig for Sametinget og det samiske samfunnet, noe jeg tror ministeren vil kunne skjønne om hun overværer debatten, avslutter Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gonagasreabbábivdu lea deaŧalaš Sámediggái ja sámi servodahkii, ja jáhkán ministara ipmirdit dan go son guldala digaštallama, loahpaha Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktperson:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahalli:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
