<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">konsultasjoner_i_vernesporsmal.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konsultasjoner i vernespørsmål</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konsultašuvnnat suodjalanáššiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Urfolks rett til deltakelse og statens plikt til å gjennomføre konsultasjoner med direkte berørte urfolksinteresser er fundamentale prinsipper i ILO- 169.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmogiid searvanriekti ja stáhta geatnegasvuohta čađahit konsultašuvnnaid njuolga guoskevaš álgoálbmotberoštumiiguin leat vuođđoprinsihpat ILO-169:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ILO-169 artikkel 6 etablerer en plikt for staten til å konsultere samene når det overveies å vedta lover eller å innføre administrative tiltak som kan få direkte betydning for dem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ILO-169 guđát artihkal ásaha geatnegasvuođa stáhtii konsulteret sámiiguin dalle go árvvoštallojuvvojit mearriduvvot lágat dahje váldojuvvot atnui hálddahuslaš doaibmabijut main sáhttá leat njuolga mearkkašupmi sidjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og miljøverndepartementet har siden 2007 hatt en avtale om hvordan verneplanprosessen skal foregå i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ja birasgáhttendepartemeantta gaskka lea jagi 2007 rájes leamaš šiehtadus movt suodjalanplánaproseassa galgá dahkkojuvvot sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avtalen skal bidra til større grad av samisk og lokal medvirkning ved etablering av verneområder og er en tilpassing av den generelle konsultasjonsavtalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadusa mielde lea sámiin ja báikegottiid olbmuin váikkuhanvejolašvuohta suodjalanguovlluid ásaheapmái, ja dat lea oppalaš konsultašuvdnašiehtadusa heiveheapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle som blir berørt av verneplaner har rett til å delta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkain geaidda suodjalanplánat gusket lea vuoigatvuohta searvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I avtalen er det blant annet regler om etablering av arbeidsutvalg der samisk representasjon skal inngå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadusas leat earret eará njuolggadusat bargolávdegotti ásaheami birra mas galgá leat sámi ovddastus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette sikrer at direkte berørte samiske rettighetshavere og samiske interesser kan direkte delta i verneprosesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát sihkkarastá ahte njuolga guoskevaš sámi vuoigatvuođaoamasteaddjit ja sámi beroštumit sáhttet njuolga searvat suodjalanproseassain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statlige myndigheter skal også konsultere samiske interesseorganisasjoner og rettighetshavere direkte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta eiseválddit galget maiddái konsulteret sámi beroštusorganisašuvnnaid ja vuoigatvuođaoamasteddjiid njuolga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om avtalen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet šiehtadusa birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
