<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">konvensjoner-lov-og-forskrifter.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konvensjoner, lov og forskrifter / Verneområdestyrene / Naturmangfold / Miljø, areal og kulturvern / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konvenšuvnnat, lágat ja láhkaásahusat / Suodjaluvvonguovllustivrrat / Luonddušláddjivuohta / Biras, areála ja kultursuodjaleapmi / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verneområdestyrene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suodjaluvvonguovllustivrrat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Politisk sak: Ordningen med lokale nasjonalparkstyrer, som ble innført i 2010, er en måte å gjennomføre Norges urfolksrettslige forpliktelser om urfolks deltaking ved bruk, forvaltning og bevaring av naturressursene i deres områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Politihkalaš ášši: Ortnet báikkálaš álbmotmeahccestivrraiguin, mii ásahuvvui 2010:s, lea ovtta láhkai dego Norgga álgoálbmotrievttálaš geatnegasvuođaid čađaheapmi álgoálbmogiid luondduresurssaid searvama, hálddašeami ja suodjaleami oktavuođas sin guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordningen gir samiske interesser og lokale interesser medvirkning i forvaltningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ortnegiin addojuvvo sámi beroštumiide ja báikkálaš beroštumiide mieldeváikkuheami hálddašeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siste hendelse: 17.des 2013 Konvensjoner, lov og forskrifter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>17.juovlam 2013 Sámedikki ovddasteaddjit suodjalanguolostirraide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>17.des 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>17.juovlam 2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>17.des 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>17.juovlam 2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konvensjoner, lov og forskrifter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konvenšuvnnat, lágat ja láhkaásahusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>17.des 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>17.juovlam 2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>17.des 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>17.juovlam 2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konvensjoner, lov og forskrifter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konvenšuvnnat, lágat ja láhkaásahusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>17.des 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>17.juovlam 2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konvensjoner, lov og forskrifter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konvenšuvnnat, lágat ja láhkaásahusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget arbeider for at tradisjonell samisk bruk opprettholdes og utvikles også i verneområder på en slik måte at det bevarer naturmangfoldet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bargá dan ala ahte árbevirolaš sámi geavahus bisuhuvvo ja ovddiduvvo maiddái suodjalanguovlluin dainna lágiin ahte luonddugirjáivuohta suodjaluvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I arbeidet er følgende internasjonale konvensjoner, lov og avtaler viktige for Sametinge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggus leat čuovvovaš riikkaidgaskasaš konvenšuvnnat, lágat ja šiehtadusat deaŧalaččat Sámediggái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ILO-konvensjon nr. 169, artikkel 15 nr.1</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ILO-konvenšuvdna nr. 169, artihkal 15 nr.1</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lokal forvaltning av verneområder er i tråd med ILO-169 om urfolk, artikkel 15 nr. 1 som forplikter staten til å sikre samisk deltaking ved bruk, forvaltning og bevaring av naturressursene i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suodjalanguovlluid báikkálaš hálddašeapmi dávista ILO-169 álgoálbmogiid birra, artihkal 15 nr 1 geatnegahttá stáhta sihkkarastit sámi searvama luondduresurssaid geavaheami, hálddašeami ja suodjaleami oktavuođas sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FNs konvensjon om biologisk mangfold (CBD)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON biologalaš girjáivuođa konvenšuvdna (CBD)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FNs konvensjon om biologisk mangfold (22. mai 1992) er ratifisert og trådte i kraft for Norge 29. desember 1993.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON biologalaš girjáivuođa konvenšuvdna (miessemánu 22. b. 1992) lea ratifiserejuvvon ja dat gustogođii Norggas juovlamánu 29. b. 1993.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med CDB er bevaring av biologisk mangfold, bærekraftig bruk av biologisk mangfold og rettferdig fordeling av de fordeler som bruken av biologisk mangfold gir</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>CBD mihttomearrin lea biologalaš girjáivuođa suodjaleapmi, biologalaš girjáivuođa ceavzilis geavaheapmi ja ovdamuniid vuoiggalaš juohkin maid biologalaš girjáivuođa geavaheapmi addá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Naturmangfoldloven</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luondduvalljodatláhka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Naturmangfoldloven implementerer nasjonalt mange viktige prinsipper i Konvensjonen om biologisk mangfold fra 1992.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luondduvalljodatláhka gođđá nationála dásis ollu deaŧalaš prinsihpaid 1992 Biologalaš girjáivuođa konvenšuvnnas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Naturmangfoldlovens formålsparagraf slår fast at naturen skal tas vare på ved bærekraftig bruk og vern, også som grunnlag for samisk kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luondduvalljodatlága ulbmilparagráfas nannejuvvo ahte luondu galgá vuhtii váldojuvvot ceavzilis geavaheami ja suodjaleami bokte, maiddái vuođđun sámi kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Konvensjonen om biologisk mangfold – art 8(j) og 10 (c) står det ”Sedvanemessig bruk av biologisk mangfold som er i tråd med kulturell utøvelse skal beskyttes og oppmuntres”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biologalaš girjáivuođa konvenšuvnnas – artihkkaliin 8 (j) ja 10 (c) čuožžu “Biologalaš girjáivuođa boaresvirot geavaheapmi mii dávista kultuvrralaš bargui galgá suodjaluvvot ja movttiidahttojuvvot”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prinsippet er tatt inn i naturmangfoldslov § 1, 8 og 14.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prinsihppa lea váldojuvvon luondduvalljodatlága §:de 1, 8 ja 14.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konsultasjonsavtalen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konsultašuvdnašiehtadus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Urfolks rett til deltakelse og statens plikt til å gjennomføre konsultasjoner er fundamentale prinsipper i ILO- 169, og går igjen i flere av artiklene i konvensjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmogiid searvanvuoigatvuohta ja stáhta geatnegasvuohta čađahit konsultašuvnnaid leat ILO-169 vuođđoprinsihpat, ja bohtet ovdan konvenšuvnna máŋgga artihkkalis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ILO-169 artikkel 6 etablerer en plikt for staten til å konsultere samene når det overveies å vedta lover eller å innføre administrative tiltak som kan få direkte betydning for dem. I 2005 ble det inngått en konsultasjonsavtale mellom statlige myndigheter og Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ILO-169 guđát artihkal ásaha stáhtii geatnegasvuođa konsulteret sámiiguin go lea áigumuš mearridit lágaid dahje váldit atnui hálddahuslaš doaibmabijuid mat njuolga sáhttet váikkuhit sidjiide. 2005:s dahkkojuvvui konsultašuvdnašiehtadus stáhta eiseválddiid ja Sámedikki gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med prosedyrene er å:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prosedyraid ulbmilin lea:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>bidra til en praktisk gjennomføring av statens folkerettslige forpliktelse til å konsultere med urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>váikkuhit stáhta álbmotrievttálaš geatnegasvuođa geavatlaš čađaheami konsulteret álgoálbmogiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>søke å oppnå enighet mellom statlige myndigheter og Sametinget når det overveies å innføre lover eller tiltak som kan påvirke samiske interesser direkte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geahččalit soahpat stáhta eiseválddiid ja Sámedikki gaskka jos lea áigumuš váldit atnui lágaid dahje doaibmabijuid mat sáhttet váikkuhit sámi beroštumiide njuolga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>legge til rette for utviklingen av et partnerskapsperspektiv mellom statlige myndigheter og Sametinget som virker til styrking av samisk kultur og samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>láhčit guoibmevuođaperspektiivva ovddideami stáhta eiseválddiid ja Sámedikki gaskka mat váikkuhit sámi kultuvrra ja servodaga nannema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>utvikle felles forståelse for situasjonen og utviklingsbehovet i samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovddidit oktasaš áddejumi dillái ja ovddidandárbui sámi servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avtale mellom Sametinget og Miljøverndepartementet om retningslinjer for verneplanarbeid etter naturvernloven i samiske områder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadus Sámedikki ja Birasgáhttendepartemeantta gaskka suodjalanplánabarggu njuolggadusaid hárrái luondduvalljodatlága mielde sámi guovlluin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avtale mellom miljøverndepartementet og Sametinget fra 2007 om hvordan verneplanprosessen skal foregå i samiske områder skal bidra til større grad av samisk og lokal medvirkning ved etablering av verneområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadus Birasgáhttendepartemeantta ja Sámedikki gaskka 2007:s movt suodjalanplánaproseassa čađaheapmi sámi guovlluin galggašii buvttihit stuorát mielde váikkuheami sámiid bealis ja báikkálaččat suodjalanguovlluid ásaheami oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en tilpasning av den generelle konsultasjonsavtalen i forhold til områdevern.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea oppalaš konsultašuvdnašiehtadusa heiveheapmi guovllusuodjaleami ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er blant annet regler om etablering av arbeidsutvalg der samisk representasjon skal inngå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávdnojit earret eará njuolggadusat bargolávdegotti ásaheami birra mas galgá leat sámi ovddastus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette sikrer at direkte berørte samiske rettighetshavere og samiske interesser konsulers direkte gjennom deltakelse i verneprosessen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát sihkkarastá ahte njuolga guoskkahuvvon sámi vuoigatvuođaoamasteaddjit ja sámi beroštumit konsulterejuvvojit njuolga suodjalanprosessii searvama bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en egen bestemmelse om arbeidet med forvaltningsplaner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu birra hálddašanplánaiguin lea sierra mearrádus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verneforskrift og kongelig resolusjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suodjalanláhkaásahus ja Gonagaslaš resolušuvdna</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verneområder, både nasjonalparker, landskapsverneområder og naturreservater forvaltes på bakgrunn av verneforskriften til det enkelte verneområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suodjalanguovllut, sihke álbmotmeahcit, eanadatsuodjalanguovllut ja luonddureserváhtat hálddašuvvojit suodjalanláhkaásahusa vuođul ovttaskas suodjalanguovllu ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verneforskrifter skal etter naturmangfoldsloven vedtas av Kongen i statsråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luondduvalljodatlága mielde galgá Gonagas stáhtaráđis mearridit suodjalanláhkaásahusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved utarbeidelsen av verneforskrifter konsulterer Sametinget med ansvarlige myndigheter etter avtalen mellom Sametinget og Miljøverndepartementet om retningslinjer for verneplanarbeid etter naturvernloven i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suodjalanláhkaásahusaid ráhkadeami oktavuođas konsultere Sámediggi ovddasvástideaddji eiseválddiiguin šiehtadusa mielde Sámedikki ja Birasgáhttendepartemeantta gaskka suodjalanplánabarggu njuolggadusaid hárrái luondduvalljodatlága mielde sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil at:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida ahte:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lokalbefolkningens bruk av sine ressursområder skal videreføres</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikegottiid álbmoga iežaset resursaguovlluid geavaheapmi jotkojuvvo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eksisterende bruk videreføres – kontinuitet i bruk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáláš geavahemiin jotkojuvvo – oktilaš geavaheapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Respekt og forståelse for reindriftas bruk og driftsform</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalu geavaheami ja doaibmavuogi gudnejahttin ja áddejupmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vern er også vern av verdier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suodjaleapmi lea maiddái árvvuid suodjaleapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva som formidles og hvordan det formidles og hvem som formidler er ikke likegyldig</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii daga ovtta das mii gaskkustuvvo ja movt gaskkustuvvo ja gii gaskkusta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verneforskriftene til ulike nasjonalparker kan du finner her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sierra álbmotmehciid suodjalanláhkaásahusat gávdnojit dákko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjon om verneområder med link til verneforskriftene finner du her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtojuohkin suodjalanguovlluid birra ja liŋka suodjalanláhkaásahusaide gávdno dákko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lokal forvaltning av nasjonalparker og store verneområder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotmehciid ja stuorát suodjalanguovlluid báikkálaš hálddašeapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har konsultert med Miljøverndepartementet og ble enig om forvaltningsordningen for nasjonalparker og større verneområder i 2009.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea konsulteren Birasgáhttendepartemeanttain, ja leat soahpan álbmotmehciid ja stuorát suodjalanguovlluid hálddašanortnegiid birra 2009:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Miljøverndepartementet konsulterer om den samiske representasjonen i hvert enkelt nasjonalparkstyre eller verneområdestyre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Birasgáhttendepartemeanta konsulterejit sámi ovddastusa birra juohke áidna álbmotmeahccestivrras dahje suodjalanguovlostivrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er verdt å merke seg at ved etableringen av den nye forvaltningsordningen med lokale forvaltningsstyrer heter det fra regjeringen at graden av samisk representasjon skal bli ”Vurdert ut fra områdets sin betydning for samisk kultur og næringsutøvelse”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veara lea bidjat merkii ahte ođđa hálddašanortnega ásaheami oktavuođas báikkálaš hálddašanstivrraiguin lea ráđđehus dadjan ahte sámi ovddastusa sturrodat galgá “Árvvoštallojuvvot guovllu mearkkašumi vuođul sámi kultuvrii ja ealáhusbargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er Sametingsrådet som foreslår representantene til verneområdestyrer og nasjonalparkstyrer..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi evttoha lahtuid suodjalanguovlostivrraide ja álbmotmeahccestivrraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De sitter normalt sett i en Sametingsperiode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaččat čohkkájit sii ovtta sámediggeáigodaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forvaltningsplan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddašanplána</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En forvaltningsplan er et verktøy for den daglige forvaltninga av verneområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddašanplána lea suodjalanguovllu beaivválaš hálddašeami gaskaoapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forvaltningsplanen skal ta vare på verneverdiene, både gjennom å beskytte dem mot uønskede inngrep, og gjennom å legge til rette for aktivitet som fremmer verneverdiene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddašanplána galgá gozihit gáhttenárvvuid, sihke dan bokte ahte suodjalit daid sávakeahtes lihkahallamiid vuostá, ja dakkár doaimma láhčima bokte mii ovddida suodjalanárvvuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forvaltningsplanen gir rammer for enhetlig og forutsigbar forvaltning av verneområdet gjennom klare regler for forvaltningspraksis og saksbehandling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddašanplána addá ovttagaslaš ja einnostan vejolaš rámmaid suodjalanguovllu hálddašeami várás čielga hálddašangeavahus- ja áššemeannudannjuolggadusaid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gode verneområdestyrer med samisk representasjon begrenser behovet for Sametingets direkte medvirkning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorit suodjalanguovlostivrrat main lea sámi ovddastus, ráddjejit Sámedikki beales njuolga váikkuhandárbbu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har ikke behov for å konsultere direkte med verneområdestyrer om forvaltningsplaner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis ii leat dárbu njuolga konsulteret suodjalanguovlostivrraiguin hálddašanplánaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil heller ikke være naturlig så lenge Sametinget er med på å oppnevne styrene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat maid ii leat lunddolaš nu guhká go Sámediggi lea mielde nammadeamen stivrraid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Normal saksgang vil være at Sametinget sender en høringsuttalelse når planen er på høring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaš áššejohtu lea ahte Sámediggi sádde gulaskuddancealkámuša dalle go plána lea gulaskuddamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så konsulterer vi eventuelt i sluttbehandlingen før forvaltnings godkjennes hos Direktoratet for naturforvaltning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii konsulteret vejolaččat loahppameannudeami oktavuođas ovdal go Luonddusuodjalandirektoráhta dohkkeha hálddašeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontinuitet i bevaring og bærekraftig bruk av natur er det som gir naturgrunnlaget for samisk kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktilašvuohta suodjaleamis ja luonddu ceavzilis geavaheamis lea dat mii addá luondduvuđđosa sámi kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor behov for samisk kulturkompetanse i forvaltning og formidling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne dárbbašuvvo sámi kulturgelbbolašvuohta hálddašeamis ja gaskkusteamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et sterkt ønske fra Sametingets side at den kunnskapsbaserte forvaltningen vi nå har startet på også tar inn over seg urfolksdimensjonen i samisk områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sávvá garrasit dan ahte máhttovuđot hálddašeapmi maid dál álggahit, goziha álgoálbmotdimenšuvnna sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er da også nedfelt i regjeringens budsjett proposisjon at ”Kunnskap om samisk kultur er viktig i de områdene det er relevant”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusa bušeahttaproposišuvnnas čuožžu maiddái ahte “Máhttu sámi kultuvrra birra lea deaŧalaš dain guovlluin gos dat lea relevánta”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forvaltningsplanene til en del verneområder finner du her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun suodjalanguovlluid hálddašanplánaid gávnnat dákko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansvarlig politiker Rådsmedlem</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddasvástideaddji politihkkár</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
