<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">koronatilskudd_til_arctic_lavvo_i_kautokeino.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Koronatilskudd til Arctic Lavvo i Kautokeino</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Koronadoarjja Arctic Lavvo-fitnodahkii Guovdageainnus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har vedtatt å støtte Arctic Lavvo med et tilskudd på kr. 395.000,-. Dette er et koronatilskudd som følge av tapte inntekter under koronapandemien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea mearridan addit doarjaga Arctic Lavvoi 395.000,- ru. Dát lea koronadoarjja massojuvvon dietnasa geažil koronadávdda geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arctic Lavvo søkte Sametinget om midler til å gjennomføre en ny utarbeidet strategiplan med nødvendige markedsaktiviteter for å fullføre arbeidsoppgaver som ble satt på vent under koronakrisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Arctic Lavvo ozai doarjaga Sámedikkis ođđa strategiijaplána ráhkadeapmái dárbbašlaš márkanaktivitehtaiguin bargguid ollašuhttimii mat biddjojuvvojedje vuordit koronadávdda áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er en bedrift som har vært omstillingsdyktig, og som leter etter muligheter under vanskelige forhold, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát fitnodat lea leamaš čeahppi nuppástuhttit, ja mii ohcá vejolašvuođaid váttis diliid oktavuođas, dadjá sámediggepresideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arctic Lavvo ble etablert i 2016.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Arctic Lavvo ásahuvvui 2016:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De overtok da rettighetene til varemerket Venor til produksjon av lavvoer og gammer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat válddit badjelasas Venor gálvomearkka vuoigatvuođaid buvttadit lávuid ja gođiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siden da har de flyttet inn i nye produksjonslokaler for å effektivisere produksjonen og satse på nye markeder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan rájes lea dat fárren ođđa buvttadan lokálaide beavttálmahttin dihtii buvttadeami ja áŋgiruššan dihtii ođđa márkaniin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da Norge stengte ned i mars 2020 endret bedriften fokus for å sikre arbeidsplassene og startet deretter å produsere smittevernutstyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle go Norga giddejuvvui njukčamánus 2020 rievddai fitnodaga fokus bargosajiid sihkkarastimii ja álggahii buvttadit njoammuneastadanreaidduid ráhkadeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Fremgangsmåten til denne bedriften er et godt eksempel på best practice, noe som kan være til inspirasjon for andre bedrifter, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dán fitnodaga lahkonanvuohki lea buorre ovdamearka buoremus geavahusain, mat sáhttet inspireret eará fitnodagaid, dadjá Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon eller intervju, kontakt sametingspresident Aili Keskitalo (NSR), +47 971 29 305, e-post: aili.keskitalo@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus siđat eanet dieđuid dahje jearahallama, váldde oktavuođa sámediggepresideanttain Aili Keskitaloin (NSR), +47 971 29 305, e-poasta: aili.keskitalo@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
