<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">krav-til-lister.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Krav til lister / Partier/Valgmedarbeidere / Kampanjeside / Valg og manntall / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáibádus listtuide / Bellodagat/Válgábargit / Kampanjeside / Válga ja jienastuslohku / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Krav til lister</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáibádus listtuide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å kunne stille til sametingsvalg kreves det enten registrering som samepolitisk organisasjon, eller at en stiller liste i en valgkrets der listeforslaget underskrives av personer registrert i Sametingets valgmanntall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>14. Miessemánnu 2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følgende samepolitiske organisasjoner er registrert hos Sametinget:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeválgii searvamii gáibiduvvo ahte lea juogo registrerejuvvon sámepolitihkalaš organisašuvdnan, dahje sáhttá bidjat listta válgabiirres maid leat vuolláičállán olbmot geat leat Sámedikki jienastuslogus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeiderpartiet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámepolitihkalaš organisašuvdna</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fremskrittspartiet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa sámepolitihkalaš organisašuvnna registreremii gáibiduvvojit unnimusat 200 vuolláičállosa olbmuin geat leat Sámedikki jienastuslogus (gč. § 20 d sámediggeválgga láhkaásahusas).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høyre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid ferte bidjat ohcamis mielddusin dalle go bivdá sámepolitihkalaš organisašuvnna registrerejuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samefolkets Parti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos organisašuvdna lea juo registrerejuvvon sámepolitihkalaš organisašuvdnan Sámedikki registaris, de galgá organisašuvdna maŋimusat ođđajagemánu 2. b. 2013 sáddet ođasmahttojuvvon dieđuid dan birra geat dat leat mielde organisašuvnna doaimmaheaddji orgánas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samenes Folkeforbund samepolitiske enhet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos organisašuvdna lea ožžon unnimusat 60 jienastaga válgabiirres dahje unnimusat 200 jienastaga olles riikkas, de lea doarvái jos listaevttohusa leat vuolláičállán unnimusat guovttis organisašuvnna báikkálaš ossodaga stivralahtuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å bli nyregistrert som en samepolitisk organisasjon kreves minst 200 underskrifter fra personer registrert i Sametingets valgmanntall (jf. § 20 d i forskrift om valg til sametinget).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammá guoská organisašuvnnaide mat leat registrerejuvvon Sámedikkis maŋŋá ovddit sámediggeválgga (gč. § 28 d).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse skal ligge med søknaden om å bli registrert som en samepolitisk organisasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eaŋkillistta bidjan válgabiirres Jos organisašuvdna ii leat registrerejuvvon sámepolitihkalaš organisašuvdnan, de lea liikká vejolaš searvat sámediggeválgii jos bidjá listta man leat vuolláičállán unnimusat 30 olbmo geat leat Sámedikki jienastuslogus válgabiires.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis organisasjonen allerede er registrert som en samepolitisk organisasjon i Sametingets register, skal organisasjonen sende inn oppdatert informasjon om hvem som sitter i organisasjonens utøvende organ innen 2. januar 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Movt geavahusas bidjat listaevttohusa?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis organisasjonen fikk en oppslutning på minst 60 stemmer i en valgkrets eller minst 200 stemmer i hele landet, er det tilstrekkelig at listeforslaget er underskrevet av minst to av styremedlemmene i organisasjonens lokalavdeling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin mii lea namahuvvon bajábealde galgá listaevttohusas:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samme gjelder for organisasjoner som er blitt registrert hos Sametinget etter forrige sametingsvalg (jf. § 28 d).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· leat bajilčálan bellodaga/organisašuvnna namma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis organisasjonen ikke er registrert som en samepolitisk organisasjon kan en likevel stille til sametingsvalg hvis en stiller med liste som er underskrevet av minst 30 personer som er registrert i Sametingets valgmanntall i valgkretsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· namahuvvot ahte lista guoská sámediggeválgii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan sette opp listeforslag i praksis?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· evttohasat sáhttet leat dušše ovtta sámediggeválgalisttas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til det som er nevnt ovenfor må listeforslaget:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· evttohasain galgá leat ovdanamma, goargu ja riegádanjahki, vejolaččat maiddái virgi ja ássansadji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>angi gjeldende parti/organisasjon i overskriften</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· oktasaš listtain sáhttá maiddái bidjat dieđuid evttohasa gullevašvuođas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>angi at det gjelder sametingsvalget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· leat unnimusat 40 proseantta ovddastus goappašiin sohkabeliin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kandidatene kan kun stå på en liste til sametingsvalget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· luohttámušolbmo ja várreovddasteaddji namma sin gaskkas geat leat čállán vuollái listaevttohusa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kandidatene skal være oppført med fornavn, etternavn og fødselsår, evt. også stilling og bosted</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· diehtu das geat doibmet luohttámušlávdegoddin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>for felleslister kan også opplysninger om kandidatenes tilhørighet opplyses om</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· galget leat unnimusat ovcci evttohasa nama válgabiirres.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>inneholde minst 40 prosent representasjon av hvert kjønn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgabiirret main leat gaskal guokte ja njeallje mandáhta, galget bidjat ovcci evttohasa nama listaevttohussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>inneholde navn på en tillitsvalgt og en vararepresentant blant de som har underskrevet listeforslaget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos válgabiirres leat vihtta dahje eanet mandáhtat, de sáhttá evttohasaid lohku ollásit leat guovttegeardán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Listeforslaget bør inneholde navn på et visst antall personer blant dem som har underskrevet på listeforslaget, som skal fungere som tillitsutvalg med myndighet til å trekke listeforslaget tilbake.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2013 listaevttohusat - man ollu evttohasat listtas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>være utfylt med navnet på minst ni valgbare kandidater i kretsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgabiire 1 Nuortaguovllu válgabiire : 9 - 12 evttohasa (válgabiirres leat 6 mandáhta)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kretser som har mellom to og fire mandater, skal føre opp ni kandidater på listeforslaget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgabiire 2 Ávjovári válgabiire: 9 - 18 evttohasa (válgabiirres leat 8 mandáhta)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom kretsen har 5 eller flere mandater kan det samlede antall kandidater være det dobbelte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgabiire 3 Davveguovllu válgabiire: 9 - 12 evttohasa (válgabiirres leat 5 mandáhta)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Listeforslagene for valget 2013 - antall kandidater på listen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgabiire 4 Gáiseguovllu válgabiire: 9 - 12 evttohasa (válgabiirres leat 6 mandáhta)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgkrets 1 Østre valgkrets: 9 - 12 kandidater (valgkretsen har 6 mandater)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgabiire 5 Viesttarmeara válgabiire: 9 - 10 evttohasa (válgabiirres leat 4 mandáhta)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgkrets 2 Ávjovári valgkrets: 9 - 16 kandidater (valgkretsen har 8 mandater)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgabiire 6 Åarjel-Saepmie veeljemegievlie: 9 evttohasa (válgabiirres leat 4 mandáhta)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgkrets 3 Nordre valgkrets : 9 - 10 kandidater (valgkretsen har 5 mandater)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgabiire 7 Lulli-Norgga válgabiire: 9 evttohasa (válgabiirres leat 6 mandáhta)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgkrets 4 Gáisi valgkrets: 9 - 12 kandidater (valgkretsen har 6 mandater)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigemearri buktit listaevttohusa lea cuoŋománu 2. b. válgajagi 2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgkrets 5 Vesthavet valgkrets: 9 kandidater (valgkretsen har 4 mandater)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diet áigemearri lea joavdanáigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgkrets 6 Sørsamisk valgkrets: 9 kandidater (valgkretsen har 4 mandater)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Listaevttohus lohkkojuvvo leat buktojuvvon dalle go dat lea joavdan Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgkrets 7 Sør-Norge valgkrets: 9 - 12 kandidater (valgkretsen har 6 mandater)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eambbo dieđuid Sámediggeválgga 2013 birra, váldde oktavuođa ráđđeaddiin Roald Andreas Sandvik tlf: 78474183</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fristen for innlevering av listeforslag er 2.april i valgåret 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Julggaštus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en i hende frist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>pdf</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
