<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">krever_reforhandling_av_reindriftsavtalen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Krever reforhandling av Reindriftsavtalen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáibida ođđasit šiehtadallat Boazodoallošiehtadusa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget krever reforhandlinger i Reindriftsavtalen grunnet den ekstraordinære situasjonen som klimakrisen skaper i Troms og Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi gáibida ođđasit šiehtadallat Boazodoallošiehtadusa erenoamáš dili dihte maid dálkkádatroassu dagaha Romssas ja Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget er ikke fornøyd med håndteringen av krisesituasjonen reindriftsnæringen fortsatt står i. Reindriftsavtalens tiltak må speile den faktiske situasjonen reindrifta står i nå, sier sametingsråd Hans Ole Eira (Sp).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi ii leat duhtavaš roassodili gieđahallamiin, mas boazodoalloealáhus ain lea. Boazodoallošiehtadusa doaibmabijut fertejit speadjalastit duohta dili mas boazodoallu lea dál, dadjá sámediggeráđđi Hans Ole Eira (Gb).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hans Ole Eira Åse M. P. Pulk/Sámediggi I vinter ble det slått alarm om at vinterens beitekrise utviklet seg til en samfunnskrise.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán dálvvi dieđihuvvui ahte guohtunroassu lea šaddan servvodatroassun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er ikke en situasjon som går over av seg selv bare snøen tiner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá lea dilli mii ii noga vaikko muohta suddá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De økonomiske konsekvensene vil merkes i lang tid fremover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ekonomalaš váikkuhusat dovdojit vel guhkes áiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– I en situasjon der det alarmeres bredt og mange er rammet av store kostnader og stor arbeidsbelastning, og prognosen viser at færre vil opparbeide ordinær driftsstøtte, er det uansvarlig å la en ordinær avtale på 180 millioner kroner bli stående, sier sametingsråd Hans Ole Eira (Sp).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Heahtedilis mii čuohcá viidát ja mas ollugat gillájit stuora goluiguin ja stuora bargonođiin, ja einnostuvvo ahte unnit boazodoallit gártadit dábálaš doaibmadoarjaga, de eat sáhte diktit 180 miljovnna ruvdnosaš dábálaš šiehtadusa orrut nu go lea, dadjá sámediggeráđđi Hans Ole Eira (Gb).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Erfaringstall fra beitekrisen i 2020 viser at kjøttinntektene ble redusert med 32 prosent, samtidig som distriktets kostnader økte med 81 prosent fra 2019 til 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vásihuslogut 2020 guohtunroasus čájehit ahte biergosisaboahtu unnui 32 proseantta, seammás go orohaga golut lassánedje 81 proseanttain 2019:s 2020 rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da skyldes økningen kjøp av fôr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassáneami sivvan lea fuođđariid oastin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette var dessuten før dagens prisvekst på drivstoff og fôr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lei vel ovdal dálá boaldámuša ja fuođđara haddegoargŋuma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget forventer en lignende kostnadsøkning også denne vinteren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi vuordá sullasaš haddegoargŋuma dán dálvvi maid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg så har reineieres kostnader økt betraktelig på grunn av høyere bensinpris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin dasa leat boazoeaiggádiid golut lassánan sakka alla bensinhattiid dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En viktig forskjell fra 2020 er at ved årets beitekrise måtte reindriftsutøverne frakte tilleggsforet selv, i 2020 tok staten større ansvar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehálaš erohus 2020:s lea ahte dán jagáš guohtunroasus fertejedje boazoeaiggádat ieža fievrridit lassifuođđara, 2020:s válddi stáda stuorit ovddasvástádusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dårlig kalvetilgang vil innebære at mange ikke oppnår ordinære driftstilskudd og at midlene ikke når næringen, slik den er tenkt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heajos miessešaddu dagaha ahte máŋggas eai oaččo dábálaš doaibmadoarjaga ja ahte gaskaoamit eai olát ealáhussii, nu go jurddašuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftsfamilier har varslet om enorme helsemessige og økonomiske belastninger, noe som bekreftes av flere fagmiljøer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallobearrašat leat dieđihan issoras dearvvašvuođalaš ja ekonomalaš nođiid, juoga maid olu fágabirrasat duođaštit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forutsigbarhet er en forutsetning for god helse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eaktun buori dearvvašvuhtii lea diehttevašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Hvis man vil ta varslene om reindriftas situasjon på alvor, så må man skape en bedre forutsigbarhet gjennom å forhandle på nytt og se på premissene som foreligger, sier sametingsråd Hans Ole Eira (Sp).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Jus áigut boazodoalu heahtedili duođas váldit, de ferte buvttihit buoret diehttevašvuođa ođđa šiehtadallamiid bokte ja geahčadit árvaluvvon eavttuid, dadjá sámediggeráđđi Hans Ole Eira (Gb).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eira sier at erfaringer fra tidligere kriser, senest i 2020, viser at direkte tilskuddsordninger blir stående ubrukt og ble senere omdisponert, blant annet på grunn av lite slakteuttak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eira lohká ahte vásáhusat ovddeš roasuin, maŋemus 2020:s, čájehit ahte njuolga doarjjaortnegat eai adnon ja ruhta sirdojuvvui eará doaimmaide maŋŋil, earret eará unnán njuovvama dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han sier at dette kan løses tidligere i år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lohká ahte dán jagi sáhttá čoavdit ášši árabut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Årets krise er på mange måter mer alvorlig enn krisen i 2020, fordi den samlede effekten av få slaktedyr og økte priskostnader på både fôr og drivstoff er verre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dán jagáš roassu lea máŋgga ládje duođaleabbo go 2020 roassu, danne go unnán njuovvanbohccot ja lassánan golut sihke fuođđariin ja boaldámušas čuohcá oktiibuot garraseappot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man har dessuten ikke rukket å bygge opp en buffer siden forrige krise i 2020, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin eai leat boazodoallit háhppehan cegget liigeruđa 2020 roasu rájes, dadjá Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er erklært beitekrise både i Troms og Finnmark og i deler av Nordland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dieđihuvvon guohtunroassu sihke Romssas ja Finnmárkkus ja osiin Nordlánddas maid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eira mener at Reindriftsavtalen derfor må reforhandles regionalt for de kriserammede områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne oaivvilda Eira ahte boazodoallošiehtadus ferte rievdaduvvot guvllolaččat guovlluide mat leat heađis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Områder utenfor vil oppnå driftsstøtte som normalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovllut maidda ii guoskka, ožžot doaibmadoarjaga nu go dábálaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se Reindriftsavtalen for avtaleåret 2022/2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Boazodoallošiehtadusa šiehtadusjahkái 2022/2023</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Hans Ole Eira (Sp), mob. +47 918 61 471, hans.ole.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá ja gažaldagaid vástida sámediggeráđđi Hans Ole Eira (GB), +47 918 61 471, hans.ole.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
