<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">krigsminner-i-nord-salten.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Árran lulesamiske senter har i perioden 2013 til 2016 gjennomført et stort prosjekt med registering av krigsminner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soahtemuittut Davvi-Sálttus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Store deler av prosjektet er finansiert av Sametinget, Riksantikvaren og Nordland Fylkeskommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árran julesáme guovdasj lea áigodagas 2013 rájes 2016 rádjai čađahan stuorra prošeavtta soahtemuittuid registreremiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet har blant annet munnet ut i bokutgivelsen Grenselos i grenseland, om de samiske grenselosene .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorra osiid prošeavttas leat ruhtadan Sámediggi, Riikaantikvára ja Norlándda fylkkasuohkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også utviklet en kulturminneløype som kan benyttes av reiselivsaktører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rádjelovssat rádjariikkas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet satte fokus på kulturminner langs en av fluktrutene til Sverige som ble benyttet under 2. verdenskrig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta lea earret eará buvttihan girjealmmuheami Grenselos i grenseland, sámi rádjelovssaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ruten var en del av grenseleden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái kulturmuitobálggis lea ráhkaduvvon maid mátkeealáhusaktevrrat sáhttet geavahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grenseleden går fra Sørfjorden til Ritsem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttas deattuhuvvojedje kulturmuittut muhtun rádjebálgáin Ruŧŧii mat geavahuvvojedje nuppi máilmmisoađi áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Leden er merket med steinvarder og skilt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruvtto lei oassi rádjebálgás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Langs ruten er det satt opp to hytter med overnattingsmuligheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rádjebálggis manná Slábavuonas Rijtemii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturminner langs løypa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálggis lea merkejuvvon geađgemearkkaiguin ja galbbaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Langs ruten kan man se tyske vaktbuer, maskingeværstillinger, trappetrinn i terrenget og steinmurer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálgá guoras leat guokte bartta main lea vejolaš idjadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er satt opp tre informasjonstavler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturm uittut bálgá guoras</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tavlene står I Sørfjord, ved Kjerringvatn og ved hvilebuen ved Røysvatnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálgá guoras sáhttá oaidnit duiskka váktaskajáid, mášenbissosajádagaid, ráhpáid eatnamis ja geađgemuvrraid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Digitale historier</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golbma diehtojuohkingalbba leat ceggejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er produsert en folder med informasjon om krigsminneløypen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galbbat leat Slábavuonas, Áhkájávrris ja vuoiŋŋastanskajá luhtte Røysvatnet nammasaš jávrri luhtte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet produserte i 2015 en vandreutstilling som har vært på turné.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Digit ála muitalusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også gjennomført digital historiefortelling og formidling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gihpa lea buvttaduvvon soahtemuitobálgá birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
