<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kronikk:_til_de_unge_og_modige_samiske_kvinnene.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk: Til de unge og modige samiske kvinnene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkka: Nuorra ja duostilis sámi nissoniidda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kampen for samiske rettigheter er også likestillingskamp, skriver s ametingspresident Silje Karine Muotka i sin kronikk i anledning FNs internasjonale kvinnedag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáistaleapmi sámi vuoigatvuođaid ovdii lea maid dásseárvorahčan, čállá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka kronihkastis ON riikkaidgaskasaš nissonbeaivvi oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likestilling handler om å arbeide for et samfunn med like rettigheter, plikter og muligheter for alle – uavhengig av kjønn .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dásseárvvus lea sáhka bargat servodaga ovdii mas buohkain leat ovttalágan vuoigatvuođat, geatnegasvuođat ja vejolašvuođat – beroškeahttá sohkabealis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likestilling handler om hvilke verdier vi skal bygge vårt samfunn på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dásseárvvus lea sáhka das maid árvvuid ala mii galgat hukset servodahkamet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likestilling handler om menneskerettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON dadjá ahte dásseárvvu váilun lea olmmošvuoigatvuođahástalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FN peker på at mangel på likestilling er en menneskerettighetsutfordring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva Norggas olmmošvuoigatvuođanašuvdnan lea dattetge billahuvvan maŋimus áiggiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bildet av Norge som en menneskerettighetsnasjon har imidlertid slått sprekker den siste tiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norga lea badjel 500 beaivvi rihkkon olmmošvuoigatvuođaid dovddus Fovsennjaarke-áššis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge har i mer enn 500 dager brutt menneskerettighetene i den etter hvert svært kjente Fosen-saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus lea dan diktán dáhpáhuvvat badjel 500 beaivvi, ja riikamedia lea oađđán badjel 500 beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I over 500 dager har regjeringen latt det skje, og i over 500 dager har riksmedia sovet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei sáhttit gollat vel 500 beaivvi ovdalgo olles Norga ja Ráđđehus ledje ipmirdit ahte dál dáhpáhuvvá olmmošvuoigatvuođarihkkun, jus fal dat duostilis nuorra joavku ii lean loktet fuomášumi áššái riikka dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og det kunne lett ha gått 500 dager til før både hele Norge og Regjeringen skjønte at det pågår et menneskerettighetsbrudd, hadde ikke en gjeng med modige ungdommer brutt den nasjonale lydmuren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid nuoraid searvvis geat dáistališgohte olmmošvuoigatvuođaid ovdii, ledje ollu nuorra nissonat áibbas njunnošis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant ungdommene som sto opp for menneskerettighetene, sto et knippe unge kvinner helt i front.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne, ON riikkaidgaskasaš nissonbeaivvi, lokten juste sin ovdan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag på FNs internasjonale kvinnedag vil jeg trekke frem nettopp disse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorra ovddasmanni sámi nissoniid geat gáibidit iežaset rievtti gullot ja váldojuvvot duođalažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Generasjonen av yngre samiske kvinner som trer frem og som krever sin rett til å bli hørt og tatt på alvor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galgá leat duostil go iežas vuoigatvuođaid ovdii dáistala, muhto vel duostileabbo go dáistala olles iežas álbmoga vuoigatvuođaid ovdii riikka doaimmaheaddji válddi vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det krever modighet å stå opp for sine rettigheter, men det krever noe ekstra å skulle gjøre det på vegne av ditt folk overfor landets utøvende makt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáistaleapmi sámi vuoigatvuođaid ovdii lea maid dásseárvorahčan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kampen for samiske rettigheter er også likestillingskamp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi vuoigatvuođat leat dehálaččat buohkaide geat háliidit vuoiggalaš ja dásseárvosaš servodaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske rettigheter er viktige for alle som er for et rettferdig og likestilt samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađi bahábut eat leat olahan dásseárvvu, daningo min servodagas eai leat ovttalágan vuoigatvuođat, geatnegasvuođat ja vejolašvuođat nissoniid ja dievdduid gaskkas, sámiid ja dážaid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dessverre har vi ikke oppnådd likestilling, for vi lever ikke i samfunn med like rettigheter, plikter og muligheter mellom kvinner og menn, mellom samisk og norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimus vahkuid dat lea vuhtton vel čielgaseappot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har blitt ekstra tydelig for alle de siste ukene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne fuomášuhttit nieiddaid ja nissoniid vuoigatvuođaid ja vejolašvuođaid, ja nissonbeaivi lea ain mávssolaš, erenoamážit daningo nissoniid vuoigatvuođat oppalaččat leat rašibut riikkaidgaskasaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag retter vi søkelys på jenters og kvinners rettigheter og muligheter, og kvinnedagen har fortsatt betydning, spesielt fordi kvinnens rettigheter generelt står svakere internasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das lea maid duohta mearkkašupmi daningo mii diehtit ahte veahkaváldi ja illasteapmi nissoniid vuostá lea stuora servodatváttisvuohta Sámis, ja dan dáfus mis lea stuora bargu Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har også reell betydning fordi vi vet at vold og overgrep mot kvinner er et stort samfunnsproblem i Sápmi, og vi har en stor jobb å gjøre Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean liige oadjebas go dieđán ahte sámi nissonat dat ain leat ovdavázzit min servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ekstra betryggende å vite at de samiske kvinnene ennå er foregangspersonene i samfunnet vårt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihte oidno Ella Marie Hætta Isaksen juohke sajis dál, ja son lea okta máŋgasis geat leat njunnošis, seammá ládje go dat ollu ovddasmanni sámi nissonat historjjás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ella Maria Hætta Isaksen for eksempel er å se på alle flater for tiden, og hun er en av de mange som skriver seg inn i den lange historien av samiske kvinner som har gått i spissen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>«Buks-Berret», dahje Beret Paulsdatter Dypvand nu go su namma lei, anii buvssaid nu go dievdoolbmot, ja lei fanasveahkahoavda iežas fatnasis Lofuohta-bivddus 1800-logu álgobealis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Buks-Berret» eller Beret Paulsdatter Dypvand som hun het, ikledde seg bukser som en mann og var sjef for mannskap på egen båt under Lofotfisket i første halvdel av 1800-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ásllat Elle, dahje Elen Skum, lei mielde jođiheame daid dovddus Guovdageainnu-stuimmiid jagis 1852.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elen Skum var en av lederne i det kjente Kautokeino-opprøret i 1852.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elsa Laula Renberg čohkkii sámiid vuosttaš sámi riikačoahkkimii jagis 1917, ja barggai viššalit olles eallima áššiiguin mat guske earret eará ohppui, areálaide ja boazodollui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elsa Laula Renberg samlet samene til det første samiske landsmøtet i 1917, og jobbet utrettelig hele livet med saker om utdanning, areal og reindrift blant annet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja Ánná Johanas Kirste dahje Kirsten Svineng, gii maiddái gohčoduvvui “Mamma Karasjok”, risikerii iežas eallima veahkehit serbialaš soahtefáŋggaid nuppi máilmmisoađi áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og Kirsten Svineng, også kjent som «Mamma Karasjok», risikerte livet sitt for å hjelpe serbiske krigsfanger under andre verdenskrig .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat olu nissonolbmot geat maŋemus vahkuid leat čájehan iežaset návccaid sámiid rivttiid áŋgiruššamis. Guovttis dain leaba NSR Nuoraid jođiheaddji, Elle Nystad, ja Natur og Ungdom jođiheaddji, Gina Gylver.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rekken av unge kvinner som har bemerket seg som forkjempere for samiske rettigheter de siste ukene er lang, deriblant lederne for NSR Nuorat, Elle Nystad, og leder for Natur og Ungdom, Gina Gylver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sudno, ja eará dehálaš, nuorra nissonolbmuid, boahtit mii muitit boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammen med andre viktige, unge, kvinner kommer de til å bli husket i fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto álggos galget sii leat mielde viidáset hábmeme servodaga iežaset bulvii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men aller først skal de være med på å forme samfunnet videre for sin egen generasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegielas lea dološ sátni "gába", mii geavahuvvo dušše nissonolbmuid birra, ja muitala ahte nissonolmmoš lea hága ja čeahppi, ja ahte sus lea erenoamáš máhttu, dáiddut ja hutkáivuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På nordsamisk har vi et gammelt ord, "gába" , som kun kan brukes om kvinner som er ferdighetsrike, med spesialisert kunnskap, evner og oppfinnsomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Addá munnje doaivaga boahtteáigái, go dieđán ahte mis leat nu olu gába nissonat – gievrras nissonat – bajásšaddi buolvvas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gir meg stort håp for fremtiden å vite at vi har så mange «g ába nissonat ” – sterke kvinner – i vår oppvoksende generasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi nissonbeaivvi lokten mun nuoraid geat mannan vahkus ledje njunnošis ja geat ožžo olles Norgga morihit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Årets kvinnedag er for meg dedikert til de unge som gikk i tet i forrige uke og som vekket hele Norge fra en dyp søvn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Niehku Norgga birra olmmošvuoigatvuođanašuvdnan botkejuvvui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Drømmen om Norge som en menneskerettighetsnasjon ble avbrutt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus ferte dál čájehit ahte sin šállošeami duohken lea dáhttu, ja mii lohpidit – Norga ii šat oađe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen må nå bevise at det ligger vilje bak deres unnskyldning, og vi lover – Norge sover ikke lenger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lihkku nissonbeivviin!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
