<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kronikk:_hvert_folks_rett_til_egen_forsoning_med_staten.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk: Hvert folks rett til egen forsoning med staten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkka: Juohke álbmoga vuoigatvuohta iežas soabadeapmái stáhtain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1. juni overleverer Sannhets- og forsoningskommisjonen sin rapport til Stortinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geassemánu 1. beaivvi geige Duohtavuođa- ja seanadankommišuvdna raporttas Stuoradiggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en hendelse av enorm betydning for mange, og sametingsrådet har store forventninger til hvordan Stortinget behandler rapporten i etterkant.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhus mearkkaša hui ollu oallugiidda, ja sámediggeráđis leat alla vuordámušat dasa movt Stuoradiggi maŋŋel meannuda raportta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk av Runar Myrnes Balto, sametingsråd (NSR)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihka čállán: Runar Myrnes Balto, sámediggeráđđi (NSR)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når rapporten leveres er det fem år siden Stortinget igangsatte det historiske arbeidet med å granske fornorskningen av samer, kvener, norskfinner og skogfinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go raporta geigejuvvo, de lea vihtta jagi áigi go Stuoradiggi álggahii historjjálaš barggu mas guorahallá sápmelaččaid, kvenaid, norgalaš-suopmelaččaid ja vuovdesuopmelaččaid dáruiduhttima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten omhandler både urfolk og nasjonale minoriteter med forskjellige erfaringer og historier, men som har det til felles at de har levd gjennom en statlig fornorskningsprosess.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta lea sihke álgoálbmogiid ja nationála minoritehtaid birra geain leat iešguđet vásáhusat ja historjját, muhto geain lea oktasaš dat ahte leat eallán stáhtalaš dáruiduhttinproseassain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosessen har bidratt til å åpne mange sår, både kollektivt og for enkeltpersoner som har fortalt sine historier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Proseassa lea rahpan ollu háviid, sihke kollektiivvalaččat ja ovttaskas olbmuin geat leat muitalan iežaset historjjáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det forplikter Stortinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat geatnegahttá Stuoradikki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den dokumenterte sannheten om fornorskningspolitikken må følges opp med tiltak som bidrar til å rette opp i uretten som er begått overfor hvert av folkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duođaštuvvon duohtavuođa dáruiduhttinpolitihka birra ferte čuovvulit doaibmabijuiguin mat njulgejit dan vearrivuođa maid álbmogat leat šaddan vásihit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er det vi omtaler som forsonende tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan mii gohčodit soabaheaddji doaibmabidjun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For at tiltak skal bidra til forsoning, er det helt nødvendig at de har bred legitimitet innenfor folkegruppen som tiltaket gjelder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vai doaibmabijut váikkuhivčče soabadeapmái, de lea áibbas dárbbašlaš ahte das lea duohta legitimitehta olmmošjovkui masa doaibmabidju guoská.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis Stortinget gjør vedtak om tiltak ensidig uten å ha reell tilslutning fra vedkommende folk, kan det oppfattes som en gjentakelse av historiske feil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus Stuoradiggi ovttabealálaččat mearrida doaibmabijuid guoskevaš álbmoga doarjaga haga, de dat sáhttá ipmirduvvot historjjálaš boasttuvuođaid geardduheapmin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi mener at hvert folk har krav på en selvstendig forsoningsprosess med staten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii oaivvildit ahte juohke álbmogis lea riekti iehčanas soabadanprosessii stáhtain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om Sannhets- og forsoningskommisjonen har gransket fornorskningen av flere folk i en felles rapport, så mener Sametingsrådet at forsoning et anliggende mellom hvert enkelt folk og staten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko Duohtavuođa- ja seanadankommišuvdna lea guorahallan máŋgga álbmoga dáruiduhttima oktasaš raporttas, de oaivvilda sámediggeráđđi ahte soabadeapmi lea juohke álbmoga ja stáhta gaskasaš ášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortinget må respektere at hver gruppe har rett til å bli hørt i spørsmål om forsonende tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuoradiggi ferte doahttalit ahte buot joavkkuin lea riekti gullot áššiin mat gusket soabaheaddji doaibmabijuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi mener derfor det må legges til rette for selvstendige prosesser mellom Stortinget og de forskjellige folkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne mii oaivvildit ahte ferte láhčit dili iešheanalaš proseassaide Stuoradikki ja iešguđet álbmogiid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At Stortinget deler inn sin saksbehandling slik at hvert folk har sin egen forsoningsprosess, er viktig av flere årsaker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat máŋga ákka dasa manne lea dehálaš ahte Stuoradiggi juohká áššemeannudeami nu ahte juohke álbmogis lea sierra soabadanproseassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For det første vil det sikre at ingen gruppers stemmer drukner, noe som kan skje i en bred og felles saksbehandling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttažettiin dat sihkkarastá ahte ii ovttage joavkku jietna láhppo, go dat lea juoga mii sáhttá dáhpáhuvvat viiddis ja oktasaš áššemeannudeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi anerkjenner at det samiske folket har mer velutviklede systemer for dialog med staten enn de andre berørte folkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dohkkehit ahte sámi álbmogis leat buorebut ovddiduvvon vuogádagat dasa movt gulahallá stáhtain go eará álbmogiin geaidda dát guoská.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For oss er det viktig at vår stemme i forsoningsprosessen ikke bidrar til å drukne stemmene til kvenene eller skogfinnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Midjiide lea dehálaš ahte min jietna soabadanproseassas ii dagat ahte kvenaid dahje vuovdesuopmelaččaid jietna ii gullo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samene kan for eksempel ikke godta forsonende tiltak på vegne av kvenene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččat ovdamearkka dihte eai sáhte dohkkehit soabaheaddji doaibmabijuid kvenaid bealis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er det bare de selv som kan gjøre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan sáhttet dušše sii ieža dahkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På samme måte kan ingen andre godta forsonende tiltak på vegne av samene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma ládje eai sáhte earát dohkkehit soabaheaddji doaibmabijuid sápmelaččaid bealis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvert folks rett til å selv å avgjøre i spørsmål om forsoning er viktige prinsipper å holde fast ved i tiden som kommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke álbmoga riekti ieš mearridit soabadanáššiin lea dehálaš prinsihppa maid ferte bisuhit boahttevaš áiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes mange forventninger til den kommende forsoningsprosessen, og fra sametingsrådet sin side har vi god tro på at det er mulig å finne tiltak som retter opp i uretten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat ollu vuordámušat boahttevaš soabadanprosessii, ja sámediggeráđi bealis mii jáhkkit ahte lea vejolaš gávdnat doaibmabijuid mat njulgejit vearrivuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så lenge storsamfunnet og Stortinget vil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus fal stuoraservodagas ja Stuoradikkis lea dáhttu dan dahkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig er vi forberedte på at vi først skal gjennom en vond sannhetsprosess.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás mii leat ráhkkanan dasa ahte mii vuos galgat čađahit lossa duohtavuođaproseassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå skal vi snart vonde historier fra fornorskningen, og vi håper at også storsamfunnet vil lytte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál mii fargga gullat váivves muitalusaid dáruiduhttimis, ja mii sávvat ahte maiddái stuoraservodagas guldalit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personlig vil jeg lytte med stor interesse til både eget folks historie, og til de andre folkenes erfaringer med fornorskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ieš áiggun stuora beroštumiin guldalit sihke iežamet álbmoga historjjá, ja eará álbmogiid vásáhusaid dáruiduhttimiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kun med en felles forståelse av fornorskningen og dens konsekvenser kan vi skape reell forsoning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duohta soabadeami sáhttit oažžut dušše de go mis lea oktasaš ipmárdus dáruiduhttimis ja dan váikkuhusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
