<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kronikk-8.-mars-likestilling-er-fremdeles-en-droem.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk: 8. mars - likestilling er fremdeles en drøm / Taler og artikler / Sametingsrådet / Organisasjonsstruktur / Om Sametinget / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkka: njukčamánu 8 b. – dásseárvu lea ain niehku / Sártnit ja artihkkalat / Sámediggeráđđi / Organisašuvdnastruktuvra / Sámedikki birra / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk: 8. mars - likestilling er fremdeles en drøm</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkka: njukčamánu 8 b. – dásseárvu lea ain niehku</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Henrik Olsen, sametingsråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Henrik Olsen, sámediggeráđđi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer enn hver tredje kvinne vil oppleve vold eller seksuelle overgrep i løpet av sitt liv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet go juohke goalmmát nissonolmmoš vásiha veahkaválddi dahje seksuála vearredaguid iežaset eallimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Homser og transkjønnede over hele verden opplever systematisk undertrykkelse, vold og trakassering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Homofiillat ja tránssat miehtá máilmmi vásihit vuogádatlaš vealaheami, veahkaválddi ja givssideami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likestilling er for mange kvinner og menn fremdeles bare en drøm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dásseárvu lea ollu nissonolbmuide ja almmáiolbmuide ain dušše niehku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også i Norge og i det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái Norggas ja sámi servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De siste års forskning avdekker store forskjeller mellom kjønn innenfor viktige områder i det samiske samfunnet og i storsamfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimuš jagiid dutkan buktá albmosii stuorra erohusaid sohkabeliid gaskka deaŧalaš surggiin sámi servodagas ja stuorraservodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likestilling handler om mer enn lik lønn for likt arbeid, og fordeling av husarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dásseárvvu oktavuođas lea eanet beliid birra sáhka go dušše bálkkás seammalágan barggu ovddas, ja viessobargguid juogadeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det handler om utdanning og like muligheter, om helse og forventet levealder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das lea sáhka oahpus ja ovttalágan vejolašvuođain, dearvvašvuođa ja vurdojuvvon eallinagi birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det handler ikke minst om makt, både i politikk, arbeidsliv og næringsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamážit lea sáhka válddis, sihke politihkas, bargoeallimis ja ealáhuseallimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og dessverre, likestilling er rundt i verden også et spørsmål om liv og død.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja dađibahábut lea dásseárvvu oktavuođas miehtá máilmmi maiddái sáhka eallimis ja jápmimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvinnedagen handler først og fremst om at vi ikke aksepterer at kjønn skal være en faktor som står i veien for rettferdighet i samfunnet eller menneskers livsutfoldelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nissonbeaivvi oktavuođas lea vuosttažettiin sáhka das ahte mii dohkkehit dan ahte sohkabealli lea okta oassi mii lea mielde caggamin vuoiggalašvuođa servodagas dahje olbmuid eallindilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statistikk viser oss allikevel at det verden og lokalsamfunnet fremdeles er kjønnsdelt på svært mange områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Statistihkka čájeha midjiide dattetge ahte máilbmi ja báikkálaš servodat ain doaibmá sohkabealjuogu vuođul hui ollu surggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske menn velger i større grad tradisjonelle samiske næringer og yrker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi almmáiolbmot válljejit eanet árbevirolaš sámi ealáhusaid ja ámmáhiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Menn blir i større grad boende i bygda og har btydelig lavere utdanningsnivå og noe lavere forventet levealder enn samiske kvinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmáiolbmot báhcet eanet ássat giliide ja sis lea mealgat unnit oahppodássi ja sis lea veaháš oaneheappot eallinahki go sámi nissonolbmuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Menn har også et betydelig større frafall i den videregående skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmáiolbmot maid eanet báhcet eret joatkkaskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utdanningsgapet mellom samiske kvinner og menn er stort, og det har vært økende de siste 15 årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi nissonolbmuid ja almmáiolbmuid gaskasaš oahpus leat stuorra erohusat, ja erohusat leat lassánan maŋimuš 15 jagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kvinner velger i mindre grad tradisjonelle næringer og flytter i mange tilfeller fra bygdene for å ta høyere utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi nissonolbmot válljejit unnit árbevirolaš ealáhusaid ja fárrejit ollu oktavuođain giliin eret váldit alit oahpu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innenfor reindriftsnæringen er andelen aktive menn og kvinner like stor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalus servet almmáiolbmot ja nissonolbmot seamma ollu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likevel er hele 3 av 4 siidainnehavere menn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dattetge leat olles golmmas njealji siidaoasi oamasteddjiin almmáiolbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samme eierstrukturen ser vi innen jordbruket, hvor 4 av 5 utøvende bønder er menn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammalágan eaiggátstruktuvrra oaidnit mii eanadoalus, gos njealjis viđa boanddas leat almmáiolbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant registrerte friskere er 97 prosent menn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Registrerejuvvon guolásteddjiid gaskkas leat 97 % almmáiolbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alt i alt betyr dette at kvinner har lavere innflytelse på utviklingen innen primærnæringer og tradisjonelle samiske næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkanassii mearkkaša dát dan ahte nissonolbmuin lea unnit váikkuhanfápmu vuođđoealáhusaid ja árbevirolaš sámi ealáhusaid ovddideamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tradisjonelt sett stod kvinner og menn sammen om husholdet innenfor primærnæringene, der kvinnene gjerne hadde rollen som videreforedler og den som skaffet alternativ inntekt til felles hushold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaččat leat nissonolbmot ja almmáiolbmot ovttas doallan dálu vuođđoealáhusain, man oktavuođas nissonolbmot áinnas fuolahedje reidemis ja háhke molssaektosaš dietnasa oktasaš dállodollui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er strukturer som gradvis og over tid er nedfelt i regler og lovverk, praksis, holdninger og eierforhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát struktuvrrat leat dađistaga áiggi mielde cieggan lágaide ja láhkadahkosiidda, geavahussii, miellaguottuide ja eaiggátvuođadilliide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konsekvensen er strukturer som favoriserer menn og som i praksis stenger kvinner ute.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boađusin leat struktuvrrat mat oidet almmáiolbmuid ja mat geavahusas olgguštit nissonolbmuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig ser vi at samiske institusjoner og organisasjoner og virksomheter med høye krav til formell kompetanse domineres av kvinner, noe som åpenbart henger sammen med utviklingstrekk fra videregående skole og høyere utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto oaidnit ahte sámi ásahusain ja organisašuvnnain ja doaimmain main leat alla gáibádusat formálalaš ohppui, leat eanet nissonolbmot, mii čielgasit čájeha movt ovdáneapmi dáhpáhuvvá joatkkaskuvllain ja alit oahpus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange unge menn faller ut av utdanningsløpet allerede i videregående trinn, mens kvinner i større grad fullfører og går videre til høyere utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu nuorra albmáid oahppomannolat boatkana juo joatkkaskuvllas, ja nissonolbmot gal eanet čađahit dan ja mannet viidáseappot alit oahpu váldit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stadig flere kvinner velger å forlate de tradisjonelle samiske lokalsamfunnene og flytter inn til byer og sentra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađistaga eanet nissonolbmot válljejit guođđit árbevirolaš sámi báikegottiid ja fárrejit gávpogiidda ja guovddáš báikkiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dermed forrykkes både kjønns- og aldersbalansen i de samiske lokalsamfunnene og reduserer i praksis både menn og kvinners valgmuligheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieinna lágiin sirdašuvvá sihke sohkabeal- ja ahkedássedeaddu sámi báikkálaš servodagain ja geavahusas fuonida sihke almmáiolbmuid ja nissonolbmuid válljenvejolašvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ubalansen i utdanning, økonomi og makt mellom kjønnene gjør lokalsamfunnene mer sårbare og hindrer fornyelse og nyskapning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go ii leat dássedeaddu oahpus, ekonomiijas ja válddis sohkabeliid gaskka, de dagaha dat dan ahte báikkálaš servodagat raššot eanet ja ođasmahttin ja ođđahutkan heađuštuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor et klart mål for dette sametingsrådet å bidra til en mer kjønnsnøytral utvikling i utdanning og arbeidsliv, som vil gi større valgmuligheter i liv og karriere for kvinner og menn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea čielga mihttomearrin ahte dát sámediggeráđđi váikkuha ahte šattašii eanet sohkabealneutrála ovdáneapmi oahpus ja bargoeallimis, mii addá stuorát válljenvejolašvuođaid eallimis ja karriearas nissonolbmuide ja almmáiolbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likestillingsarbeid handler dypest sett om muligheter, ikke nødvendigvis absolutt likhet på alle områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dásseárvobarggu oktavuođas lea vuosttažettiin sáhka vejolašvuođain, ii ge dárbbaš lea sáhka dievaslaš ovttadássásašvuođas buot surggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I et samfunn med like muligheter for alle kan vi skape et mangfold og et kreativt fundament for framtidens samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Servodagas mas leat seammalágan vejolašvuođat buohkaide, sáhttit mii háhkat máŋggabealatvuođa ja hutkás vuođu boahtteáiggi servodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vår visjon av framtidens samfunn er der menneskers og gruppers ulikheter ikke medfører utstøtelse, og der mangfold sees på som normalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min višuvdna boahtteáiggi servodagas lea dat ahte olbmuid ja joavkkuid sierraláganvuođat eai galgga olgguštit gean ge, ja gos máŋggabealatvuohta gehččojuvvo normálan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men vi må erkjenne at det finnes grupper også i det samiske samfunnet som i alt for lang tid har levd i i skyggene av det mange oppfatter som normalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto mii fertet dovddastit ahte gávdnojit joavkkut maiddái sámi servodagas mat menddo guhkes áiggi leat eallán suoivanis dan ektui maid ollugat oaivvildit normálan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mennesker med alternative kjønnsidentiteter eller seksuelle legninger møtes alt for ofte med fordommer, fordømmelse og uforstand fra samfunnet rundt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot geain lea molssaektosaš sohkabealidentitehtat dahje seksuála sodju maidda menddo dávjá leat ovdagáttut, dubmejuvvojit ja sii vásihit áddetmeahttunvuođa servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også i vårt samiske samfunn skal det være plass til mennesker med ulike kjønnsidentiteter og legninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái min sámi servodagas galgá leat sadji olbmuide geain leat máŋga sohkabealidentitehta ja soju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er i mine øyne et alvorlig sykdomstegn når jeg hører om samer som føler de tvinges ut av sine familierammer, lokalsamfunn og ut av det samiske samfunnet som følge av trakassering, fordommer og manglende toleranse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu oaivila mielde lea dat duođalaš dávdamearka go gulan sámiid birra geat bággehallet eret iežaset bearašrámmain, báikegottiin ja eret sámi servodagas givssideami, ovdagáttuid ja váilevaš gierdavašvuođa geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har et stort ansvar for at politikken som føres og verdiene som forvaltes favner hele den samiske befolkningen, også den delen som i enkeltes øyne oppleves som fremmed.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea stuorra ovddasvástádus das ahte politihkka mii fievrriduvvo ja árvvut mat hálddašuvvojit, fátmmastit olles sámi álbmoga, maiddái dan oasi mii ovttaskas olbmuid mielas lea amas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har også et ansvar som strekker seg lang utenfor det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lea maiddái ovddasvástádus das mii manná guhkás olggobeallái sámi servodaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag lever omkring 1 milliard mennesker i verden i ekstrem fattigdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál ellet sullii miljárdda olbmo máilmmis issoras geafivuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1 av 3 av disse er urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta golbmasa gaskkas dain gullet álgoálbmogiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sytti prosent av de aller fattigste er kvinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>70 proseantta buot geafimusaid gaskkas leat nissonolbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolegang og kunnskap avgjørende våpen i kampen for likestilling, både ute i verden og her hjemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlavázzin ja máhttu lea mearrideaddji deaŧalaš gaskaoapmi dásseárvorahčamis, sihke olgun máilmmis ja dáppe ruovttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I det samiske samfunnet må vi derfor gjøre en innsats for at unge menn fullfører videregående skole og ser mulighetene i høyere utdanning, og sikre kvinners rettigheter i primærnæringene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne fertet mii sámi servodagas áŋgiruššat dan ala ahte nuorra albmát čađahit joatkkaskuvlla ja oidnet vejolašvuođaid alit oahpus, ja sihkkarastit nissonolbmuid vuoigatvuođaid vuođđoealáhusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Globalt må vi bistå urfolkskvinnenes kamp mot fattigdom gjennom økt adgang til skole og utdanning for både kvinner og menn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máilmmiviidosaš dásis fertet mii veahkehit álgoálbmotnissonolbmuid geafivuođa vuostá dáistaleamis buoret skuvla- ja oahppovejolašvuođaid bokte sihke nissonolbmuide ja almmáiolbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verdens helseorganisasjon (WHO) rapporterte i november 2014 at mer enn hver tredje kvinne må regne med å bli utsatt for vold eller seksuelle overgrep i løpet av livet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máilmmi dearvvašvuođaorganisašuvdna (WHO) raportere skábmamánus 2014 ahte eanet go juohke goalmmát nissonolmmoš ferte rehkenastit ahte gártá gillát veahkaválddi ja seksuála vearredaguid su eallimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>38 prosent av alle drap på kvinner i verden er utført av partner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>38 % buot áššiin máilmmis main nissonolmmoš lea goddojuvvon, lea su guoibmi sivalaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også lesbiske, homofile, bifile, trans- og intersex-personer over hele verden utsettes systematisk for vold og grove brudd på grunnleggende menneskerettigheter, også i Norge og i det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái lesbbat, homofiillat, bifiillat, tránssat ja olbmot geat gullet goappašiid sohkabeallái miehtá máilmmi gillájit vuogádatlaš veahkaválddi ja vuođđoolmmošvuoigatvuođaid groava rihkkuma, maiddái Norggas ja sámi servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor markerer vi 8. mars i år med fornyet styrke og engasjement.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne čalmmustit mii njukčamánu 8. b. dán jagi gievrrat ja stuorát áŋgirvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et samfunns kvalitet måles i hvilken grad det gir rom til alle menneskers rettigheter og utfoldelse i liv og samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Servodaga kvalitehta mihtiduvvo dainna lágiin man muddui lea sadji buot olbmuid vuoigatvuođaide ja doaibmamii eallimis ja servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er ikke i mål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii eat leat olahan mihttomeari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
