<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kronikk-mange-baerer-fortsatt-generasjoners-og-egen-boer-tungt-paa-ryggen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk: – Mange bærer fortsatt generasjoners og egen bør tungt på ryggen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkka: Ollugat guddet ain sohkabuolvvaid ja iežaset lossa nođiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk angående sannhetskommisjon for den samiske og kvenske befolkning i Norge, av sametingsråd Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Henrik Olsen lea čállán kronihka mii guoská duohtavuođakommišuvdnii sámi ja kvena álbmoga ektui Norggas,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget deltok 15. desember i møte med Stortingets presidentskap om arbeidet med sannhetskommisjon for den samiske og kvenske befolkning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi searvvai juovlamánu 15. b. čoahkkimii Stuorradikki presideantagottiin gos lei sáhka duohtavuođakommišuvnnas sámi ja kvena álbmoga ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møtet ble utgangspunkt for et arbeid som vi har store forventninger til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkin lea vuolggasadji bargui masa mis leat stuorra vuordámušat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både samene og kvenene har måttet tåle storsamfunnets overgrep i form av fornorskning av identitet og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke sámit ja kvenat leat gártan gillát stuorraservodaga vealaheami min identitehta ja kultuvrra dáruiduhttimiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette har skapt sår, både for enkeltmennesker og samfunnet, som vi i dag ikke har oversikt over.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás leat šaddan hávit, sihke ovttaskas olbmuide ja servodahkii, man viidodaga birra mii dál eat dieđe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet at kolonialisering og undertrykking har gjort noe med oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii diehtit ahte koloniseren ja vealaheapmi leat čuohcan midjiide movt nu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet at fornektelse, nedvurdering, tap av språk og kultur og skam river ned selvfølelse og godt selvbilde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii diehtit ahte biehttaleapmi, fuotnun, giela ja kultuvrra massin ja heahpat njeidet min iešdovddu ja buori iešgova.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi mener at det er på høy tid at dette tas tak i. Ikke for å stakkarsliggjøre oss selv, men for å kunne gå inn i fremtiden som et stolt folk med et avklart forhold til fortiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii oaivvildat ahte lea alimus áigi dahkat dainna juoidá. Ii iežamet fuotnuma geažil, muhto vai sáhttit mannat boahtteáigái čeavlás álbmogin geaid ovddeš áigi lea čielggaduvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Historien om fornorskningspolitikken er også historien om mennesker som klarte seg til tross for myndighetenes effektive grep for å usynliggjøre oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Historjá dáruiduhttinpolitihka birra lea maiddái historjá olbmuid birra geat cevze beroškeahttá eiseválddiid garra meanuid min oaidnemeahttumin dahkamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det har kostet, og mange bærer fortsatt generasjoners og egen bør tungt på ryggen, og kjenner at dette vil de gjerne legge fra seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dat lea leamaš divrras, ja ollugat guddet ain sohkabuolvvaid ja iežaset lossa nođiid, ja dovdet ahte dan noađi áinnas háliidit rivdnjalit eret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er opptatt av at sannhetskommisjonen skal være en kommisjon som skal angå den samiske befolkning selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái lea deaŧalaš ahte duohtavuođakommišuvdna galgá leat kommišuvdna mii guoská sámi álbmogii alccesis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal være mulighet til å påvirke arbeidet gjennom bidrag til mandat for kommisjonen, og senere gjennom å få fortelle om egne erfaringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galgá leat vejolašvuohta váikkuhit barggu kommišuvnna mandáhta váikkuheami bokte, ja maŋŋá dan bokte ahte muitalit min iežamet vásihusaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil derfor tidlig i 2018 gi det samiske samfunn selv mulighet til å fortelle hva man mener sannhetskommisjonen skal ta for seg av tema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne áigut mii árrat 2018:s addit sámi álbmogii alccesis vejolašvuođa muitalit maid sii oaivvildit ahte makkár fáttáiguin duohtavuođakommišuvdna galggašii bargat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil være til nytte for oss når vi skal konsultere med Stortinget om hva sannhetskommisjonen skal arbeide med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das livččii ávki midjiide go mii galgat konsulteret Stuorradikkiin dan birra mainna duohtavuođakommišuvdna galggašii bargat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi tror at det samiske samfunn vil ha godt av en sannhetskommisjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii jáhkkit ahte sámi servodahkii lea ávki duohtavuođakommišuvnnas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det tror vi også at det norske samfunnet vil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto mii jáhkkit ahte maiddái norgalaš servodahkii das lea ávki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For samtidig som samene har vært utsatt for nedvurdering og skam, har også nordmenn vært utsatt for en historie og en ideologi som har fortalt at samer er annenrangs mennesker som ikke hadde samme verdi som de selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás go sámit leat dulbmojuvvon ja heahppášuvvon, leat maiddái norgalaččat vásihan historjjá ja ideologiija mii lea muitalan ahte sámit leat heajut olbmot geain ii lean seamma árvu go sis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan være godt for en nordmann også å få løftet den historiske børen av seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá maiddái norgalaččaide leat ávkin beassat eret dan historjjálaš noađis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forsoningskommisjonen på Grønland har nettopp avlevert sine anbefalinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soabahankommišuvdna Ruonáeatnamis lea juste geigen cealkámušas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her pekes på behovet for en samlet historiefremstilling på egne premisser og behov for dokumentasjon om hva kolonialisering betydde for befolkningen på Grønland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das čujuhuvvo dárbu ovddidit historjjá iežas eavttuid mielde ja dárbu duođaštit maid koloniseren mearkkašii Ruonáeatnama álbmogii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommisjonen forteller også om behovet for forsoning med fortiden og reparasjon av traumer for befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kommišuvdna muitala maiddái ahte lea dárbu soabahit ovddešáiggiin ja dikšut álbmoga traumaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvert folk må ha sin egen sannhets- og forsoningsprosess, og vi samer skal arbeide for å utforme den prosessen som er best for oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke álbmogis galgá leat sin iežaset duohtavuođa- ja soabahanproseassa, ja mii sámit galgat hábmet proseassa nu movt midjiide lea buoremus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig er forsoning en prosess som krever tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto lea soabaheapmi proseassa mii gáibida áiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må være villige til å lytte til hverandre og ha aksept for andres opplevelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis ferte leat dáhttu guldalit guđet guimmiideamet ja dohkkehit earáid vásihusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Toleranse og vilje til å stå i smertefulle fortellinger er sentrale faktorer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gierdavašvuohta ja dáhttu gierdat bávččas muitalusaid leat guovddáš fáktorat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men samtidig må fremtidstroen på et sterkt samisk folk være tilstede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto seammás ferte leat jáhkku sámi álbmoga boahtteáiggis nanus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tror vi skal klare dette med hjelp fra hverandre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun jáhkán ahte mii ceavzit dán veahkkálaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
