<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kronikk:_sjosamisk_fiskeripolitikk_for_var_felles_framtid.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk: Sjøsamisk fiskeripolitikk for vår felles framtid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkka: Mearrasámi guolástuspolitihkka min oktasaš boahtteáigái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk av sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkkačálli lea sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Silje Karine Muotka Árvu/Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovtti vahku geahčen meannuda Sámediggi iežas jahkásaš guolástusášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om to uker behandler Sametinget sin årlige fiskerisak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki prinsihpat guolástusain leat bargat sámiid vuoigatvuođa beales guolásteapmái birgenláhkin ja buoridit árvoháhkama guolástusain sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets prinsipper i fiskeriene er å jobbe for samers rett til fiske som levebrød og å øke verdiskapingen innen fiskeriene i de samiske områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáinna lágiin sáhttit mii sihkkarastit min kultuvrra ávnnaslaš vuođu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På denne måten kan vi sikre det materielle grunnlaget for vår kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea árjjalaččat mielde guolástusregulerenproseassain sihkkarastin dihte ahte sámi beroštumit gozihuvvojit ja ahte Norgga eiseválddit doahttalit iežaset álbmotrievttálaš geatnegasvuođaid sápmelaččaid ektui álgoálbmogin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er aktivt med i fiskerireguleringsprosessene for å sikre at samiske interesser ivaretas og at norske myndigheter etterlever sine folkerettslige forpliktelser overfor samene som urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki oaidnu lea ahte sus gii ássá lahka luondduriggodaga galgá stuorámus vuoigatvuohta dasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets holdning er at det er den som bor nærmest ressursen som skal ha størst rett til den.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja ahte árvvut mat vižžojuvvojit luonddus gávpeguolástemiid bokte galget váikkuhit bieđgguid báikkálaš árvoháhkamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og at verdiene som hentes ut av naturen gjennom kommersielle fiskerier skal bidra til spredt lokal verdiskaping.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vai dát ollašuvvá, de lea dárbu láhčit vuostáiváldimii ja viidásetbuvttadeapmái báikkálaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å få dette til er det nødvendig å legge til rette for mottak og videreforedling lokalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riddoguolástanearri</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kystfiskekvota</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riddoguolástanearri, dahje riddoguolástusortnet, lea deaŧalaš doaibmabidju mearrasámi kultuvrra sihkkarastimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kystfiskekvota, eller kystfiskeordningen, er et viktig tiltak for å sikre sjøsamisk kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu bargat dan ala ahte ortnet joatkašuvvá várrin, almmá badjelmearálaš muddema haga, ja ahte dat váldojuvvo bajimuččas nationála dorskeeriid juogadeamis, ovttas dainna hivvodagain mii várrejuvvo rabas jovkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil arbeide for at ordningen fortsetter å være en avsetning, uten overregulering, og at den tas fra toppen i fordelingen av de nasjonale torskekvotene, sammen med kvantumet som avsettes til åpen gruppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaŧaleamos vuoruheapmi lea ahte riddoguolástusortnet ii šatta vuollelis go 3000 tonna, vaikko ollislaš dorskeearri unniduvvo ge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den viktigste prioriteringen er at kystfiskeordningen ikke kommer lavere enn 3000 tonn, selv om den totale torskekvoten reduseres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ožžon cealkámušaid Bivddus ja Vuotnaguolástuslávdegottis dan birra ahte riddoguolástusortnega doaibmaguovlu berre viiddiduvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har mottatt innspill fra Bivdu og Fjordfiskenemda om at virkeområdet for kystfiskeordningen bør utvides.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida viiddidit doaibmaguovllu, muhto dalle ferte maiddái riddoguolástanearri lasihuvvot dakkár dássái mii vástida dieđihuvvon fatnasiid logu lassáneapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker å utvide virkeområdet, men da må også kystfiskekvota økes til et nivå som gjenspeiler økningen i antallet påmeldte fartøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár dilálašvuođain gos dorskeearri unnu, ferte daid unnimus fatnasiid vuoruhit, danne go dat leat guoddinvuođđun ollu smávva riddoservodagain ja danne go dain leat dat vuolimus doaibmamargiinnat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I situasjoner hvor torskekvantumet minker, må de minste fartøyene i fiskeflåten prioriteres, fordi disse utgjør bærebjelken i mange små kystsamfunn og fordi de har de laveste driftsmarginene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earredieđáhus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvotemeldinga</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea kritihkalaš dan ovdáneapmái mii lea dolvon eriid unnit gieđaide, ja ahte earit leat šaddan vuovdingálvun ja spekulašuvdnaobjeaktan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er kritisk til utviklingen som har ført kvoter på færre hender, og at kvoter har blitt en salgsvare og spekulasjonsobjekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivdoearredieđáhus mii lea dieđihuvvon berre Sámedikki oaivila mielde addit vejolašvuođa ođđasis juohkit eriid nu ahte unnimus fatnasat ožžot buoret eavttuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvotemeldingen som har vært varslet bør etter Sametingets mening åpne for omfordeling av kvoter slik at den minste flåten får bedre betingelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea gieskat ožžon signálaid Ealáhus- ja guolástusdepartemeanttas ahte sáhttá šaddat áigeguovdil čađahit ođđa konsultašuvnnaid áššis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har nylig fått signaler fra Nærings- og fiskeridepartementet (NFD) om at det kan bli aktuelt med nye konsultasjoner om saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alla haddi fatnasiin main lea earri doalaha nuorra guolásteddjiid olggobealde ealáhusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De høye prisene for båter med kvote holder unge fiskere utenfor næringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi addá doarjaga nuoraide vuosttaš geardde háhkat bivdofatnasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget gir støtte til unge for førstegangsinvestering i fiskefartøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimuš jagiid lea bealli juolludemiin juolluduvvon nissonguolásteddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De siste årene har halvparten av tildelingene vært til kvinnelige fiskere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea dehálaš ahte almmolaš čálgoortnegiid ja vuoigatvuođaid geavaheapmi, nu go ovdamearkka dihtii riegádahttin- ja vánhenvirgelobit, eai dagat dan ahte guolásteaddjit sámi guovlluin masset bivdoearrevuođu dahje eará vejolašvuođaid searvat fitnu doaimmaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er dessuten viktig at bruk av offentlige velferdsordninger og rettigheter, som for eksempel fødsels- og foreldrepermisjoner, ikke fører til at fiskerne i samiske områder mister kvotegrunnlag eller andre muligheter for å delta i utøvelsen av yrket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát leat dárbbašlaš doaibmabijut jus mii galgat rekrutteret sámi nuoraid guolástussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er nødvendige tiltak dersom vi skal få rekruttert samisk ungdom inn i fiskeriene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolástusealáhusas leat maid ain nissonvašálaš miellaguottut ja dat leat vahágin sihke ovttaskas olbmuide ja olles sámi servodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvinnefiendtlige holdninger henger igjen i fiskerinæringen og er til skade både for enkeltmennesker og for hele det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos mii galgat sihkkarastit dássedis rekrutterema ja ahte buorit juogaduvvojit vuoiggalaččat, de fertet mii joatkit doaibmabijuiguin mat dahket riddoguolásteami geasuheaddjin nuorra olbmuide ja nissonolbmuide, ja mat váikkuhit heajos dábiid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skal vi sikre stabil rekruttering og rettferdig fordeling av goder må vi fortsette med tiltak som gjør kystfisket attraktiv t for unge personer og kvinner, og som virker mot ukultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duohtavuohta ja seanadeapmi mearrasámiide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sannhet og forsoning for sjøsamene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duohtavuođa- ja soabahankommišuvnna raporta mii bođii geassemánus, nanne ahte vuoigatvuođa- ja resursageavaheapmi sámi vuotnaguolásteddjiin lea okta dain duođaleamos rihkkumiin sámi kultuvrra vuostá ođđaset áiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sannhets- og forsoningskommisjonens rapport som kom i juni, slår fast at rettighets- og ressursfrarøvelsen fra de samiske fjordfiskerne er et av de mest alvorlige overgrepene mot samisk kultur i nyere tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos stáhta galgá ollašuhttit iežas álbmotrievttálaš geatnegasvuođaid sámiid ektui, de ferte Riddoguolástuslávdegotti rávvagiid čuovvulit ja sámi guolástusvuoigatvuođat fertejit duođaštuvvot lágas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom Staten skal etterleve sine folkerettslige forpliktelser overfor samene, må anbefalingene fra Kystfiskeutvalget følges opp og samiske fiskerettigheter må bekreftes i lov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrasámi guolástusbirrasat ja Sámediggi leat garrasit vuosttaldan dan go sámi guolásteaddjit bálkestuvvojedje gáddái, almmá ahte min leat guldalan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sjøsamiske fiskerimiljøer og Sametinget har protestert kraftig på at samiske fiskere ble kasta på land, uten at vi har blitt hørt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuotnaguolásteddjiid vuoigatvuođadilli lea ain čielggatkeahttá ja deaddu vuotnariggodagaide lassána dál mearradoalloealáhusain ja eará ealáhushuksemiiguin mearas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rettighetssituasjonen for fjordfiskerne er fremdeles uavklart og presset på fjordressursene er økende i dag med havbruksnæring og annen næringsutbygging i sjø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bargá sámi guolástusvuoigatvuođaid láhkanannemiin ja danne lea bidjan johtui ovdaprošeavtta Borjjadat-áŋgiruššamis, mii galgá addit midjiide čielgaset gova das mo mii galgat joatkit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget jobber for lovfesting av samiske fiskerirettigheter og har derfor satt i gang et forprosjekt i Borjjadat-satsingen, som skal gi oss et klarere bilde av veien videre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maiddái lunddolaš ahte Sámediggi čuovvola Duohtavuođa- ja soabahankommišuvnna raportta, mas Riddoguolástuslávdegotti rávvagiid čuovvoleapmi lea evttohuvvon seanadandoaibmabidjun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil også være naturlig for Sametinget å følge opp Sannhets- og forsoningskommisjonens rapport, der gjenopptakelse av Kystfiskeutvalgets anbefalinger er foreslått som et forsoningstiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida earrepolitihka mii ovddida guollebivddu mii lea ceavzil, sihke ekonomalaččat, sosiálalaččat ja biraslaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker en kvotepolitikk som fremmer et fiskeri som er bærekraftig, både økonomisk, sosialt og miljømessig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahttevaš buolvvaid dihte mii fertet bálkkašit dálkkádatustitlaš láhttema, sihke boaldámušgeavaheamis ja geavahusain mat sáhttet váikkuhit dálkkádatgássaluoitimiid unnideapmái ovdamearkka dihtii dan oktavuođas go sedimeanttat loktanit bodnetrolema oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av hensyn til fremtidige generasjoner er vi nødt til å premiere klimavennlig adferd, både når det gjelder drivstoffbruk og praksiser som kan bidra til kutt i klimagassutslipp ved for eksempel oppvirvling av sedimenter under bunntråling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Legitiima guolástuspolitihkas min oktasaš boahtteáigái ferte leat guolleresurssaid vuoiggalaš juogadeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En legitim fiskeripolitikk for vår felles fremtid må ha en rettferdig fordeling av fiskeriressursene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga áššebáhpiriid áššái 043/23 Sámedikki jahkásaš guolástusášši – 2023</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
