<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kronikk-vi-maa-stake-ut-en-samisk-mediepolitikk-rustet-for-fremtiden.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk: – Vi må stake ut en samisk mediepolitikk rustet for fremtiden</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkka: – Mediapolitihkka mii čujuha boahtteáigái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiden er moden for en helhetlig samisk mediepolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigi lea láddan oažžut ollislaš sámi mediapolitihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspolitikerne har nå en gyllen anledning til å diskutere hvordan man best kan legge til rette for et sterkt samisk mediemangfold, skriver sametingsråd Henrik Olsen i denne kronikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki politihkkariin lea dál erenoamáš vejolašvuohta ságastallat mainna lágiin buoremusat sáhttit láhčit nana sámi mediavalljodaga, čállá sámediggeráđđi Henrik Olsen kronihkastis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum kommer nå sammen igjen for sitt fjerde og årets siste plenumssamling (3. – 7. desember).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin čoaggana fas njealját ja jagi maŋimuš dievasčoahkkimii (juovlamánu 3. – 7. b.).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der vil sametingsrådet legge frem og presentere vår redegjørelse om samiske medier som en diskusjonssak, og vi ser frem til en god og åpen debatt om samiske medier og ikke minst: hvilken rolle Sametinget skal ha når det gjelder samiske medier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe áigu sámediggeráđđi ovdan buktit min čilgehusa sámi mediaid birra ságaskuššanáššin, ja mii vuordit buori ja rabas ságastallama sámi mediaid birra ja erenoamážit: makkár rolla Sámedikkis galggašii leat go guoská sámi mediaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har per i dag ikke en klar mediepolitikk med mediepolitiske mål, slik som eksempel staten har definert i ulike stortingsmeldinger og utredninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis ii dál leat čielga mediapolitihkka mediapolitihkalaš mihttomeriiguin, nugo ovdamearkka dihtii stáhtas lea meroštallojuvvon stuorradiggedieđáhusain ja čielggadusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi mener at det er behov for å også stake ut en samisk mediepolitikk som er rustet for fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii oaivvildit ahte lea dárbu oažžut áigái sámi mediapolitihka boahtteáiggi várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi opplever at initiativet ønskes velkommen fra samisk mediehold og vi får tilbakemeldinger om at det er viktig at Sametinget engasjerer seg og bryr seg om de samiske mediene og deres rammevilkår, om nasjonale mediestrategier og mål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii vásihat ahte sámi mediaid beales dan háliidit ja mii oažžut máhcahusdieđuid dan birra ahte lea deaŧalaš go Sámediggi áŋgiruššá ja berošta sámi mediain ja sin rámmaeavttuin, nationála mediastrategiijaid ja mihttomeriid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da må vi nødvendigvis mene noe om situasjonen slik den er i dag, men også noe om fremtiden – og vi må få lov til å gjøre det uten å måtte bli mistenkeliggjort og beskyldt for å forsøke å kontrollere og kneble den frie pressen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle mii fertet oaivvildit maid nu dili birra mii dál lea, muhto maiddái boahtteáiggi birra – ja mii fertet dahkat dan almmá ahte eahpidit ja sivahit min ahte mii geahččalit bearráigeahččat ja hehttet friija preassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opposisjonspartiet Arbeiderpartiet går altfor langt i sine påstander når de hevder at sametingsrådet med dette er med på å svekke det samiske demokratiet (oppslag i avisa Ságat tirsdag 27. november).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Opposišuvdnabellodat Bargiidbellodat manná menddo guhkás go čuoččuha ahte sámediggeráđđi dáinna lea mielde geahnohuhttimin sámi demokratiija (čálus Ságat áviissas maŋŋebárgga skábmamánu 27. b.).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil jeg på det sterkeste tilbakevise.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán gal biehttalan mu sakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet er svært opptatt av å sikre det samiske demokratiet og i redegjørelsen formulerer vi oss slik: «Sametingets mediepolitikk bør ha som grunnleggende forutsetning å sikre rammebetingelsene for at samiske medier kan operere fritt og uavhengig, slik at de best mulig kan ivareta demokratiske prinsipper om informasjonsfrihet, ytringsfrihet og pressefrihet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđis lea garra beroštupmi sihkkarastit sámi demokrátiija ja čilgehusas lea mis dákkár formuleren: «Sámedikki mediapolitihkas berre leat vuođđoeaktun sihkkarastit rámmaeavttuid vai sámi mediat sáhttet doaibmat friddja ja sorjjasmeahttumit, nu ahte buoremus lági mielde sáhttet vuhtiiváldit demokráhtalaš diehtojuohkinfriddjavuođa, almmuhanfriddjavuođa ja preassafriddjavuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>” Mediene har et svært viktig samfunnsoppdrag, noe som Sametinget verken kan eller vil legge seg bort i.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mediain lea hui deaŧalaš servodatbargu, masa Sámediggi ii sáhte iige hálitge iežas seaguhit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selvbestemmelse er et viktig folkerettslige prinsipp som ligger til grunn for all samepolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iešmearrideapmi lea deaŧalaš álbmotrievttálaš prinsihppa mii lea vuođđun olles sámepolitihkkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I en mediekontekst sier blant annet FNs erklæring om urfolks rettigheter at urfolk har rett til medier på egne språk og at statseide medier skal gjenspeile urfolks kulturelle mangfold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mediaoktavuođas daddjojuvvo earret eará ON álgoálbmotvuoigatvuođaid julggaštusas ahte álgoálbmogiin lea vuoigatvuohta mediaide mat leat sin iežaset gillii ja ahte mediat maid stáhta oamasta galget speadjalastit álgoálbmogiid girjáivuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I et slikt perspektiv er det naturlig å ta til orde for egne, samiske forvaltningsorganer, som for eksempel et eget samisk medietilsyn, der samiske mediebehov kan bli definert av samiske aktører i det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár perspektiivvas lea lunddolaš hállat iežas, sámi hálddašanorgánaid birra, nugo ovdamearkka dihtii sierra sámi mediabearráigeahču birra, man oktavuođas sámi aktevrrat sámi servodagas sáhtášedje meroštallat sámi mediadárbbu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har det noe å si for mediamangfoldet dersom det er samiske representanter i et forvaltningsorgan som blant annet behandler støtteordninger, tildeler pressestøtte til mediene og som fører tilsyn om NRK som kringkaster oppfyller sitt samfunnsoppdrag?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leago mihkkege dádjamuš mediagirjáivuhtii jos dat leat sámi ovddasteaddjit hálddašanorgánas mat earret eará meannudit doarjjaortnegiid, juolludit preassadoarjaga mediaide ja mat bearráigehččet dan ahte ollašuhttá go NRK sáddehahkan iežas servodatbarggu?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har ikke konkludert om et samisk medietilsyn er veien å gå, men i vår redegjørelse om samiske medier er dette kun et av mange mulige tiltak, som vi ønsker å diskutere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii eat leat konkluderen maidege sámi mediabearráigeahču birra, muhto min čilgehusas sámi mediaid birra lea dát dušše okta ollu eará vejolaš doaibmabijuid gaskkas, maid birra mii háliidat ságastallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når det er sagt, så stiller jeg meg imidlertid noe undrende til motargumentene om at et samisk medietilsyn ikke vil være uavhengig nok eller ha nødvendig avstand.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go dat lea daddjojuvvon, de imaštan mun dattetge veaháš vuosteákkaid dan ektui ahte sámi mediabearráigeahčču ii sáhtášii leat doarvái sorjjasmeahttun dahje das ii livččii dárbbašlaš gaska.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det argumenteres for at det nasjonale statlige Medietilsynet, som jobber for å realisere statens mediepolitikk og som får alle sine rammer fra Kulturdepartementet, er både nøytralt og objektivt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ákkastuvvo ahte nationála stáhta Mediabearráigeahčču, mii bargá stáhta mediapolitihka duohtan dahkamiin ja mii oažžu buot rámmaidis Kulturdepartemeanttas, lea sihke nøytrála ja objektiivvalaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvorfor er det mer nøytralt enn et tilsvarende samisk et, som også vil ha kompetanse til å lese og høre de samiskspråklige mediene?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manne dat lea eanet nøytrála go vásttolaš sámi ásahus, mas maiddái lea gelbbolašvuohta lohkat ja gullat sámegielat mediaid?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et annet motargument er at et samisk medietilsyn vil være for dyrt og for vanskelig å få til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi eará vuosteágga lea ahte sámi mediabearráigeahčču lea divraset ja váttis oažžut áigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er argumenter som vi i det samiske samfunnet har hørt mange ganger tidligere, når blant annet samiske forvaltningsorgan skal etableres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid ákkaid birra leat mii sámi servodagas gullan ollu gerddiid ovdal, earret eará dalle go sámi hálddašanorgánat galget ásahuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har heller ikke lagt opp til at et slikt organ skal være styrt av Sametinget, men understreker at en eventuell etablering og organisering må diskuteres grundig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđis maid ii leat jurdda ahte Sámediggi galggašii stivret dákkár orgána, muhto deattuha ahte vejolaš ásaheami ja organiserema birra ferte ságastallat vuđolaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ja, det vil trolig føre med seg noen utfordringer, men jeg er sikker på at det samiske samfunnet er mer enn kapabel til å løse slike eventuelle utfordringer og å komme opp med noen løsninger til det beste for et samisk mediemangfold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juo, dat buktá várra muhtun hástalusaid, muhto lean sihkar dan ala ahte sámi servodat gal nagoda čoavdit dán lágan vejolaš hástalusaid ja gávdnat muhtun čovdosiid mat leat buoremusat ávkin sámi mediagirjáivuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker å jobbe for å fremme samisk demokrati, ytringsfrihet og mediemangfold, bidra til til en styrket bruk av samiske språk, samt være en pådriver for fremtidsrettede løsninger som tilgjengeliggjør samisk medieinnhold til hele den samiske befolkningen, på tvers av landegrenser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida ovdánahttit sámi demokratiija, cealkinfriijavuođa ja mediagirjáivuođa, váikkuhit sámegielaid eanet geavaheami, ja dasto vuolggahit boahtteáigái čujuheaddji čovdosiid mat buktet olámuddui sámi mediasisdoalu olles sámi álbmoga várás, rastá riikarájáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig i et allsamisk perspektiv, der samisk medietilbud ikke begrenser seg til medier på norsk side av Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea deaŧalaš oppasámi perspektiivvas, amas sámi mediafálaldat gáržžiduvvot guoskat dušše Norgga beale Sápmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under årets siste plenumssamling vil sametingspolitikerne få en gyllen anledning til å ta opp alle de viktige problemstillingene og utfordringene knyttet til en samisk mediehverdag, da temaet ikke har vært diskutert på Sametinget i nyere tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi maŋimuš čoahkkimis ožžot sámedikki politihkkarat hui buori vejolašvuođa váldit ovdan buot deaŧalaš áššečuolmmaid ja hástalusaid mat čatnasit sámi mediaárgabeaivái, go fáttá birra ii leat ságastuvvon Sámedikkis ođđaset áiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har i sin redegjørelse løftet frem noen aspekter som vi kan diskutere, som for eksempel at det er en stor kunnskapsmangel generelt om det samiske i Norge eller at det per i dag finnes svært få arenaer for den samiske samfunnsdebatten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea iežas čilgehusas váldán ovdan muhtun beliid maid birra mii sáhttit ságastallat, nugo ovdamearkka dihtii ahte váilu ollu oppalaš máhttu sámevuođa birra Norggas dahje ahte dál gávdnojit hui unnán arenat sámi servodatdigaštallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ofte ser vi også at der samiske saker diskuteres nasjonalt eller regionalt, vil debatten spore av og ordskiftet kan raskt bli preget av fordommer og harde fronter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjá oaidnit mii maiddái ahte go sámi áššiid birra digaštallojuvvo nationála dahje regionála dásis, de digaštallan manná endorii ja ságastallama sáhttet johtilit báidnit ovdagáttut ja garra miellaguottut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan igjen føre til at flere vegrer seg for å delta i den offentlige debatten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát fas sáhttá dagahit ahte ollugat eai arvvage searvat almmolaš ságastallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvilke konsekvenser har det for det samiske demokratiet?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Makkár váikkuhusat das leat sámi demokratiijai?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En tredje utfordring som angår veldig mange i dag, er spørsmålet hvordan man skal nå den yngre befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goalmmát hástalus mii guoská hui ollugiidda dál, lea gažaldat movt mii galgat searvvahit nuorat olbmuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi mener at det er viktig å utvikle eller sikre et medietilbud tilpasset unge samers medievaner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii oaivvildat ahte lea deaŧalaš ovddidit dahje sihkkarastit mediafálaldaga mii lea heivehuvvon nuorat sámiid mediadábiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette, med mer, er viktige aspekter som Sametinget kan adressere i en helhetlig samisk mediepolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ja ollu eanet, leat deaŧalaš bealit maid Sámediggi sáhttá čujuhit ollislaš sámi mediapolitihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådets redegjørelse om samiske medier er ikke hugget i stein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi čilgehus sámi mediaid birra ii leat čullojuvvon geađgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og vi har heller ikke diskutert eller avgjort på hvilken måte slike tiltak eventuelt bør organiseres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii maid eat leat ságastallan dahje mearridan mainna lágiin dákkár doaibmabijuid galggašii organiseret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tvert imot: vi inviterer til en bred og åpen debatt i Sametingets plenum der det selvfølgelig er rom for uenighet og andre gode forslag til tiltak er svært velkomment.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Baicce lea nuppe láhkai: mii bovdet viiddis ja rabas ságastallamii Sámedikki dievasčoahkkimis, gos dieđusge lea sadji oaivvildit eará ja sávvat buresboahtima eará buriide evttohusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil være retningsgivende for Sametingsrådets videre arbeid med konkretiseringen av en helhetlig samisk mediepolitikk, og vi vil jobbe frem en egen sametingsmelding om samiske medier i løpet av neste år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dihkkáda geainnu Sámediggeáđi bargui viidáseappot go galgá konkretiseret ollislaš sámi mediapolitihka, ja mii áigut bargat dan ala ahte oažžut sierra sámediggedieđáhusa sámi mediaid birra boahtte jagi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vårt mål er å legge til rette for en god og mangfoldig mediehverdag, som gir grobunn for nye medier og utviklingsrom til de etablerte mediene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min ulbmilin lea láhčit buori ja girjás mediaárgabeaivvi, mii addá vuođu ođđa mediaide ja addá ovdánanmuni ásahuvvon mediaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikken er publisert i Ságat 30.11.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkka lea almmuhuvvon Ságat ávissas 30.11.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
