<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kronikk-dobbelt-kriseaar-for-reindriftsnaeringen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk: Dobbelt kriseår for reindriftsnæringen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkka: Boazodoalus duppal heahtejahki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk av sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkka Sámedikkepresideantas Aili Keskitalos</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>, er et samisk ordtak som sier at det ene året ikke er det andre årets bror.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>«Jahki ii leat jagi viellja», lea sámi sátnevájas mii oaivvilda ahte buot jagit eai leat ovttaláganat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kommer alle til å huske 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Midjiide buohkaide báhcá jahki 2020 muitui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange opplever stor usikkerhet, både frykt for sine nærmeste og sykdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollugat vásihit stuorra eahpesihkarvuođa, sii ballet iežaset lagamuččaid beales ja dávddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En frykt for fremtiden og økonomien for de mange som har fått permitteringsvarsel og som står i fare for å måtte melde bedriftene konkurs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu olbmuin lea ballu boahtteáiggi ja ekonomiija ektui geat leat ožžon permiterendieđu ja lea várra ahte fertejit dieđihit fitnodaga reastaluvvama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år er det også kriseår for reindrifta, og mange av reindriftsutøverne fôrer reinsdyrene for å berge dem gjennom en vinter med ekstreme snømengder og islåste beiter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalus lea maiddái heahtejahki dál, ja ollu boazodoallit bibmet bohccuideaset vai dat ceavzzášedje dálvvi badjel go lea issoras ollu muohta ja lohkkašuvvan guohtumat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilgangen på beite i enkelte områder er så godt som fraværende pga. store snømengder og temperatursvingninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun guovlluin ii leat dadjat dal juo oppage guohtun ollu muohttaga ja temperatuvrra rievdamiid geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er definert beitekrise i Finnmark, Troms og Nordland, samtidig er det dårlige beiteforhold i Trøndelag og lengre sør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkkus, Romssas ja Norlándda lea guohtonroassu, dasto lea heajos guohtondilli Trøndelágas máttás guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dermed rammer beitekrisen store deler av den samiske reindriften.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu čuohcá ge guohtonroassu stuorra osiide sámi boazodoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i flere år gitt innspill til reindriftsforhandlingene mellom Landbruks- og matdepartementet (LMD) og Norske Reindriftsamers Landsforbund (NRL) om behovet for krisefond og styrking av midler for å møte stadig skiftende klimamessige utfordringer i reindrifta og i øvrige primærnæringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ollu jagiid cealkámušas boazodoallošiehtadallamiidda Eanadoallo- ja biebmodepartemeantta (EBD) ja Norgga Boazosápmelaččaid Riikasearvvi (NBR) gaskka dadjan ahte dárbbašuvvo heahtefoanda ja eanet ruhta boazodollui ja eará vuođđoealáhusaide molsašuddi dálkkádathástalusaid geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år ble krisefondet øket til i underkant av 13 millioner kroner. Det er et viktig grep som vi støtter fullt ut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi lasihuvvui heahtefondii váile 13 miljon ru. Dát lea deaŧalaš dahku maid mii doarjut ollásit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har registrert at avtalepartene LMD og NRL skal møtes for å løpende vurdere konsekvensene av krisen og de midler som er satt av til dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea registreren ahte šiehtadusbealit EBD ja NBR galget deaivvadit ja dađistaga árvvoštallat roasu váikkuhusaid ja ruđaid mat leat biddjojuvvon dasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne uken utbetales de første tilskuddene fra krisefondet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán vahkus máksojuvvojit vuosttaš doarjagat heahtefoanddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fordelt på de ulike reinbeitedistriktene vil summen beklageligvis bare dekke en liten del av kostnadene som har påløpt reineierne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go dan juogada iešguđege orohagaid gaskka, de lea šállošahtti go submi juollu dušše unna oassái goluin mat boazodolliin leat šaddan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er usikkert hvor lenge beitekrisen varer, men vi vet allerede nå at vinteren og våren vil bli vanskelig for reindriften.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eahpesihkar lea guhkká guohtonroassu bistá, muhto mii diehtit juo dál ahte dálvi ja giđđa šaddá leat váttis boazodollui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også for reindriftsnæringen får Coronaviruset konsekvenser for hvordan reineierne kan samhandle på fjellet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái boazodoallu oaidná Coronavirusa váikkuhusaid dan ektui movt boazodoallit sáhttet ovttasdoaibmat duoddaris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Coronaviruset gir en stor risiko for sykdom blant reineiere og gir økt belastning i en allerede krevende tid for reindriften.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Coronavirus addá stuorra dávdariskka boazodolliid gaskkas ja buktá stuorát noađi juo gáibideaddji áiggis boazodollui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det å sikre den økonomiske situasjonen i Norge er med på å sikre den fremtidige velferden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go sihkkarastá ekonomalaš dili Norggas, de sihkkarastá maiddái čálggu boahtteáigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da må regjeringen sikre at markedsstrukturer som har fungert over lengre tid, og som har bidratt til velferdsstaten, har evne til å levere når krisen er over.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle ferte ráđđehus sihkkarastit ahte márkanstruktuvrrain mat leat doaibman guhkkit áiggi, ja mat leat doallan čálgostáhta, lea dáidu veahkehit maŋŋá heahtedili.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det handler om å sikre de nødvendige strukturene i markedet – og det handler om vår egen matsikkerhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhka lea dárbbašlaš struktuvrraid sihkkarastimis márkanis – ja lea sáhka min iežamet biebmosihkarvuođa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reineierne som opplever krisen har allerede iverksatt tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallit geat leat vásihan heahtedili leat juo álggahan doaibmabijuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både reineiere, fylkesmennene og avtalepartene til reindriftsavtalen skal ha honnør for å ha identifisert krisen og iverksatt tiltak tidlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke boazodoallit, fylkkamannit ja boazodoallošiehtadusa oasebealit galget oažžut rámi go leat identifiseren heahtedili ja leat álggahan doaibmabijuid árrat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eksempel på tiltak er å kjøre ut tilleggsfôr i form av høy eller kraftfôr til reinen, slik at man unngår dyretragedier og at flokkene sprer seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihtii leat vuojihan lassebiebmu nugo suinniid ja fuođđariid bohccuide, eastadan dihtii elliid jápmimis ja ealuid hágganeames.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kostnadene for dette er det i stor grad reineierne selv som står for, og enkelte reineiere har brukt store beløp på tilleggsfôring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallit leat ieža eanemusat gillán dáid goluid, ja muhtun boazodoallit leat geavahan hui ollu ruđa lassefuođđariidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette går utover reineiernes personlige økonomi og familiens velferd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát čuohcá boazodolliid persovnnalaš ekonomiijai ja bearraša čálgui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er særlig bekymret for den arbeidsbelastningen som de mindre siidaene opplever, og ikke minst tenker jeg på reindriftsfamiliene og barna som får veldig mye å bekymre seg for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamážit lea mus fuolla man ollu bargu unnit siiddain lea, ja erenoamážit jurddašan mun boazodoallobearrašiid ja mánáid geaidda šaddá hui ollu fuolla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil peke på at NRL jobber kontinuerlig for å sikre at virkemidler som kan bidra til å få ut nok fôr til dyrene så snart som mulig blir tilgjengelig for næringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu čujuhit ahte NBR bargá oktilaččat sihkkarastin dihtii ahte váikkuhangaskaoamit mat sáhttet váikkuhit dan ahte ožžot doarvái fuođđariid elliide nu johtilit go vejolaš, leat fidnemis ealáhusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det viser at vi trenger et sterkt NRL som kjenner næringen og har mulighet til å samhandle med alle myndigheter og private aktører for å få det til å gå rundt i en veldig krevende tid for oss alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat čájeha ahte mii dárbbašat nana NBR mii dovdá ealáhusa ja mas lea vejolašvuohta ovttasdoaibmat buot eiseválddiiguin ja priváhta aktevrraiguin oažžun dihtii buot doaibmat dán hui gáibideaddji áiggis midjiide buohkaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>11. mars tok sametingsrådet opp beitekrisen med sameminister Linda Hofstad Helleland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njukčamánu 11. b. válddii sámediggeráđđi ovdan guohtonroasu sámeministariin Linda Hofstad Hellelandain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har også bedt om et hastemøte med landbruks- og matminister Olaug Bollestad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat bivdán maiddái hoahppočoahkkima eanadoallo- ja biebmoministariin Olaug Bollestadain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil gjøre oppmerksom på at beitekrisen kan eskalere i løpet av mars og april, samt at krisen uansett vil påvirke den fremtidige kalvingen og dermed også fremtidig matproduksjon og inntekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi fuomášuhttá ahte guohtonroassu sáhttá viidut njukča- ja cuoŋománus, ja ahte heahtedilli liikká váikkuha guottetáiggi ja dieinna lágiin boahtteáiggi biebmobuvttadusa ja sisaboađu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som sametingspresident ønsker jeg at så mange som mulig er klar over at det er et kriseår også i reindrifta, og at så mange som mulig lar reinen få nødvendig fred.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantan háliidan mun ahte nu ollugat go vejolaš áddejit ahte lea heahtejahki maiddái boazodoalus, ja ahte nu ollugat go vejolaš addet bohccuide dárbbašlaš ráfi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kan oppleve at snøskuterløyper blir stengt for å gi reinen ro til å beite.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii sáhttit oaidnit ahte skohterláhtut giddejuvvojit vai bohccot bállejit ráfis guohtut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis det blir en lang vår, med mye snø, vil reinen trekke ned i lavere terreng for å finne beite.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos šattaš guhkes giđđa, ja ollu muohta, de geassádit bohccot vuollelii ohcat guohtuma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet av erfaring at dette kan føre til økt konfliktgrad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii diehtit ahte dát sáhttá lasihit giččuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da er det viktig å vise omsorg for hverandre, og at vi alle forsøker å bidra så godt vi kan til at krisen ikke økes ytterligere på grunn av menneskelig stress.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle lea deaŧalaš atnit fuola nubbi nuppis, ja ahte mii guohkat geahččalit veahkehit nu bures go sáhttit amas heahtedilli šat vearránit olmmošlaš huša geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ber om at folk respekterer at dyrene har hatt en hard vinter, og at reinen kan få ro til å bygge seg opp igjen i løpet av sommeren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii bivdit olbmui gudnejahttin dan ahte elliin lea leamaš garra dálvi, ja ahte bohccot bállešedje ráfis fas ahtanuššat geassit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har stor forståelse for frustrasjonen man opplever i reindriften.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun ádden bures ahte boazodoallu duššástuvvá dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet allerede nå at søknadene fra krisefondet overstiger fondets størrelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii diehtit juo dál ahte ohcamat heahtefoanddas leat eanet go foandda sturrodat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget forventer nå at regjeringen setter av ytterligere midler til krisefondet og at de også ser på effektive løsninger som gjør at den enkelte reineier blir kompensert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi vuordá dál ahte ráđđehus várre eanet ruđaid heahtefondii ja ahte sii maiddái oidnet beaktilis čovdosiid veahkehit ovttaskas boazodoalli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er helt nødvendig for at statens egen reindriftsforvaltning skal kunne imøtekomme beitekrisen som reineierne nå står i.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea vealtameahttun deaŧalaš ahte stáhta iežas boazodoallohálddašeapmi galgá sáhttit veahkehit guohtonroasus mii dál čuohcá boazodolliide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
