<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kronikk-regjeringens-samepolitiske-bokholderi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk: Regjeringens samepolitiske bokholderi / Taler og artikler / Sametingsrådet / Organisasjonsstruktur / Om Sametinget / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihka: Ráđđehusa sámepolitihkalaš rehketdoallu / Sártnit ja artihkkalat / Sámediggeráđđi / Organisašuvdnastruktuvra / Sámedikki birra / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk: Regjeringens samepolitiske bokholderi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihka: Ráđđehusa sámepolitihkalaš rehketdoallu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av Aili Keskitalo, sametingspresident</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aili Keskitalo, sámediggepresideanta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statssekretær Ante Bals skriver i et innlegg denne uken om forslaget til statsbudsjett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtačálli Anders Bals čállá lohkkiidčállosis dán vahkku stáhtabušeahta árvalusa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hans hovedbudskap er at norsk samepolitikk ikke kan reduseres til et spørsmål om penger og budsjettposter alene, men også må handle om prinsipper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su váldodiehtu lea ahte Norgga sámepolitihka ii sáhte vuoliduvvot nu ahte lea dušše gažaldat ruđaid ja bušeahttapoasttaid birra okto, muhto ferte maid leat prinsihpaid birra ášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er enig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean ovttaoaivilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spørsmålet blir da hvorfor regjeringen reduserer samepolitikken til et spørsmål om penger, om mindre penger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearaldat šaddá dasto manin ráđđehus unnida sámepolitihka nu ahte lea dušše sáhka ruđa birra, namalassii unnit ruđa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>La oss se på regjeringens bokholderi når det gjelder satsing på samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus mii geahččat ráđđehusa rehketdoalu mii guoská sámi giela áŋgiruššamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen foreslår å bevilge 2 millioner kroner til det nordiske språksamarbeidet Giellagáldu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus evttoha juolludit 2 miljovnna ruvnno davviriikkalaš giellaovttasbargui Giellagáldui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det Bals unnlater å fortelle, er at pengene til arbeidet finansieres gjennom kutt i andre samiske språktiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dat maid Bals ii namut, lea ahte dát ruhtadeapmi čuohcá eará sámi gielladoaimmaid ovdii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser altså at penger allikevel betyr en god del, og vi er altså uenige om dette er en ”satsing”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii oaidnit dasto ahte ruđas gusto lea ollu dadjamuš, ja mii eat leat ovttaoaivilis ahte dán sáhttá gohčodit “áŋgiruššamin”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er også uenige om hvorvidt kutt på 6 millioner til landbruk og reindrift over Sametingets budsjett, og et kutt på 4 millioner til samisk presse, best beskrives som en aktiv samepolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii eat ge leat ovttaoaivilis ahte go unnidit juolludemiid guđain miljovnnain eanadollui ja boazodollui Sámedikki bušeahtas, ja 4 miljovnna unnit sámi áviissaide, sáhttá buoremusat gohčodit aktiivvalaš sámepolitihkkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også når det gjelder byggingen av nytt administrasjonsbygg for Sametinget, driver Bals dobbelt bokholderi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái mii guoská ođđa hálddahusvistti huksemii Sámediggái, de dahká Bals das guokte rehketdoalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han hevder at regjeringen bevilget 73 millioner over statsbudsjettet til prosjektet allerede før sommeren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son čuoččuha ahte ráđđehus juolludii 73 miljovnna dása stáhtabušeahta bokte juo ovdal geasi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er heller ikke presist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ii ge doala deaivása.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Administrasjonsbygget finansieres i sin helhet over Sametingets budsjett i form av husleie, og er en kostnad som belastes Sametinget gjennom hele byggets levetid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddahusvisti ruhtaduvvo ollislaččat Sámedikki bušeahta bokte viessoláiggu bokte, ja lea olggosgollu mii noađuha Sámedikki nu guhká go visti lea ceaggut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Riktignok kommer Sametingets midler fra det samme statsbudsjettet, men å utgiftsføre beløpet to ganger i samme budsjett er neppe i tråd med god regnskapsskikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duohta lea ahte Sámedikki ruđat bohtet seamma stáhtabušeahtas, muhto bidjat dán olggosgollun guovtte gearddi seamma bušeahtas, ii dáidde leat buorre rehketdoallovierru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg deler regjeringens mål om effektivisering av offentlig sektor, og jeg erkjenner at også Sametinget må stille høye krav til seg selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun searvvan ráđđehusa mihttui ahte oažžut almmolaš doaimmahusaid beaktileabbon, ja mieđan maid dasa ahte maiddái Sámediggi ferte bidjat alit gáibádusaid alcces.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedutfordringen er imidlertid at andelen av statsbudsjettet som bevilges til samiske formål har hatt en betydelig lavere vekst enn alle andre samfunnsformål de 10-12 siste årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldohástalus lea dattetge dat ahte oassi stáhtabušeahtas mii juolluduvvo sámi ulbmiliidda, lea mihá unnit lassáneapmi go buot eará servodatsurggiin maŋimus 10-12 jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Budsjettet øker årlig, men ikke nok til å dekke den generelle pris- og kostnadsøkningen, slik tilfellet er for andre politikkområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bušeahtta lassána jagis jahkái, muhto ii doarvái gokčat dábálaš hadde- ja gollogoargŋuma, seamma ládje go eará politihkkasurggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da er det i prinsippet budsjettkutt vi snakker om, og over mange år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De dat prinsihpalaččat lea bušeahttačuohppan man birra hupmat, ja ollu jagiid badjel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det Bals ikke forklarer er hvorfor de årvisse kravene til effektivisering er vesentlig høyere for det samiske samfunnet, enn for det øvrige storsamfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat maid Bals ii čilge, lea manin jahkásaš gáibádusat beaktilvuhtii lassánit eanet sámi servodagas, go stuoraservodagas muđui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og for å forstå Sametingets misnøye med årets forslag til statsbudsjett, er det viktig å forstå de siste års skjeve utvikling i statsbudsjettet mellom samiske og øvrige formål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja jus galgá ipmirdit Sámedikki duhtameahttunvuođa dán jagá stáhtabušeahtain, de lea dehálaš ipmirdit maŋimus jagiid boasttu ovdáneami stáhtabušeahtas gaskal sámi ulbmiliid ja eará ulbmiliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Årets statsbudsjett er fortsettelsen på en utvikling som startet for lenge siden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá stáhtabušeahtta lea joatkka ovdáneamis mii lea álgán áigá juo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men la oss legge budsjett til side og snakke om prinsipper og politiske seire, slik Bals tar til orde for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto jus dál bidjat stáhtabušeahta dobbelii ja hupmat prinsihpaid ja politihkalaš vuoittuid birra, nu go Bals namuha.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han peker på den prinsipielt viktige konsultasjonsavtalen mellom statlige myndigheter og Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son čujuha prinsihpalaš dehálaš konsulterenšiehtadussii mii lea stáhtalaš eiseválddiid ja Sámedikki gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ifølge bals ble avtalen innført av daværende kommunal- og regionalminister Erna Solberg, og ga samene ”rett til å bli involvert og hørt”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bals čállosa mielde lea dalá Gieldda- ja regionálaministtar Erna Solberg gii lea vuolggahan šiehtadusa, ja mii attii sápmelaččaide “vuoigatvuođa váldot mielde ja guldaluvvot áššiin”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Igjen upresist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuohon boastut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konsultasjonsavtalen ble innført, men derimot framforhandlet og signert av de to partene, regjeringen og Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konsulterenšiehtadus ásahuvvui, muhto dat lei šiehtadallojuvvon ja vuolláičállojuvvon dán guovtti beali gaskka, ráđđehusa ja Sámedikki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og avtalen innførte altså ikke retten til å bli involvert og hørt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja šiehtadus ii buktán rievtti searvamii ja guldaleapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den eksisterte allerede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat riekti lei juo ovdalaččas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avtalen beskriver derimot hvordan prinsippet om konsultasjoner med nasjonens urfolk skulle gjennomføresi praksisi Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadus muitala movt prinsihppa konsulteremiidda našuvnna álgoálbmogiin galggaipraktihkalaččatčađahuvvot Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor kalles den for ”Prosedyrer for konsultasjoner mellom statlige myndigheter og Sametinget”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin gohčoduvvo dát “ konsultašuvnnaid vuogádatšiehtadus movt konsultašuvnnat galget doaimmahuvvot stáhta eiseválddiid ja Sámedikki gaskka”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men paradoksalt nok har regjeringen i sak etter sak dette siste året insistert på nettopp ikke å følge de prosedyrer den så prinsipielt forsvarer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto mearkkašahtti veara lea ahte stáhta ášši ášši maŋis maŋimus jagi lea garván čuovvumis vuogádaga man dat nu prinsihpalaččat bealušta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Store endringer i reindriftsforvaltningen, krabbefisket, utmarksforvaltningen og privatisering av Statsskog er bare noen av sakene Sametinget har etterlyst konsultasjoner om.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuora rievdadusat boazodoallohálddahusas, reabbábivdu, meahcástanhálddašeapmi ja Statsskoga dahkat priváhtan, leat dušše muhtin áššit maid oktavuođas Sámediggi lea ohcalan konsulteremiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet og regjeringen er altså uenige på rekke punkter, både om politisk virkelighetsforståelse og budsjettposter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi ja ráđđehus eaba leat ovttamielas máŋgga áššis, sihke politihkalaš duohtavuođaipmárdusas ja bušeahttapoasttain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er imidlertid svært enige om behovet for gjennomgang av lov- og regelverk rundt samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat baicca hui ovttaoaivilis dasa ahte lea dárbu geahčadit lágaid ja njuolggadusaid mat gusket sámi gillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen har derfor, etter initiativ fra Sametinget, nedsatt Samisk språkutvalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus lea danin, maŋŋil go Sámediggi lea ohcalan, nammadan sámi giellalávdegotti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget skal blant mange andre ting se nærmere på det samiske språkets stilling og status sett i lys av sammenslåing av kommuner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi galgá earret eará geahčadit sámi giela dili ja stáhtusa jus suohkanat časkojuvvojit oktii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I sakens anledning uttalte statssekretær Ante Bals seg til NRK Sápmi 14. oktober:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán ášši oktavuođas logai stáhtačálli Ante Bals NRK Sápmái, golggotmánu 14.b.:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>”Vi har som mål at den samiske befolkningen i kommunene ikke skal komme dårligere ut ved en eventuell kommunesammenslåing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”Mis lea mihttomearri ahte sámi álbmot suohkaniin eai galgga oažžut heajut dili jus suohkanat časkojuvvojit oktii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har som utgangspunkt at det må bli bedre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđis lea vuolggasadji ahte ferte šaddat buoret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi slår oss ikke til ro med at det ikke skal bli verre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii eat duđa dasa ahte dušše ii galgga heajut šaddat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
