<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kronikk:_gratis_samiskspraklig_barnehage.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk: Gratis samiskspråklig barnehage</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkka: Nuvttá sámegielat mánáidgárddit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådets budsjettforslag om gratis samiskspråklig barnehageplass skaper både begeistring og debatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi bušeahttaevttohus nuvttá sámegielat mánáidgárdesaji birra buktá sihke ilu ja digaštallama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>La meg starte med å påpeke at det er en viktig debatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggos háliidan dadjat ahte lea dehálaš digaštallan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har tydelige og gjennomtenkte begrunnelser for forslaget, skriver sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) i denne kronikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis leat čielga ja čađa jurddašuvvon ákkat evttohussii, čállá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen dán kronihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedmålet er å øke antallet barn som får et samiskspråklig barnehagetilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldomihttu lea ahte eanet mánát ožžot sámegielat mánáidgárdefálaldaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er fremtidens språkbærere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii leat boahtteáiggi giellaguoddit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et tidlig grunnlag for samisk språk hos våre barn er av de aller mest effektive og virkningsfulle grep vi kan ta for å styrke og øke antallet samiskspråklige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáide oahpahit sámegiela unnivuođa rájes lea beaktileamos ja mas eanemus váikkuhanfápmu nannemis ja háhkamis sámegiela geavaheddjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådets forslag må sees i sammenheng med regjeringens forslag til statsbudsjett om gratis barnehagetilbud i tiltakssonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi evttohus lea boahtán dan oktavuođas go ráđđehus evttoha stáhtabušeahtas nuvttá mánáidgárdefálaldaga doaibmaavádagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi støtter regjeringens forslag, men vårt forslag om gratis samiskspråklig barnehagetilbud utenfor tiltakssonen og regjeringens forslag er imidlertid to helt ulike forslag med helt ulike begrunnelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii doarjut ráđđehusa evttohusa, muhto min evttohus nuvttá sámegielat mánáidgárdefálaldagain doaibmaavádaga olggobealde ja ráđđehusa evttohus leaba goabbatlágan evttohusa áibbas goabbatlágan vuođustusaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkel Eskil Mikkelsen Åse M.P. Pulk/Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mikkel Eskil Mikkelsen Åse M.P. Pulk/Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er varslet en nedgang på 65% i antall samiskspråklige hvis elevtallet i skolen fortsetter som i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dieđihuvvon ahte sámegielagiid lohku njiedjá 65 prosentii jus ohppiidlohku joatká nu movt dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er meget alvorlig, og det gjør at vi må sette inn større tiltak for å motvirke denne trenden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea hui duođalaš ášši, ja máksá ahte fertet eanet doaibmabijuid álggahit caggan dihte dán treanda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor må vi gjøre det attraktivt for småbarnsforeldre å velge samisk språk for sine barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne fertet dahkat sámegiela válljema mánáide eanet bivnnuhin mánnáolbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utenfor tiltakssonen er det omtrent 200 barn i samiske barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmaavádaga olggobealde leat sullii 200 máná sámegielat mánáidgárddiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et veldig beskjedent antall barn i nasjonal sammenheng, men i samisk sammenheng er denne barnegruppen grunnsteinen i å sikre samisk språk for fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nationála dásis leat dát hui unnán mánát, muhto sámi oktavuođas lea dát mánnájoavku sámegiela boahtteáiggi geađgejuolgi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker å samarbeide tett med kommuner og barnehageeiere om innføringen av vårt forslag og tiltak som kan sikre kompetanse og rekruttering av pedagoger til barnehagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida lagas ovttasbarggu suohkaniiguin ja mánaidgárdeeaiggádiiguin ásahan dihte min evttohusa ja doaimmaid ásahit mat sáhttet sihkkarastit gelbbolašvuođa ja háhkat pedagogaid mánáidgárddiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aktuelle tiltak i denne sammenhengen kan være lønnsrettet eller personalrettet, videreutdanning eller rekrutteringsprogram for å kvalifisere ufaglærte, eller det kan være andre tiltak som øker attraktiviteten for denne gruppe fagpersoner med nøkkelkompetanse som samfunnet trenger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heivvolaš doaibmabijut dán oktavuođas sáhttet bálkkáide dahje bargiide čatnon, lassioahpu dahje rekrutterenprográmma gealbudahttit fidnomáhtuhemiid, dahje eará doaibmabijut mat lasihit dáid fágaolbmuid bivnnuhisvuođa čoavddagelbbolašvuođain maid servodat dárbaša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har, sammen med regjeringen, blitt enige om at det skal utarbeides en stortingsmelding om rekruttering av samisklærere og barnehagelærere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat, ovttas ráđđehusain, ovttaoaivilis ráhkadahttit stuorradiggedieđáhusa sámegieloahpaheddjiid ja mánáidgárdeoahpaheddjiid rekruterema birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gjennomføres nå en åpen høring på regjeringens nettsider hvor alle kan levere innspill innen 15.desember.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál čađahuvvo rabas gulaskuddan ráđđehusa neahttasiidduin gos buohkat sáhttet buktit cealkámušaid juovlamánu 15.b. rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortingsmeldingen skal resultere i effektive og målrettede tiltak, og jeg håper så mange som mulig bruker denne høringsmuligheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorradiggedieđáhusas galget šaddat beaktilis ja ulbmilaš doaibmabijut, ja mun sávan nu olu olbmot go vejolaš atnet vejolašvuođa buktit cealkámušaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig har sametingsrådet løftet lønnstilskuddet til samiske barnehager og avdelinger med 1,8 millioner fra og med 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto, eai buot dat 13 suohkana mat leat hálddašanguovllu siskkobealde leat doaibmaavádaga siskkobealde ja oassin ráđđehusa evttohusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men, ikke alle de 13 kommunene som er med i forvaltningsområdet for samisk språk ligger innenfor virkeområdet for tiltakssonen og omfattes av regjeringens forslag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hástalusat sentraliseremiin maid báidnet daid suohkaniid, ja doaibma sáhttá buktit ruovttuluotta fárrema vuoittu seammás go orro dego gielladoaibma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sentraliseringsutfordringer preger også disse kommunene, og tiltaket vil kunne gi tilbakeflyttingsgevinst samtidig som det virker som et språktiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De báhcet vel sámi mánáidgárddit Romssas, Bådådjos, Troandimis ja Oslos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da gjenstår de samiske barnehagene i Tromsø, Bodø, Trondheim og Oslo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fállat ortnega movttiidahttin dihte sámegielat mánáidgárdefálaldaga válljet ja jearahallat dan birra livččii ulbmilmeahttun jus rehkenastá ahte eai gávdno sámi mánát gávpogiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å rullere ut en ordning for å stimulere til valg av, og etterspørsel om samisk barnehagetilbud ville være irrasjonelt hvis man ikke konkluderer med at det er samisktalende barn i byene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellapolitihkkárlaččat leat juste seamma dehálaččat go sámegielat mánná hálddašanguovllu siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkpolitisk er de akkurat like viktige som et samisktalende barn innenfor forvaltningsområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánát dáin gávpogiin galget nákcet fárret hálddahusguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske barna i disse byene skal være rustet for å kunne flytte til forvaltningsområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váhnemat sáhttet nuorra olbmot geat leat guhkes oahpuid gaccan, ja sin háliidivččiimet áinnas máhccat ruovttoluotta hálddašanguvlui maŋŋel oahpu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreldrene kan være unge mennesker som tar lange utdanninger, og de ønsker vi hjertelig velkommen til forvaltningsområdet etter endt utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle lea dehálaš ahte válljejit sámegielat mánáidgárdefálaldaga mánáideaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da er det viktig at de velger samiskspråklig barnehagetilbud til sine barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađi bahábut eat leat ožžon doarjaga stuora nationála doaimmaide lokten dihte sámi mánáidgárdesuorggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dessverre har vi ikke fått gjennomslag på store nasjonale tiltak for å løfte den samiske barnehagesektoren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne fertet atnit eará váikkuhangaskaomiid sihkkarastin dihte ahte sámi mánát ožžot duohta sámegielat fálaldaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor må vi bruke andre virkemidler for å sikre at samiske barn får et reelt samiskspråklig tilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi evttoha váikkuhit ekonomalaš gaskaomiiguin, aitto fal nuvttá sámegielat mánáidgárdefálaldagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet foreslår å stimulere til dette med økonomiske virkemidler, nemlig et gratis samiskspråklig barnehagetilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Illudan bargat evttohusaiguin buriid ságastallamiiguin mánáidgárdeeaiggádiiguin ja suohkaniiguin nuvttá mánáidgárdesajiid ásaheami birra ja joatkit barggu gelbbolašvuođain ja rekruteremiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ser frem til å jobbe frem forslag i god dialog med barnehageeiere og kommune om innføring av gratis samiskspråklig barnehageplass og fortsette arbeidet med kompetanse og rekruttering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun jáhkán mii ovttas nákcet dustet hástalusaid buori vuogi mielde</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
