<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kronikk:_om_ull_og_samisk_duodji_handverk.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk: Om ull og samisk duodji/håndverk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkka: Ullu ja sámi duoji birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gry Warth i Nordkalottfolket har igjen skrevet en kronikk, denne gangen om kampen for sjøsamisk håndverk og kleskultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nordkalottfolket áirras Gry Warth lea vuohon čállán kronihka, dán háve rahčama birra mearrasámi duoji ja bivttaskultuvrra ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med min forrige kronikk hadde jeg håpet å sette en sluttstrek for debatten, men det er igjen nødvendig å korrigere det Warth har misforstått.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ledjen sávvan ovddit kronihkainan loahpahit digaštallama, muhto lea dárbu fas njulget Warth boasttuipmárdusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Warth sier i sin kronikk at «Mens det meste av innlandssamisk håndverk får duodji-merke og porten inn til Sametingets støtteordninger åpnes for dem, stenges døra for det vi med kysten ikler oss både til hverdags og fest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Warth dadjá kronihkastis ahte dan botta go eanas siseatnama sámi duojit ožžot duodjemearkka ja vejolašvuođa ohcat doarjaga Sámedikki doarjjaortnegiin, de giddejuvvojit dát vejolašvuođat riddoguovllu árgabeai- ja čikŋabiktasiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her må jeg korrigere: Sametinget har 6 ulike tilskuddsordninger innenfor duodji: 1) Markedstilpasning, 2) Investerings- og utviklingstiltak, HMS og etableringstilskudd, 3) Kompetanse, opplæring og kurs, 4) Velferdsordninger, 5) Driftstilskudd og 6) Duodji-verksted.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás ferten divvut: Sámedikkis leat 6 iešguđet lágan doarjjaortnega duojis: 1) Márkanheiveheapmi, 2) Investeren- ja ovddidandoarjja, konsuleantaveahkki, álggahandoarjja ja prošeavttat 3) Gelbbolašvuohta, oahpahus ja kurssat, 4) Čálgoortnegat, 5) Doaibmadoarjja ja 6) Duodjebádji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er bare én av tilskuddsordningene av disse som prioriterer tradisjonell duodji, og det er driftstilskuddsordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dušše okta dáin doarjjaortnegiin vuoruha árbevirolaš duoji, ja dat lea doaibmadoarjjaortnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette burde Warth også vite, siden Sametingets plenum vedtok i sitt budsjett for 2024 at målet for driftstilskudd er å øke omsetningen av egenprodusert tradisjonell duodji (min utheving).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan galggašii Warth maid diehtit, go Sámedikki dievasčoahkkin mearridii jagi 2024 bušeahtas ahte doaibmadoarjaga ulbmil galgá leat jođihit eanet iežas duddjon árbevirolaš duoji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle de andre tilskuddsordningene er åpne for alle samiske håndverkere med egen virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot eará doarjjaortnegat leat rahpasat buot sámi duojáriidda geain lea iežas fitnodat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når Warth omtaler det som «Samerådets snevre definisjon av tradisjonell duodji», er dette langt fra virkeligheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea áibbas boasttut Warthas gohčodit dan Sámiráđi árbevirolaš duoji gáržžes meroštallamin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere duodji-utøvere, duodji-organisasjoner og- institusjoner i Norge, Sverige og Finland er med på å forme eksempellista som er under stadig utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olu duojárat, duodjeorganisašuvnnat ja -ásahusat sihke Norggas, Ruoŧas ja Suomas leat mielde hábmeme ovdamearkalisttu mii čađagaskka ovdána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er alt annet enn snevert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii dan sáhte gohčodit gáržin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet alle om ulla sin betydning i samisk håndverk/duodji, og ikke minst i sjøsamisk duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii diehtit buohkat ullu dehálašvuođa sámi duojis, ja erenoamážit mearrasámi duojis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når Warth sier «Når det NSR-ledete sametingsrådet stiller seg bak at ullplagg, bortsett fra luer og votter, ikke er en del av det tradisjonelle samiske håndverket, så er det naturlig å spørre: Hva mener dere at sjøsamene kledde på seg i det våte og vindfulle klimaet ved kysten?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go Warth dadjá: (Go NSR-jođihuvvon sámediggeráđđi ii oaivvil ullobiktasiid, earret go gahpiriid ja fáhcaid, leat oassi sámi árbevirolaš duojis, de lea lunddolaš jearrat: Makkár gárvvuid dii jáhkkibehtet mearrasámiid atnán riddoguovllu njuoska ja garra dálkkiin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>», da skulle jeg ønske at Warth tok seg tid til å gjennomgå eksempellista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>), de livččii Warth álggos galgan lohkat ovdamearkalisttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da hadde hun visst at ull og garn er et godkjent materiale til bruk i for eksempel ullsjal, pledd, grener, votter, ullsokker, ullbellinger, ullkartanker, ullsåler komagbånd, belter, holbikant, og mye mer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle livččii son diehtán ahte ullu ja láigi leat dohkkehuvvon ávdnasat ovdamearkka dihtii ulloliinniide, ulloránuide, fáhcaide, ulloleasttuide, ullobittuide, ullokartaŋkkaide, ullocokkaldagaide, vuoddagiidda, boahkániidda, holberavdii, ja ollu eará dujiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til duojáre/duodji-utøvere som ønsker å se eksempellista, finnes den her: Ovdamearkalistu SÁ - beaiváduvvon cuoŋománus 2024.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duojáriidda geat háliidit oaidnit listtu, de gávdno dat dás: Ovdamearkalistu SÁ - beaiváduvvon cuoŋománus 2024.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>docx ( www.samitrademarks.com )</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>docx ( www.samitrademarks.com )</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Svaret på Warth sin påstand om ull skal strikkes på pinner, er i alle fall at votter kan strikkes på pinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vástádus Warth čuoččuhussii mii guoská dasa ahte ulloduoji ferte gođđinsákkiiguin gođđit lea, ahte fáhcaid goit sáhttá gođđinsákkiiguin gođđit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og sokker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja suohkuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og ullsåler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja cokkaldagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og ullbellinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja ullobittuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og mye mer som er tradisjonell duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja ollu eará árbevirolaš dujiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil igjen minne om at endringen av duodji-organiseringen har ført til stor positivitet for den viktige tradisjonelle næringen som duodji er, ved at det er mange flere som er registrerte duodji-utøvere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun háliidan fas muittuhit ahte duodjeorganiserema rievdadusat leat buktán ollu buori dan árbevirolaš ealáhussii mii duodji lea, dainna lágiin ahte leat registrerejuvvon ollu eanet duojárat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg minner samtidig på at den andre organisasjonen, Samiid duodji, er fornøyd med dagens ordning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun seammás muittuhan ahte nubbi organisašuvdna, Sámiid duodji, lea duhtavaš dálá ortnegiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samme gjelder duodji-utøvere rundt omkring i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma guoská eará sámi duojáriidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til sist vil jeg minne på at eksempellista er et levende dokument, og oppfordrer duodji-utøvere til å komme med tilbakemeldinger på den.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahpas háliidan vel muittuhit ahte ovdamearkalistu lea dokumeanta mii ovttatládje ovdána, ja mun ávžžuhan duojáriid buktit oaivileaset dan listui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>La oss alle fremme duodji-næringen på en positiv måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddideatnot buohkat duodjeealáhusa buriin vugiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
