<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kronikk:_norge_trenger_en_kulturendring.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk: Norge trenger en kulturendring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkka: Norggas dárbbašit kulturrievdadeami</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samehets er et samfunnsproblem i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámevašši lea servodatváttisvuohtan Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vi på ny fått illustrert da lille Magnus på 5 år ble hetset i 17-maitoget i Bodø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár vašuheami beasaimet fas oaidnit go viđa jahkásaš gánddaš, Magnus, vásihii vealaheami ja unohisvuođaid miessemánu 17 beaivve ávvudeamis Bådådjos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis vi skal komme samehetsen til livs, må vi ta tak i de grunnleggende utfordringene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus mii galgat beassat eret sámevašis, de fertet vuos álgit daid vuđolaš hástalusaiguin mat leat min gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av Runar Myrnes Balto (NSR), sametingsråd med ansvar for arbeid mot samehets</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Runar Myrnes Balto (NSR), sámediggeráđđi geas lea politihkalaš ovddasvástádus sámevaši suorggis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge trenger en kulturendring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norga dárbbaša kulturrievdadeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når to jenter blir grovt trakassert og hetset av en ung mann på gata i Tromsø, hvorfor blir han ikke stoppet av vennegjengen sin?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manne eaba bissehan nieidaustibaččat dan nuorra albmá gii fasttit bilkidii sudno Romssa gávpoga guovddážis?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når en 5 år gammel gutt opplever tilrop og hets på selveste 17 mai i Bodø fordi han går med samisk flagg – hvorfor er det ingen som tar til motmæle?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manne ii oktage bissehan dáhpáhusa mas 5 jahkásaš gánda vásihii vašuheami miessemánu 17.beaivve Bådådjos, danne go sus lei sámeleavga mielde?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi trenger en kultur der samehets er helt uakseptabelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dárbbašat kultuvrra gos daddjo čielgasit ahte sámevašši lea dohkketmeahttun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I sametingsrådet har vi i vår jobbet med en handlingsplan mot samehets, og hatt tett dialog med flere som jobber med fenomenet i det daglige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea dán giđa bargan doaibmaplánain sámevaši vuostá, ja mis lea leamaš lagaš oktavuohta máŋgasiin geat beaivválaččat barget dáinna diliin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når vi har spurt om hva drivkraften i problemet er, så er det et tydelig svar som går igjen: kunnskapsmangel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go jearrat manne dát váttisvuohta čuožžila, de lea dávjá dat seamma čielga vástádus: máhttováilevašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er helt overbevist om at det ikke er ondskap som ligger bak det meste av samehetsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean áibba sihkkar ahte eanáš cielaheamit ja unohis falleheamit eai dahko bahávuođa geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Problemet er at folk i Norge vet for lite både om samer, samehets, samisk historie, fornorskningspolitikken og hvilke konsekvenser den enda har i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váttisvuohtan lea ahte olbmuin Norgga álbmogis lea unnán diehtu sápmelaččaid birra, sámevašis, sámi historjjás, dáruiduhttinpolitihkas ja makkár váikkuhusat dain ain lea otne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det trengs et enormt kunnskapsløft i befolkninga, for folk i alle aldre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea dárbu nannet álbmoga gelbbolašvuođa sakka, buot ahkedásiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis man bor i et samisk område, burde man kjenne til den lokale samiske tilstedeværelsen og historien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ásat sámi guovllus, de berret dovdat báikkálaš sápmelaččaid dili ja historjjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her må skoleverket kjenne sin besøkelsestid, og sørge for at denne kunnskapen systematisk bygges inn i undervisningen fra første skoletrinn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakko ferte skuvladoaimmahat dovdat iežaset ovddasvástádusa, ja bearráigeahččat ahte dát máhtolašvuohta systemáhtalaččat lakto oahpahussii vuosttaš skuvlabeaivve rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes også en lang rekke institusjoner, både lokalt og nasjonalt, som kan og bør spille en rolle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat gávdnojit máŋga institušuvnna, sihke báikkálaččat ja riika dásis, geat sáhttet ja berrejit dovdat iežaset rolla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant annet gjelder det media.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát maid guoská mediaide..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med idrett som bidragsyter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Valáštallamiin veahkkin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske folket kan ikke på egen hånd løse samehetsproblemet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi álbmot eai sáhte okto dahje ieža čoavdit sámevaši váttisvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er vi avhengige av velvilje og deltakelse fra storsamfunnet og nasjonale aktører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin lea sorjavaččat ahte stuorraservvodat ja nationála aktevrrat oasálastet dása buorredáhtolašvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ønsker å invitere med nasjonale organisasjoner og aktører i denne samfunnsdugnaden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi dáhttu bovdet nationála organisašuvnnaid ja aktevrraid dán servvodatdoibmii álbmogassii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For eksempel er idretten en bevegelse som kan være en viktig motor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkan de lea stuorra ovdamunnin jos valáštallit ja valáštallansuorggit servet dása.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tromsø Idrettslag (TIL) har satt et strålende eksempel ved å stå i spissen for prosjektet RomsaDál.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romssa valáštallansearvi (TIL) lea erenoamáš buorre ovdamearka prošeavttainis maid gohčodit RomsaDál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De arbeider for å synliggjøre samisk språk og kultur på en positiv måte i Tromsø, og med det bidra til å normalisere det samiske i samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii čalmmustahttet sámegiela ja sámekultuvrra positiiva vugiiguin Romssas. Dáinna vugiin de leat sii veahkkin dahkamin sámi servvodaga dásseárvosažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De drar med seg mange andre i byen, og samisk både synes og høres flere og flere steder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Valáštallit sihke movttiidahtte ja ávžžuhit earáid gávpogis, ahte sámegiella oidnogoahtá ja gullogoahtá dávjjit ja eambo buot dásiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samehetsen er et nasjonalt problem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámevašši lea nationála váttisvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Riktignok merkes den mer i samiske områder, men resten av landet går dessverre ikke fri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dovdo eanemus sámi guovlluin, muhto dađe bahát oaidnit mii dán maiddái olles riikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nylig fortalte Anna Ellinor Hansrud om samehetsen hun opplevde i Kristiansand på 17 mai, og i fjor var det grove hendelser på gata i Hamar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat guhkes áigi go Anna Ellinor Hansrud muitalii mo son vásihii sámevaši Kristiansandas miessemánu 17.beaivve ja diibmá lei fas roavva dáhpáhus Hamar gávpogis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et nasjonalt problem krever nasjonal innsats.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nationala váttisvuohta gáibida nationála áŋgiruššama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også Regjeringen må på banen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái ráđđehus ferte leat veahkkin!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet vil kreve at det lages en egen nasjonal handlingsplan mot samehets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi áigu gáibidit ahte ráhkaduvvo sierra nationála doaibmaplána sámevaši vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En slik handlingsplan finnes mot diskriminering av og hat mot muslimer, og det bør utformes en lignende plan for samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea ráhkaduvvon sierra doaibmaplána muslimaid ektui vealaheamis ja vašuheamis, ja dákkár sullasaš plána berre maid dahkkot sámiid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen bør også bidra til et kunnskapsløft, og sette samfunnet i stand til å håndtere hetsen som forekommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus berre maid bargat gelbbolašvuođaloktemiin, vai servvodagas buorebut nákcejit gieđahallat vašiid mat čuožžilit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge har altså et samehetsproblem, og det bør vi ikke kunne være bekjent med i 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggas lea sámevašši váttisvuohta, ja dan eat galgga dárbbašit dohkkehit jagis 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med sametingets handlingsplan mot samehets inviteres og oppfordres det nå til nasjonal innsats.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doaibmaplánain sámevaši vuostá, bovdet ja hástalat nationála doibmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle kan være med å spille en positiv rolle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat sáhttet leat mielde positiivvalaččat váikkuhit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enkeltpersoner, organisasjoner og myndigheter på alle nivåer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttaskasolbmot, organisašuvnnat ja eiseválddit buot dásiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammen kan vi skape nødvendig kulturendring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttas sáhttit hábmet dárbbašlaš kulturrievdama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
