<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kronikk:_aimmahussan_-_omsorg_for_de_samiske_kulturminnene_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk: Áimmahuššan - omsorg for de samiske kulturminnene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkka: Áimmahuššan – kulturmuittuid fuolaheapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kulturminner er spor etter bruk, og forteller en levende historie om hvem vi er.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturmuittut duođaštit geavaheami, ja muitalit ealli historjjá dan birra geat mii leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er vårt ansvar å forvalte denne arven for alle de som kommer etter oss, skriver sametingsråd Hans Ole Eira (Sp) i denne kronikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min ovddasvástádus lea hálddašit dán árbbi buot min maŋisbohttiid várás, čállá sámediggeráđđi Hans Ole Eira (Gb) dán kronihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenumsmøte skal torsdag i denne uken behandle Áimmahuššan - melding om samisk kulturminnevern, som viser bredden av Sametingets ansvar innenfor kulturminnevern.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin galgá duorastaga dán vahkus meannudit Áimmahuššan nammasaš dieđáhusa sámi kulturmuitosuodjalusa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Meldingen vil være et viktig og nødvendig redskap i arbeidet med fremtidig forvaltning på feltet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhus gártá deaŧalaš ja dárbbašlaš reaidun suorggi boahttevaš hálddašeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hans Ole Eira Kenneth Hætta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hans Ole Eira Kenneth Hætta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kulturminner er spor etter bruk – enten det er spor etter eldre bosetting i fjordbygda, det gamle huset på det åpne tunet, eller de mange sporene etter ferdsel og næringsutøvelse på vidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturmuittut leat duođaštussan geavaheapmái – leš dal mearka boarrásat ássamis vuotnagilis, boares viessu rabaš šiljus, vai dat ollu mearkkat johtaleami ja ealáhusdoaimmaheami maŋis duoddaris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For meg som reindriftsutøver er de samiske kulturminnene merkesteiner og påminnelser i landskapet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Munnje boazodoallin leat sámi kulturmuittut mearkageađgin ja muittuhussan eanadagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hver vår, så lenge jeg kan minnes, har jeg og min familie fulgt reinflokken fra Náhpolvuopmi i Kautokeino til Lákkonjarga ved Altafjorden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke giđa, nu guhkás maŋás go muittežan, lean mun ja mu bearaš johtán ealuin Náhpovuonas Guovdageainnus Lákkonjárgii Álttávuonas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flyttevegene er umerka og uten skilt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johtolagat eai leat merkejuvvon eai ge galbejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her og der er det opptråkka fár eller kjørespor, men i lange strekninger er vegen knapt nok synlig for det uvante øyet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duokkot dákko leat dulbmojuvvon luottat dahje vuodjinluottat, muhto guhkes gaskkaid ii baljo oidno ge geaidnu umáhtos čalbmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For reinflokken og for oss som årlig følger denne vegen, er stiene synlige og merkene mange.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ellui ja midjiide geat jahkásaččat johtalit dán geainnu, oidnojit bálgát bures ja mearkkat leat ollu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er bålplassen der vi alltid stopper for en hvil og en kaffe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das leat dollasajit gosa mii álo bisánat bosihit ja jugistit gáfe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er teltplassen, det er fjellet de eldre hadde så mange fortellinger om, og som de lærte oss å hilse respektfullt på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das lea goahtesadji, várri man birra vuorrasiin ledje nu ollu muitalusat, ja maid sii oahpahedje midjiide dearvvahit gudnevuollegašvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vegen fra vidda til kysten er full av merkesteiner og påminnelser om de som brukte dette området før oss. De mange ulike landskapene har kvaliteter og egenskaper som har gitt, og som fremdeles gir oss muligheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geainnu guoras duoddaris mearragáddái leat ollu mearkageađggit ja muittuhusat sin birra geat leat geavahan dán guovllu ovdal min. Dain ollu iešguđet eanadagain leat kvalitehtat ja iešvuođat mat leat addán, ja ain addet, midjiide vejolašvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Landskapene tar også vare på våre spor for ettertiden samtidig som de viser oss hvordan forfedrene og formødrene forsto landskapene i sin tid og hvilke valg de gjorde ut fra det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanadagat maiddái áimmahuššet min luottaid maŋit áigái seammás go dat čájehit midjiide mo min máttut ipmirdedje iežaset áiggi eanadagaid ja maid sii válljejedje dahkat dan vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindrifta er ikke den eneste som har satt spor etter seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu ii leat okto guođđán mearkkaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Overalt i de samiske landskapene finner vi kulturminner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miehtá sámi eanadagaid leat kulturmuittut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I samiske bygder og grender, fra Elgå i sør til Varanger i nordøst finner vi spor etter samisk bruk og bosetting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giliin ja gilážiin, Svahken rájes máddin gitta Várjjaga rádjai davvinuortan mii oaidnit mearkkaid sámi geavaheamis ja ássamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er sjelden store inngrep eller ruvende byggverk vi finner etter våre forfedre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min máttut leat hárve čađahan stuorra sisabahkkemiid dahje guođđán áibmadas rusttegiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sporene er flettet inn sammen med dagens bebyggelse og ulike aktiviteter fra ulike tider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luottat leat gođđojuvvon oktii dálá huksehusaiguin ja iešguđet áiggiid doaimmaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et beskjedent bolighus, ei god slåtte-eng, et skyteskjul for villreinfangst, en teltring med ildsted, ei nausttuft, ei stø eller et stabbur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearálaš ássanviessu, buorre niitu, čila goddebivddu várás, goahtesadji árraniin, návstosadji, stáffu dahje áiti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er alle minner etter folk som med kunnskap, nøysomhet og omtanke har forvaltet de ressursene naturen og landskapene har gitt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot dát leat muitun daid olbmuid maŋis geat máhtolašvuođain, duhtavašvuođain ja fuolalašvuođain leat hálddašan daid riggodagaid maid luondu ja eanadagat leat addán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Melding om samisk kulturminnevern,  Áimmahuššan , drøfter mange ulike tema, som behov for ytterligere registrering av samiske kulturminner, digitalisering og samordning av allerede innsamla kulturminnekunnskap, styrking av samisk bygnings- og fartøyvern, framtidig arbeid med samiske helligsteder, forvaltning av samisk gravmateriale og samarbeid og rolleavklaring mellom ulike forvaltningsnivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhus sámi kulturmuitosuodjalusa birra, Áimmahuššan, gieđahallá ollu iešguđet fáttáid, nu go dárbbu registreret eanet sámi kulturmuittuid, digitaliseret ja oktiiordnet kulturmuitodieđuid mat leat juo čohkkejuvvon, nannet sámi viste- ja fanassuodjalusa, bargat sámi bassi báikkiiguin boahtteáiggis, hálddašit sámi hávdemateriálaid ja ovttasbargat iešguđet hálddašandásiiguin ja čielggadit daid gaskasaš rollaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med denne meldinga signaliserer Sametinget et tydelig ansvar for egen forhistorie og historie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáinna dieđáhusain dovddaha Sámediggi čielga ovddasvástádusa iežas ovdahistorjjás ja historjjás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi viser omsorg for kulturminnene og landskapene de er en del av og peker ut ei klar retning for hvordan denne kulturarven skal forvaltes framover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fuolahit daid kulturmuittuid ja daid eanadagaid maidda dat gullet ja čujuhit čielga háltti dasa mo dát kulturárbi galgá hálddašuvvot ovddos guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker å styrke samarbeidet og kontakten med lokalsamfunn for å sikre ivaretakelse av kulturminner og kunnskap om tradisjonell landskapsbruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida nannet ovttasbarggu ja gulahallama báikegottiiguin sihkkarastin dihtii kulturmuittuid ja eanadatgeavahanmáhtu áimmahuššama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Meldinga gir oss rammer for å utarbeide retningslinjer og konkrete verktøy for en forutsigbar, målrettet og enhetlig kulturminneforvaltning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhus addá rámmaid njuolggadusaid hábmemii ja konkrehta reaidduid vuorddehahtti, ulbmillaš ja ollislaš kulturmuitohálddašeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved å følge opp meldinga tar vi ansvar for at den samiske kulturarven skal kunne videreføres til neste generasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go mii čuovvulit dieđáhusa, de mii váldit ovddasvástádusa das ahte sámi kulturárbbi galgá sáhttit gaskkustit boahtte sohkabulvii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og det er nettopp det det samiske ordet áimmahuššan betyr: å ta vare på, vise omsorg og å bry seg om.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja dan han áimmahuššan mearkkaša ge: gáhttet, fuolahit ja atnit ávvira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
