<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kronikk:_forsoning_over_tid_-_reparasjon_na.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk: Forsoning over tid – Reparasjon nå</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkka: Soabadit áiggi mielde – vahágiid njulget dál</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk skrevet av sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkkačálli lea sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I etterdønningen etter fornorskingspolitikken er det behov for å styrke samiske språk, samisk kultur og – identitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáruiduhttinpolitihka maŋŋá lea dárbu nannet sámi gielaid, kultuvrra ja identitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva er Sametingets rolle i dette, og hvordan kan vi samarbeide med staten, kommuner, fylkeskommuner og sivilsamfunnet for å komme videre?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Makkár rolla lea Sámedikkis dán barggus, ja movt sáhttit mii ovttasbargat stáhtain, gielddaiguin, fylkkagielddaiguin ja siviilaservodagain vai beassat viidáseappot?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En ting er sikkert, det samiske samfunnet behøver tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta lea aŋkke sihkar; sámi servodat dárbbaša áiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har behandlet Sannhets- og forsoningskommisjonens rapport i flere omganger, og Sametingets plenum skal i september behandle en sak om regional oppfølging av Sannhets- og forsoningskommisjonens rapport.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea máŋgga vuorus meannudan Duohtavuođa- ja soabadankommišuvnna raportta, ja Sámedikki dievasčoahkkin galgá čakčamánus meannudit ášši Duohtavuođa- ja soabadankommišuvnna raportta guvllolaš čuovvuleami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken er svært spesiell der Sametinget tar et blikk på egen virksomhet, og legger grunnlag for en ny retning for samisk samfunnsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši lea hui erenoamáš, go Sámediggi geahčada iežas doaimma ja bidjá vuođu sámi servodatovdáneami ođđa geidnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjernen i saken er en oversikt over hvor det allerede er tilbud til den samiske befolkningen i dag, og hvor behovet er for nye tiltak for reparasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehálaš oassi dán áššis lea oppalaš geahčastat das gos dál juo gávdnojit fálaldagat sámi álbmogii, ja gos dárbbašuvvojit ođđa doaibmabijut njulgen dihtii vahágiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet mener alle samer bør ha tilgang til språk- og kulturtilbud, regelmessige samiske møteplasser og samiske barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi oaivvilda ahte buot sápmelaččain galggašedje leat vejolašvuođat oažžut giella- ja kulturfálaldagaid, sámi deaivvadanbáikkiid ja sámi mánáidgárddiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tradisjonelle samiske bosetningsområdet bør tilbudene være så nært geografisk som mulig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš sámi ássanguovlluin berrejit fálaldagat leat nu lahka geográfalaččat go vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortingets Kontroll- og konstitusjonskomité har nylig vært på studietur til Canada for å lære fra arbeidet med sannhet og forsoning der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuoradikki bearráigeahččan- ja vuođđudanlávdegoddi lea aiddo leamaš oahppomátkkis Kanadas geahččame movt doppe barget duohtavuođain ja soabademiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er naturlig all den tid Sannhets- og forsoningskommisjonens arbeid her hjemme blant annet var inspirert av arbeidet i Canada.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei lunddolaš fitnat dan mátkkis viežžan dihtii inspirašuvnna Kanada barggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På spørsmål fra NRK om hvorvidt Norge kan måle seg med Canada i deres oppfølging av rapporten svarte saksordfører i kontroll- og konstitusjonskomiteens Svein Harberg (H) at Norge bør kunne være best, og at han tror vi er på god vei til det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go NRK jearai movt Norgga raportačuovvulanbargu lea Kanada barggu ektui, de vástidii bearráigeahččan- ja vuođđudanlávdegotti áššejođiheaddji, Svein Harberg (O), ahte Norga galggašii nagodit leat buoremus, ja ahte son jáhkká min leat buori muttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det godt å høre at han har store forventninger til Stortingets behandling av rapporten og den videre prosessen, for det har Sametinget også.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea buorre gullat ahte sus leat alla vuordámušat Stuoradikki raportameannudeapmái ja viidáset prosessii, go nu leat Sámedikkis maid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortinget har det overordnede ansvaret for at det settes i gang en helhetlig og langsiktig oppfølging av rapporten de har fått på bordet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuoradikkis lea bajimuš ovddasvástádus ollislaččat ja guhkitáiggi badjel čuovvulit raportta mii sidjiide lea geigejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det påligger Stortinget et ansvar for å styrke det samiske samfunnet og samtidig legge til rette for at store deler av det norske samfunnet kan ta del i reparasjonsarbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea Stuoradikki ovddasvástádus nannet sámi servodaga ja seammás láhčit dili vai stuora oassi dáčča servodagas sáhttá searvat vahágiid njulgenbargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I sametingsrådets kartlegging av eksisterende tilbud kommer det tydelig frem at svært mange i det samiske samfunnet allerede driver med reparasjon etter fornorskningen, gjennom å styrke og revitalisere samisk språk, kultur og levesett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi dálá fálaldagaid kártemis boahtá čielgasit ovdan ahte hui oallugat sámi servodagas leat juo bargame njulget dáruiduhttima vahágiid sámi giela, kultuvrra ja eallinvuogi nannema ja ealáskahttima bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men mangel på ressurser, både menneskelige og økonomiske, setter begrensninger for en styrket innsats.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto váilevaš resurssat, sihke olmmošlaš ja ekonomalaš resurssat, ráddjejit nana áŋgiruššama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi trenger mer innsikt i hva som er de konkrete behovene for reparasjon og hvilke hindre vi møter på veien mot forsoning i lokalsamfunnene der samer bor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fertet buorebut áddet makkár konkrehta dárbbut njulgenbarggus leat ja makkár hástalusat leat soabadeami dáfus dain báikkálaš servodagain gos sápmelaččat orrot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet legger derfor frem et forslag om videre prosess i alle valgdistrikt, med blant annet regional høringsprosess, folkemøter og et større seminar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dihte ovddida sámediggeráđđi evttohusa viidáset proseassa birra buot válgaguovlluin, mas leat earret eará guvllolaš gulaskuddanproseassat, álbmotčoahkkimat ja stuorebuš seminárat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi strekker også ut en hand til det norske samfunnet om å gå sammen med oss på veien frem mot et forsonet samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii bovdet maiddái dáčča servodaga minguin fárrolaga duolbmut bálgá servodaga guvlui mii soabada.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I prosessen er det viktig å minne om at forsoningsarbeidet vil ta tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Proseassas lea dehálaš muittuhit ahte soabadanbargguin ádjána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er likevel av avgjørende betydning at vi makter å gjøre riktige og gode grep med tanke på reparerende tiltak allerede nå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea liikká hirbmat dehálaš ahte mii dál juo dahkat buriid ja rievttes válljejumiid njulgendoaibmabijuid dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik Sametinget på det kommende plenumsmøtet vil granske vår egen virksomhet for å se på hvordan vi kan innrette våre tiltak for best mulig for å bidra til reparasjon fremover, inviterer vi til at et bredt spekter av norske aktører gjør det samme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma láhkai go Sámediggi boahtte dievasčoahkkimis áigu guorahallat iežas doaimma ja geahčadit movt mii buoremus lági mielde sáhtášeimmet heivehit doaimmaideamet vai leat mielde njulgeme vahágiid, de hástalit mii maiddái ollu eará norgalaš aktevrraid dahkat dan seamma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først når mange flere enn samene selv tar ansvar for reparasjon, kan vi gå videre mot forsoning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Easka dalle go ollu eambbosat go dušše sápmelaččat ieža bargagohtet vahágiid njulgemiin, de sáhttit soabadeami guvlui bargat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les sakslistene i sak 037/24 Regional oppfølging av Sannhets- og forsoningskommisjonens rapport</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga áššebáhpiriid áššis 037/24 Duohtavuođa- ja soabahankommišuvnna raportta čuovvoleapmi regionálalaččat - Sámedikki rolla nannet sámi gielaid, oahpahusa, kulturásahusaid ja sámi deaivvadanbáikkiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
