<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kronikk:_regjeringas_loftebrudd_om_samisk_sprak_og_kultur_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk skrevet av sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus lea rihkkon iežas lohpádusaid sámi gielaid ja kultuvrra birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR) Ørjan Marakatt Bertelsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkkačálli: Sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var mange samer som jublet da Arbeiderpartiet og Senterpartiet lanserte Hurdalsplattformen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu sámit movttáskedje dalle go Bargiidbellodat ja Guovddášbellodat almmuhedje Hurdal-julggaštusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ble lovet et samisk kulturløft og et krafttak for samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Midjiide lohpiduvvui sámi kultuvrra lokten ja nana bargu sámegielaid ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med regjeringas siste forslag til statsbudsjett har vi fasit i hånd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusa ođđaseamos stáhtabušeahttaevttohusas boahtá fasihtta ovdan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Løftene er dessverre brutt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohpádusaid leat dađi bahábut rihkkon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunal- og distriktsminister Erling Sande (SP) forsøker i en pressemelding å fremstille budsjettforslaget som en satsning på samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielda- ja guovlominsttar Erling Sande (GB) geahččala preassadieđáhusas ovddidit ahte sámegielat vuoruhuvvojit bušeahttaevttohusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Problemet hans er at han forsøker å selge småpenger som gull.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váttisvuohta lea ahte son geahččala smávvaruđažiid vuovdalit gollin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sande mener det er en budsjettseier at regjeringa ikke kutter 4 millioner til samisk fjernundervisning, 6 millioner til læremidler og 20 millioner som SV forhandlet frem for 2024.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sande oaivvilda ahte lea bušeahttavuoitu go ráđđehus ii sihko 4 miljovnna sámi gáiddusoahpahusas, 6 miljovnna oahpponeavvuin ja 20 miljovnna man SG šiehtadalai jahkái 2024.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når manglende kutt spinnes som gladnyheter, så står det dårlig til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go govvidit buorren ođasin dan ahte eai leat sihkkon ruđa, de lea dilli heittot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Riktignok kommer det 3 millioner til Sametinget som er øremerket samiske språksentre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3 miljovdna gal boahtá Sámediggái mii lea várrejuvvon sámi giellaguovddážiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Problemet er at det finnes tjue av dem på Sametingets budsjett, og 3 millioner delt på hver av dem utgjør 150.000 per språksenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váttisvuohta lea ahte Sámedikki bušeahtas leat 20 giellaguovddáža, ja go daidda juohká 3 miljovnna de šaddá 150 000 ruvnno giellaguovddáža nammii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hver og en av dem har behov for å kunne ansette kursholdere i hundre prosent stillinger, så denne bevilgninga er dråper i havet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot giellaguovddážiin lea dárbu virgádit kursadolliid 100 proseantta virggiide, nu ahte dát juolludus leat dušše goaikkanasat čiekŋalis mearas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Resten av de reelle økningene Sametinget får i 2025 er øremerket til gjennomføring av Sametingsvalget og å dekke husleie for det nye samiske teateret i Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat eará duohta lasáhusat maid Sámediggi oažžu jagis 2025 leat várrejuvvon Sámedikki válgga čađaheapmái ja ođđa sámi teáhtera viessoláiggu máksimii Guovdageainnus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ellers er det lønns- og prisvekst på 3,6 prosent som kommer Sametingets vei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui lea 3,6 proseantta bálká- ja haddelassáneapmi Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor er det samiske kulturløftet?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gos dat sámi kultuvrra lokten lea?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor er krafttaket for samiske språk?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gos nana rahčan sámegielaid ovddas lea?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor er veikartet for samisk næringsliv, som regjeringen lovet?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gos geaidnokárta sámi ealáhusdoaimmaide lea, man ráđđehus lea lohpidan?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og hvor er oppfølgningen av sannhets- og forsoningskommisjonens rapport?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja gos Duohtavuođa- ja soabadankommišuvnna raportta čuovvoleapmi lea?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det som gjør meg trist, er at regjeringen later som de satser på samisk språk og kultur når de egentlig ikke gjør det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu váivvida dat go ráđđehus dahkaluddá ahte vuoruha sámi gielaid ja kultuvrra go rievtti mielde ii daga dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De får det til å se ut som at Sametinget er budsjettvinner med 55 millioner i økning, når realiteten er at det bare er 3 millioner Sametinget kan bruke på satsninger til samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat govvida Sámedikki bušeahttavuoitin mii oažžu 55 miljovnna lasáhusa, ja duohtavuođas lea dušše 3 miljovdna maid Sámediggi sáhttá atnit sámi giellaáŋgiruššamiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringa skryter over at det går 1,7 milliarder til «samiske formål».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus rámpo ahte «sámi ulbmiliidda» juolluduvvo 1,7 miljárdda ruvnno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men når man går inn og analyserer disse midlene, så ser man blant annet 30 millioner til statsforvalteren og 26 millioner til driftsutgifter for at landbruksdirektoratet skal forvalte reindrifta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto go geahčadišgoahtá dan juolludusa, de oaidná earret eará ahte 30 miljovdna lea stáhtahálddašeaddjái ja 26 miljovdna eanandoallodirektoráhta boazodoalu hálddašeami doaibmagoluide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også her er man kreative for å blåse opp summen som skal gjengis i media.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái dákko leat hutkát vai submi man birra mediain hupmet lea stuoris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På toppen av det hele klarer regjeringen å skryte over at Sametinget har en god budsjettutvikling over tid, ved å sammenligne dagens bevilgning med den første bevilgninga Sametinget fikk i 1990.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot dáid lassin de ráđđehus vel rámpo ahte Sámedikki bušeahtta lea ovdánan bures áiggi mielde, go buohtastahttá dálá juolludusa dainna vuosttaš juolludusain maid Sámediggi oaččui jagis 1990.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man tror knapt det er sant det man leser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Illá olmmoš oba jáhkká ge ahte leat duođat dat maid lohká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her gripes det altså etter alle mulige halmstrå for å spinne bort den reelle situasjonen, som er at regjeringa har brutt sine løfter til det samiske folket i det samme året som Stortinget behandler Sannhets- og forsoningskommisjonens rapport.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás leat juohke láhkai geahččalan čiehkat duohta dili, mii lea ahte ráđđehus lea rihkkon iežas lohpádusaid sámi álbmogii seamma jagi go Stuoradiggi meannuda Duohtavuođa- ja soabadankommišuvnna raportta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
