<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kronikk:_mangelen_pa_studieplasser_er_et_hinder_for_overlevelsen_av_samiske_sprak.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk: Mangelen på studieplasser er et hinder for overlevelsen av samiske språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkka: Oahpposajiid váilivuohta hehtte sámegielaid seailuma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk av sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkkačálli: Sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søkertallene taler sitt tydelige språk: Aldri før har så mange søkere strømmet til samiske språkstudier ved UiT Norges arktiske universitet og Samisk høgskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcciidlogut leat čielgasat: Eai goassege ovdal leat nu ollu ohccit ohcan sámi giellaoahpuide UiT Norgga árktalaš universitehtii ja Sámi allaskuvlii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en gledelig utvikling, et tegn på at stadig flere ønsker å omfavne og revitalisere sitt tapte språk, samtidig som de ønsker å møte den økende etterspørselen etter samiskspråklig kompetanse i samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea illudahtti ovdáneapmi, mii čájeha ahte dađistaga eanebut háliidit váldit adnui ja ođđasis ealáskahttit iežaset massojuvvon giela, seammás go sii háliidit dustet dađistaga stuorát dárbbu sámegielat gelbbolašvuhtii servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men bak de oppmuntrende tallene skjuler det seg en bekymringsverdig sannhet: 70 søkere som kjemper en innbitt kamp om kun 15 studieplasser ved Samisk høgskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto movttiidahtti loguid duohken lea fuolastuhtti duohtavuohta: 70 ohcci gilvalit 15 oahpposaji alde Sámi allaskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er ikke bare tall, dette er en realitet som hindrer den videre revitaliseringen av samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát eai leat dušše logut, dát lea duohtavuohta mii hehtte sámegielaid viidásit ealáskahttima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er som om vi prøver å fylle et hav med en øse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dego livččiimet geahččaleame ábi deavdit guvssiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å sikre overlevelsen av samiske språk, har samfunnet lenge investert i oppbyggingen av samiske studier ved universiteter og høgskoler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihkkarastin dihte sámegielaid seailuma, lea servodat guhká investeren sámi oahpuid ovddideapmái universitehtain ja allaskuvllain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men selv om regelmessige tilbud begynner å komme på plass, er behovet fortsatt stort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto vaikko vel jeavddalaš fálaldagat álget boahtit sadjái, de lea dárbu ain stuoris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For hver søknad som blir avvist, mister vi en potensiell stemme for samisk kultur og identitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke hilgojuvvon ohcamiin manahit mii ovtta vejolaš jiena sámi kultuvrra ja identitehta bealis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må huske at bak tallene skjuler det seg enkeltmennesker og et samfunn som ønsker å ta tilbake sitt morsmål og sin identitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fertet muitit ahte loguid duohken leat ovttaskas olbmot ja servodat, mat háliidit váldit ruovttoluotta eatnigielaset ja identitehtaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kan ikke tillate oss å miste en eneste av dem til mangelen på studieplasser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii eat sáhte massit ovttage dain oahpposajiid váiluma dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vår plikt er å ønske alle velkommen inn i et samiskspråklig fellesskap, og det gjør vi ved å øke antallet studieplasser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min geatnegasvuohta lea sávvat buohkaide bures boahtima sámegielat birrasii ja dan mii dahkat go lasihit oahpposajiid logu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det på tide å handle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dihte lea dál áigi dahkat juoidá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har tatt kontakt med regjeringen om finansiering av samiske studier ved Samisk høgskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea váldán oktavuođa ráđđehusain Sámi allaskuvlla sámi oahpuid ruhtadeami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Budskapet er enkelt: Vi kan ikke la mangelen på finansiering være et hinder når motivasjonen blant søkerne er så sterk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši lea čielggas: Mii eat sáhte diktit váilevaš ruhtadeami leat hehttehussan go ohcciid gaskkas lea nu nana beroštupmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>La oss sammen sørge for at ingen blir stående utenfor døren til kunnskap og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fertet ovttas fuolahit ahte ii oktage báze olggobeallái máhtolašvuođa ja kultuvrra uvssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For hvert avslag er en stemme som blir borte, en historie som blir stum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke biehttaleami duohken lea jietna mii jávká, historjá mii jaskkoda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har ikke råd til å la det skje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis ii leat ráđđi diktit dan dáhpáhuvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
