<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kronikk:_krisen_i_reindrifta_er_en_nasjonal_helsekatastrofe.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk: Krisen i reindrifta er en nasjonal helsekatastrofe</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkka: Boazodoalu heahtedilli lea nationála dearvvašvuođaroassu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er i ferd med å utspille seg en helsekatastrofe i reindrifta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalus lea šaddame dearvvašvuođaroassu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>D et skriver sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR) og sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR), i denne kronikken for helse- og sosialsaker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu čálliba sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR) ja sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto (NSR) dán kronihkas dearvvašvuođa- ja sosiálaáššin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Is-låste vinterbeiter forårsaket av klimaendringene gjør at reineiere denne våren arbeider døgnet rundt med fôring og gjeting av flokkene - for å unngå en dyrekatastrofe med massedød.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jikŋon dálveguohtumat dagahit ahte dálkkádatnuppástuvvan dán jagi dagahii badjeolbmuide birrajándora barggu biebmamiin ja guođohemiin - hehtten dihte roasu elliide gos olu eallit jápmet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I stedet for å få hjelp og bistand, så er det menneskene som betaler med helsa si.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan ovdii go oažžut veahki, de šaddet olbmot máksit iežaset dearvvašvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folk går i veggen både fysisk, psykisk og økonomisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot vuoimmehuvvet sihke rumašlaččat, silolaččat dahje psyhkalaččat ja ekonomalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er rett og slett en svært bekymringsverdig situasjon, og folk er i behov for nødhjelp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea njuolgut fuolastuvvon dilli, ja olbmot dárbbašit heahteveahki. Lihkká ii boađe dearvvašvuođaeiseválddiiguin veahkki, ja ráđđehus addá unnán fuomášumi áššái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likevel glimrer helsemyndighetene med sitt fravær, og oppmerksomheten fra regjeringa er minimal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid- ja bearašministaris lea boahtán positiiva vástádus, muhto dearvvašvuođaministaris ii leat vel gullon mihkkege.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da NRK omtalte den menneskelige krisa i reindrifta i en nettsak 25. mars , svarte helsedepartementet avvisende med at de mener at saken hører til Landbruks- og matdepartementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go NRK čálii neahttaášši njukčamánu 25.b. olmmošlaš heahtedili birra boazodoalus vástidii dearvvašvuođaministtar ahte ášši gullá Eanandoallo- ja biebmodepartementii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er til å sette kaffen i halsen av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáinna gal sáhttá boakčánit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mener virkelig helseministeren at reindriftssamers helse ikke angår helsedepartementet?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaivvilda go dearvvašvuođaministtar ahte boazosámiid dearvvašvuohta ii gula dearvvašvuođadepartementii?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ville være så sjokkerende at det er vanskelig å tro at det kan stemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea nu balddihahtti ahte lea váttis dasa jáhkkit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra landbruksbyråkratene kommer som regel ballen i retur, forståelig nok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanandoallobyrokráhtat máhcahit áššiid ruovttoluotta, eai loga sin ovddasvástádussan dát , ja dan sáhttá ipmirdit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har jo ikke ansvar for helsetilbud til befolkningen på noe nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii hal sis leat ovddasvástádus álbmoga dearvvasvuođafálaldahkii guđege dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og sånn ender altså reindriftssamenes helse og sosiale situasjon opp som en kasteball mellom statsråder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja nu gártet boazosápmelaččaid dearvvašvuođa ja sosiála áššit dodjaluvvot ovddasvástideaddji ministariid gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uten at noen tar på seg å koordinere innsatsen nasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii ovttasge leat ovddasvástádus koordinerehit doaimmaid riikadásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget, Kautokeino kommune og Norske Reindriftsamers Landsforbund har alarmert av en grunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi, Guovdageainnu suohkan ja Norgga Boazosápmelaččaid Riikkasearvi váldet ášši duođalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra kommunelegen i Kautokeino rapporteres det om umenneskelige belastninger fysisk og psykisk, og om alvorlig syke pasienter som ikke møter opp til oppsatte timer fordi de er i arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovdageainnu suohkandoavttir muitala ahte olbmot leat heavganeame bargguide mat čuhcet rumašlaččat ja silolaččat. Duođalaš buohccit eai astta boahtit doavttirdiimmuide go leat boazobarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hører historier om familier som går til grunne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii gullat bearrašiid birra geat duođaid rahčet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om familier som ikke ser hverandre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bearrašat eai oaidnal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om folk som er så slitne at de er i ferd med å gi opp å redde dyrene sine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gullat sin birra geat lea vuoimmehuvvamin dahje váiban, ja muhtimat leat juo vuollánišgoahtán ealuid gádjumis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om gjeld og barnefattigdom, fordi inntektsgrunnlaget forsvinner og det koster skjorta å kjøpe fôr og drivstoff.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gullat sin velggiid ja mánáidgeafivuođa birra, danne go dienasvuođđu hedjona, ja lea mearehis divrras oastit fuođđariid ja boaldámuša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At det bare er to vintre siden sist gang klimaendringene brakte med seg en beitekrise gjør at de økonomiske konsekvensene bare forsterkes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat go guokte jagi dassái go dálkkádatnuppástuvvan dagahii guohtunheđiid, mii fas čuohcá ruđalaččat dahje ekonomalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en stressituasjon som involverer hele familier og samfunn, og det er åpenbart at bekymringene som følger med har negative konsekvenser for den psykiske helsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Roassodilli čuohcá olles bearrašiidda ja servodahkii, ja lea čielggas ahte dákkár dilis eallit váikkuha máŋgasa dearvvašvuhtii, ahte ollugat vedjet hejodit silolaččat dahje psyhkalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må tas på alvor, for vi vet allerede at reindriftsungdom og samisk ungdom generelt sliter mer psykisk enn andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán ferte váldot duođas, go mii diehtit ahte boazodoallonuorat ja sámi nuorat rahčet eanet psyhkalaččat go muđui earát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har dessverre også dyster kunnskap om at selvmordsraten er høyere blant ungdom i reindrifta enn i samfunnet ellers.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis leat maid ilgadis dieđut ahte iešsorbmen lea dávjjit boazodoallonuoraid gaskka go muđui servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor er myndighetens krisehåndtering?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gos lea eiseválddiid veahkki dán roasus?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her trengs det en bred krisepakke med tiltak for å møte både de praktiske, økonomiske, sosiale og helsemessige sidene ved krisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás dárbbašuvvo viiddis heahteveahkki mas leat doaimmat mo čoavdá praktihkalaš, ekonomalaš, sosiálalaš ja dearvvašvuođa beliid heahtedilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen i regjeringen må ta ansvar for å se helheten i dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun ferte ráđđehusas váldit ovddasvástádusa, ja oaidnit ollislašvuođa áššis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
