<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kronikk:_stort_uforlost_jordbrukspotensiale_i_nord.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk: Stort uforløst jordbrukspotensiale i nord</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkka: Davvin lea stuorra geavatkeahtes eanadoallovejolašvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jordbruket i samiske områder klarer i stor grad å holde produksjonen oppe til tross for at antall bruk går ned i de nordlige områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanadoallu sámi guovlluin nagoda hui ollu doallat buvttadeami vaikko doallolohku njiedjá davimus guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå er det viktigere mer enn noen gang å tenke langsiktig når det gjelder landbrukspolitikk i nord, skriver sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR) i denne kronikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea deaŧaleabbo go goassige ovdal jurddašit guhkes áiggi badjel go guoská eanadoallopolitihkkii davvin, čállá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka (NSR) dán kronihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utviklingen i jordbruk i samiske områder har gått i retning av større bruk, men med færre bruk, en utvikling lik som i resten av landet – men avskallingen har vært større i nord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanadoallu sámi guovlluin lea mannan dan guvlui ahte šaddet stuorát doalut, muhto doalut geahppánit, ovdáneapmi lea nugo muđui riikkas - muhto suvgen lea leamaš stuorát davvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tall fra NIBIO viser at nedgangen i antall bruk i Troms og Finnmark i perioden 2009 til 2018 var på henholdsvis 27 prosent og 21 prosent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NIBIO logut čájehit ahte doallolohku lea njiedjan Romssas 27 proseantta ja Finnmárkkus 21 proseantta áigodagas 2009 – 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På landsbasis var nedgangen kun 18 prosent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikadásis lei njiedjan dušše 18 proseantta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men, det som er positivt er at produksjonen ikke har gått ned med mer enn 6 prosent i de nordligste områdene til tross for nedgang i antall bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dat mii lea buorre lea go buvttadeapmi ii leat njiedjan eanet go 6 proseantta davimus guovlluin vaikko doallolohku lea njiedjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er bekymret for trenden med nedgang i antall bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea fuolas das go doallolohku lea njiedjamin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Landbruksmiljøene og fagmiljøene i samiske områder blir stadig mindre, og det kan ha negative konsekvenser for samarbeidet mellom gårdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanadoallobirrasat ja fágabirrasat sámi guovlluin vátnot dađistaga, ja das sáhttet leat negatiivvalaš váikkuhusat ovttasbargui doaluid gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tjenester som jordbruket er avhengig av blir dyrere av at det er færre bruk å fordele kostnadene på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálvalusat main eanadoallu lea sorjavaš divrot dan geažil go eai báze šat nu ollu doalut maid gaskka juohkit goluid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Allerede ser man at veterinærtjenester har blitt dyrere i avsidesliggende området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájeha juo ahte šibitdoavttirbálvalusat leat divron doaresbeale báikkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR) Kenneth Hætta I Sametingets innspill til jordbruksforhandlingene , som Sametingets plenum skal behandle nå i mars, har vi lagt vekt på at landets jordbrukspolitikk skal være langsiktig, og det er viktigere nå enn noen gang før.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Silje Karine Muotka (NSR) Kenneth Hætta Sámedikki cealkámušas eanadoallošiehtadallamiidda , maid Sámedikki dievasčoahkkin galgá meannudit dán njukčamánus, leat mii deattuhan ahte riikka eanadoallopolitihkka galgá leat guhkes áigásaš, ja ahte dat lea dál deaŧaleappot go goassige ovdal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et nybygd fjøs skal kunne brukes i 20 - 30 år fremover, da er det også viktig at gårdbrukere vet hvilke økonomiske vilkår de kan forvente seg i framtida og en forutsigbarhet i regjeringens landbrukspolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa náveha galgá sáhttit geavahit 20 – 30 jagi ovddas guvlui, go lea deaŧalaš maiddái ahte doallit dihtet guđe lágan ekonomalaš eavttuid sii sáhttet vuordit boahtteáiggis ja makkár einnostahttivuohta lea ráđđehusa eanadoallopolitihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ser at samiske områder har store muligheter til å bli selvforsynte med egne jordbruksvarer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaidná ahte sámi guovlluin leat stuorra vejolašvuođat šaddat iešbirgejeaddjin iežaset eanadoallogálvvuiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag er det underdekning av lammekjøtt i både Troms og Finnmark, mens det er en overproduksjon i resten av landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea nu ahte lábbábiergobuvttadeapmi sihke Romssas ja Finnmárkkus lea menddo unni, go fas muđui riikkas lea badjelmeare buvttadeapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Produsentene i nord må også betale for den overproduksjonen som skjer i resten av landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buvttadeaddjit davvin gártet maiddái máksit dan badjelmeare buvttadeami ovddas mii muđui lea riikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kunne ha dekket dette underskuddet og på den måten økt produksjonen av lammekjøtt i nord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii livččiimet sáhttán gokčat dán vuolláibáhcaga ja dieinna lágiin lasihit lábbábierggu buvttadeami davvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser også et stort potensial i å produsere mer grønt, både fordi det finnes tilgjengelige arealer og fordi et varmere klima gir gunstige forhold for denne type produksjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii oaidnit maiddái stuorra vejolašvuođa buvttadit eanet ruoná vuogi mielde, sihke danne go gávdnojit areálat ja danne go lieggaset dálkkádat addá oiddoleappot diliid dán lágan buvttadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også et stort verdiskapningspotensiale innenfor videreforedling av mat, til et lokalt marked som har et udekket behov for kortreist og lokalprodusert mat. Jordbruk i samiske områder er spredt over store områder med stor avstand mellom hver gårdbruker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Borramušgálvvuid reidemis lea maiddái stuorra árvoháhkanvejolašvuohta báikkálaš márkaniidda, main lea duhtatkeahtes dárbu lagaš ja báikkálaččat buvttaduvvon biepmu ektui. Eanadoallu sámi guovlluin lea hájilassii stuorra guovlluin ja doaluid gaskka leat guhkes gaskkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det utfordrer også slakterier og meierier som er opptatt av lønnsomhet i sin virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaivvilda ahte lea deaŧalaš ahte dát doaimmat leat govttolaš lahka doaluid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget mener at det er viktig å ha disse virksomhetene i rimelig nærhet til gårdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>TINE dagai deaŧalaš mearrádusa ođđajagimánus, go mearridii bisuhit doaimma Deanu ja Álttá meieriijain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>TINE tok en viktig avgjørelse i januar da de vedtok å opprettholde driften av meieriene i Tana og Alta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieinna lágiin váikkuhit dat maiddái barggolašvuođa distrivttain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På den måten bidrar de også til sysselsetting i distriktene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viidáset reiden distrivttain lea buorre distriktapolitihkka, mii sihkkarastá báikkálaš árvoháhkama ja lagaš biepmu. Dat addá maiddái sihkkareappo biebmoválmmasvuođa ja varas gálvvuin šaddá dávjá buoret kvalitehta daid ektui mat fievrriduvvojit guhkes mátkkiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videreforedling i distriktene er god distriktspolitikk, som sikrer lokal verdiskapning og kortreist mat. Det gir også sikrere matberedskap og gir ofte bedre kvalitet på råvarene enn om disse skulle ha blitt fraktet over lengre avstander.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oanehis mátki njuovahagaide sihkkarastá maiddái buori elliidčálggu fievrridettiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kort vei til slakteri sikrer også god dyrevelferd under transport.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biebmogálvoráidduid stivrejit ollu biebmogálvorávnnjit Norggas, dan oinniimet mii maŋimusat Nortura áššis mii áigu heaittihit márfe- ja biergodáigebuvttadeami Davvi-Norggas máttás guvlui ođđajagimánus .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Matvarekjedene styrer i stor grad matvarestrømmen i Norge, det så vi sist i saken om Nortura som vil legge ned produksjonen av pølser og kjøttdeig fra Nord-Norge til sør i januar .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorra biebmogálvoráidduin leat biebmogálvovuorkkát máddin, ja oaivvildit ahte lea hálbbit viežžat biebmogálvvuid guovddáš rájus dan sadjái go ollu smávva rájuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De store matvarekjedene har sine matvarelagre i sør, og mener at det blir billigere å kjøre ut matvarer fra ett sentralt lager fremfor mange små.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea fuolas go biebmobuvttadeapmi sirdojuvvo eret riikaoasis danne go dat addá maiddái hui eahpeoiddolaš váikkuhusaid: šaddá váddáseappot ákkastit ealli eanadoalu hárrái Davvi-Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er bekymret for at matproduksjon flyttes ut av landsdelen fordi det også gir meget uheldige konsekvenser: det gjør det vanskeligere å argumentere for et levende jordbruk i Nord-Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii ge maid leat ceavzilvuođa jurdda ii servodatekonomalaččat iige birrasa dáfus geasehit buot varas ávdnasiid máttás báhkkema, merkema várás, ja de geasehit daid fas davás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er heller ikke en bærekraftig tanke verken samfunnsøkonomisk eller miljømessig å frakte alle råvarer sørover for pakking, merking, for så å måtte frakte matvarene nordover igjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go bisuhat joatkkareidema davvin, de sihkkarastojuvvo báikkálaš biebmogálvobuvttadeapmi ja lassin movttiidahttit earáid ovddidit ođđa buktagiid main lea ávki olles riikii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
