<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kronikk-til-doeden-skiller-dere-ad.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk: «Til døden skiller dere ad»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkka: «Dassážii go jápmin earuha»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Til døden skiller dere ad».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>«Dassážii go jápmin earuha».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette ekteskapsløftet kjenner vi alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán náittosdillelohpádusa mii gal buohkat dovdat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eldre skal få mulighet til å bo sammen til døden skiller dem, også når man må flytte hjemmefra til en institusjon, skriver sametingsråd Berit Marie E. Eira i denne kronikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuorasolbmot galget beassat ovttas orrut dassážii go jápmin earuha, maiddái dalle go ruovttus fárrejit institušuvdnii, čállá sámediggeráđđi Berit Marie E.Eira dán kronihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2010 ble Forskrift om en verdig eldreomsorg (verdighetsgarantien) vedtatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2010 mearriduvvui Láhkaásahus árvvolaš vuorasolbmuidfuolahusa birra (árvvolašvuođadáhkádus).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen foreslår nå endring i denne forskriften.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus evttoha dál rievdadit dán láhkaásahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endringsforslaget går ut på at det vedtas et tillegg slik at til § 3 Tjenestens innhold foreslås paragrafens bokstav i skal lyde:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdadusas lea sáhka lasáhusa mearrideamis nu ahte § 3 Bálvalusa sisdollui evttohuvvo i) bustávva mii čuodjá ná:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>i) At par som ønsker det skal kunne bo sammen (på institusjon eller omsorgsbolig)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>i) Ahte bárat geat dan háliidit galget beassat ovttas orrut (institušuvnnas dahje fuolahusásodagas).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en endring som Sametinget ønsker hjertelig velkommen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán rievdadusa Sámediggi áinnas háliida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som rådsmedlem med ansvar for eldrerådet og eldrepolitikk, mottar jeg dette endringsforslaget med stor og sann glede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđelahttun geas lea ovddasvástádus vuorasolbmuidráđis ja vuorasolbmuidpolitihkas lean hui ilus go dákkár rievdadus evttohuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen kommuner har allerede valgt å ta inn bestemmelser om samboergaranti i sine lokale forskrifter for tildeling av plass på institusjon eller omsorgsbolig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun suohkanat leat juo válljen lasihit mearrádusaid ovttasorruma dáhkádusa birra iežaset báikkálaš njuolggadusaide sajiid juogademiid birra institušuvdnii dahje fuolahusásodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Erfaringene hittil viser at det har vist seg å være uproblematisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vásáhusat dán rádjái čájehit ahte dan ii leat leamaš nu váttis dahkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil berømme de kommunene som allerede har gjort dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida rámidit suohkaniid mat dan leat juo dahkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig skulle vi ønsket at flere kommuner hadde innført en slik bestemmelse før det blir befestet ved forskrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás háliidivččiimet ahte eanet suohkanat čuovvulivčče juo ovdal go láhkaásahusas mearriduvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har fått kjennskap til at det dessverre er enkelte kommuner som ikke har tatt hensyn til de eldres ønske om å få bo sammen når de har behov for og har fått plass på institusjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea gullan ahte leat dađi bahábut muhtun suohkanat mat eai leat vuhtiiváldán vuorasolbmuid sávaldagaid ovttas orrut go dárbbašit ja leat saji ožžon institušuvdnii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det viktig at dette nå endres og blir en rett de eldre som må på institusjon har.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea deaŧalaš dán rievdadit nu ahte šaddá vuoigatvuohtan vuorasolbmuide geat institušuvnnain orrot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om denne retten nå forskriftsfestes skal ordningen selvsagt være frivillig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikke vel vuoigatvuohta nannejuvvo ge láhkaásahusas, de dat leat diehttelasat eaktodáhtolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange samer, og spesielt de som har vært næringsdrivende, har tilbrakt livet og ekteskapet sammen så å si døgnet rundt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu sápmelaččat, ja earenoamážit dat geat ealáhusain leat bargan, leat eallimis ja náittosdilis leamaš ovttas dal juo dadjat birra jándora.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette fordi det tidligere ikke var vanlig at fruene i næringen var på jobb utenfor hjemmet, og begge var i næringa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdal han ii lean dábálaš ahte eamidat barge olggobealde ruovttu, ja goappašagat leigga ealáhusas mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I reindriftsfamilier har dette vært enda mer vanlig enn blant mange andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalus lea dát leamaš dábáleabbo go earáid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammen har ektefeller drevet næringen, fostret opp barn og holdt husholdning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beallalaččat leat ovttas bargan ealáhusas, mánáid bajásgeassán ja dálu doallan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når de da blir eldre og ikke klarer å være hjemmeboende lenger, må også de ta det tunge skrittet å flytte på institusjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go de boarásmuvvet ja eai šat birge ruovttus, de fertejit maiddái sii lossa mielain fárret institušuvdnii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når begge ektefellene må flytte på institusjon, er det ofte slik at mange av parene, begge eller bare den ene, fortsatt er i vigør og ønsker selvfølgelig at det tilrettelegges slik at de kan bo sammen også på institusjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go goappašagat ferteba institušuvdnii fárret, de lea dávjá nu ahte máŋgga báras leaba goappašagat dahje dušše nubbi ain buori vuoimmis ja dieđusge háliida ahte láhččojuvvo nu ahte beassá beallalaččain ovttas orrut institušuvnnas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det er her enkelte kommuner gjør noe så drastisk at de foretar «skilsmisse» for ektefellene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dákko muhtun suohkanat barget hirbmat boastut ja “earuhit” beallalaččaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dessverre er det slik at de fleste kommuner ikke tillater at ektefeller kan velge om de vil bo på samme rom på sykestua eller omsorgsbolig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađi bahábut lea nu ahte eanaš suohkanat eai divtte beallalaččaid válljet háliidit go orrut seamma lanjas buohccisiiddas dahje fuolahusásodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har heller ikke vedtektsfestet dette i lokale kommunale forskrifter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat eai leat maid dán mearridan suohkana báikkálaš njuolggadusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange samiske eldre har også en sterk kristentro, og for dem føles dette som om de må trosse Guds ord om ektepakten å leve sammen i gode og onde dager, når de blir tvunget til å bo hver for seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋga sámi vuorasolbmos lea maid nana risttalaš osku, ja sidjiide lea dát dego Ipmila sáni náittosdili birra rihkkut, buriid ja bahá beivviid ovttas eallit, go bággejuvvojit goabbat sajis orrut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunene har i dag flere typer omsorgsboliger, sykehjem og andre typer omsorgstilbud på institusjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkaniin leat odne máŋgga lágan fuolahusfálaldagat, buhcciidsiiddat ja earálágan fuolahusfálaldagat institušuvnnas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen ganger er det slik at den ene ektefellen bor på omsorgsbolig, mens den andre har sykehjemsplass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtomin orru nubbi beallalaš fuolahusásodagas, ja nuppis lea sadji buhcciidsiiddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan føles meningsløst å vite at ektefellen er i nærheten, men at de likevel ikke kan dele rom, enten de er under samme tak eller ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá dovdot ipmirmeahttumin diehtit ahte beallalaš lea lahkosis, muhto dattege eaba beasa lanja juogadit, leažžaba go seamma dáhki vuolde vai eaba.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For samiske eldre i kommuner hvor samer ikke er majoritet, oppstår enda en utfordring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi vuorasolbmuide geat orrot suohkaniin gos sápmelaččat eai leat eanetlogus čuožžila hástalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sykepleiere og andre ansatte på institusjoner er norsktalende og det fører til at de samiske beboerne må forholde seg til norsk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohccidivššárat ja institušuvnna eará bargit leat dárogielagat, ja dat dagaha ahte sápmelaččat fertejit dárogillii gulahallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom de hadde hatt ektefellen på samme rom, ville de ihvertfall kunnet kommunisert seg imellom på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus beallalaš livččii seamma lanjas, de beasašeigga juobe soai ge gaskaneaskka sámástit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ifølge Helse- og omsorgsdepartementet har det hittil ikke vært stor etterspørsel etter på institusjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođa- ja fuolahusdepartemeanta ii loga dássážii ollugiid jearahallan “ovttasorruma” institušuvnnain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det desto mer underlig at de kommuner hvor dette etterspørres ikke tilrettelegger for det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea hui ártet go suohkaniin gos dan jearahallet eai ráhkat dakkár fálaldaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helse- og omsorgsdepartementet skriver i høringsnotatet: “Muligheten til å bo sammen med ektefelle eller samboer er en sentral del av retten til å forme sin egen tilværelse og sitt eget liv».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođa- ja fuolahusdepartemeanta dadjá gulaskuddannotáhtas ahte vejolašvuohta orrut ovttas eallinguimmiin lea guovddáš oassi vuoigatvuođas hábmet iežas dilálašvuođa ja iežas eallima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette må også gjelde våre samiske eldre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ferte guoskat maiddái min vuorasolbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I innledningen skrev jeg at jeg er pårørende til en fast beboer på sykestue.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggaheamis čállen ahte lean oapmahaš olbmui gii orru buhcciidsiiddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun er ikke i den situasjon at hun har ektefelle i livet, og derfor vil ikke denne forskriftsendringen gjelde henne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sus ii leat beallalaš eallime, ja danne ii guoskka dát láhkaásahusrievdadus sutnje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men poenget mitt er at som pårørende så har vi erfart hvor viktig det er med sin egen familie i nærheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto mu earán dán áššis lea ahte oapmahažžan lean oaidnán man deaŧalaš lea ahte bearaš lea lahkosis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når pårørende ikke har mulighet å være tilstede døgnet rundt, ville det vært til stor nytte med ektefelle på samme institusjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go oapmahaččat eai sáhte leat doppe birra jándora, de livččii stuorra ávkin jus beallalaš livččii seamma institušuvnnas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om mange eldre er heldige og har pårørende som ofte kommer på besøk, har institusjonene besøkstider og det er også begrenset hvor mye pårørende kan og har kapasitet til å besøke deres eldre, noe som medfører at det er begrenset hvor mange timer i uka de eldre har besøk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus vel ollu vuorasolbmuin lea ge nu lihkku ahte leat oapmahaččat mat guossái bohtet, de institušuvnnain leat fitnanáiggit, ja lea maid ráddjejuvvon man ollu oapmahaččat sáhttet ja nagodit fitnat iežaset boarrásiid luhtte, ja dat dahká ahte lea ráddjejuvvon man galle diimmu vuorasolbmuin leat guossit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men pårørendes besøk erstatter på langt nær det samholdet ektefeller ville hatt dersom de kunne bodd på samme rom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto oapmahaččaid fitnan ii guđege láhkai buhtat dan oktavuođa mii beallalaččain livččii jus seamma lanjas beasašedje orrut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er kjent med at eldre ektepar er skilt mot sin vilje, og at pårørende forgjeves har prøvd å få kommunen til å endre mening og la ektefeller bo sammen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi diehtá ahte vuorraset náittosbárat leat earuhuvvon iežaset dáhtu vuostá, ja ahte oapmahaččat duššás leat oččodan suohkana oainnus rievdadit ja diktit náittosbára ovttas orrut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er uforstående for meg at kommunen ikke tilrettelegger for dette når alt tilsier at det ikke vil skape utfordringer hverken for de ansatte eller budsjettmessig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Munnje lea ipmirmeahttun ahte suohkan ii ráhkat dákkár fálaldaga go čájehuvvo ahte ii leat hástalussan juogo bargiide dahje bušehttii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For de eldre ville det medføre mer trygghet og dermed mulighet for et bedre tilrettelagt tjenestetilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuorasolbmuide dat buvttášii eanet oadjebasvuođa ja dasto vejolašvuođa oažžut buorebut láhččojuvvon bálvalusfálaldaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høringsnotatet om Endring i forskrift om en verdig eldreomsorg – samboergaranti er på høring nå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulaskuddannotáhta Láhkaásahus árvvolaš vuorasolbmuidfuolahusa birra – ovttasássandáhkádus lea gulaskuddamis dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frist for å sende inn høringssvar til forskriftsendringen er 29. november.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigemearri buktit gulaskuddanvástádusa láhkaásahusrievdadussii lea skábmamánu 29. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil oppfordre kommuner, organisasjoner, pårørende og andre som har interesse å sende in høringssvar og støtte dette forslaget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun ávžžuhan suohkaniid, organisašuvnnaid, oapmahaččaid ja eará berošteddjiid sáddet gulaskuddanvástádusa ja doarjut dán evttohusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høringsinnspill kan sendes elektronisk via Helse- og omsorgsdepartementets hjemmeside.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulaskuddancealkámuša sáhttá sáddet elektrovnnalaččat Dearvvašvuođa- ja fuolahusdepartemeantta ruovttusiiddu bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av innkomne høringssvar hittil er det stor støtte til forslaget, og det viser at mange er opptatt av at våre eldre skal ha en verdig alderdom og kunne leve sine siste år sammen med sin kjære.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulaskuddanvástádusain mat dássážii leat boahtán lea stuorra doarjja evttohussii, ja dat muitala ahte ollugiidda lea deaŧalaš ahte min vuorasolbmot galget oažžut árvvolaš vuorasvuođa ja beassat maŋemus jagiid eallit ovttas iežaset guimmiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
