<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kronikk-endelig-er-samiske-barns-rettigheter-i-fokus.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk: Endelig er samiske barns rettigheter i fokus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkka: Sámi mánáid vuoigatvuođat leat viimmat guovddážis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Riksrevisjonen lanserte tirsdag en rapport om samiske elevers rett til undervisning i og på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikarevišuvdna almmuhii maŋŋebárgga raportta sámi ohppiid vuoigatvuođa birra oahpahussii sámegielas ja sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Revisjonen har et tydelig budskap om at undervisningen er mangelfull.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Revišuvnnas lea čielga sáhka mii muitala ahte oahpahus lea váilevaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en konklusjon som vi fra Sametinget tar med største alvor og det håper jeg andre også gjør, skriver sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen i denne kronikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis mii váldit dien konklušuvnna hui duođas, ja dan doaivvun earát maid dahkat, čállá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen dán kronihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For de av oss som har vært innom samisk opplæringsspørsmål så er det likevel ikke sjokkerende at rapporten konkluderer slik den gjør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Midjiide geaidda sámi oahpahusáššit leat oahppásat ii dattege leat suorggahahtti go raporta ná konkludere.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hver høst ser vi de samme reportasjene om sen oppstart av samiskundervisning, utfordringer med hospiteringsordninger, og enda i november får jeg melding om at samiskundervisning ikke er startet opp enkelte steder i landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke čavčča oaidnit seamma reportášaid maŋŋonan sámegieloahpahusa birra, hástalusaid birra hospiterenortnegiin, ja vel skábmamánusge oaččun dieđuid sámegieloahpahusa birra mii muhtun sajiin riikkas ii leat johtui boahtán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spørsmålet som jeg stiller meg om utfordringene for samisk opplæring, særlig utenfor samisk forvaltningsområder, er rent organisatoriske slik rapporten peker på når vi vet at utfordringene har vært der i flere år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun divun gažaldaga leatgo hástalusat sámegieloahpahusas, earenoamážit sámegiela hálddašanguovllu olggobealde, čielga organisatoralaš hástalusat, nugo raporta čujuha, go diehtit ahte hástalusat leat leamašan ollu jagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eller er det andre grunner til at utfordringene oppstår?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoi leatgo eará sivat dasa go hástalusat čuožžilit?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er det en manglende vilje til å utbedre situasjonen for samiske barn?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leago váilevaš dáhttu buoridit sámi mánáid dili?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er det slik at de samiske elevene lider av at det bare er to aktører som kjemper for samiske barns rettigheter, samiske foreldre og Sametinget?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leago nu ahte sámi mánát gillájit go leat dušše guokte aktevrra mat rahčet sámi mánáid vuoigatvuođaid beali, sámi vánhemat ja Sámediggi?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har dessverre ikke klare svar, men faktum er at jeg har måttet bruke mye tid på å aktivisere, skape nettverk og allianser for nettopp samiske barns skolehverdag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mus dađi bahábut eai leat čielga vástádusat, muhto duohtavuohta lea ahte lean ollu áiggi ferten geavahit aktiviseremii, hukset fierpmádagaid ja verddiid justa sámi mánáid skuvlaárgabeaivvi ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når vi akkurat har lansert nye læreplaner i både den samiske og norske skolen har jeg gjennomgående måttet argumentere for at samisk språk, kultur og samfunnsliv har mye å bidra med i den norske skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go aiddo leat almmuhan ođđa oahppoplánaid sihke sámi ja dáru skuvlii, de lean dávjá ferten ákkastallat dan beali ahte sámi gielas, kultuvrras ja servodagas lea ollu mii dáža skuvlii livččii buorrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det handler ikke bare om samisk språkundervisning, men også innhold og forståelse av blant annet bærekraft, demokrati og historie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás ii leat sáhka dušše sámegieloahpahusas, muhto maiddái sisdoalus ja áddejumis earret eará guoddevašvuođas, demokratiijas ja historjjás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språk, kultur og samfunn har mye å bidra med bare den får mulighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giella, kultuvra ja servodat sáhtášedje ollu buori buktit jus oččošedje vejolašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette har vært en argumentasjon hvor målet har vært å vise frem helheten i den samiske skolen, at den samiske skolen er ikke bare språkopplæring og er et anliggende for hele Norge og alle aktører innenfor skolesektoren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán ákkastallama mihttomearrin lea leamaš čájehit ollisvuođa sámi skuvllas, ahte sámi skuvla ii leat dušše giellaoahpahus, muhto juoga mii guoská oppa Norgii ja skuvlasuorggi buot aktevrraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Min påstand er dermed at den samiske opplæringa ofte blir redusert til språkundervisning og dermed ansett for noe som mange aktører ikke ser som sitt anliggende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu čuoččuhus lea ahte sámi oahpahus dávjá adnojuvvo dušše giellaoahpahussan ja danin dakkárin maid máŋga aktevrra oaivvildit ahte ii guoskka sidjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis ikke alle aktører innser at samiskundervisning er et anliggende for dem, så er det ikke rart at riksrevisjonen peker på at nettopp er for mange aktører som ikke klarer å samarbeide for å gjøre samiskundervisningen god.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus buot aktevrrat eai oainne ahte sámegieloahpahus guoská sidjiide, de ii leat ártet go riikarevišuvdna čujuha justa dan ahte leat máŋga aktevrra mat eai nagot ovttasbargat vai sámegieloahpahus šattašii buorrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et mål for Sametinget er at hver enkelt kommune skal være med på å synliggjøre kompetansebehovene de har.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea mihttomearrin ahte juohke okta gielda galgá leat mielde oainnusmahttimin iežaset gelbbolašvuođadárbbuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De kan ikke bare synliggjøre, men de kan også rekruttere aktivt gjennom stipendbruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii eai galgga dušše oainnusmahttit, muhto maiddái stipeanddaiguin aktiivvalaččat rekrutteret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har god erfaring med å gi samiske kommuner mulighet til å bruke tospråklighetsmidler til rekruttering og stipend, men man må ikke være en samisk kommune for å gjøre det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis leat buorit vásihusat dainna go sámi gielddat besset guovttegielatvuođaruđaid geavahit rekruteremii ja stipeanddaide, muhto ii galgga leat sámi gielda ovdalgo dan sáhttá dahkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er særlig aktuelt når mange av utfordringene har én ting til felles, mangelen på samiske lærere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea earenoamáš deaŧalaš go ollu hástalusain lea juoga mii lea oktasaš, menddo unnán sámi oahpaheaddjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når vi vet at stipender fungerer i rekruttering må vi utnytte dette til det fulle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go diehtit ahte stipeanddat doibmet rekruteremis, de galggašeimmet dain ollu eambbo geavahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Riksrevisjonen peker også på Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikarevišuvdna čujuha maid Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har blitt utfordret av riksrevisjonen særlig på vår tilskuddsordning for læremidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikarevišuvdna hástala maid Sámedikki earenoamážit min doarjjaortnega ektui oahpponeavvuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er kritikk som vi tar til oss, det er alltid sunt at noen utenfra går gjennom våre virkemiddelbruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán moaitámuša mii guldalit, ja lea álo buorre go muhtun olggobealde geahčada min váikkuhangaskaomiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Revisjonen peker blant annet på at Sametinget over en periode har 65 millioner i ubrukt fond.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Revišuvdna čujuha earret eará dasa go Sámedikkis muhtun áigodagas lea 65 mill. geavatkeahtes foanda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en unøyaktig påpekelse siden midlene er knyttet opp til allerede innvilgede prosjektsøknader på læremiddelutvikling, og på den måten er brukt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea eahpedárkilis čujuhus danne go ruđat leat čadnojuvvon oahpponeavvoprošeaktaohcamiidda maidda lea juo ruhta juolluduvvon, ja dainna lágiin juo geavahuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forklaringen på dette er vi ikke utbetaler alle prosjektmidler når søknad blir innvilget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čilgehus lea ahte mii eat mávsse buot prošeaktaruđaid go ohcan mieđihuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noe av beløpet vil bli holdt tilbake helt til prosjektslutt og ferdig læremiddel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oasi ruđas doallat dassážiigo prošeakta lea loahpahuvvon ja oahpponeavvu lea gárvvis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dermed er det tilskudd Sametinget vil betale når forlagene er ferdig med læremiddelprosjektene som har en leveringsfrist på 3,5 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás lea sáhka doarjagis maid Sámediggi máksá go lágádusat leat geargan oahpponeavvoprošeavttaiguin, mat sáhttet bistit 3,5 jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil følge opp Riksrevisjonens rapport og konklusjoner på læremiddelproduksjonen og vi starter denne jobben allerede i desember når Sametingets plenum skal behandle Handlingsplan for læremiddelutvikling 2020-2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu čuovvulit riikarevišuvnna raportta ja konklušuvnnaid oahpponeavvobuvttadeami ektui, ja mii álgit dáinna bargguin juo juovlamánus go Sámedikki dievasčoahkkin gieđahallá Doaibmaplána oahpponeavvobuvttadeapmái 2020-2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er også klare til å følge opp riksrevisjonsrapporten med andre aktører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea maid gearggus riikarevišuvnna raportta eará aktevrraiguin čuovvulit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I høst ble det bestemt at Sametinget vil invitere alle aktuelle aktører på opplæringsfeltet til et møte for å diskutere samiskundervisningen i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán čavčča mearriduvvui ahte Sámediggi áigu bovdet buot áššáiguoski aktevrraid oahpahussuorggis čoahkkimii digaštallan dihte sámegieloahpahusa Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette møtet har blitt aktualisert med riksrevisjonsrapporten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikarevišuvnna raporta lea dán čoahkkima dahkan áigeguovdilin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På samme måte vil oppfølging av NOU Hjertespråket få press på seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma láhkai galgá NAČ Váibmogiela čuovvuleapmi deattuhuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den finner vi mange forslag som skal bedre det riksrevisjonen har pekt på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das gávdnat máŋga evttohusa mat galggašedje buoridit dan maid riikkarevišuvdna cuiggoda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har fått beskjed fra regjeringen at målet er å legge frem en proposisjon for Stortinget i 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus lea dieđihan Sámediggái ahte sin áigumuš lea Stuorradiggái ovddidit proposišuvnna 2021:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I mellomtiden har Sametinget lagt inn sterke språkmodeller som en sentral verdi i de nye læreplanene for samiske språkfag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dassážii lea Sámediggi sámegielfágaid ođđa oahppaplánain bidjan gievrras giellamodeallaid guovddáš árvun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er et viktig grep som gir mulighet til bedre resultat i samisk språkundervisning, men i seg selv er det et lite tiltak i de store strukturelle utfordringene som riksrevisjonen peker på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea deaŧalaš danne go addá vejolašvuođa buoret bohtosiidda sámegieloahpahusas, muhto iešalddis lea dat smávva doaibmabidju stuorra struktuvrralaš hástalusain maidda riikkarevišuvdna čujuha.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor står vi klare til å følge opp Riksrevisjonens rapport, men vi kan ikke gjøre det alene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea gergosat riikarevišuvnna raportta čuovvulit, muhto eat sáhte dan okto dahkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
