<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kronikk:_hvorfor_er_solidaritet_med_reindrifta_sa_vanskelig_for_nordmenn_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk: Hvorfor er solidaritet med reindrifta så vanskelig for nordmenn?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkka: Manin lea dážaide nu váttis čájehit solidaritehta boazodoaluin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det som har gjort meg opprørt den siste uka er at i stedet for å fokusere på det pågående menneskerettsbruddet som skjer ovenfor samene på Fovsen Njaarke, så har en rekke politikere og andre aktører begynt å trekke opp helt andre tema, skriver Mikkel Eskil Mikkelsen i denne kronikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu lea maŋimus vahku suhttadan dat, ahte dan sadjái go deattuhit olmmošvuoigatvuođarihkkuma maid Fovsen Njaarke sámit dál vásihit, de leat ollu politihkkárat ja eará aktevrrat ovddidišgoahtán áibbas eará fáttáid, čállá Mikkel Eskil Mikkelsen kronihkastis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkel Eskil Mikkelsen Åse M.P. Pulk/Sámediggi Mens det foregikk aksjoner i og utenfor Olje- og energidepartementet i Oslo, tok debatten en uventet vending i sosiale medier og i samfunnsdebatter i nord: «Sametinget stopper all næringsutvikling», og når det foregår menneskerettighetsbrudd på Fosen, så svarer det politiske korpset: «hva med oss i Finnmark?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go Oljo- ja energiijadepartemeantta olggobealde ledje akšuvnnat, de sosiála mediain ja servodatdigaštallamiin jorahedje sága áibbas vuorddekeahtes guvlui: «Sámediggi bisseha buot ealáhusovdáneami», ja go Fovsenis dáhpáhuvvá olmmošvuoigatvuođarihkkun, de vástida politihkalaš veahka: «nabai movt minguin Finnmárkkus?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dvel litt ekstra ved dette: når det skjer menneskerettighetsbrudd, så er responsen fra enkelte å stå frem i nasjonale tv-sendinger og spørre «hva med oss andre?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jurddašala mat dán birra: go dáhpáhuvvá olmmošvuoigatvuođarihkkun, de muhtimat válljejit searvat nationála tv-sáddagii ja jearrat «nabai movt minguin earáiguin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det opprører meg at det fremføres at hvis man gjør det som nå må skje, nemlig å bringe et pågående menneskerettsbrudd til opphør, så skulle det bety «kroken på døra for Finnmark».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu ain suhttada dat, ahte jus dahká dan mii ferte dahkkot, namalassii bissehit olmmošvuoigatvuođarihkkuma mii dál dáhpáhuvvá, de dat mearkkašivččii ahte “buot ovdáneapmi Finnmárkkus bisána”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er man altså avhengig av å videreføre og å begå nye menneskerettsbrudd for at Finnmark skal utvikle seg?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leago Finnmárkku ovdáneapmi dan duohken ahte ferte bisuhit olmmošvuoigatvuođarihkkuma ja ođđasit rihkkut olmmošvuoigatvuođaid?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en grov og alvorlig fortegning av virkeligheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dainna lágiin lea garrasit ja duođalaččat duvdimin eret duohtavuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle må nå reflektere over eget rettsvern om dette skulle bli situasjonen i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál fertejit buohkat jurddašit riektesuodjalusaset birra jus fal dakkár dilli šaddá Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg gjør oppmerksom på at vindindustrianleggene på Fosen befinner seg 1000 kilometer fra Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fuomášuhtán ahte bieggafápmorusttegat Fovsenis leat 1000 kilomehtera eret Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når man velger å bruke menneskerettighetsbrudd til å snakke om seg selv og sitt, så bidrar det til å utsette reindrifta for mer hets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go vállje geavahit olmmošvuoigatvuođarihkkuma iežas ja iežas áššiid birra hupmamii, de dat dagaha ahte boazodoallu gillá ain eambbo cielaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg forventer at politikere i Finnmark er enige i at menneskerettighetsbrudd ikke kan danne grunnlag for bosetning i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuorddán ahte Finnmárkku politihkkárat leat ovttaoaivilis das, ahte olmmošvuoigatvuođarihkkun ii sáhte leat vuođđun Finnmárkku ássamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skulle jo bare mangle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat galggašii leat diehttelas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gjelder ikke bare politikere i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás ii leat sáhka dušše Finnmárkku politihkkáriin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høyres Bård Ludvig Thorheim går ut i media med dette underliggende budskapet : det meste vil bryte sammen i nord hvis vi ikke tåler «litt» menneskerettighetsbrudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olgešbellodaga Bård Ludvig Thorheim lea medias ovddidan dieđu man duogážin lea čuovvovaš : davvin gopmána buot jus eat gierdda «veahá» olmmošvuoigatvuođarihkkumiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser det igjen og igjen, reindrifta blir fremstilt som en stor trussel for næringsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan oaidnit ovttatládje - boazodoalu govvidit stuora áittan ealáhusovdáneapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke reindrifta som har kastet sjøsamene på land.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat boazodoallu mii lea bálkestan mearrasámiid gáddái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke reindrifta som truer samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat boazodoallu mii áitá sámegiela ja sámi kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke reindrifta som former norsk politikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat boazodoallu mii hábme dáža politihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke reindrifta som gjør at vi har et pågående menneskerettighetsbrudd i Norge i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat boazodoallu mii dagaha ahte mis lea olmmošvuoigatvuođarihkkun Norggas dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindrifta er en sårbar næring som har stått i mange ulike rettssaker i over 150 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu lea hearkkes ealáhus mii 150 jagis lea ollu iešguđet diggeáššiin leamaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindrifta er en næring som ikke har store lobbyselskaper på sin side, og som heller ikke har store nasjonale konferanser hvor politikere og næringsliv sammen drøfter utfordringer i reindrifta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu lea ealáhus, mas eai leat stuora lobbysearvvit iežas bealde, ja mas eai leat stuora nationála konferánssat ge main politihkkárat ja ealáhusdoaimmat ovttas digaštallet boazodoalu hástalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Faktum er at reindrifta og reinere ofte står alene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duohtavuohta lea ahte boazodoallu ja boazoeaiggádat dávjá leat akto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindrifta har heller ikke en stor administrasjon som ivaretar næringas daglige utfordringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalus ii leat stuora hálddahus mii fuolaha ealáhusa beaivválaš hástalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftsutøvere må være hos flokken, samtidig som de må følge opp ulike arealplaner i deres beiteområder, møte utbyggere, delta i debatter, svare på hets og uriktige påstander i media, og regelrett forsvare sin eksistens.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallit fertejit leat ealo luhtte seammás go čuovvulit iešguđet areálaplánaid iežaset guohtunguovlluin, deaivvadit huksejeddjiiguin, servet digaštallamiidda, vástidit cielahemiide ja media boastu čuoččuhusaide, ja njulgestaga bealuštit sin gávdnoma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kravene om dialog som reindrifta møter i sin hverdag er massive og ingen har rustet opp deres kompetanse og mulighetsrom til å delta i lange og svært krevende utbyggingssaker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu vásiha nu ollu gulaskuddangáibádusaid beaivválaččat, iige oktage leat rusten sin gelbbolašvuođa ja vejolašvuođa searvat guhkes ja hui gáibideaddji huksenáššiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På Fosen har det de siste årene vært 30 ulike aktører som har planlagt vindindustrianlegg, som reindrifta må forholde seg til og ha en løpende dialog med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fovsenis leat maŋemuš jagiid leamaš 20 iešguđet aktevrra geat leat plánen bieggafápmorusttegiid ja geaidda boazodoallu lea šaddan heivehit ja doallat oktavuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette viser de store maktforskjellene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás oaidná stuora fápmoerohusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange har den siste tiden hørt argumentet fra regjering og ulike kommentatorer om at 40 prosent av Norges landareal er reindriftsareal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oallugat leat maŋemus áiggiid gullan ráđđehusa ja iešguđet kommentáhtoriid ákkastallame ahte 40 proseanta Norgga eanaareálain leat boazodoalloareálat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det høres jo veldig mye ut, tenker mange.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat orru oalle ollu, jurddašit máŋggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvorfor klager reindrifta?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manne boazodoallu váidala?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det som er sannheten er at av disse 40 prosentene er det kun 10 prosent som fremdeles er uberørt, uten inngrep og ulike utbygginger, veier, tettsteder, hyttefelt, rekreasjonsområder med mer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duohtavuohta lea, ahte dán 40 proseanttas lea dušše 10 proseanta mii ii leat vel duohtaduvvon, mas eai leat sisabahkkemat ja iešguđetlágan huksemat, luottat, čoahkkebáikkit, bartaguovllut, vuoiŋŋastanbáikkit jna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindrifta stopper ikke næringsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii boazodoallu bisset ealáhusovdáneami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På Fosen-halvøya er det i dag syv ulike vindkraftanlegg i drift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fovsen Njaarkes leat dál čieža bieggafápmorusttega mat leat doaimmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så når mange av oss samer sier at nå er det nok, så er det med vissheten om at reindrifta allerede har gitt ifra seg store arealer og der reindriftsnæringa allerede har vist vilje til å finne kompromisser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu sámit leat cealkán ahte dál lea doarvái, dainna vissisvuođain, ahte boazodoallu lea juo addán stuora areálaid ja ahte boazodoalloealáhus dainna lágiin lea juo čájehan dáhtu gávdnat čovdosiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men, kompromiss betyr ikke at det samiske folk skal måtte akseptere menneskerettighetsbrudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto, gávdnat čovdosiid ii mearkkaš ahte sámi álbmot dohkkeha olmmošvuoigatvuođarihkkumiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordkalottfolket og Ulf Tore Johansen prøver å skape et bilde av at reindrifta med loven i hånd kan stoppe all utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nordkalottfolket ja Ulf Tore Johansen vigget govvidit boazodoalu dakkárin mii sáhttá lága bokte bissehit buot ovdáneami .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjør han uten å kunne vise til en eneste lovparagraf som understøtter hans påstand.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iige son čujut makkárge láhkaparagráfii mii doarju su čuoččuhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man skulle jo tro at hvis reindrifta hadde hatt en slik makt, så hadde ikke de blitt påført menneskerettighetsbrudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus boazodoalus livččii dakkár fápmu, de jáhkkimis eai livčče gal vásihan olmmošvuoigatvuođarihkkumiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nei, sannheten er at kommuner som har gode arealprosesser klarer å finne gode løsninger i samarbeid med alle samiske interesser, både reindrifta og sjøsamiske næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii, duohtavuohta lea ahte suohkanat main leat buorit areálaproseassat, gávdnet čovdosiid fárrolaga buot sámi beroštumiiguin, sihke boazodoaluin ja mearrasámi ealáhusaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hører hele tiden at nå må vi utvikle næringslivet i nord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii álo gullat ahte fertet ovddidit ealáhuseallima davvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mitt svar til det er at det har vi allerede gjort i lang tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu vástádus dasa lea ahte dan mii leat juo guhká dahkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå bør vi flytte fokus over på reindriftas utviklingsbehov og uutnyttet potensiale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál berrešeimmet geahčadit boazodoalu ovdánahttindárbbuid ja potensiála mii ii leat geavahuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har erfart ulike satsinger komme og gå med tomme lovnader om varige arbeidsplasser – mens reindrifta har bestått gjennom tidene og vært en viktig verdiskapende arbeidsplass og samisk kulturbærer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat vásihan ahte iešguđet áŋgiruššamat leat boahtán ja mannan guoros lohpádusaiguin bistevaš bargobáikkiid birra – ja boazodoallu fas lea bisson áiggiid čađa ja leamaš dehálaš árvohuksejeaddji bargobáiki ja sámi kulturguoddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når skal Norge våge å tenke på å utvikle reindrifta?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goas Norga duostá jurddašišgoahtit boazodoalu ovdánahttima birra?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eller er reindrifta en næring som er dømt til å hele tiden måtte gi og tape mot kapitalistiske utenlandske krefter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vai leago boazodoallu ealáhus mii álo šaddá vuollánit ja vuoittáhallat kapitalisttalaš olgoriikalaš fámuide?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For vet du egentlig hvem som eier vindkraftanleggene i norsk natur?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđátgo gii rievtti mielde eaiggáda bieggafápmorusttegiid mat leat Norggas?</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
