<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kronikk:_sametinget_er_bekymret_for_de_samiske_beitenaeringene.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk: Sametinget er bekymret for de samiske beitenæringene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkka: Sámediggi vuorjašuvvá sámi guohtunealáhusaid dihte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I flere år har Sametinget jobbet for å endre rovviltpolitikken i Norge uten å nå frem til beslutningstakerne i hovedstaden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggaid jagiid lea Sámediggi bargan rievdadit Norgga boraspirepolitihka, muhto ii leat olahan sidjiide oaivegávpogis geat mearridit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk av sametingsråd Hans Ole Eira (Sp).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkka sámediggeráđis Hans Ole Eira (Gb).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hans Ole Eira Kenneth Hætta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bargá daiguin resurssaiguin mat mis leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget jobber med de ressursene vi har.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi geahččalit ođđa doarjjaortnegiid guohtunealáhusaide, mat earret eará galget veahkehit loktet beroštumi, áŋgiruššama ja beavttálmahttima boraspiriid liseansa- ja earrebivdui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år prøver vi ut flere nye tilskuddsordninger for beitenæringene som blant annet skal bidra til økt interesse, innsats og effektivisering av lisens- og kvotejakt på rovdyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii háliidit váikkuhit ahte boraspirevahágat eanet duođaštuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker å bidra til økt dokumentasjon av rovviltdrepte rein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii válljet doarjut prošeavttaid ja doaibmabijuid mat sihke nannejit árbevirolaš máhtu bearašboazodoalus ja mat leat veahkkin fievrrideame máhtu viidáseappot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi velger å støtte prosjekter og tiltak som både styrker tradisjonell kunnskap i en familiebasert reindrift og som bidrar til videreføring av denne kunnskapen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu lea ealáhus mii ovdána áiggi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriften er en næring som utvikler seg med tiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea Sámediggi maiddái vuoruhan addit doarjaga investeremiidda mat váikkuhit boazodoalu ođđahutkamii ja ovdáneapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor har Sametinget også prioritert å gi tilskudd til investeringer som bidrar til betydelig grad av nyskaping og utvikling av reindriften.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá boraspirepolitihkka lea jávkadeame sámi guohtunealáhusaid eallinvuođu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rovviltpolitikken som føres i dag er i ferd med å frata livsgrunnlaget for de samiske beitenæringene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuora boraspirevahágat dagahit boazoeaiggádiidda ja sávzaboanddaide ekonomalaš ja psyhkalaš nođiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Store rovdyrtap fører til økonomiske og psykiske belastninger for reineiere og sauebønder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miehtá riikka leat guohtunealáhusat dieđihan heahtedili beare olu boraspiriid geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I hele landet har beitenæringene varslet krise som en følge av rovdyrtrykket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Logut čájehit ahte máŋggaid orohagaid ealut leat unnon beliin boraspirevahágiid geažil, juoga mii lea dagahan ahte njuovvanlogut leat ollu njiedjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tallene viser at flere reinbeitedistrikter har fått sine reinflokker halvert på grunn av rovdyr, noe som har ført til en drastisk nedgang i slakteuttaket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu ja sávzadoallu eai galgga dárbbašit heivehit iežaset boraspiriide ja vahágiidda maid dat mielddisbuktet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriften og sauenæringen skal ikke være nødt til å tilpasse seg rovdyrtrykket og tapene som rovdyr forårsaker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi ealáhusdoibmii ja eallinárvui lea dehálaš ahte jagi 2011 boraspiresoahpamuš čuovvuluvvo Stuorradikki áigumušaid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For samisk næringsvirksomhet og livskvalitet er det viktig at rovdyrforliket fra 2011 blir fulgt opp i tråd med Stortingets intensjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geatkkit lassánit ja leat dál badjelmeare ollu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jervebestanden øker og er nå på et uakseptabelt høyt nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rovdata loguid mielde lea nállelohku maŋemus golbma jagi leamaš eambbo go dat 39 čivgabessoša jagis maid Stuorradiggi lea mearridan našunála nállemihttomearrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ifølge tall fra Rovdata har bestandsstatus de siste tre årene vært høyere enn det nasjonale bestandsmålet på 39 årlige valpekull vedtatt av Stortinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2020 lei olles riikka nállestáhtus 63 čivgabessoša jagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2020 var bestandsstatus for hele landet på 63 årlige valpekull.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea erenoamážit namuhan veara ahte Finnmárkku geatkeliseansabivddus ii leat ollu ávki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er spesielt bemerkeselsverdig at lisensjakt på jerv i Finnmark gir så liten uttelling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtahálddašeaddji mielde 1.2.2021 ii lean oktage geatki jávkaduvvon, vaikko bivdomearri lei 25 geatkki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ifølge Statsforvalteren var det per 1.2.2021 ikke felt en eneste jerv i Finnmark, på en kvote på 25 dyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat vuorjá Sámedikki ja juoga ferte dahkkot guovllu geatkebivdduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette bekymrer Sametinget og noe må gjøres med tanke på jervejakten i området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ferte árvvoštallat báhčinbálkká ja eará doaibmabijuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skuddpremie og andre tiltak må seriøst vurderes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi vuorjašuvvá maiddái go Stáhta luonddubearráigeahčus eai leat jámihanávdnasat olahanmuttus go leat sierra geatkebivddus, muhto šaddet ohcat oažžut daid juohke háve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er også bekymret over at SNO ikke har direkte tilgang til bedøvelsesmiddel ved ekstraordinære uttak av jerv, men må søke om det hver gang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat dagaha váttisin jávkadit meahcceealli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette bidrar også til vanskeliggjøring av uttaket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaidná maiddái ahte ollu bohccot gottáhallet sihke gonagasgoaskimiidda ja mearragoaskimiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ser også at det meldes om store tap av tamrein, forårsaket av både kongeørn og havørn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagáš guottet lahkona ja Sámediggi dađi bahábut ballá ahte boazoealáhus fas šaddá vásihit seamma sullasaš dilálašvuođaid go ovddit jagiid ge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er snart tid for årets reinkalving og Sametinget frykter dessverre at reindriftsnæringen igjen vil oppleve lignende tilstander som årene før.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea jahkásaččat bivdán ahte vuolggahuvvojit doaibmabijut unnidan dihte vahágiid maid goaskin dagaha boazoealáhussii, erenoamážit guottetáiggi, muhto ii leat vuos mihkke dahkkon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har årlig bedt om at det settes i gang tiltak for å begrense skadene som ørn påfører reindriftsnæringen, spesielt i kalvingstiden, uten respons.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu guhká go boazoeaiggát ii dovdda jur juste guđe goaskin lea vahágahttán bohccuid, de dávjá ii leat vejolaš oažžut báhčinlobi goaskimiidda mat váldet bohccuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fellingstillatelse på ørn som tar rein er det som oftest ikke mulig å få, så lenge reineier ikke kjenner igjen akkurat den ørna som er skadevolder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boraspirečivgan guohtuneatnamiin lea maiddái stuora váttisvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Yngling av rovdyr i beiteprioriterte områder er også et stort problem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaivvilda ahte dat ii galgga dáhpáhuvvat ja ahte daid ferte jávkadit ovttatmanos vai eai sajáiduva guovlluide mat leat vuoruhuvvon guohtunelliide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget mener at det ikke må skje og at disse skal fjernes umiddelbart for å unngå etablering av rovdyr i et område prioritert for beitedyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus eai jávkat registrerejuvvon čivggaid, de oaivvilda Sámediggi ahte boazoeaiggádat galget oažžut boraspirevahátbuhtadusaid nu go leat ohcan, vahátduođaštusa haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis fjerning av registrerte ynglinger ikke skjer, mener Sametinget at reineier bør få erstattet rovdyrskader som omsøkt, uten skadedokumentasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juoga maid maiddái ferte rievdadit lea Stáhta luonddubearráigeahču práksis boraspirevahágiid registrerema dáfus Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noe som også må endres er SNO sin praksis i Finnmark med tanke på registrering av rovdyrdrepte rein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta luonddubearráigeahčču lea mearridan ahte bohccot maid boraspiret leat goddán, galget fievrriduvvot márkanii registrerejuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SNO har bestemt at rovdyrdrepte rein skal fraktes ned til bygda for registrering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dagaha eanet váttisvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette byr på flere problemer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttažettiin eai guorahala ráppi doppe gos boazu lea gottáhallan, ja gos gávdnošedje varraluottat ja luottat gokko boraspire lea hearjidan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For det første blir ikke kadaveret undersøkt på åstedet hvor det faktisk finnes blodspor, spor etter kamp og spor fra rovdyrets jakt på byttet sitt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat leat luottat mat máŋgga dilálašvuođas livččii veahkkin sáhttit duođaštit ahte boraspire lea goddán bohcco.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er spor som i mange tilfeller ville bidra til at kadaveret med sikkerhet kan fastslås som drept av rovdyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋgii baicca registrerejit ahte lea “eahpečielggas” dahje ahte “jáhkket gottáhallan boraspirii”, ja muhtomin maiddái ahte “ii leat gottáhallan boraspirii” danne go váilot mearrideaddji duođaštusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Istedenfor blir det gjerne registrert som «usikkert/antatt drept av rovdyr» og noen ganger også som «ikke rovdyrdrept» fordi de avgjørende bevisregistreringene mangler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat čuohcá negatiivvalaččat boazoeaiggádiid vahátbuhtadusárvvoštallamiidda guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har stor negativ innvirkning på erstatningsutmålingene til reineierne i området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viidáseappot livččii geahččalit eastadit ahte boraspire ođđasit bivdá ja goddá guohtunelliid iežas birgema dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre så ville man unngått at rovdyret på ny må jakte og drepe beitedyr for å overleve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazoeaiggádat dihtet bures ja visot logihkka dadjá ahte boraspire goddá eanet bohccuid dan botta go boazoeaiggát šaddá doalvut ráppi vulos márkanii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er reineiere fullt klar over, all den tid at all logikk tilsier at rovdyret da må drepe flere rein mens eieren må kjøre ned til bygda med kadaveret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea dat stuora psyhkalaš noađđi boazoeaiggádiidda, mii ii livččii dárbbašlaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er i tillegg også en stor unødvendig psykisk belastning for reineiere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazoeaiggádat livčče maid garvit dakkár lassi bargguid ja goluid maid dát stáhta práksis buktá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reineierne ville også unngått merarbeidet og utgiftene denne statlige praksisen medfører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bidjá maiddái gažaldatmearkka dán práksisa lobálašvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget stiller også spørsmålstegn ved lovligheten til denne praksisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii sáhte goit duohta ahte Finnmárkku boazodolliid galgá meannudit eará ládje go riikka eará boazodolliid?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan da umulig være slik at reineiere i Finnmark skal behandles annerledes enn andre reineiere i landet?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi deattuha ahte stuora oassi bohccuin mat gottáhallet boraspiriide, eai goasse gávdno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil påpeke at en stor del av rovdyrdrepte rein aldri blir funnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea vel deháleappot ahte ráppit mat dasto gávdnojit, maiddái registrerejuvvojit buoremus lági mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det ekstra viktig at de dyrene som faktisk blir funnet, også registreres på best mulig måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu čuovvulit dan go rievdadit 8. regiovnna boraspirehálddašanplána dán jagi, ja áigu maiddái bivdit vástádusa Birasdirektoráhtas dán práksisa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil følge opp dette når forvaltningsplan for rovvilt i region 8 rulleres i år og vi vil også be om svar fra Miljødirektoratet angående denne praksisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea Sámedikki ovddasvástádus muittuhit ahte stáhtalaš eiseválddiin lea álbmotrievttálaš geatnegasvuođaid bokte erenoamáš ovddasvástádus iežaset álgoálbmogii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er Sametingets ansvar å minne om at statlige myndigheter har et særskilt ansvar overfor sitt urfolk gjennom folkerettslige forpliktelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ii hálit ahte Norgga luonddus eai gávdno boraspiret, muhto jus dat áitet sámi guohtunealáhusaid ceavzima, de dat lea čielga álbmotrivttiid rihkkun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil ikke at norsk natur skal være uten rovdyr, men om de truer levebrødet til de samiske beitenæringene, er dette et helt klart brudd på folkeretten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaidná hástaleaddjin ahte árbevirolaš máhttu ii vuhtiiváldojuvvo hálddašeamis ja áigu joatkit bargat dan ala ahte árbevirolaš máhttu šattašii lunddolaš oassin boraspirehálddašeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ser det som utfordrende at tradisjonell kunnskap ikke er blitt anerkjent i forvaltningen og vil fortsatt jobbe for at det blir en helt naturlig del av rovviltforvaltningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2021 lea válgajahki ja mii oažžut sávvat ahte ođđa álbmotválljejuvvon áirasat Stuoradikkis ja ráđđehusas guldalit guohtunealáhusaid buorebut, vai maiddái vásáhusvuđot ja árbevirolaš máhttu vuhtiiváldojuvvojit min boraspirehálddašeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2021 er et valgår og vi får håpe at de nye folkevalgte på Stortinget og i regjeringen lytter mer til beitenæringene, slik at også erfaringsbasert og tradisjonell kunnskap inkluderes i forvaltningen av våre rovdyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái vai olahivččiimet Stuorradikki guovtti juogis mihttomeari ahte mis galget leat guoddevaš sámi guohtunealáhusat seamma ládje go ealaskas boraspirenálit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette for å kunne nå Stortingets todelte målsetting om å også ha bærekraftige samiske beitenæringer, på lik linje med levedyktige rovviltbestander.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea juoga mainna Stuoradiggi ja Sámediggi ferteba ovttasráđiid geahččalit bargat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
