<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kronikk:_darlig_organisering_gir_usikkerhet_for_samiske_pasienter.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk: Dårlig organisering gir usikkerhet for samiske pasienter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkka: Heajos organiseren addá eahpesihkarvuođa sámi pasieanttaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk av sametingsråd Runar Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkka sámediggeráđi Runar Myrnes Balto bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dagens organisering av samiske spesialisthelsetjenester er ikke tilfredsstillende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi spesialistadearvvašvuođabálvalusa dálá organiseren ii leat dohkálaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av hensyn til de samiske pasientene haster det å ta organisatoriske grep som sikrer likeverdige tilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi pasieanttaid dihte lea hoahppu organisatoralaččat čoavdit ášši vai sihkkarastit ovttadássásaš fálaldaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor ønsker sametingsrådet å gjenta en innstendig oppfordring til helsemyndighetene: Flytt Sámi Klinihkka fra Finnmarkssykehuset til å være direkte underlagt Helse Nord!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne háliida sámediggeráđđi geardduhit garra ávžžuhusa dearvvašvuođaeiseválddiide: Sirdet Sámi Klinihkka Finnmárku-buohcciviesus Davvi Dearvvašvuođa vuollásažžan!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis man blir syk og henvist videre av fastlegen, så er det noen behandlinger som krever at man kan kommunisere skikkelig med den som behandler en.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus olmmoš buohccá ja fástadoavttir čujuha viidáset dikšui, de gávdnojit dakkár divššut mat gáibidit ahte olmmoš máhttá gulahallat albma láhkai divššodeddjiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange samer trenger å kunne snakke sitt morsmål i sårbare møter med for eksempel spesialist eller psykolog.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olu sápmelaččat dárbbašit eatnigielain gulahallat hearkkes deaivvademiid oktavuođas ovdamearkka dihte spesialisttain dahje psykologain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det handler om sikkerhet og verdighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás lea sáhka sihkkarvuođas ja árvvolašvuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dessverre er det noen propper i systemet som står i veien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađi bahábut leat vuogádagas buncit mat leat ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mye handler om hvordan helsevesenet organiserer tjenestene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás lea olu sáhka das movt dearvvasvuođalágádus organisere bálvalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Per i dag er de samiske spesialisthelsetjenestene plassert nederst i hierarkiet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea nu ahte sámi spesialistadearvvašvuođabálvalusas lea vuolemus árvodássi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi Klinihkka er nemlig underlagt Finnmarkssykehuset, selv om flere av tjenestene tilbys til samer fra hele Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Klinihkka lea oainnat Finnmárku-buohccivieso vuollásaš, vaikke olu fálaldagat fállojit sápmelaččaide olles Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette handler ikke om at det er noe galt med Finnmarkssykehuset, men om at den organisatoriske plasseringen har en rekke negative virkninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás ii leat sáhka das ahte juoga lea sivva Finnmárku-buohcciviesuin, muhto organisatoralaš sajustemiin leat olu heajos váikkuhusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både Samisk legeforening og den samiske representanten i det regionale brukerutvalget i nord har slått alarm, og de beskriver en rekke forhold det er verdt å bite seg merke i. Jeg vil nevne to.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke Sámi doavttersearvi ja sámi ovddasteaddji regionála geavaheaddjilávdegottis davvin leat garrasit moaitán dili, ja muitalit olu dilálašvuođaid birra maid berre muittus atnit. Sáhtán dás namuhit guokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For det første er det ikke er mulig å henvise pasienter direkte til Sámi Klinihkka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttažettiin de ii leat vejolaš čujuhit pasieanttaid njuolga Sámi Klinihkkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Henvisningene går til Finnmarkssykehuset, noe som gjør at samiske pasienter av forskjellige årsaker sendes til andre klinikker for behandling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čujuheamit mannet Finnmárku-buohccivissui, mii dagaha ahte sámi pasieanttat iešguđetlágan sivaid dihte sáddejuvvojit eará klinihkaide dikšui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For fastleger utenfor Finnmark kan det være vanskelig å finne ut at tilbudene i det hele tatt eksisterer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fástadoaktáriidda olggobeale Finnmárku sáhttá váttis oba diehtit ge ahte dát fálaldagat gávdnojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For det andre stopper det utviklingen av tilbudene ved Sámi Klinihkka å være underlagt Finnmarkssykehuset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi lea ahte fálaldagaid ovddideapmi bisána go Sámi Klinihkka lea Finnmárku-buohccivieso vuollásaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske tjenestene vurderes ut fra det helhetlige tilbudet i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi bálvalusat veardádallojit Finnmárku ollislaš fálaldaga ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis valget står mellom å styrke et eksisterende tilbud i Kirkenes og å starte et likeverdig tilbud til de samiske pasientene i Karasjok – så er det ikke vanskelig å se hvordan budsjetthensyn kan stoppe utviklingen av det samiske tilbudet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus fertet válljet nannet dálá fálaldaga Girkonjárggas dahje álggahit ovttadássásaš fálaldaga sámi pasieanttaide Kárášjohkii - de lea váttis oaidnit movt bušeahta vuhtiiváldin sáhttá bissehit sámi fálaldaga ovddideami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Må styret spare inn på grunn av overforbruk andre steder, så må også Sámi Klinihkka være med på sparingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus stivra ferte seastit liigegeavaheami dihte, de ferte Sámi Klinihkka maid seastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke vanskelig å forstå at man med et helhetlig ansvar for Finnmarks befolkning må gjøre vanskelige valg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat váttis ipmirdit ahte ferte váigadis mearrádusaid dahkat geas lea ollislaš ovddasvástádus Finnmárkku álbmogii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor må ikke dette leses som kritikk av Finnmarkssykehusets styre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dánne ii ábut dán lohkat Finnmárku-buohcciviesu stivrra moaitimuššan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Poenget er at de aldri i utgangspunktet burde vært satt i en situasjon der de i ytterste konsekvens må vurdere generelle tilbud til hele befolkningen opp mot samiske tilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mii lea, ahte sii eai oppalohkái ge livčče galgat biddjot dan dillái ahte soitet šaddat olles álbmogii veardidit obbalaš fálaldagaid sámi fálaldagaid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansvaret for samenes pasientsikkerhet og verdighet kan ikke bli lagt på Finnmarkssykehuset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieantasihkarvuođa ja árvvolašvuođa ovddasvástádus ii sáhte biddjot Finnmárku-buohccivissui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor har Sametinget tatt sterkt til orde for at Sámi Klinihkka må legges direkte under Helse Nord og få et eget styre og et eget budsjett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea Sámediggi nannosit evttohan ahte Sámi Klinihkka ferte njuolga Davvi Dearvvašvuođa vuollai biddjot ja oažžut sierra stivrra ja sierra bušeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ber også Samisk legeforening og brukerrepresentantene om. For Sametinget er dette en høyt prioritert sak, og sametingsrådet løfter organiseringen av Sámi Klinihkka som sak på Sametingets plenumsmøte i mars, hvor vi foreslår at Sametinget ber Helse- og omsorgsministeren om å ta grep.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan háliidit Sámi doavttersearvi ja geavaheaddjiovddasteaddji maid. Sámediggái lea dát oba vuoruhuvvon ášši, ja sámediggeráđđi lokte Sámi Klinihkka organiserema dievasčoahkkináššin njukčamánus, gos árvaluvvo ahte Sámediggi bivdá Dearvvašvuođa- ja fuolahusministera bargagoahtit áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har tidligere uttrykt et sterkt behov for en videreutvikling de likeverdige samiske helsetjenestene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ovdal cealkán ahte lea nana dárbu viidáset ovdánahttit ovttadássásaš sámi dearvvasvuođabálvalusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det bør være en nasjonal organisering som tar hensyn til samer over hele landet, og som ivaretar samenes egen mulighet til påvirkning på prioriteringer og utforming.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das berre leahkit nationála organiseren mii vuhtiiváldá sámiid miehtá riikka, ja fuolaha sápmelaččaid iežas vejolašvuođa váikkuhit vuoruhemiide ja hábmemiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et naturlig neste steg å fortsette å se på hvordan vi i fremtiden kan få organisert dette på en hensiktsmessig måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lunddolaččat lea boahttevaš lávki joatkit geahččat movt mii viidáset sáhttit organiseret dán ulbmillašvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men på kort sikt er det helt nødvendig å flytte Sámi Klinihkka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto oanehabboš áiggis lea áibbas dárbbašlaš sirdit Sámi Klinihkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det haster, fordi vi ser at vi med dagens organisering ikke får den utviklingen som vi behøver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea hoahppu, go mii oaidnit ahte dálá organiseremiin eat oaččo ovdáneami maid dárbbašit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å understreke at Sametingsrådet ikke tar til orde for å bygge opp et eget samisk sykehus for eksempel med operasjonsstuer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehálaš lea deattuhit ahte Sámediggeráđđi ii evttot hukset sierra sámi buohcciviesu ovdamearkka dihte čuohpadanlanjaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er imidlertid flere tjenestetilbud som forutsetter at pasientene må kunne kommunisere skikkelig med sine behandlere og med noen som har forståelse for historie og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmatge leat máŋga bálvalusfálaldaga mat eaktudit ahte pasieanttat galget máhttit gulahallat albma ládje dikšuiguin ja muhtumiin gii ipmirda historjjá ja kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et eksempel på dette er de eldre som er i geriatrien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkan dasa leat boarrásat geat leat geriatriijas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi trenger et foretak som kan tilby disse typer tjenester på et nasjonalt nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dárbbašit dakkár fitnodaga mii sáhttá fállat dákkár bálvalusaid nationála dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har stor tro på at vi kan få et fint gjennombrudd i forståelsen for hvor viktig dette er.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun duođas jáhkán ahte mii sáhttit vuoitit ipmárdusa das man dehálaš dát lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ber ikke om likeverdige tjenester uten grunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eat mii duššiid dihte bivdde dásseárvosaš bálvalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det handler om pasientsikkerhet, og i ytterste konsekvens om liv og død.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás lea sáhka pasieantasihkkarvuođas ja bahámus muddui eallimis ja jápmimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
