<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kronikk-hvordan-ivaretas-samenes-rett-til-aa-bestemme-over-egen-fremtid.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk: Hvordan ivaretas samenes rett til å bestemme over egen fremtid?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkka: Mo sámiid riekti mearridit iežaset boahtteáiggi gáhttejuvvo?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk av sametingspresident Aili Keskitalo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Aili Keskitalo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikken er en bearbeidet versjon av et innlegg som sametingspresidenten holdte på et seminar for ansatte i departementene 22. oktober 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkka Sámediggepresideanta Aili Keskitalo bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har nettopp lagt bak oss Språkuka som har feiret de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkka lea divvojuvvon veršuvdna sámediggepresideantta sáhkavuorus departemeanttaid bargiidsemináras golggotmánu 22. beaivvi 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkuka var vår invitasjon til alle små og store aktører i Sápmi og andre steder til å synliggjøre de samiske språkene, og vi lyktes godt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat aiddo geargan Giellavahkuin mainna mii leat ávvudan sámegielaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkuka var vår hovedmarkering under FNs internasjonale urfolksspråkår og er del av vår langsiktige språksatsing Giellalokten – Språkløftet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellavahkuin mii bovdiimet sihke smávit ja stuorát aktevrraid Sámis ja eará báikkiin čalmmustahttit sámegielaid, ja dainna mii lihkostuvaimet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er glad for at regjeringen selv har ambisjon om at flere skal ta i bruk de samiske språkene, og der har vi sammenfallende interesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min bealis lei Giellavahkku váldočalmmustahttimin ON riikkaidgaskasaš eamiálbmotgiellajagi oktavuođas, ja maiddái oassin min guhkesáigge giellaáŋgiruššamis, Giellaloktemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil sitere kommunal- og moderniseringsminister Monica Mæland som sa at «vi er avhengig av at de samiske språk synliggjøres i samfunnet».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean ilus go ráđđehusas alddis lea mihttun dat, ahte eambbosat atnigohtet sámegielaid. Dá lea ášši mas mis lea oktasaš beroštupmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er jeg enig i. Jeg oppfordrer alle til å være med å ta det ansvaret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidan siteret Gielda- ja ođasmahttindepartemeantta ministara Monica Mælanda guhte dajai ahte “mii leat sorjavaččat das, ahte sámegielat oainnusmahttojuvvojit servvodagas”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Over hele landet kjemper samiske foreldre en daglig kamp for at barna deres skal få muligheten til å bruke samisk i sammenhenger der det norske er en selvfølge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean ovttaoaivilis. Hásttuhan buohkaid searvat dán ovddasvástádussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De kjemper en kamp om barnas oppmerksomhet i en hverdag der alt av tilbud, være seg filmer, bøker, musikk eller nettressurser, sjelden finnes på samisk, men alltid på norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi váhnemat miehtá riikka dáistalit beaivválaččat das, ahte sin mánáin lea vejolašvuohta geavahit sámegiela oktavuođain gos dárogiella adnojuvvo diehttelassan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er flere årsaker til hvorfor språk er utrydningstruet;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii dáistalit mánáid fuomášumis árgabeaivvis gos visot fálaldagat, ležžet dál filmmat, girjjit, musihkka dahje neahttaresurssat, hárve leat sámegillii, muhto álo dárrui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>blant annet mangelen på anerkjennelse, rettigheter og språklige ressurser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat máŋga ákka manin gielat leat áitojuvvon;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det mest betydningsfulle er at de samiske språkene ikke blir brukt nok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>earret eará váilevaš dohkkeheapmi, rievttit ja gielalaš resurssat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange barn lever i et miljø der samisk ikke er en integrert del av hverdagslivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot mearkkašahttimuš lea ahte sámegielat eai geavahuvvo doarvái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den eneste måten å bevare et språk er å bruke det. I 2019 er dette en reell utfordring, fordi det ikke er en selvfølge at det gjøres plass til samisk i det norske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu mánát ellet birrasis gos sámegiella ii leat oassin árgabeaivvis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gjelder ved offentlige tjenester, og det gjelder på de digitale plattformene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áidna vejolaš vuohki gáhttet giela lea geavahit dan ja 2019:s lea dát duohta hástalus, daningo ii leat beaivečielggas ahte sámegillii addojuvvo sadji norgga servvodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En av utfordringene i det samiske samfunnet, er at vår egen mulighet til å forme vår fremtid ofte er underlagt noen andres kontroll og velvilje – det være seg mulighetene til å lære seg språket eller å bestemme over egne økonomiske rammer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská sihke almmolaš bálvalusaide, ja maiddái digitála geavahanvuogádagaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men vi har rett til å bestemme over egen framtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta sámi servvodaga hástalusain lea ahte min iežamet vejolašvuohta hábmet boahtteáigámet dávjá lea earáid hálddu ja dáhtu vuollásaš – leaš dál sáhka vejolašvuođain oahppat giela, dahje mearridit iežamet ekonomalaš rámmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er selve kjernen i norsk samepolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto mis lea riekti mearridit iežamet boahtteáiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnloven § 108 lyder slik:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea norgga sámepolitihka guovddážis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Det påligger statens myndigheter å legge forholdene til rette for at den samiske folkegruppe kan sikre og utvikle sitt språk, sin kultur og sitt samfunnsliv»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđolága § 108:s čuožžu čuovvovaččat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bestemmelsen er ikke tilfeldig formulert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“Lea stáhta eiseválddiid geatnegasvuohta láhčit diliid nu ahte sámi álbmotjoavku sáhttá seailluhit ja ovddidit iežas giela, kultuvrra ja servodateallima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samerettsutvalget under ledelse av tidligere høyesterettsjustitiarius Carsten Smith drøftet ulike formuleringer i sin innstilling fra 1984.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedformålet med bestemmelsen er å fastslå statens forpliktelser overfor samene, men Samerettsutvalget mente også at det var viktig at samenes eget ansvar for egen utvikling ble understreket i bestemmelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrádus ii leat formulerejuvvon sahtedohko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Staten skal , altså sørge for rammene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuođalávdegottis, maid ovddeš alimusriektejustitiárius Carsten Smith jođihii, ságaškušše iešguđetgelágan formuleremiid iežaset árvalusas 1984:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det er samene selv som skal kunne sikre og utvikle sine språk, sin kultur og sitt samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrádusa váldoulbmilin lei cealkit stáda geatnegasvuođaid sápmelaččaid hárrái, muhto Vuoigatvuođalávdegoddi anii maiddái dehálažžan mearrádusas deattuhit sápmelaččaid iežaset ovddasvástádusa ovdáneamisteaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samenes rett til selvbestemmelse uttrykkes i Grunnloven vår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta galgá “láhčit diliid”, namalassii sihkkarastit rámmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selvbestemmelsesretten har senere blitt stadfestet i FNs erklæring om urfolks rettigheter fra 2007.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto sápmelaččat galget ieža sáhttit sihkkarastit ja ovdánahttit iežaset gielaid, kultuvrra ja servvodateallima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den slår fast at urfolk har rett til selvbestemmelse og at urfolk fritt bestemmer sin politiske stilling og fremmer fritt sin egen økonomiske, sosiale og kulturelle utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid iešmearridanriekti celkojuvvo Vuođđolágasteamet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre slår erklæringen fast at urfolk har rett til autonomi eller selvstyre i saker som angår deres indre og lokale anliggender.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iešmearridanriekti lea maŋŋel nannejuvvon ON julggaštusas eamiálbmotvuoigatvuođaid birra 2007:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den slår også fast at urfolk har rett til ordninger for finansiering av sine autonome funksjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das celkojuvvo ahte eamiálbmogiin lea riekti iešmearrideapmái ja ahte eamiálbmogat mearridit iežaset politihkalaš sajádaga ja ovddidit iežaset ekonomalaš, sosiála ja kultuvrralaš ovdáneami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Retten til å bestemme selv er ikke bare en verdi i seg selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin julggaštusas celkojuvvo ahte eamiálbmogiin lea riekti autonomiijii dahje iešstivremii áššiin mat gusket sin siskkáldas ja báikkálaš áššiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En viktig begrunnelse er at et folk selv vet best hvordan egne interesser bør ivaretas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das celkojuvvo maiddái ahte eamiálbmogiin lea riekti ortnegiidda ruhtadit iežaset autonoma doaimmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I vår modell er det Sametinget, som samenes folkevalgte organ, som utøver den samiske selvbestemmelsesretten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iešmearridanriekti ii leat dušše iehčanas árvu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Staten skal legge forholdene til rette – Sametinget utøver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehálaš ágga lea ahte álbmot ieš buoremusat diehtá mo iežas beroštumit berrejit gáhttejuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Staten skal sørge for tilstrekkelige økonomiske rammer – Sametinget prioriterer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min modeallas lea Sámediggi – sápmelaččaid álbmotválljejuvvon orgána – mii doaimmaha sámi iešmearridanrievtti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På noen områder har Sametinget formell myndighet etter lov, for eksempel ved fastsettelse av læreplaner etter opplæringsloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta galgá láhčit diliid – Sámediggi doaimmaha.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I mange saker har staten vedtaksmyndighet og Sametinget er konsultasjonspart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta galgá sihkkarastit doarvái ekonomalaš rámmaid – Sámediggi vuoruha.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjernen i konsultasjoner handler om at vi – som to likestilte folk – skal forsøke å bli enige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun surggiin lea Sámedikkis lága mielde formálalaš váldi, nugo mearridit oahppoplánaid oahpahuslága vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det forplikter begge parter å komme den andre i møte i god tro på at det finnes rom for enighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋgga áššis lea stádas mearridanváldi ja Sámediggi lea ráđđádallanoasálaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange av konsultasjonene resulterer i enighet, men dessverre er det mange viktige samiske saker som vi ikke har blitt enige om. Mineralloven og de siste endringene i finnmarksloven er to eksempler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđádallama guovddážis lea ahte mii – dásseárvosaš álbmogin – galgat geahččalit boahtit ovttaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv reindriftsloven, som regulerer en samisk næring, er vedtatt uten at verken Sametinget eller reindriftsnæringen har samtykket i den.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat eaktuda goappašat bealálaččain dan, ahte deaivá nuppi dainna oskkuin ahte lea vejolašvuohta boahtit ovttaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I arealsaker i samiske områder ser vi en del konflikter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu ráđđádallamiid boađusin lea ovttaoaivilvuohta, muhto dađi bahábut leat ollu dehálaš sámi áššit main eat leat ovttaoaivilis. Minerálaláhka ja finnmárkolága maŋimuš rievdadusat leat guokte ovdamearkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Presset på naturgrunnlaget for vår nærings- og kulturutøvelse er større enn noen gang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vel boazodoalloláhka maid, mii regulere sámi ealáhusa, lea mearriduvvon almmá Sámedikki ja boazodoalloealáhusa miehtama haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med et helhetlig blikk på samepolitikken vil man kanskje lettere forstå motstanden mot inngrep som vil skyve ut etablerte samisk næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi guovlluid areálaáššiin mii oaidnit muhtun vuostálasvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan være vanskelig å forstå statens logikk til tider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luondduvuođus lea stuorát deaddu go goassege ovdal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ene departementet stimulerer til førstegangsetableringer i reindrifta, samtidig som det vil tvangsslakte rein av hensyn til beitegrunnlaget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ollislaččat geahččá sámepolitihka, de soaitá álkit ipmirdit vuostehágu sisabahkkemiidda mat duvdet sajáiduvvan sámi ealáhusaid eret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I det samme området vil et annet departement tillate gruvevirksomhet, der en del av argumentasjonen er at reindrifta tåler tap av beitearealer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin lea váttis ipmirdit stáda logihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det oppleves som et stort paradoks at staten mener det er plass til en ny næring, samtidig som staten reduserer mulighetene for å drive en eksisterende samisk næring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta departemeanta oalgguha vuosttašgearddeásahemiide boazodoalus, seammás go háliida bákkuin njuovvat bohccuid guohtunvuođu geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske rettigheter handler ikke bare om land, språk, opplæring, helse, kultur eller næring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma guovllus háliida nubbi departemeanta dohkkehit ruvkedoaimmaid, ja mas argumeantan lea earret eará ahte boazodoallu gierdá massit guohtuneatnamiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det handler også om retten til å være den vi er, utøve vår kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Adnojuvvo stuorra paradoksan ahte stáda oaivvilda gávdnot saji ođđa ealáhussii, seammás go stáda gáržžida eksisterejeaddji sámi ealáhusa vejolašvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det handler om at samene selv skal kunne utvikle sitt samfunn og sin fremtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi rivttiin ii leat sáhka duššefal eatnamiin, gielas, oahpahusas, dearvvašvuođas, kultuvrras ja ealáhusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er både Sametinget og staten enige i, men i praksis viser det seg ofte vanskeligere å oppfylle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das lea sáhka rievttis beassat leat geat mii leat, doaimmahit kultuvramet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi opplever at det er stor skjevhet mellom det samiske og det norske samfunnet – vi er ikke likestilt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea sáhka das, ahte sápmelaččat galget ieža sáhttit ovdánahttit servodagaset ja boahtteáiggiset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ser vi også i utviklingen av de siste statsbudsjettene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke Sámediggi ja stáhta leat ovttaoaivilis áššis, muhto duohtadilis čájehuvvo ahte lea váddáseabbo dan olahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslaget for 2020 er en trist realitetsorientering for oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii vásihit ahte leat stuorra erohusat sámi ja norgga servvodaga gaskka – mii eat leat dásseárvosaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen har beregnet null prosent i lønns- og prisvekst for størstedelen av Sametingets budsjett, altså den delen som finansierer de samiske institusjonene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán oaidnit mii maiddái maŋimuš stádabušeahtaid ovdáneamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gjelder blant annet samiske festivaler, samiske språksentrer, forvaltningskommunene for samiske språk og samiske museer for å nevne noen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2020 árvalus lea midjiide váivves duohtavuođačuvgejupmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig ser vi at de som mottar bevilgninger direkte fra statsbudsjettet, får økninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorámus oassái sámediggebušeahtas lea ráđđehus rehkenastán nulla proseantta bálká- ja haddegoargŋuma, namalassii dan oassái mii ruhtada sámi institušuvnnaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er urettferdig og uholdbart at de norske museene får lønns- og prisvekst, men ikke de samiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská earret eará sámi festiválaide, sámi giellaguovddážiidda, sámegielaid hálddašansuohkaniidda ja sámi museaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser gang på gang at det blir gjort nasjonale løft uten at Sametinget blir tilført midler til å løfte de samiske institusjonene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás oaidnit mii ahte sii guđet ožžot njuolggodoarjagiid stádabušeahtas, ožžot lasáhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter mange års arbeid har vi nå inngått avtale om tilbakeføring av samisk kulturarv fra Norsk folkemuseum til samiske museer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea eahpevuoiggalaš ja dohkketmeahttun ahte norgga museat ožžot bálká- ja haddegoargŋumiid, muhto eai fal sámi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske museene er dessverre ikke i stand til å ta imot gjenstandene. I stedet for løft, ligger de nå an til realnedgang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat jagis nubbái oaidnán ahte nationála lokten dáhpáhuvvá almmá juollutkeahttá Sámediggái ruđaid lokten dihtii sámi institušuvnnaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser likevel noen økninger til samiske formål, men da har staten selv prioritert hva midlene skal brukes til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu jagiid bargguid maŋŋel leat mii dál šiehtadan ahte sámi kulturárbi máhcahuvvo Norgga álbmotmuseas sámi museaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både innenfor Sametingets budsjett og til formål utenfor budsjettet øremerkes det midler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi museain ii leat dađi bahábut vejolašvuohta vuostáiváldit dávviriid daningo loktema sajis sii dál vásihit reálanjiedjama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er dette å legge til rette for at samene selv kan sikre og utvikle sin kultur, slik Grunnloven bestemmer?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii oaidnit dattege muhtun lasáhusaid sámi ulbmiliidda, muhto dain lea stáda ieš vuoruhan masa ruđat galget geavahuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For Sametingets del sitter vi igjen med å bestemme hvor det må kuttes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke sámediggebušeahtas siskkáldasat ja olggobeale doaimmaide leat várrejuvvon ruđat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har tidligere sagt at samepolitikken må betraktes i et generasjonsperspektiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leago dát diliid láhčin nu, ahte sápmelaččat ieža sáhttet sihkkarastit ja ovdánahttit sin kultuvrra, numo Vuođđolágas celkojuvvo?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske saker i det norske politiske systemet er prosesser går over lang tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái lea báhcán dušše váldi mearridit gokko ferte geahpidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg må berømme det samiske samfunnet som har vist stor tålmodighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean ovdal dadjan ahte sámepolitihka ferte geahččat buolvaperspektiivvas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samerettsutvalgets utredning fra 2007 har ligget i skuffen i godt over ti år og i nærmest stillstand.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga politihkalaš vuogádagas leat sámi áššit proseassat mat ádjánit guhká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I det samiske samfunnet er mye av kunnskapsgrunnlaget basert på muntlige overleveringer, og dette materialet er i ferd med å gå tapt etter hvert som folk faller fra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ferten rámpot sámi servvodaga go leat čájehan gierdevašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et alvorlig rettssikkerhetsproblem at ting tar så lang tid at beslutningsgrunnlaget blir svekket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuođalávdegotti 2007 guorahallan lea fieradan lođás badjel logi jagi ja ii leat measta lihkahallojuvvonge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man kan saktens stille seg spørsmålet om det er en bevisst strategi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi servvodaga máhttovuođđu vuođđuduvvá ollu njálmmálaš gaskkusteapmái, ja dát materiála jávká dađistaga go olbmot jávket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å være same består ofte i å kjempe om å få oppfylt de rettighetene som allerede ligger vedtatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea duođalaš riektesihkarvuođaváttisvuohta go áššit ádjánit nu guhká ahte mearridanvuođđu láivu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi mangler lærere og barnehagepedagoger som underviser på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttáge jearralit leago dát dihtomielalaš strategiija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkrettigheter blir brutt daglig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelašvuhtii gullá dávjá dáistaleapmi ollašuhttit rivttiid mat leat juo mearriduvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har ikke tilstrekkelig helsepersonell med samisk språk- og kulturkompetanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis váilot oahpaheaddjit ja mánáidgárdepedagogat geat oahpahit sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har utfordringer når det gjelder vold og overgrep i samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellarievttit rihkkojuvvojit beaivválaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mulighetene for jakt, fiske og utmarksbruk begrenses.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis eai leat doarvái dearvvašvuođabargit geain lea giella- ja kulturmáhttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samehets er utbredt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi servvodagain leat hástalusat veahkaválddálašvuođain ja illastemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den norske historien er et arr på vårt kollektive minne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivdo-, guolástan- ja meahcástanvejolašvuođat gáržžiduvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er mange i det samiske samfunnet som har en dyp mistro til norske myndigheter etter langvarig urett og fornorskningspolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámevašši gávdno viidát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Urfolk verden over har lignende historier og det er ikke uvanlig at traumer går i arv fra generasjoner forut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga historjá lea árban min kollektiivvalaš muitui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Joda, det finnes lyspunkter og det er gjort mye riktig i norsk samepolitikk de siste tiårene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollugiin sámi servvodagas lea garra eahpeluohttevašvuohta norgga eiseválddiide guhkesáigge vuoigatmeahttunvuođa ja dáruiduhttinpolitihka geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likevel må vi stille spørsmål om staten legger forholdene til rette for at samene selv kan sikre og utvikle sin kultur, sine næringer, sine språk og sitt samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmogiin miehtá máilmmi leat sullasaš historjját, iige leat eahpedábálaš ahte traumat árbejuvvojit buolvvas nubbái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
