<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kronikk:_samenes_rettssikkerhet_ma_styrkes.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske rettshjelpsbehovet er stort og samers rettsikkerhet må styrkes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi riektesihkarvuođadárbu lea stuoris ja sámiid riektesihkarvuohta ferte nannejuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det avgjørende at den nye rettshjelpsloven møter det samiske rettshjelpsbehovet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea mearrideaddji deaŧalaš ahte ođđa riekteveahkkeláhka duste sámi riekteveahkkedárbbu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Domstolene må ha solid kompetanse i samiske forhold og samiske rettigheter må anerkjennes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duopmostuoluin ferte leat nana gelbbolašvuohta sámi diliin ja sámi vuoigatvuođat fertejit dohkkehuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk av sametingspresident Aili Keskitalo (NSR) og sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkka sámediggepresideantta Aili Keskitalo (NSR) ja sámediggeráđi Silje Karine Muotka (NSR) bokte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rettssystemet har en svært viktig rolle for å ivareta samiske rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riektevuogádagas lea hui deaŧalaš rolla sámiid vuoigatvuođaid goziheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et velfungerende rettssystem er avhengig av at også samer har tillit til domstolene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buresdoaibmi riektevuogádat lea sorjavaš das ahte maiddái sámiin lea luohttámuš duopmostuoluide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor må rettsavgjørelser ha legitimitet blant samer og være rettferdige og upartiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne ferte riektemearrádusain leat legitimitehta sámiid gaskkas, ja dat fertejit leat rievttalaččat ja bealátkeahtes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Historisk har domstolene vært en del av systemet for en urettferdig fornorskningspolitikk, der samer ikke ble ansett som likeverdige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Historjjálaččat leat duopmostuolut leamaš oassin heivetmeahttun dáruiduhttinpolitihka vuogádagas, main sámit eai adnojuvvon ovttaárvosažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Domstolene har tatt avgjørelser uten forståelse og respekt for samisk kultur, samfunnsliv og rettsoppfatninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duopmostuolut leat dahkan mearrádusaid áddekeahttá sámi kultuvrra, servodateallima ja riekteáddejumiid ja daid gudnejahttima haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om fornorskingspolitikken er forlatt i dag, lever vi med ettervirkningene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko dáruiduhttinpolitihkka lea guđđojuvvon dál, de eallit mii dan maŋŋáváikkuhusaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rettssystemet er i liten grad bygget på samisk rettsforståelse eller regler som springer ut av det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riektevuogádat lea unnán vuođđuduvvon sámi riekteáddejupmái dahje njuolggadusaide mat vulget sámi servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er fremdeles samer som opplever å møte et rettssystem som ikke forstår samisk språk, kultur og samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ain gávdnojit sápmelaččat, geat deaivvadit riektevuogádagain mii ii ádde sámi giela, kultuvrra iige servodaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser fortsatt at domstolene har en manglende forståelse for samiske sedvaner og rettsoppfatninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii oaidnit ain ahte duopmostuoluin váilu áddejupmi sámi boaresvieruin ja riekteáddejumiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eksemplene er mange, men vi kan nevne saker som vårjakt på ender, laksefiske, rettigheter til land og vann, inngrep i samiske næringsområder og reduksjon av reintall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkkat leat ollu, muhto mii sáhttit namuhit áššiid nugo giđđalodden, luossabivdu, eana- ja čáhcevuoigatvuođat, sisabahkkemat sámi ealáhusguovlluide ja boazologu unnideapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og vi vet at mange saker sjeldent havner i domstolene, for eksempel når barn ikke får den opplæringen som de har rett til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja mii diehtit ahte ollu áššit hárve mannet duopmostuoluide, ovdamearkka dihtii go mánát eai oaččo oahpahusa masa sis lea riekti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rettsikkerhet er mer enn bare rettigheter på papiret og tilgang til domstolene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riektesihkarvuohta lea eanet go dušše vuoigatvuođat báhpira alde ja duopmostuoluid geavaheapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det handler like mye om at rettigheter faktisk blir anerkjent og oppfylt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma ollu lea sáhka das ahte vuoigatvuođat duođai dohkkehuvvojit ja ollašuhttojuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag er det et gap mellom den rollen dagens rettssystem spiller i å sikre likeverdighet og rettferdighet, og myndighetenes arbeid med å sikre at samenes rettigheter blir anerkjent i lovgivningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea erohus dálá riektevuogádaga rolla ovttaárvosašvuođa ja rievttalašvuođa sihkkarastima gaskka, ja dan gaskka maid eiseválddit barget sámiid vuoigatvuođaid dohkkeheami sihkkarastimis láhkaaddimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Domstolene har heller ikke god nok kompetanse i samiske saker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duopmostuoluin maid ii leat doarvái buorre gelbbolašvuohta sámi áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange samer opplever at det ikke har reelle muligheter for å få prøvd saker rettslig på grunn av manglende rettshjelp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu sámit vásihit ahte sis ii leat duohta vejolašvuohta oažžut áššiid rievttalaččat geahččaluvvot go váilu riekteveahkki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samer må kunne håndheve sin rettsstilling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámit galget sáhttit bealuštit sin riektedili.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I flere nyere saker har samiske parter opplevd tilbakeslag i domstolene, til sterk kritikk fra store deler av det samiske samfunnet og fra same- og urfolksrettslige fagmiljøer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu ođđaset áššiin leat sámi bealit vuoittáhallan duopmostuoluin, maid ollugat sámi servodagas ja sáme- ja álgoálbmotrievttálaš fágabirrasiin leat cuiggodan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette har ikke bare konsekvenser for de involverte, men det kan svekke samers generelle tillit til rettssystemet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás eai leat váikkuhusat dušše guoskevaš olbmuide, muhto dat sáhttá fuonidit sámiid oppalaš luohttámuša riektevuogádahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har fremmet en sak for Sametingets plenum om samenes rettssikkerhet som skal behandles tidlig i mars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea ovddidan ášši Sámedikki dievasčoahkkimii sámiid riektesihkarvuođa birra mii galgá meannuduvvot árrat njukčamánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I saken ser vi på hvordan Sametinget kan bistå samiske rettighetshavere i rettsprosesser, blant annet med økonomisk støtte til prinsippsaker eller med selv å delta i rettsprosesser med skriftlige innlegg eller som partshjelper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššis geahčadit mii movt Sámediggi sáhttá veahkehit sámi vuoigatvuođaoamasteddjiid riekteproseassain, earret eará ekonomalaš doarjaga addimiin prinsihppaáššiide dahje ahte ieža searvat riekteproseassaide čálalaš cealkámušain dahje oasálašveahkkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre ser vi på hvordan rettshjelpsbehovet for samer kan styrkes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto geahčadit mii movt riekteveahkkedárbu sámiide sáhttá nannejuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi mener at det samiske rettshjelpsbehovet må utredes og at den nye rettshjelpsloven også må møte det samiske rettshjelpsbehovet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii oaivvildat ahte sámi riekteveahkkedárbbu ferte čielggadit ja ahte ođđa riekteveahkkelágas ferte maiddái vuhtii váldojuvvot sámi riekteveahkkedárbu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Senere i år vil vi løfte saker om domstolene, samiske sedvaner og rettsoppfatninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋá dán jagi áigut mii ovddidit áššiid duopmostuoluid, sámi boaresvieruid ja riekteáddejumiid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjernen for Sametingets virksomhet skal fortsatt være å søke politiske løsninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doibmii galgá ain leat deaŧalaš politihkalaš čovdosiid ohcan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men Sametinget må også sørge for at samiske rettigheter blir respektert og ikke blir overkjørt når andre mangler vilje og kunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto Sámediggi ferte maiddái fuolahit ahte sámi vuoigatvuođat árvvus adnojuvvojit eaige dulbmojuvvo, dalle go earáin váilu dáhttu ja máhttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samer som tar belastningen for å redde vår kultur, kjemper ikke bare for seg selv, men for hele det samiske fellesskapet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámit geat guddet noađi min kultuvrra gádjumis, eai dáistal dušše iežaset ovddas, muhto olles sámi oktasašvuođa ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen hevder at vi bør være mindre opptatt av rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumat čuoččuhit ahte mii eat galgga nu ollu bargat vuoigatvuođaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slike uttalelser kommer nærmest på autopilot uten refleksjon om hva det egentlig handler om. Barn må få oppfylt sin rett til opplæring i og på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár cealkámušat bohtet measta dego autopilohtas almmá smiehtakeahttá man birra rievtti mielde lea sáhka. Mánáin galgá leat vuoigatvuohta oahpahussii sámegielas ja sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samer skal møte et helsevesen med kompetanse i samisk kultur og språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámit galget beassat deaivvadit dearvvašvuođadoaimmahagain mas lea gelbbolašvuohta sámi kultuvrras ja gielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rettigheter til land og naturressurser må respekteres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eana- ja resursavuoigatvuođat galget dohkkehuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke samme greia om igjen om samiske rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii lea ohpihii fas seamma ja seamma ášši sámiid vuoigatvuođaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er menneskerettigheter, og ikke noe som vi i vår del av verden ellers er pragmatiske med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát leat olmmošvuoigatvuođat, eai ge juoga mas mii min oasis máilmmis muđui leat pragmáhtalaččat mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
