<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kronikk:_sametingets_fremtidige_mediepolitikk_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk: Sametingets fremtidige mediepolitikk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkka: Sámedikki boahtteáiggi mediapolitihkka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk av sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkka sámediggeráđis Maja Kristine Jåma (NSR)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet legger frem melding om samiske medier for Sametingets plenum i juni, og ønsker med det å legge grunnlaget for Sametingets fremtidige mediepolitikk .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geassemánus bidjá sámediggeráđđi ovdan dieđáhusa sámi mediaid birra Sámedikki dievasčoahkkimii, ja sávvá dainna oažžut vuođu Sámedikki boahtteáiggi mediapolitihkkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig for det samiske samfunnet at vi har en sterk og tilstedeværende presse, og at den er fri og uavhengig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi servvodahkii lea dehálaš ahte mis lea nana ja olámuttolaš media, ja ahte dat lea maiddái friija ja sorjjasmeahttun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De frie og uavhengige redaktørstyrte mediene er en sentral del av et velfungerende demokrati, og som hegner om ytringsfrihet, pressefrihet og informasjonsfrihet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Friija ja sorjjasmeahttun doaimmaheaddjistivrejuvvon mediat leat guovddáš oassi doaibmi demokratiijas, ja dasa gullet cealkinfriijavuohta, preassafriijavuohta ja diehtofriijavuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er noe samiske redaktører har hatt på agendaen i over 100 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea leamaš sámi doaimmaheddjiid agendas badjel 100 jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pioneren Daniel Mortenson var tydelig på at samene trengte en egen avis, og tok initiativ til og ble redaktør for den første sørsamiske avisen utgitt i 1910.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdavázzi Daniel Mortenson lei čielggas das, ahte sámit dárbbašit iežaset aviissa, ja son áŋgirušai ja šattai doaimmaheaddjin vuosttaš lullisámegiel aviisii , mii almmuhuvvui jagi 1910.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den skulle informere og opplyse samer, være et talerør og budbringer for samene, samt utgis og redigeres av samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dárkkuhussan lei juohkit dieđuid sápmelaččaide, doaibmat sápmelaččaid jietnan ja sáhkadoalvun, ja ahte leat sápmelaččat guđet almmuhit ja heivehit dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den andre utgaven av avisa spør Mortenson sine lesere om fyller rollen den skal ha.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aviissa nuppi almmuhusas jearrá Mortenson lohkkiin deavdágo dan rolla, mii das galggašii leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med det som inspirasjon har sametingsrådet kalt meldingen for som betyr budbærer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lei inspirašuvdnan dasa, ahte sámediggeráđđi lea válljen gohčodit dieđáhusa , mii mearkkaša sáhkaguoddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mediemangfold er midlertidig en forutsetning, og vi må anerkjenne at det er en vei å gå før vi vil oppleve et tilstrekkelig samisk mediemangfold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mediagirjáivuohta lea dattetge eaktun, ja mii fertet dohkkehit ahte lea ain guhkes geaidnu ovdal go beassat vásihit doarvái sámi mediagirjáivuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske medietilbudet som helhet er så lite at vi nesten ikke ser det selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mediafálaldat lea ollislaččat nu unni, ahte mii measta eat iežage oainne dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammenligner vi medietilbudene som finnes for den norske befolkningen opp mot det som tilbys den samiske, blir bildet tydelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus buohtastahttit dáčča álbmoga mediafálaldagaid sámi fálaldagaiguin, de šaddá dát govva čielgaseabbon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For noen av de samiske språkene finnes det ingen medietilbud på deres språk, og i noen områder synliggjøres knapt samiske perspektiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun sámegielaid várás eai oba gávdnoge mediafálaldagat, ja muhtun guovlluin sámi perspektiiva illá oainnusmahttojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enkelte vegrer seg også for å delta i den offentlige debatten i frykt for hets og sjikane.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumat garvet searvamis almmolaš debáhtaide dan sivas go ballet cielaheamis ja vaššicealkámušain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva gjør det med den samiske ytringsfriheten i et land der vilkårene for mediemangfold og ytringsfrihet er blant de beste i verden?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo dat váikkuha sámi cealkinfriddjavuhtii, riikkas gos mediagirjáivuođa ja cealkinfriddjavuođa eavttut leat njunnošis máilmmis?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En av Sametingets kjerneoppgaver er nettopp å styrke det samiske demokratiet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta Sámedikki váldodoaimmain lea namalassii nannet sámi demokratiija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ser det derfor som viktig å styrke det samiske mediemangfoldet, styrke de samiske språkenes posisjon i mediene og at medietilbudet til den samiske befolkningen generelt holder høy kvalitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi atná danin dehálažžan nannet sámi mediagirjáivuođa, nannet sámegielaid sajádaga mediain, ja ahte sámi álbmoga mediafálaldagas oppalaččat lea alla kvalitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det bør gjenspeile det samiske mangfoldet, og det innebærer en allsamisk offentlighet og tilgang på perspektiv om oss, som er rettet til oss og laget av oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat berre speadjalastit sámi máŋggabealatvuođa, mii mielddisbuktá buotsámi almmolašvuođa ja ahte fállojuvvo perspektiiva min birra, mii lea midjiide oaivvilduvvon ja maid mii leat hábmen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter innspill fra samiske mediebedrifter, medieforskere og mediebrukere kommer det tydelig frem at det er behov for å blant annet styrke kunnskapsgrunnlaget som gjelder samiske medievaner og behov, samt økt forskning på feltet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mediaásahusaid, mediadutkiid ja mediageavaheddjiid cealkámušain boahtá čielgasit ovdan dat, ahte lea dárbu earret eará nannet máhttovuođu sámi mediadábiid ja dárbbuid birra, ja lea maiddái dárbu eanet dutkamii dán suorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er behov for å styrke finansieringen, særlig til samiskspråklig medier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dárbu nannet ruhtadeami, eandalii sámegielat mediaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det trengs egne samiske journalistutdanninger, og økt samiske språk- og kulturkompetanse generelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárbbašuvvojit sierra sámi journalistaoahput, ja lea dárbu loktet sámi giella- ja kulturgelbbolašvuođa oppalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er behov for tettere grenseoverskridende samarbeid og tilgjengeliggjøring av medieinnhold over landegrensene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dárbu lagat rájáidrasttideaddji ovttasbargui, ja bargat oažžut mediasisdoalu olámuddui rájáid rastá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Meldingen inneholder derfor en rekke strategier der det kan gjøres en innsats knyttet til demografi, språk, utdanning og kompetanse, geografi, forskning og økonomiske rammer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhusas leat danin muhtun ráje strategiijat maiguin sáhttá áŋgiruššat demografiija, giela, oahpu, gelbbolašvuođa, geografiija, dutkama ja ekonomalaš rámmaid hárrái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må også arbeide for å sikre reell ytringsfrihet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fertet maiddái bargat sihkkarastit duohta cealkinfriddjavuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det viktig at Sametinget har som mål om å styrke samiske mediers posisjon og rammebetingelser, men uten å søke å legge føringer for medienes uavhengige journalistikk og prioriteringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin lea dehálaš ahte Sámedikkis lea mihttun nannet sámi mediaid sajádaga ja rámmaeavttuid, almmá geahččaleames bidjat čanastusaid mediaid sorjjasmeahttun journalistihkkii ja vuoruhemiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsmelding om samiske medier kan ses på som en tilstandsbeskrivelse her og nå, og funnene gir et godt grunnlag for politikkutvikling på feltet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki mediadieđáhusa sáhttá atnit juste dálá dili čilgehussan, ja gávdnosat addet buori vuođu dán suorggi politihkkaovddideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den må følges opp med tiltak og strategier som skal bidra til å sikre best mulig mediemangfold for den samiske befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan ferte čuovvulit doaibmabijuiguin ja strategiijaiguin mat galget veahkkin sihkkarastit buoremus vejolaš mediagirjáivuođa sámi álbmoga várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette blir første gangen vi legger frem en slik melding til Sametingets plenum .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea vuosttaš geardde go mii ovddidit dákkár dieđáhusa Sámedikki dievasčoahkkimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ser frem til debatten om Sametingets fremtidige mediepolitikk .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Illudan digaštallat Sámedikki boahtteáiggi mediapolitihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
