<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kronikk:_en_forspilt_mulighet_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk: En forspilt mulighet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkka: Vejolašvuohta mii manná duššás</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkkačálli: Sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Visste du at FNs naturpanel slår fast at de best bevarte naturområdene i verden er de som er forvaltet av urfolk?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dihtet go ahte ON luonddupanela lea cealkán ahte buoremusat suodjaluvvon eatnamat máilmmis leat dat maid álgoálbmogat hálddašit?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Planter, dyr og unike naturområder forsvinner i et skremmende omfang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea balddihahtti man viidát šattut, eallit ja earenoamáš eatnamat billahuvvet ja jávket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Årsakene er mange og menneskeskapte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa leat ollu sivat ja daid leat olbmot dagahan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange ble sjokkerte da TV-serien Oppsynsmannen ble vist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollugat suorganedje dalle go TV-ráidu Oppsynsmannen čájehuvvui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NRK har kartlagt at 44000 arealinngrep i løpet av fem år skjedde som følge av industri, infrastruktur, boligbygging og ikke minst hyttebygging.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NRK lea kárten ahte 44000 areálasisabahkkendáhpáhusa duohken viđa jagis leat industriija, infrastruktuvra, viessohuksemat ja earenoamážit bartahuksemat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette skjer mens vi vet at i Norge er 2752 arter av dyr, planter, sopp og insekter oppført som truet på rødlista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat dáhpáhuvvet dan seammás go mii diehtit ahte Norggas leat 2752 ealle-, šaddo-, guoppar- ja divrešlája rukseslisttus go leat áitatvuložat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forventningene var derfor store da regjeringen på fredag la frem sin handlingsplan for naturmangfold med det lovende navnet «Bærekraftig bruk og bevaring av natur».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne ledje stuora vuordámušat go ráđđehus bearjadaga ovdanbuvttii doaibmaplána luondduvalljivuođa várás, man namma boktá vuordámušaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Håpet om at regjeringen tar naturkrisen på alvor, forsvant fort i den kalde vinden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaivva das ahte ráđđehus váldá duođalažžan dán roasu, jođánit jávkkai galbma biekka mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er særlig sjokkerende at de overordnede prinsippene i denne planen faktisk handler om å tilrettelegge for mer arealinngrep og kraftutbygging.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earenoamážit suorggaha go dan plána bajit prinsihpat leat dan birra ahte galgá láhčit eambbo saji areálasisabahkkemiidda ja elfápmohuksemiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om FNs naturpanel og naturavtalen fra 2022 anerkjenner og peker på urfolks bidrag til bevaring av naturens mangfold og urfolks rettigheter så er dette ikke prioritert av regjeringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko vel ON luonddupanela ja jagi 2022 luonddušiehtadus dohkkehit álgoálbmogiid saji luondduvalljivuođa suodjaleamis ja álgoálbmogiid vuoigatvuođaid, ja čujuhit daidda, de ráđđehus liikká ii vuorut daid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan skal egentlig denne handlingsplanen sikre at vi greier å ta vare på naturen slik at den kan ta vare på oss og kommende generasjoner?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Movt bat dát doaibmaplána fuolaha ahte mii nagodit áimmahuššat luonddu vai dat sáhttá min ja boahttevaš buolvvaid áimmahuššat?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har prioritert oppfølging av Naturavtalen og har fremmet en rekke forslag til hvilke nasjonale endringer vi kan gjøre for å bruke mer av det samiske folks kunnskaper og erfaringer i bevaring og forvaltning av naturmangfold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea vuoruhan Luonddušiehtadusa čuovvoleami, ja lea árvalan ollu evttohusaid dasa movt riikka dásis sáhttá rievdadit áššiid dainna lágiin ahte luondduvalljivuođa suodjaleamis ja hálddašeamis eambbo ávkkástallet sápmelaččaid máhtuin ja vásáhusaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kort sagt, tradisjonell samisk bruk er det beste vernet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus oanehaččat dadjá, de lea árbevirolaš sámi ávkkástallan dat buoremus suodjalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen går glipp av mulige løsninger som allerede ligger i Naturavtalen og som kan fremmes som egne tiltak i nasjonal kontekst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus manaha vejolaš čovdosiid mat juo gávdnojit Luonddušiehtadusas ja maid sáhttá ovddidit sierra doaibmabidjun riikka dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har blant annet foreslått å innføre nye verktøy i miljøforvaltningen gjennom revidert lovverk, og utvikle nye modeller for bevaringsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea earret eará árvalan ahte birashálddašeamis atnigohtet ođđa bargoreaidduid/-vugiid reviderejuvvon lágaid vuođul, ja ásahit ođđa suodjalanguovlomodeallaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes nemlig allerede internasjonale erfaringer med urfolksinitierte bevaringsområder og IUCNs kategori VI ressursforvaltningsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea oainnat nu ahte riikkaidgaskasaččat gávdnojit juo vásáhusat álgoálbmogiid vuolggahan suodjalanguovlluid olis ja IUCN kategoriija VI resursahálddašanguovlluid olis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen henger ikke med på internasjonal utvikling på feltet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus ii čuovo dán suorggi riikkaidgaskasaš ovdáneami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Heller ikke når de ikke legger til rette for å styrke synlighet, bruk og implementering av samisk urfolkskunnskap i naturforvaltningens praksis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii de ge go ii nanne álgoálbmotmáhtu oinnolašvuođa, geavaheami ja sajáiduhttima luondduhálddašeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Naturmangfoldet forsvinner i rasende tempo, og klimaendringene forsterker mange av prosessene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luondduvalljivuohta lea jávkamin jođánit, ja dálkkádatrievdamiid geažil muhtun proseassat dáhpáhuvvet vel jođáneappot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge har et ansvar å gjøre noe for å begrense tapet både på land, i vann og i havet, og har i sammenligning med en rekke andre land i verden ressurser til å prioritere dette arbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggas lea ovddasvástádus dahkat juoidá goazahan dihte massimiid sihke eatnamis, čázádagain ja mearas, ja Norggas leat ollu eará riikkaid ektui resurssat vuoruhit dan barggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det ikke annet enn flaut at Norge skal ta med denne handlingsplanen som svar på naturkrisa og Norges oppfølging av Naturavtalen til det neste partsmøtet for konvensjonen for biologisk mangfold i Colombia i slutten av oktober.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dihte lea dušše heahpat ahte Norga áigu dán doaibmaplána ovddidit roasu dustema váste, ja Norgga Luonddušiehtadusa čuovvuleapmin boahttevaš oasálaščoahkkimis biologalaš valljivuođa birra Colombias golggotmánu loahpas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet kan ikke delta i statens delegasjon til partsmøtet på grunn av at regjeringen ikke vil anerkjenne vår kunnskap og ikke inkluderer våre forslag i styringsdokumentene de legger opp til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi ii beasa leat mielde stáhta delegašuvnnas oasálaščoahkkimis go ráđđehus ii dohkket min máhtu ii ge váldde mielde min árvalusaid iežaset stivrendokumeanttaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kommer til å delta i partsmøtet som uavhengig urfolksparlament, og vi krever at oppfølgingen må styrke urfolks rettigheter til fortsatt bærekraftig bruk av naturmangfoldet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii searvat oasálaščoahkkimii sorjjasmeahttun álgoálbmotparlameantan, ja mii gáibidit ahte čuovvoleapmi nanne álgoálbmogiid vuoigatvuođaid ain ávkkástallat luonddu riggodagaiguin guoddevaš vuogi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil bruke vår egen stemme i beslutningene om bevaring og bruk av naturmangfold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii áigut iežamet jienain searvat luondduvalljivuođa suodjaleami ja ávkkástallama mearrádusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kan ikke godta at regjeringen flotter seg med fine ord og lite handling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eat mii dohkket ahte ráđđehus dušše atná čáppa sániid ii ge daga olus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet så på implementering av Naturavtalen som en viktig mulighet for å finne felles mål og interesser med regjeringen for å ivareta våre dyrearter, planter og økosystemer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi jurddašii ahte Luonddušiehtadusa doibmiibidjan lea mávssolaš vejolašvuohta gávnnahit oktasaš mihttomeriid ja beroštumiid ráđđehusain gáhtten dihte min elliidšlájaid, šattuid ja ekovuogádagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortingsmeldingen gjenspeiler ikke Sametingets beskrivelse av utfordringer i dagens forvaltning av naturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuoradikki dieđáhus ii heive oktii dainna movt Sámediggi lea čilgen dálá luondduhálddašeami hástalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikke bare er vi svært skuffet over manglende inkludering av våre løsningsforslag og innspill, men vi ser det som svært alvorlig at det i prinsippene for bærekraftig arealforvaltning legges opp til ytterligere arealpress.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eat mii leat dušše dan dihte behtton go eai leat váldán mielde min árvalusaid čovdosiidda ja cealkámušaid, muhto min mielas lea hui duođalaš go guoddevaš areálahálddašeami prinsihpain láhčet dili eambbo areálagáržžidemiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den nye klima- og miljøministeren virker altså å satse mer på utbygging av kraftproduksjon og hvordan naturen skal og kan nedbygges fremfor å legge frem en handlingsplan for å faktisk kunne bevare mer natur og bruke den på en mer bærekraftig måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orru leamen nu ahte ođđa dálkkádat- ja birasministtar eambbo vuoruha elfápmorusttegiid huksema ja dan movt eatnamiid galgá ja sáhttá gáržžidit, dan sadjái go ovddidit doaibmaplána man vuođul duođai sáhttá suodjalit eambbo eatnamiid ja guoddevaččabut geavahit daid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Bærekraftig bruk og bevaring av natur» kan ikke forbli i gåseøyne og være en forspilt mulighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luonddu guoddevaš geavaheami ja suodjaleami vejolašvuođa ii sáhte diktit mannat duššás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vi ikke råd til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eat mii suitte dan manahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
