<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kronikk:_lar_nordlendingene_kjempe_om_smuler.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk: Lar nordlendingene kjempe om smuler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkka: Buohcciviessostruktuvra: Diktet davvinorgalaččaid gilvalit vátna resurssaid alde</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR) har skrevet kronikk med stor bekymring om sykehusstrukturen for pasienter i Nord-Norge etter at Helse Nords arbeidsgrupper la frem sine forslag i prosessen med den såkalte funksjons- og oppgavefordelingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto (NSR) lea čállán kronihka go lea hui fuolas das makkár buohcciviessostruktuvra šaddá pasieanttaide Davvi-Norggas, maŋŋelgo Davvi Dearvvašvuođa bargojoavkkut ovdanbukte iežaset evttohusaid nu gohčoduvvon doaibma- ja bargojuohkima proseassas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mister jeg et viktig tilbud?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Massángo dehálaš fálaldaga?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor lang blir reiseveien min?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man guhkás šattan mátkkoštit?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vil jeg få hjelp i tide hvis jeg blir syk?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaččungo veahki áiggil jus buohccán?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er spørsmål folk i nord stiller seg etter at Helse Nords arbeidsgrupper la frem sine forslag i prosessen med den såkalte funksjons- og oppgavefordelingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá leat áššit maid birra olbmot smihttet maŋŋelgo Davvi Dearvvašvuođa bargojoavkkut ovdanbukte iežaset árvalusaid nu gohčoduvvon doaibma- ja bargojuogadeami proseassas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og jeg forstår dem godt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja mun bures ádden sin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange av forslagene er svært bekymringsverdige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu árvalusat fuolastuhttet sakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen har beordret denne prosessen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus lea gohččon álggahit dán proseassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I argumentasjonen bak kan man få inntrykk av at man ikke har noe valg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sin ákkastallama vuođul sáhttá olmmoš oažžut dakkár gova ahte dát ii leat válljema duohken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At det er en naturlov som sier at vi ikke kan bruke mer på helse i dette landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ahte luondduláhka dat lea mii dadjá ahte eat sáhte eambbo geavahit dearvvašvuhtii dán riikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne forklaringen holder ikke vann.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ii leat doarvái buorre čilgehus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er politiske prioriteringer det handler om.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Politihkalaš vuoruhemiin dás lea sáhka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At Helse Nord må spare store penger er et resultat av den politisk vedtatte inntektsfordelingen mellom de regionale helseforetakene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi Dearvvašvuohta šaddá stuora ruđaid seastit politihkalaččat mearriduvvon boahtojuogu geažil guvllolaš dearvvašvuođadoaimmahagaid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kort sagt handler det om at vi i Nord-Norge vil få et stadig dårligere sykehustilbud på grunn av utviklingen i folketallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oanehaččat daddjon sáhka lea das ahte midjiide Davvi-Norggas šaddá heajut ja heajut buohcciviessofálaldat dan geažil guđe guvlui olmmošlohku rievdá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er altså en villet politikk som regjeringen og Stortinget kan gjøre noe med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dasto lea háliiduvvon politihkka mainna ráđđehus ja Stuoradiggi sáhttet dahkat juoidá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis de vil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dáhttot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet hvor vi bor, lyder klisjeen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gal mii diehtit gos mii orrut, nugo lávejit lohkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet i alle fall hvor store avstandene er her i nord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan mii goit diehtit man guhkes gaskkat dáppe davvin leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis du er ille ute i Kautokeino, for eksempel - er det 26 mil til nærmeste akuttsykehus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus šaddá heahti Guovdageainnus, ovdamearkka dihte – de lea 26 miilla lagamus heahtebuohccivissui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet også alt om været her, som ordspråket henspiller til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii maid diehtit makkár ilmmit dáppe sáhttet leat, ja dasa dat dadjanvuohki čujuha ge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vind og snøfokk stenger ofte veien, både på land, vann og i luften.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biekkat ja guolddut dávjá giddejit geainnuid, sihke gáttis, čázis ja áimmus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne prosessen er det snakk om både beredskap og sikkerhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán proseassas lea sáhka sihke gearggusvuođas ja sihkarvuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også snakk om verdighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhka lea maid olmmošárvvus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For de eldre, eller for dem som trenger behandling innen psykisk helse og rus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuorasolbmuid, dahje sin geat dárbbašit veahki psyhkalaš dearvvašvuođain ja gárrenmirkogeavahemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å få et tilbud lokalt, tilpasset lokale forhold, det er viktig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkki báikkálaččat, mii lea heivehuvvon báikkálaš diliide, lea dehálaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange plasser handler det om å kunne møte kompetanse på samisk kultur og språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋgga sajis lea sáhka das ahte galgá leat gelbbolašvuohta sámi gielas ja kultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke rart folk i nord føler de er verdt mindre, når det allerede mangelfulle tilbudet blir foreslått fjernet eller svekket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat imaš ahte olbmot davvin dovdet ahte sis lea unnit árvu, go sis dan fálaldaga mii juo lea váilevaš, evttohit heaittihit dahje heajudit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke rart folk blir sinte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat imaš ahte olbmot suhttet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg må si jeg er litt glad jeg ikke har et skrivebord i Helse Nords kontorer akkurat nå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ferten dadjat ahte lean oalle movttet go mus ii leat kantuvra Davvi Dearvvašvuođas dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har fått en svært lite takknemlig oppgave fra helseministeren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođaministtar lea addán sidjiide hirbmat giitemeahttumis barggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De må lage oppskriften for skitpakken til Nord-Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii fertejit heivehit heajos dili Davvi-Norgii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For her skal han stat spare penger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go dákko galgá stáhta seastit ruđa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må selvfølgelig ha med oss at funksjons- og oppgavedelingen er motivert av en ytterligere faktor - i tillegg til det økonomiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dieđusge fertet atnit muittus ahte doaibma- ja bargojuhkui váikkuha vel okta ášši ekonomalaš áššiid lassin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det handler om rekrutteringsutfordringene helseforetakene har, og som våre nordligste sykehus føler på kroppen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Namalassii dearvvašvuođadoaimmahagaid rekrutterenhástalusat, maid min davimus buohcciviesut bures dovdet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selvfølgelig er det umulig å drive behandlingstilbud uten nok ansatte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehttelasat lea veadjemeahttun doaimmahit dikšofálaldaga jus eai leat doarvái bargit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig så er det jo folk å leie inn når det trengs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás leat bargit geaid dearvvašvuođadoaimmahagat sáhttet láigohit go lea dárbu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det betyr at folkene og kompetansen langt på vei finnes - de velger bare å arbeide i det private i stedet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša ahte olbmot ja gelbbolašvuohta buori muddui gávdnojit – lea dušše nu ahte sii ovdalii válljejit bargat priváhta suorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er det arbeidsmiljø, lønnsvilkår eller bemanningsgrad som gjør dette?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leago bargobiras, bálkáeavttut dahje bargoveahkadilli mii dagaha dan?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Svaret er sikkert en kombinasjon av alt, og arbeidsmiljø kan som kjent handle om mye forskjellig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vástádus várra lea ahte muhtun muddui buot dát, ja ahte bargobirrasis, nugo diehtit, sáhttá leat sáhka ollu iešguđet áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men vi kommer fort tilbake til de pengene og Stortingets prioriteringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto mii máhccat fas jođánit ruhtii ja Stuoradikki vuoruhemiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg skal ikke late som at det er enkle løsninger her, for det er komplekst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>In áiggo dahkaluddat ahte gávdnojit álkes čovdosat, danne go ášši lea moalkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alt kan ikke løses med penger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii buot sáhte čoavdit ruđain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men mye kan det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto ollu sáhttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor går min klare oppfordring til helseminister Ingvild Kjerkol, resten av regjeringen og Stortinget: Gi Helse Nord de bevilgningene de trenger, så de slipper å gjennomføre kutt som kan gå ut over sikkerheten og verdigheten til nordlendingene!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne ávžžuhan mun dearvvašvuođaministara Ingvild Kjerkol, ja muđui ráđđehusa ja Stuoradikki: Addet Davvi Dearvvašvuhtii daid juolludusaid maid dárbbašit, vai eai dárbbat unnidit resurssaid, mii fas sáhttá čuohcat davvinorgalaččaid sihkarvuhtii ja olmmošárvui!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har fått orientering om gangen i prosessen underveis, vil vi selvfølgelig delta i høringsrunden så fort Helse Nord-direktøren kommer med sin innstilling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea dađistaga ožžon dieđuid proseassajođu birra, ja mii áigut dieđusge searvat gulaskuddanvurrui dakkaviđe go Davvi Dearvvašvuođa direktevra buktá árvalusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er opptatt av at tilbudet til den samiske befolkningen ikke må bli enda dårligere enn det er gjennom denne prosessen, og avviklingsspøkelset skremmer også oss i sametingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái lea dehálaš ahte fálaldat sámi álbmogii ii hedjon vel eanet dán proseassas, ja heaittihanáitta baldá maiddái min sámediggeráđis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Problemet vi alle møter er jo at Helse Nord-styret ikke har noe annet valg enn å levere på det helseministeren har beordret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váttisvuohtan midjiide buohkaide lea, ahte Davvi Dearvvašvuođa stivra ii sáhte bargat maidege eará go dan maid dearvvašvuođaministtar lea bivdán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor bør alle vi som er opptatt av å beholde tilbud fremover, ha et årvåkent øye dit makta faktisk utøves: regjeringen og Stortinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne galggašeimmet mii buohkat geat háliidit doalahit fálaldaga boahtteáiggis, gozihit sin geain lea váldi: ráđđehusa ja Stuoradikki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er nemlig ikke en naturlov at budsjettet skal være lavt og at nordlendingene må kjempe om smulene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat mihkke luonddulágaid ahte galgá leat gáržžes bušeahtta ja ahte davvinorgalaččat galget gilvalit vátna resurssaid alde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
