<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kronikk:_digitale_seksuelle_overgrep_i_alvorlig_utvikling.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk: Digitale seksuelle overgrep i alvorlig utvikling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkka: Digitálalaš seksuálalaš illastemiid duođalaš ovdáneapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>25. november er FNs dag for avskaffelse av vold mot kvinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skábmamánu 25. beaivi lea ON riikkaidgaskasaš beaivi veahkaválddi eastadeamis nissonolbmuid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gir oss mulighet til å sette søkelys på et viktig tema, skriver sametingsråd Elisabeth Erke (Sp) i denne kronikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan olis mii oainnusmahttit dehálaš fáttá, čállá sámediggeráđđi Elisabeth Erke (Gb) dán kronihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ser at digitale seksuelle overgrep er et alvorlig samfunnsproblem som berører oss alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaidná ahte seksuálalaš illasteapmi digitálalaččat lea duođalaš servodatváttisvuohta mii čuohcá midjiide buohkaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Våre barn og unge deltar i økende grad på en digital arena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min mánáid ja nuoraid searvan digitála arenaide lassána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er både en læringsarena og en del av en barne- og ungdomskultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat arena lea sihke oahppanarena ja oassin mánáid- ja nuoraidkultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig viser tall at antall barn og unge som utsettes for seksuelle overgrep på internett er sterkt økende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás čájehit logut ahte eambbo ja eambbo mánát ja nuorat gillájit seksuálalaš illastemiid interneahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ny nasjonal forskning fra Nasjonalt kunnskapssenter for vold og traumatisk stress fra 2023, viser at konsekvensene av å bli utsatt for bildebaserte seksuelle overgrep kan være like skadelig som å bli utsatt for direkte fysiske seksuelle overgrep.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa nationála dutkan maid Nasjonal kunnskapssenter for vold og traumatisk stress lea almmuhan, čájeha ahte govvavuđot seksuálalaš illasteapmi sáhttá vahágahttit liikká ollu go fysalaš seksuálalaš illasteapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Post-traumatisk stresslidelse, depresjon, angst og konsentrasjonsvansker er følger som er rapportert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Post-traumáhtalaš streassagillámuš, lossamiella, áŧestus ja konsentrašuvdnaváttut leat váikkuhusat maid birra lea dieđihuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg vil ofre for digitale overgrep kunne oppleve at ansvaret for overgrepene legges på dem. Det kan være med å påføre skam og skyld for dem som har opplevd dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin sáhttet digitála illastemiid gillájeaddjit ieža vásihit sivahallojuvvot daid geažil. Dat sáhttá dagahit ahte gillájeaddjit heahpanit ja dovdet iežaset sivalažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utsatte for digitale seksuelle overgrep har aldri skyld i dette, ansvaret for overgrepene ligger alltid hos utøver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Digitálalaš seksuálalaš illasteapmi ii leat goassege gillájeaddji sivva, dat ovddasvástádus gullá álo illasteaddjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den eksisterende forskning på feltet har ikke spesifikk kunnskap om omfang og opplevelse av hjelpetilbudet blant samiske barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán suorggi dálá dutkamušain eai leat erenoamáš dieđut sámi mánáid ja nuoraid veahkkefálaldaga viidodagas ja das movt sii vásihit daid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i sin dialog med regjeringen bedt om ytterligere forskning på digital vold i det samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go Sámediggi lea gulahallan Ráđđehusain, de lea bivdán ahte digitálalaš veahkaválddálašvuohta sámi servodagain eambbo dutkojuvvošii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil vi følge opp nærmere med ansvarlige myndigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan mii čuovvulit dárkileappot ovddasvástideaddji eiseválddiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vi alle, som enkeltpersoner og samfunn, kan gjøre er å øke vår bevissthet om digitale seksuelle overgrep.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat maid mii buohkat sáhttit dahkat, ovttaskas olmmožin ja servodahkan, lea ahte mii buoridit iežamet diđolašvuođa digitálalaš seksuálalaš illastemiid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som foreldre, lærere og fritidsledere må vi ha økt fokus på barnas tilstedeværelse på den digitale arenaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váhnemin, oahpaheaddjin ja astoáiggejođiheaddjin mii fertet eambbo gozihit mánáid searvama digitála arenai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må trygge barn og unge på at de kan fortelle oss om hva de opplever på nett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát ja nuorat fertejit diehtit ahte lea oadjebas midjiide muitalit maid sii vásihit neahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som voksne trenger vi å vite hvor vi kan henvende oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávisolmmožin mii fertet diehtit geainna sáhttit váldit oktavuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Politiets nettpatruljer, lærer og helsesykepleier kan veilede oss videre i slike saker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Politiija neahttajoavkkut, oahpaheaddjit ja dearvvašvuođabuohccidivššárat sáhttet min rávvet dakkár áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til sist må vi erkjenne at vi, i de samiske samfunn, har en plikt til å opparbeide kunnskap og bevisste holdninger til dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahpas mii fertet dovddastit ahte mis, sámi servodagain, lea geatnegasvuohta háhkat dieđuid dán birra ja leat diđolaččat iežamet miellaguottuid dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kan ikke tillate at det senker seg et taushetens mørke over disse sakene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eat mii sáhte dohkkehit ahte jávohisvuođa seavdnjadas čiehká dáid áššiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åpenhet er en av nøklene til å bekjempe vold i alle former.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rabasvuohta lea okta čovdosiin buotlágan veahkaválddálašvuođa eastadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka minner om at bak hvert bilde av overgrep mot barn så er det et offer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Silje Karine Muotka muittuha ahte juohke mánáidillastangova duohken lea gillájeaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er det som gjør distribusjon av slike bilder så alvorlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dihte lea dákkár govaid juogadeapmi nu duođalaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>La oss ta det med oss videre i kampen mot seksuell vold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitot dan go mii dáistalit seksuálalaš veahkaválddálašvuođa vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
