<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kronikk:_fns_internasjonale_dag_for_funksjonshemmede_3__desember.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk: FNs internasjonale dag for funksjonshemmede 3. desember</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkka: ONa riikkaidgaskasaš doaibmavádjigiid beaivi juovlamánu 3. b.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den 3. desember ble FNs internasjonale dag for funksjonshemmede markert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juovlamánu 3. beaivvi lei ON riikkaidgaskasaš doaibmavádjigiid beaivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker i år å markere dagen gjennom å orientere om arbeidet som gjøres på dette feltet, skriver sametingsråd Berit Marie P. E. Eira (JSL) i denne kronikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida dán jagi čalmmustahttit beaivvi dainna ahte muitalit barggu birra mii dán suorggis dahkkojuvvo, čállá sámediggeráđđi Berit Marie P. E. Eira (JSL) dán kronihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Situasjonen til samer med funksjonsnedsettelse har de senere årene kommet på dagsorden gjennom forskning og flere rapporter som omhandler denne gruppen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmavádjit sápmelaččaid dilli lea maŋemus jagiid biddjojuvvon áššelistui dutkamiid ja raporttaid bokte dán joavkku birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har også satt fokus på fagfeltet gjennom Sametingsrådets likestillingspolitiske redegjørelse om funksjonsnedsettelse i 2019 og i Sábme jállu – sametingsmelding om likestilling i 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea maiddái deattuhan fágasuorggi Sámediggeráđi dásseárvopolitihkalaš čilgehusas doaibmahehttehusa birra jagis 2019 ja Sábme jállu – Sámedikki dieđáhusas dásseárvvu birra jagis 2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NOU 2023:13 På høy tid – Realisering av funksjonshindredes rettigheter peker på at funksjonshindrede mennesker i Norge får ikke oppfylt sine rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NOU 2023:13 På høy tid – Realisering av funksjonshindredes rettigheter čujuha dasa ahte doaibmavádjigiid rievttit Norggas eai ollašuhtto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å gjøre noe med dette anbefaler utvalget en viktig overordnet endring som handler om forståelsen av funksjonshindringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargan dihte áššiin, ávžžuha lávdegoddi dehálaš bajitdási rievdama mii guoská ipmárdussii doaimmashehttejumiid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Funksjonshindringer har lenge blitt sett på primært som et helseproblem og en helseutfordring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmashehttejumit leat guhká adnojuvvon dearvvašvuođaváttisvuohtan ja dearvvašvuođahástalussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget ønsker i stedet å fokusere på en rettighetsbasert tilnærming, der det enkelte individ forstås som innehaver av grunnleggende rettigheter som myndighetene og samfunnet som helhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi háliida baicca deattuhit lahkoneami mii vuođđuduvvá vuoigatvuođaide, mas juohke olmmoš ipmirduvvo vuođđovuoigatvuođalažžan ja dan galget eiseválddit ja servodat ollislaččat sihkkarastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har gitt høringsuttalelse til NOU 2023:13 der vi særlig har belyst at samer med funksjonsnedsettelse opplever å ikke få tilgang til eget språk og kultur og at de også opplever å måtte velge mellom nødvendige helse- og omsorgstjenester og tilgang til samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea buktán gulaskuddancealkámuša NOU:i 2023:13 , mas leat erenoamážit čalmmustahttán dan ahte doaibmavádjit sápmelaččat vásihit ahte eai beasa geavahit iežaset giela ja kultuvrra ja ahte šaddet válljet dárbbašlaš dearvvašvuođa- ja fuolahusbálvalusaid ja sámi giela ja kultuvrra gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også manglende kunnskap om samer med funksjonsnedsettelses tilgang til arbeidsliv og demokratisk deltagelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maiddái unnán diehtu doaibmavádjit sápmelaččaid vejolašvuođaid birra bargoeallimii ja demokráhtalaš searvamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Særlig mangel på egne samiske organisasjoner som representerer dem er pekt på som en stor utfordring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuora hástalus lea maid ahte váilot sierra sámi organisašuvnnat mat sin ovddastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også understreket at det er et stort behov for at det jobbes med brukermedvirkning for samer med funksjonsnedsettelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maiddái deattuhuvvon ahte lea hui stuorra dárbu bargat geavaheaddjiváikkuheapmái doaibmavádjit sápmelaččaid ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er det vist til at samer med funksjonsnedsettelse er særlig utsatt for mobbing, hatytringer, vold, overgrep samt utfordringer med psykisk helse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea čujuhuvvon dasa ahte doaibmavádjit sápmelaččat erenoamáš hearkkit vásihit givssideami, vaššicealkámušaid, veahkaválddi, illasteami ja psyhkalaš dearvvašvuođahástalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil følge opp det videre arbeidet med utvalgets rapport med Kultur – og likestillingsdepartementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu Kultur- ja dásseárvodepartemeanttain čuovvulit lávdegotti viidáset barggu raporttain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske tall forteller 15 i artikkelen Samisk språk i formell utdanning – utviklingstrender kommer med en tilrådning om å styrke spes.ped. -tilbudet for elever med samisk i opplæringen for å sikre tilgang av samiskelever og redusere frafall fra språkopplæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi logut muitalit 15 Raporta 1/2023 artihkal Saemien gïele byjjes ööhpehtimmesne – evtiedimmieotnjegh rávve nannet spes.ped. -fálaldaga ohppiide geain lea sámegieloahpahus, sihkkarastin dihtii ahte leat sámegieloahppit ja unnidan dihtii heaitima giellaoahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne tilrådningen har en særlig betydning for samer med funksjonsnedsettelse og bidrar til å understreke viktigheten av tilgang til eget språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ráva lea erenoamáš dehálaš doaibmavádjit sápmelaččaide ja lea mielde deattuheame man dehálaš olbmuide lea beassat geavahit iežaset giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som en oppfølgning av Sábme jállu vil Sametinget i 2024 utarbeide en handlingsplan for samer med funksjonsnedsettelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sábme jállu čuovvuleapmin áigu Sámediggi jagis 2024 ráhkadit doaibmaplána sápmelaččaide geain leat doaibmahehttehusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil arrangert innspillsmøter i forbindelse med dette arbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lágiduvvojit cealkámuščoahkkimat dán barggu oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi håper at så mange som mulig har anledning til å komme med synspunkter og innspill til den kommende handlingsplanen, enten gjennom deltakelse på innspillsmøter eller gjennom skriftlige innspill til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii sávvat ahte nu oallugat go vejolaš buktet oaiviliid ja cealkámušaid doaibmaplánii, juogo cealkámuščoahkkimiin dahje čálalaččat Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
