<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kronikk:_vi_trenger_en_egen_samisk_studentorganisasjon.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk: Vi trenger en egen samisk studentorganisasjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkka: Mii dárbbašit sierra sámi studeantaorganisašuvnna</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er studiestart over hele landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miehtá riikka álget dál oahput.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studentene deltar på fadderuke og samler seg på lesesalene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Studeanttat servet fáttarvahkkui ja čoahkkanit lohkansálaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men hvilke vilkår venter den samiske studenten?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto makkár eavttut leat vuordimis sámi studentii?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når samiske studenter gir tilbakemeldinger om at de møter flere hindringer i løpet av studietiden, så viser det et tydelig behov for en nasjonal samisk studentorganisasjon hvor deres stemme blir hørt, skriver sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) i denne kronikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go sámi studeanttat dieđihit ahte vásihit hehttehusaid oahppoáiggis, de čájeha dat ahte lea dárbu nationála sámi studeantaorganisašuvdnii gos sin jietna gullo, čállá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) kronihkastis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tror vi var mange som ble overrasket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun jáhkán ahte mii leimmet máŋggas geat hirpmástuvaimet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og regjeringen hadde innspillsmøter med tema rekruttering til lærerstudier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis ja ráđđehusas ledje cealkámuščoahkkimat main fáddán lei rekruteren oahpaheaddjioahpuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her møtte vi studenter som var klare i sin beskjed om at det er en ekstra byrde å velge samisk i utdanninga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkimiin deaivvadeimmet studeanttaiguin geat čielgasit dieđihedje ahte lea liige noađđi válljet sámegiela oahpus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fortalte om flere utfordringer knyttet til studiestart, om det problematiske med at det bare er opptak annet hvert år og andre utfordringer i gjennomføringen av samiske utdanningsløp og i studier med samisk innhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii muitaledje hástalusaid birra oahpu álgima oktavuođas, váttisvuođaid birra go leat sisaváldimat dušše juohke nuppi jagi ja eará hástalusaid birra sámi oahpahusa ja oahpuid čađaheamis main lea sámi sisdoallu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noe må gjøres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juoga ferte dahkkot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det nevnte innspillsmøtet og samiske studenters tydelige stemme understreker viktigheten av et nasjonalt samisk studentdemokrati.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Namuhuvvon cealkámuščoahkkin ja sámi studeanttaid čielga jietna čájeha man dehálaš nationála sámi studeantademokratiija lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når det politisk brukes store ressurser for å møte utfordringer knyttet til studier blant annet ved å rekruttere flere samiske lærerstudenter, så må vi lytte til studentene i mye større grad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go politihkalaččat adnojit stuora resurssat hástalusaide mat gusket oahpuide, earret eará rekruteret eanet sámi oahpaheaddjistudeanttaid, de fertet mii ollu eanet guldalit studeanttaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som sametingsråd har min dialog vært mest rettet mot universitet- og høgskoleledelse, skole- og barnehageledere og lærere, men dialogen direkte med studenter har vært altfor liten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđin lean mun eanemusat gulahallan universitehta- ja allaskuvlajođiheddjiiguin, skuvla- ja mánáidgárdejođiheddjiiguin ja oahpaheddjiiguin, muhto lean beare unnán gulahallan studeanttaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Viktigheten av å sikre samiske studenter en stemme i samfunnet og i universitetsdemokratiet har i altfor liten grad vært vektlagt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea beare unnán deattuhuvvon man dehálaš lea sihkkarastit sámi studeanttaide jiena servodagas ja universitehtademokratiijas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innspillene vi har fått viser at det er behov for å løfte samiske stemmer særskilt i universitetene og høgskolene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cealkámušat maid mii leat ožžon čájehit ahte lea dárbu loktet sámi jienaid erenoamážit universitehtain ja allaskuvllain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Temaer som opptaksregler og kvotesystem, oppbygging og innhold i studiene, læringsmiljø, mangfold og likestilling, og kvalitetsutvikling står sentralt i dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovddáš fáttát dás leat sisabeassannjuolggadusat ja kvohtavuogádat, oahpuid huksehus ja sisdoallu, oahppanbiras, máŋggabealatvuohta ja dásseárvu, ja kvalitehtaovdánahttin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet må være å få på plass en organisasjon med en tydelig samisk studentpolitikk som omfatter hele studietilværelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttomearrin ferte leat oažžut áigái organisašuvnna mas lea čielga sámi studeantapolitihkka, mii fátmmasta studeantaeallima buot osiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske studenter har alltid vært aktive og engasjerte - særlig i de store byene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi studeanttat leat álo leamaš árjjalaččat ja áŋgirat – erenoamážit stuora gávpogiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske studentorganisasjoner har over hele landet rukket å feire 40-årsjubileum hvor behovet for å skape en sosial arena for samiske studenter har vært viktig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miehtá riika leat iešguđetge sámi studeattaorganisašuvnnat ollen juo ávvudit 40-jagi beivviid, mat dalle ásahuvvojedje go lei dárbu ásahit sosiála arenaid sámi studeanttaid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnlaget for en nasjonal samisk studentorganisasjon eksisterer dermed allerede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat čájeha ahte gávdno juo vuođđu ásahit sierra nationála sámi studeantaorganisašuvnna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske studenter viser et tydelig engasjement som også får konsekvenser for studietilværelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi studeanttat čájehit čielgasit beroštumi ja áŋgirvuođa mii maid váikkuha studeantadillái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år var det mange som engasjerte seg i Fosen-saken, inkludert mange samiske studenter, som valgte å demonstrere mot menneskerettighetsbrudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi áŋgirušše oallugat Fovsen-áššiin, maiddái ollu sámi studeanttat, geat válljejedje čájehit vuostehágu olmmošvuoigatvuođarihkkumii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enkelte studenter gikk glipp av obligatorisk undervisning og fikk ikke ta eksamen fordi de sto opp mot menneskerettighetsbrudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin studeanttat manahedje bákkolaš oahpahusa, eaige beassan eksámenii go ledje vuosttildeame olmmošvuoigatvuođarihkkuma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De hadde behøvd støtte fra en studentorganisasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii livčče dárbbašan doarjaga studeantaorganisašuvnnas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig mener jeg at det vil være viktig å sikre samisk representasjon i Norsk studentorganisasjon (NSO).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás oaivvildan ahte lea dehálaš sihkkarastit ahte Norsk studentorganisasjonas (NSO) lea sámi ovddastus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uten samisk representasjon står de svakere i å kunne representere samiske studenter nasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi ovddastusa haga dat eai seamma bures nákce ovddastit sámi studeanttaid riikka dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske studenter har ikke bare organisert seg for å kunne skape sosiale møteplasser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi studeanttat eai leat searvan organisašuvnnaide dušše danne vai sáhttet ásahit sosiála deaivvadanbáikkiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har deltatt i debatter om dekolonisering og stått på barrikadene for menneskerettigheter, og de gir viktige innspill til Sametinget og regjeringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii leat searvan debáhtaide dekoloniserema birra ja rahčan olmmošvuoigatvuođaid ovddas, ja sii addet dehálaš cealkámušaid Sámediggái ja ráđđehussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiden er kommet for å etablere en nasjonal samisk studentorganisasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea áigi ásahit nationála sámi studeantaorganisašuvnna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
