<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kulturminner.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturminner / Miljø, areal og kulturvern / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturmuittut / Biras, areála ja kultursuodjaleapmi / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søk tilskudd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oza doarjaga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturminner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturmuittut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har siden 2001 vært forvaltningsmyndighet for samiske kulturminner i hele Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea 2001 rájes leamašan oppa Norgga sámi kulturmuittuid hálddašaneiseváldi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kulturminner opptrer i dagens samiske bosettingsområder, fra Hedmark i sør til Finnmark i nord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturmuittut gávdnojit dálá sámi ássanguovlluin, Hedemárkku rájes davás gitta Finnmárkku rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tidligere tid har grensene for samisk bosetting og bruk strukket seg lenger mot sør og vest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddeš áiggi sámi ássama ja geavahanguovllu rádji lea leamašan guhkit lulás ja oarjjás go odne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi finner samiske kulturminner også her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii gávdnat sámi kulturmuittuid maiddai dáin guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansvarlig politiker Rådsmedlem</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddasvástideaddji politihkkár</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sørsamisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigeguovdil</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevilgninger til samisk kulturminnevern</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturmuittut, min árbi boahtteáigái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formidling av samisk krigshistorie, kartlegging av samiske kulturspor i furu...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi bovde kulturmuitokonferánsii Guovdageidnui njukčamánu 11.-12....</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åpningstale Sametingets kulturminnekonferanse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miljonbealle Sää'msijdd/nuortalaš gillái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Thomas Åhren åpnet Sametingets kulturminnekonferanse i Kautokei...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea várren 500 000 ru jagi 2015 bušeahtas Njávdáma nuortalaš gili...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vis alle saker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájet buot áššiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva er samiske kulturminner?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mat leat sámi kulturmuittut?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturminner defineres i kulturminneloven som ”alle spor etter menneskelig virksomhet i vårt fysiske miljø, herunder lokaliteter det knytter seg historiske hendelser, tro eller tradisjon til”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturmuitoláhka čilge kulturmuittuid ná ”buotlágan bázahusat ja dahje ahte sáhttá vuohtit olmmošlaš doaimma min fysalaš birrasis, dákko bakte báikkit maidda historjjálaš dáhpáhusat, osku dahje árbevierut čatnasit”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med kulturmiljøer menes områder hvor kulturminner inngår som del av en større helhet eller sammenheng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturbirrasiin oaivvilduvvo guovlu gos leat kulturmuittut mat leat oassin stuorit oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan være en reindriftssamisk gamme- eller teltboplass og gjerdeplass, et fangstanlegg med fangstgroper, skyteskjul og kjøttgjemmer, et sjøsamisk bruk med bolighus, naust og sjøbu, eller et vann med gravholmer og offerplasser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá leat boazosámi goahti- dahje lávvosadji ja gárdesaddji, bivdorusttegat oktan bivdorokkiiguin, čilat ja luovit, mearrasámi dállodoalut gos lea orrunviessu, návstu ja mearrabuvri, dahje jávri mas leat hávdesullot ja oaffarbáikkit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et kulturmiljø kan også bestå av områder det knytter seg historiske hendelser, tro eller tradisjon til, og er derfor ikke alltid et menneskepåvirket landskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturbiras sáhttá leat guovlu gos leat leamašan historjjálaš dáhpáhusat, oskui dahje árbevieruide gullevaš dáhpáhusat, iige danin dárbbaš leat olbmuid mii eanadaga lea váikkuhan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom kulturminneloven skal kulturminner og kulturmiljøer ivaretas som kilder til kunnskap, opplevelse og identitet, og som framtidig bruksressurs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturmuitolága bakte galget kulturmuittuid ja kulturbirrasiid gáhttet vai šaddet leat máhtolašvuođa, vásáhusaid ja identitehta gáldun, ja čuovvovaš áiggu geavahanresursan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsområde:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargoviidodat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er høringsinstans i arealsaker på lik linje med fylkeskommunene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat areálaáššiin gulaskuddanásahus seamma go fylkkasuohkanat ge</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi veileder eiere av fredete og verneverdige samiske bygninger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii bagadallat ráfáidahtton ja gáhttenárvosaš visttiid eaiggádiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi registrerer, formidler og skjøtter samiske kulturminner og kulturmiljø</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii registreret, gaskkustit ja fuolahat sámi kulturmuittuid ja kulturbirrasa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi dokumenterer samisk kulturhistorie og tradisjonskunnskap</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii duođaštat sámi kulturhistorjjá ja árbedieđuid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi utarbeider forvaltningsplaner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii hábmet hálddašanplánaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målsetting i arealpolitikken:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Areálapolitihka mihttomearit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bærekraftig utnytting av arealer og ressurser i samiske områder, med grunnlag i samisk historie og samiske verdier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi guovlluid areálaid ja resurssaid ceavzilis ávkkástallan, mas sámi historjá ja sámi árvvut leat vuođđun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målsettinger i kulturminnepolitikken:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturmuitopolitihka mihttomearit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verne, bevare og synliggjøre samiske kulturminner og – miljø</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáhttet, seailluhit ja oainnusindahkat sámi kulturmuittuid ja – birrasa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styrke kunnskapen om samisk tradisjon og historie samt grunnlaget for bevaring og vern av samiske kulturminner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nannet máhtu sámi árbevieruid ja historjjá birra ja sámi kulturmuittuid gáhttema ja seailluheami vuođđu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forvalte samiske kulturminner på bakgrunn av egen historie og egne verdier</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddašit sámi kulturmuittuid sámi historjjá ja árvvuid vuođul</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmabijut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Registrering av samiske kulturminner gjennom feltarbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Registreremis sámi kulturmuittuid fealtabargu bakte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dokumentasjon av samisk kulturhistorie og tradisjonskunnskap gjennom intervju</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duođaštit sámi kulturhistorjjá ja árbedieđuid sahkkehallama bakte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeid med sentrale, regionale og lokale myndigheter og aktører</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargat guovddáš, guovlulaš ja báikkálaš eiseválddiiguin ja oasálaččaiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsordninger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnegat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan vi jobber med dette</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Movt mii dáinna bargat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arealforvaltning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Areálahálddašeapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kulturminner eldre enn 100 år er automatisk fredet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturmuittut mat leat badjel 100 jagi leat automáhtalaččat ráfáiduhtton.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder også bygninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu lea maiddái visttiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Automatisk fredete kulturminner har et automatisk vern mot alle tiltak som innebærer skade eller ødeleggelse, flytting, forandring, tildekking eller utilbørlig skjemming, deriblant visuell skjemming.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Automáhtalaš ráfáiduhtton kulturmuittut lea automáhtalaččat ráfáiduhtton buotlágan doaimmaid vuostá mat vahágahttet dahje billistit, sirdet, rievdadit, jávkadit dahje daid eahpegudnijahttit, nugomat visuálalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget må motta søknad når slike inngrep kan skje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái galgá sáddejuvvot ohcamuš go dákkár meassamat sáhttet deaividit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I praksis vil dette si alle former for utbyggingstiltak og inngrep i marka eller i et automatisk fredet hus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavatlaččat dát mearkkaša buotlágan huksendoaimmat ja meassamat eatnamis dahje automáhtalaš ráfáiduhttot visttiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis et planlagt tiltak er i konflikt med kulturminner, vil forvaltningen som regel gå til innsigelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus plánejuvvon doaibma rihkku dahje čuohcá kulturmuittuide, de hálddahus dábálaččat ovddida váidalusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltakshaver kan søke om dispensasjon fra vernebestemmelsene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hukseheaddji sáhttá ohcat sierralobi suodjalanmearrádusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil da gi en tilråding til Riksantikvaren, som er dispensasjonsmyndighet, om tiltaket likevel kan la seg gjennomføre under visse vilkår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššis Sámediggi ovddida rávvaga Riikkaantikvárii, guhte lea dispaeiseváldi, jus doaibma dattege sáhttá čađahuvvot dihto eavttuid vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slike vilkår kan være at det må foretas utgraving, eller at en restaurering av et fredet hus må foregå etter antikvariske prinsipper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dihto eavttut sáhttet leat ahte roggan, dahje ráfáiduhtton viesu divodeapmi galgá čađahuvvot antikváralaš prinsihpaid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette innebærer at minst mulig og bare skadet virke skiftes ut, og at det som skiftes ut, erstattes av tilsvarende virke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša unnimus lági mielde ja dušše dat oassi mii lea vaháguvvon galgá sáhttit eret molsut, ja dan sadjái maid eret molsu, galgá seammalágan ávnnas adnot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektarbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktabargu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget driver egne skjøtselsprosjekt gjennom tilskudd fra Riksantikvaren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doaimmaha iežas fuolahanprošeavttaid Riikaantikvára doarjagiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har også tilskuddsordninger for slike prosjekt, med bl.a. muséer og eiere og brukere av kulturminner som målgruppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis leat maiddái doarjjaortnegat dákkár prošeavttaide, mas ee. dávvirvuorkkát ja kulturmuittuid eaiggádat ja geavaheaddjit leat olahusjoavku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturminneloven gir Sametinget adgang til å gjøre nødvendige tiltak for å ”pleie og anskueliggjøre” automatisk fredete kulturminner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturmuitoláhka addá Sámediggái vejolašvuođa čađahit dárbbašlaš doaibmabijuid ”dikšumis ja áiccalmahttimis” automáhtalaš ráfáiduhtton kulturmuittuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slike tiltak kan omfatte vegetasjonspleie, fysisk tilrettelegging i form av skilting og kulturstier, samt restaurering, gjenoppbygging og flytting av fredete bygg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár doaibmabijut sáhttet fátmmastit šaddodatdivššu, fysihkalaš láhčen nugomat galben ja kulturbálgát, ja ođasteapmi, ođđasit huksemis ja sirdimis ráfáiduhtton visttiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis andre ønsker å gjennomføre skjøtsels- og formidlingstiltak, må dette skje i samråd med kulturminneforvaltningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus earát áigot čađahit dikšun- ja gaskkustandoaimmaid, de dat ferte čađahuvvot ovttasráđiid kulturmuitohálddahusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I de seinere årene har Sametinget hatt flere registreringsprosjekt på oppdrag fra Fylkesmannen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimus jagiid lea Sámediggi čađahan máŋggaid registrerenprošeavttaid Fylkkamánni ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bakgrunnen er Fylkesmannens arbeid med å lage forvaltningsplaner for nasjonalparker og verneområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duogáš lea Fylkkamánni bargu ráhkadeames hálddašanplánaid álbmotmehciide ja suodjaluvvon guovlluide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Feltarbeidet har vært gjennomført i områder som har vært lite undersøkt på forhånd, slik som store fjellområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fealtabargu lea čađahuvvon daid guovlluin mat ovdalis unnán leat iskojuvvon, nugomat viiddis duottarguovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette har resultert i en mengde nye registreringer og økt kunnskap om den tidligere samiske bruken av slike områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea dagahan mealgadis ođđa registreremiid ja eanet dieđuid das movt sámiid leat dákkár guovlluid geavahan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lovverk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lágat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets forvaltningsmyndighet er hjemlet i kulturminneloven og plan- og bygningsloven:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki hálddašaneiseváldi fápmudus lea vuođđuduvvon kulturmuitolága ja plána- ja huksenlága bakte:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturminneloven</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturmuitoláhka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plan- og bygningsloven</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plána- ja huksenláhka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sentrale samarbeidspartnere</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovddáš ovttasbargoguoimmit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkeskommunene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkasuohkanat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Riksantikvaren</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaantikvára</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkesmannen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkamánni</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftsforvaltningen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallohálddahus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkanat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tromsø Museum – Universitetsmuseet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romssa Musea – Universitehtamusea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NTNU Vitenskapsmuseet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NTNU Dieđalašmusea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>UiO Kulturhistorisk museum</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>UiO Kulturhistorjjálaš musea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontakt oss</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođadieđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets kulturminneforvaltning er representert på alle av sametingets kontorer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki kulturmuitohálddahusas leat ovddasteaddjit buot Sámedikki kontorbáikkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes i tillegg en fagansvarlig for bygningsvern.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke sámi guovlluin gávdnojit maiddái vistesuodjaleami fágaovddasvástideaddjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forvaltningen jobber det arkeologer og ansatte med særlig kompetanse innen samiske kulturminner og samisk historie og språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddahusas barget arkeologat ja bargit geain lea earenoamáš gelbbolašvuohta sámi kulturmuittuid ja sámi historjjá ja giela ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontor Finnmark, Varangerbotn:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku kantuvra, Vuotnabađas:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Thor-Andreas Basso, tlf: +47 78 47 40 16</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Andreas Stångberg, tlf: +47 78 48 42 28</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontor Troms, Manndalen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romssa kantuvra, Olmmáivákkis:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tromsø:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romsa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontor Nordland, Drag:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nordlándda kantuvra, Ájluovttas:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arne Håkon Thomassen, tlf: +47 78 47 41 69</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Una Elstad, tlf: +47 78 47 41 68</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontor for sørsameområdet, Snåsa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lullisámi guovllu kantuvra, Snoasas:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektleder Mia De Coninck, tel. 78 47 40 23, mobil 90 79 98 19 e-post: mia.de.coninck@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vistesuodjaleami fágaovddasvástideaddji: Randi Sjølie, tlf: +47 48 18 23 97</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kulturminner er fysiske vitnesbyrd om samisk tilstedeværelse og viktige i et identitets- og rettighetsperspektiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturmuittut fysalaččat duođaštit ahte sámit leat leamašan ja ássan dan guovllus seammás go leat dehálačča identitehta- ja vuoigatvuođaperspektiivvas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
