<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kultur-_og_idrettsstipend_2024.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kultur- og idrettsstipend 2024</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kultur- ja valáštallanstipeanda 2024</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget oppfordrer ungdom til å søke på årets kultur- og idrettsstipend, som har søknadsfrist 15.11.2024.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ávžžuha nuoraid ohcat dán jagáš kultur- ja valáštallanstipeandda, mas lea ohcanáigemearri skábmamánu 15. beaivve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametings kultur- og idrettsstipend skal motivere samisk ungdom til å engasjere seg innenfor kunst, kultur og idrett, dermed oppfordres ungdom til å søke på stipendet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki kultur- ja valáštallanstipeanda galgá movttiidahttit sámi nuoraid bargat dáidagiin, kultuvrrain ja valáštallamiin, ja nuorat ávžžuhuvvojit ohcat stipeandda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi er glade for å kunne støtte opp om ungdommenes engasjement!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii leat ilus go sáhttit doarjut nuoraid áŋgiruššama!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er de som er morgendagens kulturbærere og idrettsstjerner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii dat leat boahtteáiggi kulturguoddit ja valáštallan násttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom kultur- og idrettsstipendet ønsker vi å gi dem muligheten til å realisere sine drømmer og være stolte ambassadører for vårt folk, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kultur- ja valáštallanstipeandda bokte mii háliidat addit sidjiide vejolašvuođa ollašuhttit sin nieguid ja leat min álbmoga čeavlás ovddasteaddjit, dadjá sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det deles ut fire stipend på 25 000 kroner, og stipendet skal gå til enkeltpersoner av begge kjønn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njeallje 25 000 ruvdnosaš stipeandda juhkkojuvvojit ovttaskas olbmuide goappašiid sohkabealis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mottaker av stipendet må være mellom 16 og 25 år det året stipendet tildeles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son guhte oažžu stipeandda galgá leat gaskal 16 ja 25 jagi boaris dan jagi go stipeanda juhkkojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfristen for kultur og idrettsstipend 2024 er 15. november, søknader som blir sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamat mat sáddejuvvojit dán beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
