<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kulturtiltak_0_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åpen søknadsfrist frem til 01.11.23</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rabas ohcanáigemearri 01.11.23</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mål for tilskuddsordningen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnega mihttomearri:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan du få tilskudd til:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dása sáhtát oažžut doarjaga:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturarrangement med fokus på samisk kunst, kultur og samfunnsdebatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturdoalut main deattuhuvvo sámi dáidda, kultuvra ja servodatdigaštallan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjekter og produksjoner med kulturell og kunstneriske uttrykk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttat ja buvttadeamit main lea kultuvrralaš ja dáiddalaš bealli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunstneriske og kulturelle tiltak med barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddalaš ja kultuvrralaš doaibmabijut mánáiguin ja nuoraiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formidling på digitale plattformer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaskkusteapmi digitála lávddiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjekter som ivaretar tradisjonell kunnskap og immateriell kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttat mat gozihit árbedieđuid ja ávnnaskeahtes kulturárbbi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjekter som bidrar til internasjonalisering av samisk kunst og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttat mat váikkuhit sámi dáidaga ja kultuvrra buktima riikaviidosaš oktavuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjekter og tiltak som har relevans til Bodø2024 og som planlegges gjennomført i 2024</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttat ja doaibmabijut main lea guoskevašvuohta Bodø2024 ja mat plánas galget čađahuvvot 2024:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjekter som bidrar til forebygging av samehets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttat mat váikkuhit sámevaši eastadeapmá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til møteplasser som skal drøfte innholdet i rapporten til Sannhets- og forsoningskommisjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja deaivvadanbáikkiid várás gos digaštallet Duohtavuođa- ja soabahankommišuvnna raportta sisdoalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem kan få tilskudd:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gii sáhttá oažžut doarjaga:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Organisasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Organisašuvnnat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommuner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ásahusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Institusjoner, og organisasjoner som mottar direkte tilskudd over Sametingets kulturbudsjett er ikke tilskuddsberettiget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkanat/gielddat. Ásahusat ja organisašuvnnat mat ožžot njuolggodoarjaga Sámedikki kulturbušeahta bokte, eai oaččo doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Institusjoner som får direkte tilskudd over kapittel 8 kultur må bruke ordningen Institusjonsutvikling .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ásahusat mat ožžot njuolggodoarjaga kapihtal 8 Kultuvra bokte fertejit atnit Ásahusovddideami ortnega.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved søknad om honorar og reisestøtte for samiske for samiske kulturutøvere skal kontrakt eller intensjonsavtale der honorar fremkommer legges ved søknaden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáibádusat ohcamii: Go ohcá honorára ja mátkedoarjaga sámi kulturbargiide, de galgá šiehtadus dahje áigumuššiehtadus mas honorára boahtá ovdan čuovvut ohcama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved søknad om filmproduksjoner skal følgende legges ved: Oversiktlig og tydelig budsjett samt finansieringsplanKlart og tydelig manuskriptDet gis kun støtte til ferdig produksjon, ikke til forprosjekter eller piloter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go ohcá doarjaga filbmabuvttadeapmái de ohcama galget čuovvut: BagadallančálusBuvttadeaddjičálusČorgadis ja čielga bušeahtta oktan ruhtadanplánainČielga mánusDoarjja addojuvvo dušše gárvves buvttademiide , ii ge ovdaprošeavttaide dahje pilohtaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oversiktlig og tydelig budsjett samt finansieringsplan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čorgadis ja čielga bušeahtta oktan ruhtadanplánain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klart og tydelig manuskript</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielga mánus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gis kun støtte til ferdig produksjon, ikke til forprosjekter eller piloter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja addojuvvo dušše gárvves buvttademiide , ii ge ovdaprošeavttaide dahje pilohtaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved søknad om støtte til prosjekter som bidrar til forebygging av samehets kan det ytes støtte til dokumentasjon og synliggjøring av samehets, eller kulturrelaterte tiltaksom øker kunnskapen om samisk kultur, historie og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go ohcá doarjaga prošeavttaide mat veahkehit eastadit vaši sámiid vuostá, de sáhttá addojuvvot doarjja dokumenteret ja oainnusmahttit sámevaši, dahje kultuvrii guoski doaimmaide mat buoridit máhtu sámi kultuvrra, historjjá ja servodateallima birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan søkes om støtte til kulturarrangement, fysiske og digitale, samt tiltak rettet mot barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá ohcat doarjaga fysalaš dahje digitála kulturlágidemiide, ja maiddái doaimmaide mánáid ja nuoraid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknad må være innsendt i Sametingets tilskuddsportal i god tid og minst 4 uker før et arrangement starter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcama galgá sáddet Sámedikki doarjjaportálas buori áiggis ja unnimusat 4 vahku ovdal go lágideapmi álgá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder ikke søknader som omhandler arrangement i forbindelse med Samenes nasjonaldag og søknad til møteplasser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ii guoskka ohcamiidda mat gusket Sámi álbmotbeaidoaluide ja ohcamiidda mat gusket deaivvadanbáikkiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved søknad om støtte til Samenes nasjonaldag kan det kun søkes støtte til den kulturelle delen av arrangementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go ohcá doarjaga lágidemiide Sámi álbmotbeaivvi oktavuođas de sáhttá doarjaga ohcat dušše lágideami kultuvrralaš oassái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gis ikke støtte til innkjøp og investeringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja ii addojuvvo oastimii ja investeremii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forprosjekter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Produksjoner til Den kulturrelle skolesekken (DKS)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buvttademiide Kultuvrralaš skuvlalávkka (DKS) várás</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så mye kan du få i støtte:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ná olu sáhtát oažžut doarjaga:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nedre grense for tilskudd er kr. 10 000. Maksimalt tilskudd er kr. 200 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolimus doarjjarádji lea 30 000 ru. Bajimuš doarjjarádji lea 200 000 ru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Honorar til samiske kunstnere og kulturutøvere er maksimalt 15 000 kr. Reisestøtte til samiske kunstnere og kulturutøvere er maksimalt 10 000 kr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Honorára sámi dáiddáriidda ja kulturdoaimmaheddjiide lea eanemusat 15 000 ru. Mátkedoarjja sámi dáiddáriidda ja kulturdoaimmaheddjiide lea eanemusat 10 000 ru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Behandlingstid:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meannudanáigi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>T ilskuddsordninger med åpen søknadsfrist blir behandlet fortløpende og innen tre måneder etter innsendt søknad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamat doarjjaortnegiin main lea rabas ohcanáigemearri meannuduvvojit dađistaga ja golmma mánu sisa dan rájes go ohcan lea sáddejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se regelverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará doarjjaeavttut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regelverk for tilskudd til kulturtiltak 2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadusat 2023 ohcanvuđot doarjja – doarjja kulturdoaimmaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
