<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kulturnaeringene-er-vaart-gull.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Kulturnæringene er vårt gull</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Kulturealáhusat leat min golli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Kulturnæringene er vårt gull og samenes mulighet til å ta større kontroll over formidling av samisk kultur, sier sametingsråd Mariann Wollmann Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Kulturealáhusat leat min golli ja sámiid vejolašvuohta váldit stuorát stivrejumi sámi kultuvrra gaskkusteamis, dadjá sámediggeráđđi Mariann Wollmann Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kulturnæringskonferanse arrangeres i Diehtosiida i Kautokeino 15. og 16. mars, og er en kreativ arena for nye ideer, erfaringsutveksling og forretningsmuligheter for samiske kulturbedrifter, hvor man utvikler sitt eget businessnettverk og forretningsmuligheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturealáhuskonferánsa lágiduvvo Diehtosiiddas Guovdageainnus njukčamánu 15. – 16. b. 2017, ja dat lea ođđa jurdagiid, vásihuslonohallama ja fitnodatvejolašvuođaid buorre arena sámi kulturfitnodagaide, ovddidit iežas gávpefierpmádaga ja fitnodatvejolašvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Å ha en møteplass for kulturnæringsaktører, politikere og andre er viktig for å være oppdatert, og for Sametinget til å kunne utvikle ny og fremtidsrettet politikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Deaivvadanbáiki kulturealáhusaktevrraide, politihkkariidda ja earáide lea deaŧalaš áigeguovdilis dieđuid oažžumii, ja vai Sámediggái sáhttá ovddidit ođđa ja boahtteáiggi politihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne konferansen vil være startskuddet for Sametinget til å igangsette arbeidet med ny næringspolitikk, sier Wollmann Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán konferánssa vuođul álggaha Sámediggi ođđa ealáhuspolitihka, dadjá Wollmann Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturnæringer er et av landets mest spennende og raskest voksende næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturealáhusat leat riikka gelddoleamos ja johtilepmosit šaddi ealáhusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I det samiske samfunnet er dette en næring med lange tradisjoner, og en næring med stort potensial.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi servodagas leat dán ealáhusas guhkes árbevierut, ja ealáhusas leat stuorra vejolašvuođat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag består den av utøvere fra hele landet som skaper et virke av sitt kunst- og kulturuttrykk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál barget ealáhusas olbmot miehtá riikka sin iežaset dáidda- ja kulturilbmademiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådets grunnsyn er at vi skal ha et sterkt og allsidig næringsliv som bygger på og tar hensyn til samisk kultur, språk, samfunn, natur og miljø, og danner grunnlaget for livskraftige moderne lokalsamfunn der mennesker ønsker å bo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi vuođđooaidnu lea ahte mis galget leat nana ja juohkelágan ealáhusat mat váldet vuolggasaji sámi kultuvrra, giela, servodaga, luonddu ja birrasa vuođul, ja doibmet gievrras ođđaáigásaš báikegottiide vuođđun, gos olbmot háliidit ássat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Den smidige og kreative holdningen til endring og nytenkning er en viktig verdi i samisk næringsutvikling også i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dávgasis ja kreatiiva miellaguoddu rievdadeapmái ja ođđasis jurddašeapmái lea deaŧalaš árvu sámi ealáhusovddideamis maiddái odne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker et variert næringsliv som er attraktivt for begge kjønn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii háliidit juohkelágan ealáhusaid mat geasuhit goappašiid sohkabeliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å ha gode rammevilkår for å snu fraflyttingsstrømmen fra samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaŧalaš lea ahte mis leat buorit rámmaeavttut eretfárrema jorgalahttima várás eret sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det å skape et variert næringsliv og arbeidsplasser for unge vil være avgjørende for å lykkes med det, sier Wollmann Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohkelágan ealáhusaid ja bargosajiid háhkan nuoraide lea vealtameahttun deaŧalaš jos mii galgat lihkostuvvat dainna, dadjá Wollmann Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siden det er store avstander i Sápmi er det viktig å ha en felles møteplass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan geažil go Sámis leat guhkes gaskkat, lea deaŧalaš ahte mis lea oktasaš deaivvadanbáiki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nettverksbygging, kunnskapsdeling, motivasjon og inspirasjon vil være viktige ingredienser under konferansen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fierpmádathuksen, máhtu juohkin, movttiidahttin ja giktaleapmi leat deaŧalaččat konferánssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På kulturnæringskonferansen fokuseres det spesielt på hvordan det samiske kulturgrunnlaget har vært pådriver i forretningsutviklingen, og man kan høre hvordan våre kjente kulturnæringsutøvere har brukt nettverk til å oppnå suksess internasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturkonferánssas fokuserejuvvo erenoamážit movt sámi kulturvuođđu lea láiden fitnodatovddideami, ja sáhttit gullat movt min dovddus kulturealáhusbargit leat geavahan fierpmádaga lihkostuvvamii riikkaidgaskasaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg har tro på at det vil komme mange gode innspill og at det blir mange diskusjoner som tar oss videre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mun jáhkán ahte bohtet ollu buorit árvalusat ja ahte šaddet ollu digaštallamat, mat dolvot min viidáseappot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg forventer også at det vil stilles krav til Sametinget om hvordan vi kan bidra, og hvordan vi kan bli bedre på kulturnæringsfeltet, sier Wollmann Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun vuorddán maiddái ahte biddjojuvvojit gáibádusat Sámediggái movt mii sáhttit veahkehit, ja movt mii sáhttit šaddat buorebun kulturealáhussuorggis, dadjá Wollmann Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget samarbeider med Sápmi Næringshage om arrangementet av konferansen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lágida konferánssa ovttas Sápmi Ealáhusgárddiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den endelige påmeldingsfristen for konferansen er 2. mars, men det er billigere ved påmelding før 22. februar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahpalaš dieđihanáigemearri konferánsii lea njukčamánu 2. b., muhto jos dieđiha ovdal guovvamánu 22. b., de beassá hálbbibui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
