<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kulturliv.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturliv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kultureallin / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søk tilskudd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oza doarjaga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturliv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kultureallin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et allsidig kulturliv styrker samisk samhørighet og identitet, og bidrar til levende lokalsamfunn der folk vil bo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjás kultureallin nanne sámi gullevašvuođa ja identitehta, ja dagaha eallás báikegottiid gos olbmot háliidit orrut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturaktiviteter spiller derfor en viktig rolle i det samiske samfunnet, også for bosettingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin leat kulturdoaimmat dehálaččat sámi servodagas, ja maiddái ássamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kulturutøvelse er med på å skape tilhørighet, trivsel og livskvalitet, i tillegg til kulturbaserte arbeidsplasser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturdoaimmat dagahit gullevašvuođa, čálggu ja eallindási, ja maiddái kulturvuođustuvvon bargosajiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansvarlig politiker Rådsmedlem</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddasvástideaddji politihkkár</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medier</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NSR Gáisi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Idrett</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mediaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arenaer for samisk kulturutøvelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Falástallan Sámi kulturbargoarenat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunst- og kulturutøvelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáidda – ja kulturbargu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget arbeider for</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bargá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å være den fremste premissgiveren for utviklingen av samisk kunst og kultur</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>leat bajimuččas bidjamin eavttuid sámi dáidaga ja kultuvrra ovddideapmái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At alle skal få ta del i samisk kultur der de bor</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fuolahit dan ahte buohkat galget sáhttit muosáhit sámi kultuvrra doppe gos ásset</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å legge til rette for at vi har et levende og mangfoldig samisk kulturliv av god kvalitet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>láhčá diliid nu ahte mis lea ealli ja girjás sámi kultureallin mas lea buorre dássi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å utvikle, og bevare samisk kunst- og kulturliv ved å bidra til faglig dyktige og aktive samiske møteplasser, kulturinstitusjoner og museer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fuolahit ahte ovddiduvvo, ja bisuhuvvo sámi dáidda- ja kultureallin dainna lágiin ahte leat fágalaččat buorit ja árjjalaš sámi deaivvadanbáikkit, kulturásahusat ja museat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økt sysselsetting som følge av samisk kunst- og kulturbasert næring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fuolahit dan ahte lea eanet barggolašvuohta sámi dáidda- ja kulturvuđot ealáhusa vuođul</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bakgrunn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duogaš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets hovedoppgave i kulturpolitikken er å legge til rette for samisk kunst- og kulturaktivitet og utviklingen av denne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki váldobargun kulturpolitihkas lea láhčit diliid sámi dáidda- ja kulturdoaimmaid várás ja dan ovddideami várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske samfunn er ennå inne i samfunnsbyggende fase, der basisområder innenfor kultur og språk har vært prioritert og fortsatt må prioriteres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi servodat lea vuos ain huksemin servodagas, ja mii leat vuoruhan ja ain fertet vuoruhit kultuvrra ja giela vuođđoosiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette fordrer en kraftig innsats av det samiske samfunnet selv, de samiske institusjonene, Sametinget og statlige myndigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát hástala nana áŋgiruššama sámi servodaga iežas beales, sámi ásahusaid, Sámedikki ja stáhta eiseválddiid beales.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ser det som sitt ansvar å ta vare på og utvikle det initiativet og den aktiviteten som den samiske befolkningen står for og vil være den viktigste premissleverandøren i denne prosessen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaidná iežas ovddasvástádussan atnit ávvira ja ovddidit dan doaimma maid sámi álbmot vuolggaha, ja leat dán proseassas deaŧaleamos eavttuid biddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statlige myndigheter innehar likevel det overordnede ansvar for å legge forholdene til rette slik at det samiske samfunn selv får mulighet til å videreutvikle sin samfunnsbygging.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta eiseválddiin lea dattetge bajimuš ovddasvástádus diliid láhčimis nu ahte sámi servodagas alddis lea vejolašvuohta hukset viidáseappot servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regionale og lokale myndigheter har også et ansvar til å bidra til felles utviking av samisk kunst, kulturliv og samiske institusjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovlulaš ja báikkálaš eiseválddiin lea maiddái ovddasvástádus váikkuhit dan ahte sámi dáidda, kultureallin ja sámi ásahusat ovddiduvvojit ovttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget arbeider for at alle skal ha mulighet til å oppleve samisk kunst og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bargá dan ala ahte buohkain livččii vejolašvuohta muosáhit sámi dáidaga ja kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er stolt over vår historie, vår kulturarv og vår kunst og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min historjá, min kulturárbi ja min dáidda ja kultuvra leat midjiide čeavlin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil legge til rette for et levende og mangfoldig kunst- og kulturliv av god kvalitet som skapes, utøves, formidles og oppleves og som er tilgjengelig for alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii áigut láhčit ealli ja máŋggabealat dáidda- ja kultureallima mas lea buorre dássi, mii buvttaduvvo, dahkkojuvvo, gaskkustuvvo ja muosáhuvvo ja lea buohkaid olámuttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kunstnere og kulturutøvere skal kunne leve av sin virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dáiddárat ja kulturbargit galget sáhttit oažžut birgejumi iežaset doaimmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske institusjonene er våre viktigste arenaer for å formidle samisk kunst og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi ásahusat leat min deaŧaleamos sámi dáidda- ja kultur- gaskkustanarenat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De gir kulturarbeidsplasser i samiske samfunn og er viktige aktører i utviklingen av samisk kunst og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat addet kulturbargosajiid sámi servodagas ja leat deaŧalaš aktevrrat sámi dáidaga ja kultuvrra ovddideamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
