<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kunsten_pa_sametinget.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunsten på Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáidda Sámedikkis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i sitt eie en rekke ulike kunstverk, av både samiske og norske kunstnere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi eaiggáda olu iešguđetgelágán dáidagiid, maid sihke sámi ja dáčča dáiddárat leat duddjon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunstverkene spenner over alle typer teknikker, herunder tradisjonell samisk duodji, skulpturer og moderne fotokunst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáidagat leat ráhkaduvvon olu iešguđetgelágán vugiiguin, nugo árbevirolaš sámi duodji, báccit ja govvadáidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunsten i Sametingsbyggene er forankret i samisk livsform og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggevistti dáidagat čatnasit sámi eallinvuohkái ja kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunstverket "Luottat - Spor" er laget av Hilde Skancke Pedersen, og finnes både i og utenfor Sametingets plenumssal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáidaga lea dáiddár Hilde Skancke Pedersen ráhkadan, ja dan oaidná sihke dievasčoahkkinlanjas ja olggobealde maid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er noen av de kunstnerne og kunstverk som er representert i Sametinget samling:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá leat muhtun dáiddárat ja dáidagat mat leat Sámedikki čoakkáldagas:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hilde Skancke Pedersens veggmaleri " Luottat – Spor" er av etset sink med bladgull, slagmetall og oljefarge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hilde Skancke Pedersena seaidnedáidda " Luottat – Spor" lea dahkkon borron siŋkkas mas lea asehis golli ja metálla, ja oljoivdni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verket er plassert bak talerstolen og podiet i plenumssalen i Sametingsbygningen og fortsetter langs veggene utenfor salen og i underetasjen utenfor auditoriet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáidda lea dievasčoahkkinsáles Sámediggevisttis sárdnestuolus ja lávddi maŋábealde ja joatká seinniid mielde olggobealde sále ja vulos geallárii auditoria olggobeallái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På metallplater har kunstneren etset inn arkeologiske spor fra samiske bo- og gravplasser som samekulturen har etterlatt seg i form av hustufter og labyrinter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddár lea meállapláhtaide boaldán arkeologalaš luottaid sámi ássan- ja hávdesajiin mat leat báhcán sámekultuvrras viessosajiid ja labyrinttaid hámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skancke Pedersen var en av to kunstnere som vant en lukket konkurranse i forbindelse med valg av kunst til Sametingsbygget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skancke Pedersen lei nubbi guovtti dáiddáris gii vuittii ráddjejuvvon gilvvu Sámediggevistti dáidaga válljema oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>" av kunstneren Kristin Ytreberg er plassert på veggene i vandrehallen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddára Kristin Ytreberg hearvvaid " Den som... " gávnnat vázzinhálla seinniin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hennes bidrag tar utgangspunkt i gamle samiske ordtak samlet inn på 1920-tallet av Just Qvigstad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su dáidaga vuođđun leat dološ sámi sátnevádjasat maid Just Qvigstad čohkkii 1920-logus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordtakene er hamret i tinntråd og festet direkte på veggen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sátnevádjasat leat hábmejuvvon danis ja darvvihuvvon njuolga seaidnái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ytreberg var den andre kunstneren som vant den lukkede konkurransen i forbindelse med utsmykningen av Sametingsbygget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ytreberg lei nubbi guovtti dáiddáris gii vuittii ráddjejuvvon gilvvu sámediggivistti hervema oktavuođas. Seaidnedáidda maid dáiddár Kristin Ytreberg lea ráhkadan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skulpturen " Rød" , utført i granitt (1999), er laget av kunstneren Harald Bodøgaard og var en gave fra Bjørn Bygg AS i Tromsø i forbindelse med den offisielle åpningen Sametingsbygget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bázzi " Rød" , lea dahkkon granihtas (1999), ja dan lea dáiddár Harald Bodøgaard ráhkadan, ja Bjørn Bygg AS Romssas skeŋkkii dan Sámediggevistti almmolaš rahpama oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maleriet " Finnmark i gull " utført i metallfarger (1965) er laget av kunstneren Anna Eeva Bergman.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Málagova " Finnmark i gull " lea dáiddár Anna Eeva Bergman málen metállaivnniiguin (1965).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maleriet var en gave fra Nord-Trøndelag, Nordland, Troms og Finnmark fylkeskommuner i forbindelse med åpningen av Sametingsbygget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi-Trøndelága, Nordlándda, Romssa ja Finnmárkku fylkkasuohkanat skeŋkeje gova Sámediggevistti rahpama oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Malerier av kunstneren Astri Aasen fra det store lappemøte i Trondheim i 1917 finnes blant annet i hallen inn mot plenumssalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddára Astri Aasen málagovat stuora sámečoahkkimis Troanddimis 1917:s gávdnojit earret eará vázzinhállas dievasčoahkkinsále guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kjøpte disse av Trondheims Kunstmuseum i forbindelse med 80-års jubileet 6. februar 1997.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi osttii daid Trondheim kunstmuseumis (Troanddima dáiddamuseas) 80-jagi ávvudeami oktavuođas guovvamánu 6.b. 1997:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bildene var utstilt i kjelleren på Metodistkirken i Trondheim.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govat ledje čájáhusas Troanddima metodistgirku gealláris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tilbygget til Sametinget som ble åpnet november 2015, er det etablert en egen fløy med flere fotografier av Kåre Kivijärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki laktavisttis, mii rahppui skábmamánus 2015:s, lea ráhkaduvvon sierra soadji gos leat máŋga gova Kåre Kivijärvis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>To av hans hovedverk, " Fra de store banker " (1959/1961) og " Portrett Nesseby " (1972) er utstilt i Sametingets nybygg, hvor de henger sammen med seks sentrale fotografier av Kivijärvi, fra serien han lagde i 1966 om kvinnelige skoltesamer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guokte buktaga su váldobuktagiin, (1959/1961) ja (1972) heaŋgájit Sámedikki ođđa visttis, ovttas Kivijärvi guđain guovddáš govaiguin, ráiddus man son ráhkadii 1966:s nuortalaš sámenissoniid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunstneren Outi Pieski har laget tekstil-installasjonen som henger fra taket i det nye bygget til Sametinget i Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tekstiila-installašuvnna lea dáiddár Outi Pieski ráhkadan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elle Mari Dunfjell Oskal/Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elle Mari Dunfjell Oskal/Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tekstil-installasjonen " Leagi vuoigŋa/Spirit of the Valley" er laget av kunstner Outi Pieski.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tekstiila-installašuvnna " Leagi vuoigŋa/Spirit of the Valley" lea dáiddár Outi Pieski ráhkadan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Installasjonen er montert i taket i det nye tilbygget til Sametinget og består av trådrysjer og metallstenger som henger ned som en fra taket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Installašuvdna lea darvvihuvvon Sámedikki ođđa vistti dáhkkái ja das leat riesaldagat ja metállastákkut mat heaŋgájit dego dáhkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verket henviser til v-formen til gáktiens (den samiske folkedraktens) sjal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buvtta čujuha gákteliinni v-hápmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er det i Sametinget samisk kunsthåndverk av Håvard Larsen, Per Isak Juuso, Folke Fjällström og Jon Ole Andersen , grafikk av Inga N. Andersen og et verk bestående av objekter av Aslaug Juliussen .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis leat dasa lassin sámi dáiddaduojit maid leat duddjon Håvard Larsen, Per Isak Juuso, Folke Fjällström ja Jon Ole Andersen , grafihkka maid Inga N. Andersen lea ráhkadan ja buvtta mas leat Aslaug Juliussena objeavttat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med Sametingets 25-årsjubileum ble boken "Sametinget og kunsten" av forfatter Else Marie Isaksen lansert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki 25-jagi ávvudeami oktavuođas almmuhuvvui čálli Else Marie Isaksen girji "Sámediggi ja dáidda".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Boka presenterer kunsten som finnes på Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girji muitala dáidagiid birra mat leat Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om kunsten på Sametinget på KORO sine nettsider</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo Sámedikki dáidaga birra KORO neahttasiidduin</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
