<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kunst-_og_kulturutovelse.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunst- og kulturutøvelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáidda- ja kulturdoaimmaheapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets ansvar når det gjelder utvikling av samisk kunst er å sørge for at kunstnerne har gode og forutsigbare rammevilkår for sin virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ovddasvástádus sámi dáidaga ovdanáhttimis lea fuolahit ahte sámi dáiddáriin leat buorit ja einnostanvejolaš rámmaeavttut doaibmaseaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget skal både legge til rette for at vi har et mangfoldig samisk kulturliv samtidig som vi skal legge til rette for profesjonalisering og kvalitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi galgá láhčit diliid nu ahte mis lea máŋggabealat sámi kultureallin seammás go mii láhčit dili nu ahte kultureallimis maid lea profešunalitehta ja kvaliteahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi skal legge til rette for tradisjonelle uttrykksformer, samtidig som vi skal legge til rette for samisk samtidskunst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii galgat láhčit dili sámi árbevieruide ja ovdanbuktimii, seammás go láhčit dili sámi dálááiggedáidagii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets viktigste verktøy i dette arbeidet er våre økonomiske virkemidler, men også den påvirkningsmuligheten vi har gjennom dialog, kontakt og samarbeid med andre offentlige myndigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki deháleamos váikkuhangaskaoamit dán barggus leat min ekonomalaš váikkuhangaskoamit, muhto mis lea maid vejolašvuohta váikkuhit go gulahallat, doallat oktavuođa ja ovttasbargat eará almmolaš eiseválddiiguin..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har søkerbaserte tilskudd til kulturutøvelse, det kan søkes om midler til samiskspråklig litteratur, samisk musikk, samiskspråklige tegneserier, samiske forlag og kulturtiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea ohcanvuđot doarjaga kulturdoaibmamii, sáhttá ohcat gaskaomiid girjjálašvuhtii mii lea sámegillii, sámi musihkkii, govvaráidduide mat leat sámegillii, sámi lágádusaide ja kulturdoaibmamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunstneravtalen er en samarbeidsavtale inngått mellom Sametinget og Sámi Dáiddárráđđi/Samisk kunstnerråd (SDR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddáršiehtadus lea ovttasbargošiehtadus maid Sámediggi lea šiehttan Sámi Dáiddárráđiin ( SDR:iin).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les Sametingsmelding om samiske kulturinstitusjoner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga sámediggedieđáhusa sámi kulturásahusaid birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les Sametingsrådets redegjørelse om joik og samisk musikk 2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga sámediggeráđi čilgehusa luođi ja sámi musihka birra 2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les Samisk immateriell kulturarv og UNESCO konvensjonen om vern av immateriell kulturarv – oppfølging og muligheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga sámi vuoiŋŋalaš kulturárbbi ja UNESCO-konvenšuvdna vuoiŋŋalaš kulturárbbi suodjaleami birra - čuovvoleapmi ja vejolašvuođat</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
