<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kvu_nord-norge_og_kvu_nord-norgebanen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Onsdag 27. september ble de nye konseptvalgutredningene for transportløsninger i Nord-Norge presentert: KVU Nord-Norge og KVU Nord-Norgebanen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaskavahku čakčamánu 27. beaivvi ovdanbuktojuvvojedje Davvi-Norgga fievrridančovdosiid ođđa konseaptaválljenguorahallamat: KVU Nord-Norge ja KVU Nord-Norgebanen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er fornøyde med at utredningene nå har konkludert med at det beste utfra både en samfunnsøkonomisk og et miljømessig standpunkt, vil være å utbedre og oppgradere eksisterende veier og jernbanenett istedenfor å bygge nytt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea duhtavaš go guorahallamat čájehit ahte lea sihke servodatekonomalaččat ja biraslaččat buoremus buoridit ja ođasmahttit dálá luottaid ja ruovdemáđiifierpmádagaid dan sadjái go hukset ođđa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det vil spare mye verdifull natur, myr, matjord og reinbeiteområder fra nedbygging, samtidig som det bidrar til en bedre infrastruktur for transport i Nord-Norge med tanke på fremkommelighet, trafikksikkerhet og beredskap, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dainna seastit ollu divrras luonddu, jekkiid, muolddu ja boazodoalloguovlluid, seammás go dat lea mielde buorideame fievrrideami infrastruktuvrra Davvi-Norggas beassama, johtolatsihkarvuođa ja gearggusvuođa dáfus, dadjá sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I konseptvalgutredningene går man inn for en utbedring av de eksisterende jernbanene til Bodø og Narvik samt utbedring av E6.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konseaptaválljenguorahallamiin áigot bargat buoridit dálá ruovdemáđijaid Bådåddjoi ja Áhkánjárgii, ja buoridit E6.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg vil man gjennom en tiltakspakke utbedre annen eksisterende infrastruktur i Nord-Norge og iverksette andre prioriterte tiltak i regionen som man mener er positive for først og fremst bolyst, logistikk og ut fra et sikkerhetsaspekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin áigot doaibmabidjopáhka bokte buoridit eará dálá infrastruktuvrraid Davvi-Norggas ja bidjat johtui eará vuoruhuvvon doaibmabijuid guovllus maid oaivvildit positiivan vuosttažettiin ássanmillii, logistihkkii ja maiddái sihkkarvuođa dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Hvert år opplever reindrifta store tap langs vei og særlig jernbane.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Juohke jagi massá boazodoallu ollu bohccuid luottaid ja erenoamážit ruovdemáđijaid alde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det positivt at det rettes søkelys på tiltak som vil være med å hindre det og samtidig øke sikkerheten for både mennesker og dyr, fortsetter Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea buorre go deattuhit doaibmabijuid mat leat mielde eastadeame dán ja mat seammás buoridit sihke olbmuid ja elliid sihkkarvuođa, joatká Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ser frem til videre prosesser med ansvarlige statlige myndigheter før tiltak og løsninger blir endelig vedtatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi illuda viidáset proseassaide ovddasvástideaddji stáhtalaš eiseválddiiguin ovdalgo doaibmabijut ja čovdosat loahpalaččat mearriduvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
