<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kyst-_og_gardslandskap.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kyst- og gårdslandskap</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riddo- ja doalloeanadat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I fjorder, langs sund og på øyer langs kysten fra Trøndelag til Varanger finner vi samiske kulturminner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuonain, nuriin ja miehtá rittu Trøndelága rájes Várjjatvutnii gávdnat mii sámi kulturmuittuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De tilhører samfunn som har levd av fiske, fangst, gårdsdrift, reindrift og handel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat gullet servodahkii mat leat eallán guolástusain, meahcástusain, dállodoaluin, boazodoaluin ja gávppašemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi finner også samisk gårdsbosetting i de store elvedalene, skogen og på vidda i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii gávdnat maiddái sámi ássama stuorra johkalegiin, mehciin ja duoddaris Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fjordene blir i historiske kilder fra 15- og 1600-tallet omtalt som «finnefjorder» og har vært sentrale bosettingsområder for både sjøsamer og reindriftssamer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Historjjálaš gálduin 1500- ja 1600-logus gohčoduvvojit vuonat namahusain ja leat leamaš guovddáš sihke mearrasámiid ja boazosámiid ássanguovllut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bygder i fjordbunnen har i tusener av år vært et knutepunkt for handel mellom samer og nabofolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilit vuonain leat duháhiid jagiid leamaš guovddážis gávppašeamis sámiid ja gránnjáolbmuid gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De rike og mangfoldige ressursene langs kysten har budt på varierte muligheter for livberging og kulturell utveksling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rikkis ja juohkelágan resurssat vuonain leat addán máŋggalágan vejolašvuođaid oažžut birgejumi ja kultuvrralaš lonohallama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sjøsamer har bodd ved kysten hele året, mens reindriftssamer har flyttet mellom kyst og innland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrasámit leat ássan rittuin birra jagi, go fas boazosámit leat fárredallan rittu ja siseatnama gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sjøsamenes ressursområder har omfattet fjordstrøk, øyer og ytterkyst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrasámiid resursaguovlluide gullet vuotnaguovllut, sullot ja olggumus riddu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag forbinder vi gjerne nomadisme med reindriftssamer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán áiggi čatnat mii áinnas nomadismma boazosámiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men også sjøsamene har flyttet mellom ulike sesongboplasser i løpet av årssyklusen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto maiddái mearrasámit leat fárredallan iešguđege áigodatássansajiid gaskka áigodagaid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flyttingen har vært motivert av sesongvariasjoner i fisket og av tilgangen på årstids-bestemte ressurser som egg og dun, samt tilgang på beite og skog.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fárremiid ággan leat leamaš áigodatvariašuvnnat guolástusas ja guđe áiggis fidnejedje dihto resurssaid nugo maniid ja uvjjaid, ja dasto gos lei guohtun ja meahcci.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fisket har vært bærebjelken i sjøsamenes økonomi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolástus lea leamaš hui deaŧalaš mearrasámiid ekonomiijai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sjøsamer har drevet med fjordfiske og deltatt på sesongfiskeriene langs kysten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrasámit leat bivdán vuonain ja leat searvan áigodatguolástusaide miehtá rittu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sjøsamer har dessuten livnært seg av fangst på sjøpattedyr som kobbe, nise og hval, jakt på pelsdyr som rev, oter og bjørn, rypejakt, båtbyggeri og et begrenset husdyrhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto leat mearrasámit viežžan birgejumi mearranjiččehasaid bivddus go leat bivdán áhpenjurjuid, nissuid ja fálláid, ja dasto rieban, čeavrris- ja guovža- rievssatbivddus, fanasduddjomis ja oapmedoalus muhtun muddui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske kysthistorien kan spores tusenvis av år tilbake i tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi riddohistorjá sáhttá guorrat duhádiid jagiid maŋos guvlui áiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi finner kjente samiske kulturminne-typer som gammetufter på samme lokaliteter som flere tusen år gamle hustufter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii gávdnat dovddus sámi kulturmuittuid nugo goahtesajiid seamma lokalitehtain go duhádiid jagiid boares viessaosajiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette peker i retning av kontinuitet i ressursutnytting og levemåter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát čujuha ahte lea leamaš oktilašvuohta resursaávkkástallamis ja eallinvugiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange av disse stedene er i dag fraflyttet på grunn av endringer i kystøkonomien og sentralisering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu dáin báikkiin leat olbmot fárren eret riddoekonomiija rievdama ja guovddáštahttima geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Langs kysten i Nord-Troms og Finnmark finner vi store felt med såkalte hellegroper i fjæresonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miehtá rittu Davvi-Romssas ja Finnmárkkus leat stuorra guovllut gos leat nu gohčoduvvon ráktorokkit fiervvás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er kulturminner som kan knyttes til sjøsamisk ressursutnytting og handel siden middelalderen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát leat kulturmuittut mat sáhttet čatnasit mearrasámi resursaávkkástallamii ja gávppašeapmái gaskaáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her har man utvunnet olje og tran fra sjøpattedyr som ledd i storstilt eller langvarig produksjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe leat váldán oljju ja guolevuoja mearranjiččehasain oassin stuorra dahje guhkes áiggi buvttadeames.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sjøsamene har opp gjennom historien forsynt markeder med ettertraktede varer som tran, pelsvarer, huder, fisk og båter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrasámit leat historjjá čađa vuovdán bivnnugis guolevuoja, dulljiid, náhkiid, guliid ja fatnasiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sjøsamiske bygder har tradisjonelt bestått av gårdsanlegg med bolighus eller boliggammer, stabbur, buer, fjøs og sjåer på land og naust, sjøbuer, støer og hjeller i fjæresonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrasámi giliin lea árbivirolaččat leamaš eanadoallu mas lea ássanviessu dahje ássangoahti, áiti, skaját, návehat ja láđut nannámis ja návsttut, mearraskaját, satkkut ja jiellit fiervvás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bygningene preges ofte av nøysomhet og gjenbruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Visttiin oaidná ahte seastin ja ođđasis geavaheapmi lea leamaš dábálaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åkerlapper og slåttemarker er ofte atskilt av gamle steingjerder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bealddut ja niittut leat dávjá sirrejuvvon boares geađgeáiddiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi finner også samisk gårdsbosetting i innlandet i Sápmi, i de store elvedalene, i skogen og på vidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii gávdnat maiddái sámi doalloássama siseatnamis Sámis, stuorra johkelegiin, meahcis ja duoddaris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også her har fisket vært en viktig ressurs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái dáppe lea guollebivdu leamaš deaŧalaš resursa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bebyggelsen har vært konsentrert til gode fiskevann og –elver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ássan lea čoagganan buriid guollejávrriid ja -jogaid lahka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her har man hatt faste boliger eller sesongboliger (fiskegammer).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe leat leamaš fásta viesut dahje áigodatvisttit (bivdogoađit).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske gårdsbosettingen i innlandet har ofte røtter i reindriftssamisk bosetting og bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi doalloássamii siseatnamis leat dávjá ruohttasat boazosámi ássamis ja geavaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange reindriftssamer har i perioder eller på permanent basis blitt bofaste og begynt med fiske og gårdsdrift som hovednæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu boazosámit leat áigodagaid ássan dahje bisánan ássat ja leat álgán guolllebivdduin ja eanadoaluin váldoealáhussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Sør-Troms og Nordre Nordland brukes begrepet om slike jordbruksbygder med røtter i reindrifts-bosetting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátta-Romssas ja Davvi Norlánddas geavahuvvo doaba dán lágan eanadoallogiliid birra main leat ruohttasat boazodoalu ássamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Sápmi er det bevart over 900 hundre automatisk fredete bygninger, der boliger, driftsbygninger og stabbur utgjør de tre største kategoriene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámis leat bisuhuvvon 900 automáhtalaččat ráfáidahttojuvvon vistti, ja ássanviesut, návehat ja áittit leat golbma stuorámus kategoriija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hus og gammer har vært parallelle boligformer blant samer i flere hundre år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viesut ja goađit leat leamaš sámiin bálddalis viessohámit máŋga čuohte jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Nordland og Sør-Troms har sjøsamer bodd i laftede toromsstuer siden 1600-tallet, og kanskje enda tidligere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norlánddas ja Mátta-Romssas leat mearrasámit ássan cehkkojuvvon guovttelanjat visttiin 1600-logus, ja várra juobe ovdal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gammen er en boligform med røtter tilbake til steinalderen og var i bruk over store deler av Sápmi fram til 1930-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goahti lea viessohápmi mas leat ruohttasat geađgeáigái ja lei ollu geavahusas Sámis gitta 1930-logu rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gammer har vært brukt av sjøsamer, reindriftssamer og gårdbrukende samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gođiid leat geavahan mearrasámit, boazosámit ja eanadoalli sámit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Langs kysten finner vi gammeboplasser etter reindriftssamer og sjøsamer i fjordbunnen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miehtá rittu gávdnat mii boazosámiid ja mearrasámiid goahtesajiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ellers ligger reindriftsboplassene gjerne mer tilbaketrukket i kystlandskapet, i dalfører og eid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui leat boazosámiid ássansajit áinnas eanet oktonassii riddoeanadagas, leahkeráiggiin ja cazain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gammen ( goahti ) er en kulturminnetype med stor variasjonsbredde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goahti lea kulturmuitošládja mas leat stuorra variašuvnnat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi finner alt fra mellomstore og store, runde gammetufter til store, kvadratiske gammetufter med solide voller og store fellesgammetufter med integrert fjøsdel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii gávdnat sihke gaskastuoru ja stuorra, jorba goahtesajiid gitta stuorra, njeallječiegat goahtesajiid, jorba main leat nana giettit ja stuorra oktasaš goahtasajit main lea návetoassi gitta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De runde gammetuftene har blitt antatt å være de eldste, men har også vært brukt langt fram i tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Navdojuvvo ahte jorba goađit leat boarrasepmosat, muhto leat geavahuvvon maiddái guhkes áiggi ovddas guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
