<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">laereplanverket_kunnskapsloftet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreplanverket Kunnskapsløftet - Samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppoplánabuvttus Máhttolokten - Sámi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreplanverket Kunnskapsløftet – Samisk er et parallelt læreplanverk til det ordinære læreplanverket i Kunnskapsløftet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttolokten – sámi oahppoplánabuvttus lea sierra parallealla oahppoplánabuvttus dan dábalaš Máhttolokten oahppoplánabuktosii, sámi oahpahusa várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne inneholder forskrifter om samisk opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das leat mearrádusat, láhkaásahusat, movt sámi oahpahus galgá leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor gjelder Kunnskapsløftet - Samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gos gusto Máhttolokten – sámi oahppoplánabuvttus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle elever i samiske skoler skal få opplæring etter Læreplanverket Kunnskapsløftet – Samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot oahppit sámi skuvllain galget oažžut oahpahusa sámi oahppoplánabuktosa vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle grunnskoler i forvaltningsområdet for samisk språk (samiske kommuner), defineres som samiske skoler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot vuođđoskuvllat sámegiela hálddašanguovllus (sámi suohkaniin) definerejuvvojit sámi skuvlan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De to statlige videregående skolene Samisk videregående skole og reindriftsskole i Kautokeino og Samisk videregående skole i Karasjok er også forpliktet til å gi opplæring etter det samiske læreplanverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat guokte stáda joatkkaskuvlla Sámi joatkkaskuvla ja boazodoalloskuvla Guovdageainnus ja Sámi joatkkaskuvla Kárášjogas leat geatnegahtton addit oahpahusa sámi oahppoplána vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever utenfor forvaltningsområde som får opplæring i og på samisk, skal også få opplæring etter Kunnskapsløftet –Samisk, jf. opplæringslova §6-2, første ledd og forskrift til opplæringslova §1-1 b) og 1-1c).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit olggobealde hálddašanguovllu geat ožžot oahpahusa sámegielas ja sámegillii galget maid oažžut oahpahusa dán vuođul. Gč. oahpahuslága § 6-2, vuosttaš lađđasa ja oahpahuslága láhkaásahusa § 1-1 b) ja 1-1 c).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreplanene i faget samisk gjelder for opplæring i faget samisk både i og utenfor forvaltningsområdet for samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella oahppoplánat gustojit sámegiella oahpahussii sihke siskobealde ja olggobealde hálddašanguovllu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreplanverket Kunnskapsløftet – Samisk består av:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttolokten - sámi oahppoplánabuvttus sisttisdoallá:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Generell del</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oppalaš oassi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prinsipper for opplæringen – samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi oahpahusa prinsihpat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreplaner for faget samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiellafága oahppoplánat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske parallelle likeverdige læreplaner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parallealla seammaárvosaš oahppoplánat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske læreplaner for videregående programfag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi oahppoplánat Joatkkaoahpahusa prográmmafágain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I fag hvor det ikke er utarbeidet egne samiske parallelle læreplaner, gjelder de ordinære læreplanene i Kunnskapsløftet også for elever som går på samisk skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágain maidda eai leat ráhkaduvvon sierra sámi parallealla oahppoplánat, gustojit Máhttolokten dábalaš oahppoplánat sámi skuvllaide maid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjeldende læreplaner vil du finne her</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gustojeaddji oahppoplánaid gávnnat dáppe</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
