<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">laksefiske.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Laksefiske</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luossabivdu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Laksefisket er en viktig bærer av samisk kultur og språk, og utgjør en viktig del av det materielle grunnlaget for samisk kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luossabivdu lea sámi kultuvrra ja giela deaŧalaš guoddi, ja lea deaŧalaš oassi sámi kultuvrra ávnnaslaš vuođus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Laksefiske i elv og sjø har vært drevet i kombinasjon med annen virksomhet foruten at det har viktig som matauk for husholdningene i disse områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luossabivdu lea sámi kultuvrra ja giela deaŧalaš guoddi, ja lea deaŧalaš oassi sámi kultuvrra ávnnaslaš vuođus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Langs elvene har dette vært drevet i kombinasjon med jordbruk og annet arbeid, mens det i fjordområdene har vært drevet som tillegg til fjordfiske, småbruk og annet arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luossabivdu jogain ja mearas lea doaimmahuvvon buohtalaga eará doaimmain ja lea dasa lassin leamaš deaŧalaš biebmolasáhus dállodoaluin dáin guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse kombinasjonene mellom flere næringer har bidratt til at laksefiske har vært et viktig bidrag til naturalhusholdet for samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johkagáttiin lea dat čađahuvvon buohtalaga eanadoaluin ja eará bargguin, go fas vuotnaguovlluin lea doaimmahuvvon lassin vuotnabivdui, smávvadollui ja eará bargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sterke statlige reguleringer har imidlertid ført til omfanget av dette fisket er blitt redusert både i elv og sjø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát buohtalasat máŋgga ealáhusa gaskka leat váikkuhan ahte luossabivdu lea leamaš deaŧalaš lassi sámi servodaga luonddudállodoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Laksefiske gir fortsatt viktig bidrag til mathusholdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta nana reguleremat leat dattetge dagahan ahte dán bivddu viidodat lea gáržžiduvvon jogain ja mearas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skaper også stor aktivitet i lokalmiljøene og knytter familie og slekt tettere sammen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luossabivdu lea ain deaŧalaš lassi biebmodállodollui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tradisjonskunnskapen om laksefiske er fortsatt i behold, og formidles videre til den voksende generasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat buktá maiddái stuorra aktivitehta báikkálaččat ja čatná bearraša ja soga lávgadeappot oktii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har prioritert arbeidet med å sikre og videreføre laksefiske som en bærekraftig og fornybar ressurs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbedieđut luossabivddu birra leat ain bisuhuvvon, ja gaskkustuvvojit šaddi sohkabulvii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samfunnsendringer fører imidlertid til at det oppstår en rekke utfordringer i forvaltningen av denne ressursen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea vuoruhan barggu luossabivddu sihkkarastimiin ja bisuhemiin ceavzilis ja ođasmuvvi resursan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det dreier seg blant annet om beskatning av villaksen, større konkurranse om å få fiske laks, rømming av oppdrettslaks, gyrodactylus salaris, fysiske inngrep i fjordområdene og i elvene, reguleringer fra sentrale myndigheter, forurensninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Servodatrievdamat dagahit dattetge ahte šaddet ollu hástalusat dán resurssa hálddašeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les sametingsrådets redegjørelse om laks</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hástalussan leat earret eará luonddu luosa bivdu, stuorát gilvu luossabivddus, biebmoluosaid gárgideapmi, gyrodactylus salaris, fysalaš sisabahkkemat vuotnaguovlluin ja jogain, guovddáš eiseválddiid reguleremat, nuoskkideamit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
