<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">laksefiske_en_viktig_del_av_den_samiske_kulturen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Laksefiske en viktig del av den samiske kulturen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luossabivdu lea sámi kultuvrra deaŧalaš oassi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet legger fram en redegjørelse om laks for Sametingets plenum i oktober.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi ovddida čilgehusa luosa birra Sámedikki dievasčoahkkimii golggotmánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er første gang Sametinget skal diskutere en redegjørelse om laksefiske både i elv og sjø, sier sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi áigu dál vuosttaš gearddi digaštallat čilgehusa luossabivddu birra jogain ja mearas, dadjá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Selv om laksefiske er sesongbetont, så har det hatt og har stor betydning for den samiske befolkning, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Vaikko luossabivdu lea áigodatbivdu, de lea das leamaš ja lea stuorra mearkkašupmi sámi álbmogii, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sjølaksefiske har gitt verdifulle tilleggsinntekter, og elvefiske har i uminnelige tider vært viktig som mat for lokalbefolkningen etter en lang vinter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearraluossabivdu addá mávssolaš lassedietnasa, ja johkabivdu lea don doloža rájes addán deaŧalaš biebmu báikki olbmuide maŋŋá guhkes dálvvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi ønsker å bygge videre på den tradisjonskunnskapen som lokalbefolkningen har innarbeidet seg i forvaltningen av laks, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii háliidat ain bisuhit árbedieđuid maid báikegottiid olbmot leat gártadan luosa hálddašeamis, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For Sametinget er det viktig å se sammenhengen i hva som skjer i havet, i fjordene og i elvene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái lea deaŧalaš oaidnit oktavuođa das mii dáhpáhuvvá mearas, vuonain ja jogain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Alt henger sammen, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Buot lea oktavuođas gaskaneaset, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det mange ikke er klar over er at det over tid har utviklet seg en egen terminologi for laksefiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollugat eai dieđe ahte áiggi mielde leat gártaduvvon sierra terminologiija luossabivddus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det finnes et rikt språk som har med laksefiske å gjøre, og det er vi stolt over, sier sametingsråden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Gávdno rikkis giella mii guoská luossabivdui, ja dainna mii leat rámis, dadjá sámediggeráđđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspolitikere har nå mulighet til å diskutere redegjørelsen i plenum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki politihkkariin lea dál vejolašvuohta ságastallat čilgehusa birra dievasčoahkkimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Den vil bli fulgt opp av en sametingsmelding i 2021, som da vil bli mer omfattende enn redegjørelsen, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dat čuovvuluvvo sierra sámediggedieđáhusain 2021:s, mii šaddá ollu eanet viiddit go čilgehus, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådets redegjørelse om laks</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggerádi cilgehus luosa birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon eller intervju, k ontakt sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR) , mob. 98 48 75 76, e-post: silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid ja jearahallama addá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka (NSR), mob. 98 48 75 76, e-poasta: silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
