<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">laksefisketradisjoner_i_tanavassdraget.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Laksefisketradisjoner i Tanavassdraget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanučázádaga luossabivdoárbevierut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deanu Instituhtta mottar støtte fra Sametingsrådet på kr. 300 000,- til innsamling, bearbeiding og publisering av kulturhistorisk materiale om laksetradisjoner i Tanavassdraget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanu Instituhtta oažžu 300 000 ru doarjaga Sámediggeráđis čohkket, reidet ja almmuhit kulturhistorjjálaš ávdnasiid luossaárbevieruid birra Deanučázádagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hans Ole Eira Kenneth Hætta Det relativt nyetablerte Deanu Instituhtta (DI) er et ressurssenter for tradisjonell kunnskap om laks, laksefiske og den elvesamiske kulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hans Ole Eira Kenneth Hætta Viehka ođđa gieskat ásahuvvon Deanu Instituhtta (DI) lea árbediehtoresursaguovddáš luosa, luossabivddu ja johkasámi kultuvrra birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette inkluderer lokal levemåte og andre tradisjonelle næringer som er knyttet til laksefisket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát siskkilda báikkálaš eallinvuogi ja eará árbevirolaš ealáhusaid mat čatnasit luossabivdui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå har de mottatt støtte for et prosjekt som har som mål å bevare tradisjonskunnskap knyttet til elvesamisk kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál leat dat ožžon doarjaga prošektii man ulbmilin lea bisuhit árbedieđuid johkasámi kultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget vurderer tiltaket for å være av stor samfunnsnyttig verdi, og av historisk betydning for dokumentering av samisk laksefisketradisjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámedikki árvvoštallama mielde lea doaibmabijus stuorra servodatlaš árvu, ja das lea historjjálaš mearkkašupmi sámi luossabivdoárbevieruid duođašteapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne tradisjonen kan bli en truet kunnskap og tradisjon, tatt i betraktning de politiske restriksjonene på laksefisket i tanavassdraget de seinere årene, sier sametingsråd Hans Ole Eira (SP).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát árbevierru sáhttá šaddat áitojuvvon máhttun ja árbevierrun, go váldá vuhtii politihkalaš ráddjejumiid luossabivddus Deanučázádagas maŋimuš jagiin, dadjá sámediggeráđđi Hans Ole Eira (GB).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mye tradisjonsmateriale om elvefisket ble innsamlet allerede på 1990-tallet av lakseforsker Eero Niemelä i Utsjok, nå tilknyttet Fylkesmannen i Troms og Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luossadutki Eero Niemelä lea čohkken ollu dieđuid árbevirolaš ávdnasiin johkabivddu birra 1990-logus, dál Romssa ja Finnmárkku fylkkamanni oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På 1990-tallet ledet han et stort innsamlingsarbeid om laksefisketradisjoner i vassdraget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1990-logus jođihii son stuorra čohkkenbarggu luossabivdoárbevieruid birra čázádagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det omfattet bruk av redskaper, fiskemåter, fiskeplasser, og sagn og fortellinger om elvesamens forståelse av laksens liv i sjø og elv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ledje reaidduid geavaheapmi, bivdovuogit, bivdosajit, ja máidnasat ja muitalusat johkasámi áddejumis luosa eallima birra mearas ja jogain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange personer på begge sider av grenseelva ble intervjuet, noe som resulterte i en stor samling av informasjon som det til nå ikke er gjort noe med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu olbmot goappašiid bealde ráji jearahallojuvvojedje, man boađusin lei stuorra diehtočoahkkádus mainna dán rádjai ii leat dahkkojuvvon mihkkege.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>DI har som mål å transkribere intervjuer, kvalitetssikre tekster og gjøre dem tilgjengelig for allmennheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>DI:s lea mihttomearrin čállit jearahallamiid, kvalitehta dáfus dárkkistit teavsttaid ja buktit daid olbmuid olámuddui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tanavassdraget utgjør det største sammenhengende felles samiske språk- og kulturområdet i utstrekning og befolkningsmessig i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanučázádat lea Norgga stuorámus oktilaš oktasaš sámi giella- ja kulturguovlu viidodaga ja ássama dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vassdraget omfatter også grenseområdene på finsk side av vassdraget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čázádahkii gullá maiddái rádjaguovlu čázádaga Suoma bealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både for det samiske språket og kulturen i området er tradisjoner knyttet til laksen og laksefisket bærende elementer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke sámi gillii ja kultuvrii leat árbevierut luosa ja luossabivddu birra guovllus guoddi elemeanttat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Tradisjonskunnskap om samisk laksefiske i tanavassdraget vil også kunne være et viktig bidrag med tanke på eventuelle rettsstridigheter i forbindelse med dette fisket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Árbedieđut sámi luossabivddu birra Deanučázádagas sáhttet maiddái leat deaŧalaš bealit go jurddašat vejolaš riektegiččuid dán bivddu oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også for kommende generasjoner vil dette være viktig kunnskap, avslutter Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dieđut leat deaŧalaččat maiddái boahttevaš sohkabuolvvaide, dadjá Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon eller intervju, kontakt sametingsråd Hans Ole Eira (SP), tlf. +47 918 61 471, eller e-post: hans.ole.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid dahje jearahallama addá sámediggeráđđi Hans Ole Eira (Guovddášbellodat), tel. +47 918 61 471 dahje e-poasta: hans.ole.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
