<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">lansering-av-forslag-til-etiske-retningslinjer-for-samisk-helseforskning.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lansering av forslag til etiske retningslinjer for samisk helseforskning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus etihkalaš njuolggadusaid birra sámi dearvvašvuođa dutkamii, almmuhuvvo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten «Forslag til etiske retningslinjer for samisk helseforskning og forskning på humanbiologisk materiale» lanseres mandag 4. desember på Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rap orta almmuhuvvo vuossárga juovlamánu 4. beaivvi Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Retningslinjene skal sikre at forskning tar hensyn til og respekterer samisk kultur og de samiske samfunnene i forskningsprosessen, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Njuolggadusat galget sihkarastit ahte dutkan váldá vuhtii ja gudnejahttá sámi kultuvrra ja sámi servodagaid dutkanproseassas, dadjá Sámedikki presideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget som er nedsatt av Sametinget er ledet av Prof. Siv Kvernmo, UIT.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti, maid Sámediggi lea nammadan jođihii prof. Siv Kvernmo, Uit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget har bestått av representanter fra samisk helsefaglig forskningsmiljø og juridisk ekspertise.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegottis leat leamaš sámi dearvvašvuođafágalaš dutkanbirrasat ja juridihkalaš áššedovdit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mandatet til arbeidsgruppen er å utarbeide forslag til retningslinjer for samisk helseforskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavkku mandáhta lea ráhkadit evttohusa njuolggadusaide sámi dearvvašvuođadutkama várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslaget skal omhandle samisk helseforskning generelt og forskningsprosjekter der biologisk materiale inngår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus galgá válddahit sámi dearvvašvuođadutkama oppalaččat ja dutkanprošeavttaid mas mielde biologalaš ávdnasat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget skal vurdere om det er mulig å lage en oversikt over hvilket samisk humant biologisk materiale som i dag er lagret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi galgá árvvoštallat leago vejolaš ráhkadit geahčastaga das makkár sámi humána biologalaš ávdnasat leat juo ráddjojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre identifiseres og problematiseres ulike utfordringer ved lagring og råderett over dette materialet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto identifiserejuvvojit ja problematiserejuvvot sierra hástalusat dáid ávdnasiid rádjama ja ráđđenvuoigatvuođa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oversikten må inneholde drøftinger av hvilke etiske problemstillinger som må omfattes i retningslinjene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahčastagas fertejit leat guorahallamat das makkár etihkalaš áššečuolmmat fertejit leat mielde njuolggadusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gruppa må også drøfte hvilken juridisk status slike retningslinjer bør ha.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavku ferte maiddái guorahallat makkár juridihkalaš stáhtus dán lagan njuolggadusaid berre leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre behandling i regjering, de andre sametingene og internasjonale urfolksforum må også omtales.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ferte maiddai namuhuvvot viidáset meannudeapmi ráđđehusas, eará sámedikkiin ja riikkaidgaskasaš álgoálbmotforumis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo sier at formålet med etiske retningslinjer for samisk helseforskning og menneskelig biologisk materiale er å veilede enkeltforskere, forskningsinstitusjoner, de samiske samfunnene og enkeltmennesker om hvilke forskningsetiske prinsipper som bør ligge til grunn for samisk helseforskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Aili Keskitalo dadjá ahte ulbmil etihkalaš njuolggadusain sámi dearvvašvuođadutkama ja olmmošlaš biologalaš ávdnasiid várás, lea bagadit ovttaskas dutkiid, dutkanásahusaid, sámi servodagaid ja ovttaskas olbmuid makkár dutkanetihkalaš prinsihpat berrejit leat vuođđun sámi dearvvašvuođadutkama várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er viktig at samiske behov og rettigheter ivaretas i helseforskningen, både når det gjelder eierskap til vår menneskelig materiale og hvordan denne forskningen gjennomføres, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Deaŧalaš lea ahte sámi dárbbut ja vuoigatvuođat gozihuvvojit dearvvašvuođadutkamis, sihke go guoská min olmmošlaš ávdnasiid eaiggátvuhtii ja movt dát dutkan čađahuvvo, dadjá Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon: Sametingspresident Aili Keskitalo, 971 29 305, utvalgsleder prof. Siv Kvernmo, 922 34 511.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid addiba: Sámedikki presideanta Aili Keskitalo, 971 29 305. Lávdegotti jođiheaddji prof. Siv Kvernmo, 922 34 511.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvernmo vil delta på lanseringen og svare på spørsmål om forslaget til retningslinjene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kvernmo searvá almmuheapmái ja vástida gažaldagaide evttohusa njuolggadusaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lanseringen er på sametingsbygget mandag 4. desember kl. 14.00 på møterom 214.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuheapmi lea sámediggeviesus vuossárgga juovlamánu 04. b. dii. 14.00 čoahkkinlanjas 214</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
