<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">lanserer-et-unikt-tilbud.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lanserer et unikt tilbud / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuhit earenoamáš fálaldaga / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lanserer et unikt tilbud</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuhit earenoamáš fálaldaga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>05. februar 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>05. Guovvamánnu 2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I anledning 6.februar vil Sametinget lansere et nytt tilbud til alle som ønsker å melde seg inn i valgmanntallet, samt delta i sametingsvalget for første gang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovvamánu 6.b. oktavuođas almmuha Sámediggi ođđa fálaldaga buohkaide geat háliidit dieđihit iežaset jienastuslohkui, ja vuosttaš geardde searvat sámediggeválgii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er en glede å meddele at det fra 6.februar vil være mulig å melde seg inn i Sametingets valgmanntall elektronisk, uttaler Sametingspresident Egil Olli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Iluin beasan dieđihit ahte guovvamánu 6.b. rájes lea vejolaš elektrovnnalaččat searvat Sámedikki jienastuslohkui, dadjá Sámediggepresideanta Egil Olli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer tilgjengelig</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álkibut Ovdal lei dušše báberskoviin vejolaš dieđihit iežas jienastuslohkui, muhto dál šaddá guovvamánu 6.b. rájes vejolaš dieđihit neahta bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mens det tidligere kun har vært mulig å melde seg inn i valgmanntallet via papirskjema, vil det fra 6.februar også være mulighet til å melde seg inn via nett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii leat háliidan álkidahttit vejolašvuođa searvat Sámedikki jienastuslohkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi har ønsket i større grad å tilgjengeliggjøre muligheten til å melde seg inn i Sametingets valgmanntall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál go šaddá vejolaš elektrovnnalaččat searvat de mii sávvat ahte eanebut sis geat gokčet searvangáibádusaid, válljejit dieđihit iežaset jienastuslohkui ja dan bokte árjjalaččat váldet oasi boahttevaš válggas, dadjá Sámediggepresideanta Egil Olli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved nå å tilby elektronisk innmelding håper vi at flere av de som innfrir kravene velger å melde seg inn og tar en aktiv del i det forekommende valget, uttaler Sametingspresident Egil Olli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihkar ja beaktil</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sikkert og effektivt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elektrovnnalaš čovdosis lea alla sihkarvuođadássi ja lea vuođđuduvvon seamma ID- uskkádahkii mii geavahuvvo olu almmolaš ásahusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den elektroniske løsningen vil tilby et høyt sikkerhetsnivå og baserer seg på ID-porten som er brukt av en rekke offentlige innstanser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ID- uskkádahkii beasat oadjebasat logget sisa juogo MinId, Bank-ID, Buypass dahje Commfides bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ID-porten lar deg logge sikkert inn via enten, MinID, Bank-ID, Buypass eller Commfides.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallanolmmoš:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktperson:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Egil Olli , tlf. 900 26 880</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Egil Olli , tlf. 900 26 880</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágajođiheaddji Hanne Holmgren, tlf. 906 73 883</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
