<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">lansering-av-soop-soop-sami-design-days-2020.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lansering av Šoop Šoop - Sámi Design Days 2020</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šoop Šoop - Sámi Design Days 2020 almmuheapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hold av datoene 4. og 5. februar 2020, for da vil Šoop Šoop - Sámi Design Days 2020 bli arrangert i Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várre guovvamánu 4. - 5. beivviid 2020, go dalle lágiduvvojit Šoop Šoop - Sámi Design Days 2020 Romssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Šoop Šoop skal være en ny arena for samisk design og en møteplass for designere, produsenter, tradisjonelle håndverkere og innkjøpere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šoop Šoop galgá leat ođđa arena sámi designa várás ja deaivvadanbáiki designeriidda, buvttadeddjiide, árbevirolaš duojáriidda ja ostiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi må gjøre samiske produkter mer tilgjengelige for den øvrige befolkningen, for behovet er der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii fertet buktit sámi buktagiid eanet earáge olbmuid olámuddui, go čájehuvvo ahte lea dárbu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig skal vi bidra med kunnskap om samisk kultur, sier sametingsråd for næring Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto galgat mii juohkit máhtu sámi kultuvrra birra, dadjá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arena for å vise fram samisk design</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Arena gos čájehit sámi design</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi Design Days arrangeres over to dager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šoop Šoop - Sámi Design Days bistet guokte beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den første dagen, 4. februar, vil samiske designere og produsenter møter innkjøpere som motebutikker, interiørforretninger, gallerier, museer osv. Den andre dagen, 5. februar, vil de samiske bedriftene møter kundene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš beaivvi, guovvamánu 4. beaivvi, deaivvadit sámi designerat ja buvttadeaddjit ostiiguin mat leat bivttasmohtabuvddat, interiørfitnodagat, galleriijat, museat jna. Nuppi beaivvi, guovvamánu 5. beaivvi, deaivvadit sámi fitnodagat kunddáriiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette skal være en arena for produsenter å vise seg til et marked som strekker seg utover lokalmarkedet som de fleste selger til, samt åpne for at flere utenfor Sápmi får øynene opp for at samiske varer er mer enn kofter og kniver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea buvttadeddjiid arena, gos čájehit márkaniid mat mannet guhkkelii go báikkálaš márkanat geaidda eanemusat vuvdet, ja rahpat vejolašvuođa ahte eanet olggobealde Sámi oaidnigohtet sámi dávviriid eanet go dušše gávttiid ja niibbiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For kunder vil det være et etterlengtet sted å handle samiske produkter utenfor turistbutikker, hvor disse ofte selges blant nisser og troll.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kunddáriin lea vejolašvuohta gávppašit sámi buktagiid maid váillahit olggobealde turistabuvddaid, gos dat dávjá vuvdojuvvojit juovlanigáid ja stáluid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det at man samler gode produkter på en samisk designmesse der innkjøpere får eksklusiv tilgang én dag, og vanlig publikum den andre dagen, er veldig bra med tanke på å nå ut i verden med sine produkter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dat go čohkkejuvvojit buorit buktagat sámi designmeassuide gos oastit ožžot erenoamáš vejolašvuođa ovtta beaivvi, ja dábálaš olbmot nuppi beaivvi, lea hui buorre go jurddašit máilbmái olaheami iežas buktagiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig at man som samisk designer/duojár tar et bevisst valg om hvor og i hvilken sammenheng man stiller ut sine produkter, sier duojár Ove Stødle fra Indre Billefjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaŧalaš lea ahte sámi designerat/duojárat válljejit dihtomielalaččat gos ja guđe oktavuođain čájehit iežaset buktagiid, dadjá duojár Ove Stødle Billávuonas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjøre samiske produkter mer tilgjengelig</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buktit sámi buktagiid eanet olámuddui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig med at den samiske tilhørigheten vokser i takt med større aksept for samisk kultur og større synlighet, spesielt på TV og musikkscenen, så vokser også stoltheten for å bære samiske identitetsmarkører i bekledning, smykker eller innredning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan seammás go sámi gullevašvuohta ahtanuššá fárrolaga sámi kultuvrra eanet dohkkehemiin ja lea eanet oidnosis, erenoamážit TV:s ja musihkkalávddis, de ahtanuššá maiddái čeavláivuohta guoddit sámi identitehtadovdomearkkaid nugo biktasiin, čiŋain dahje stohpogálvvuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er et paradoks at kvalitetsprodukter fra lokale samiske designere og produsenter fra Norge er utilgjengelig for befolkning og butikker i hele landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea paradoksa ahte báikkálaš sámi designeriid ja buvttadeddjiid kvalitehtabuktagat Norggas eai leat olámuttus álbmogii ja buvddaide miehtá riikka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er på høy tid at det etableres en profesjonell arena som gjør samisk design og kvalitetshåndverk tilgjengelig for alle butikker og kunder, sier sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea duođai áigi ásahit ámmátlaš arena man bokte sámi design ja kvalitehtaduodji boahtá olámuddui buot buvddaide ja ostiide, dadjá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skal bidra til kunnskap og forståelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galgá addit máhtu ja áddejumi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Šoop Šoop 2020 skal også bidra til at produsenter og innkjøpere får kunnskap om forvaltning av samisk identitet og kultur i en kommersiell setting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šoop Šoop 2020 galgá maiddái váikkuhit dan ahte buvttadeaddjit ja oastit ožžot máhtu sámi identitehta ja kultuvrra hálddašeamis gávpeoktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette innebærer en forståelse for at samiske kulturuttrykk skal fremmes på en respektfull måte, for eksempel at tradisjonelle kofter følger familie og kulturtilhørighet, mens samiske designobjekter som skjerf, klær og smykker er tilgjengelig for alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearkkaša dan ahte ferte leat áddejupmi das ahte sámi kulturdovdomearkkat galget ovddiduvvot gudnejahttimiin, ovdamearkka dihtii ahte árbevirolaš gávttit čuvvot bearraša ja kulturgullevašvuođa, go fas sámi designobjeavttat nugo šearffat, biktasat ja čiŋat leat buohkaid olámuttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal bidra til å spre kunnskap til butikker og kunder som kanskje vegrer seg for å kjøpe samiske varer i frykt for å gjøre «feil», samtidig som det skal bidra til at samiske designprodusenter med stolthet kan se sine varer bli båret i en mangfoldig kundegruppe på tvers av kulturer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat galgá addit máhtu buvddaide ja ostiide, geat soitet ballat oastimis sámi dávviriid go ballet dahkamis juoga “boastut”, seammás go dat galgá maid váikkuhit dasa ahte sámi designbuvttadeaddjit galget rámisvuođain sáhttit oaidnit iežaset gálvvuid geavahuvvot kulturrájáid rastá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har engasjert Árvu, Være og Kreativ Industri til utvikling av Šoop Šoop 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea bivdán Árvu, Være ja Kreativ Industri ovddidit Šoop Šoop 2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er bedrifter som både har dyp forankring i designfaget og sterk tilknytning til samisk identitet og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáin fitnodagain lea nana faggi sihke designfágas ja lea nana gullevašvuohta sámi identitehtii ja kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon, kontakt:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid oaččut, váldde oktavuođa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ved sametingsråd Silje Karine Muotka, mob. 984 87 576, eller rådgiver Kirsten Østby, tlf 78 47 41 08 Duojár Ove Stødle: 993 46 286</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái sámediggeráđiin Silje Karine Muotka, mob. 984 87 576, dahje ráđđeaddiin Kirsten Østby, tel 78 47 41 08 Duojár Ove Stødle: 993 46 286</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
