<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ledig-stilling-saksbehandler-helse.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ledig stilling: Saksbehandler - helse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rabas virgi: Áššemeannudeaddji – Dearvvašvuođaáššit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets avdeling for næring, kultur og helse har ledig engasjement som saksbehandler i 50% stilling tilknyttet helseseksjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ealáhus-, kultuvra- ja dearvvašvuođaossodagas lea rabas gaskaboddosaš 50 % áššemeannudeaddjivirgi. Virgi gullá dearvvašvuođajuhkosii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltredelse snarest og varighet i 8 måneder, med mulighet for forlengelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgin farggamusat ja bargu bista 8 mánu, vejolaččat guhkiduvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidssted er ved ett av Sametingets kontorsteder der det er ledig kontorkapasitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargosadji lea muhtun Sámedikki kánturbáikkiin gos lea guoros sadji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For tiden har vi ledige kontorer i Karasjok, Kautokeino, Kåfjord, Nesseby, Skånland, Snåsa og Tysfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál leat mis guoros sajit Kárášjogas, Guovdageainnus, Gáivuonas, Unjárggas, Skániin, Snoasas ja Divttasvuonas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingens primære arbeidsoppgaver vil være å følge opp Sametingets arbeid når det gjelder etiske retningslinjer for samisk helseforskning og helseforskning forøvrig, deriblant å bistå med etablering av forskningsetisk og ekstern sakkyndig komité for samisk helseforskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dernest politikkutvikling og –oppfølging knyttet til Sametingets helsesatsing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggi váldobargu lea čuovvulit Sámedikki bargguid mat gusket etihkalaš njuolggadusaide sámi dearvvašvuođadutkamis ja muđui barggut dearvvašvuođadutkan suorggis, earret eará veahkehit ásahit dutkanetihkalaš ja olgguldas áššedovdi lávdegotti sámi dearvvašvuođadutkamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen kan også bli tillagt andre oppgaver knyttet til Sametingets virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgái gullá maiddái Sámedikki dearvvašvuođa politihkkaovddideapmi ja –čuovvuleapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til stillingens kreves høyere utdanning fra høgskole/universitet, innen fagområder knyttet til helsefag/-politikk eller relevant samfunnsfag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgái sáhttet biddjot eará barggut Sámedikki doaimmas. Gelbbolašvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Erfaring fra helseinstitusjoner generelt og/eller offentlig forvaltning/utvikling innen helsepolitikk/-helsefag vil bli vektlagt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgái gáibiduvvo alit allaskuvlla/universitehta oahppu dearvvašvuođafága/- politihkas dahje eará guoskevaš servvodatfága oahppu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre vektlegges:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargovásáhus dearvvašvuođaásahusain ja/dahje almmolaš hálddašeamis/ovddideamis dearvvašpolitihka/-dearvvašvuođafágas deattuhuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskaper i samisk språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui deattuhuvvo:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskap om samiske samfunnsforhold spesielt innenfor fagområdet helseforskning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielgelbbolašvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>God muntlig og skriftlig framstillingsevne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttu sámi servodatdiliid birra ja erenomážit máhttu dearvvašvuođadutkan fágasuorggis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Evne til selvstendig og målrettet arbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorit gulahallan- ja ovttasbargodáiddut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personlig egnethet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre njálmmálaš ja čálalaš ovdanbuktindáidu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen lønnes etter Statens regulativ i stillingskode 1434 rådgiver eller 1364 seniorrådgiver, avhengig av ansiennitet og kvalifikasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáidu bargat iešheanalaččat ja ulbmillaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra lønnen trekkes 2 % til Statens pensjonskasse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkkáivuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets administrasjon skal i størst mulig grad gjenspeile mangfoldet i befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Persovnnalaš dohkálašvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et personalpolitisk mål å oppnå balansert alders- og kjønnssammensetning, og å rekruttere personer med minoritets- og urfolksbakgrunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká- ja bargoeavttut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har avtale om Inkluderende Arbeidsliv (IA), og legger vekt på tilrettelegging av arbeidsforholdene for den enkelte medarbeider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgi bálkáhuvvo Stáhta regulatiivva mielde virgekodas 1434 ráđđeaddi dahje 1364 seniorráđđeaddi, ovdalis vásáhusaid ja gelbbolašvuođa vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søkere som ikke kan samisk ved tiltredelse, kan forpliktes til å ta opplæring i samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkás gessojuvvo 2 % Stáhta penšuvdnakássii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For alle bosatt i Finnmark og Nord-Troms gjelder nedskriving av studielån i Statens lånekasse med 10 % pr. år inntil kr 25.000 og særskilt skattefradrag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorit loatna- ja penšunortnegat Stáhta penšunkássas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forøvrig tilsettes arbeidstakere etter gjeldende lover, reglement og overenskomster, herunder lønn og pensjon, samt 6 mnd. prøvetid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máškidis bargoáigi ja buorit čálgoortnegat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærmere opplysninger om stillingen kan fås ved henvendelse til:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre bargobiras mas don leat okta váikkuheddjiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknad</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki hálddahus galgá nu bures go vejolaš speadjalastit álbmoga girjáivuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknad, vitnemål og attester skal sendes elektronisk via link på denne siden "Søk stillingen".</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargiidpolitihkalaš ulbmilin lea juksat dássedis čoahkkádusa agi ja sohkabeliid dáfus, ja rekrutteret olbmuid geain lea unnitlogu- ja álgoálbmotduogáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter søknadsfristens utløp vil det bli utarbeidet offentlig søkerliste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea šiehtadan Čáhkkilis bargodili, dg. Inkluderende Arbeidsliv (IA), ja deattuha bargodiliid láhčima juohke bargái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I henhold til offentleglova §25 kan opplysninger om søkeren bli offentliggjort selv om søkeren har anmodet om å ikke bli oppført på søkerlisten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohccit geat eai hálddaš sámegiela go virgáduvvojit, sáhttet ovttasráđiid bargoaddiin geatnegahttojuvvot váldit oahpu sámegielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søk stillingen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkain geat ásset Finnmárkkus ja Davvi-Romssas lea vejolašvuohta oažžut oaniduvvot oahppoloana Stáhta loatnakássas 10 % jahkái gitta 25.000 ru rádjai, sii ožžot maiddái sierra vearrogessosa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui virgáduvvojit bargit gustojeaddji lágaid, njuolggadusaid ja šiehtadusaid vuođul, dás maiddái bálká ja penšuvdna, ja 6 mánu geahčalanáigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
