<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ledig-stilling-saksbehandler.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ledig stilling: Saksbehandler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rabas virgi: Áššemeannudeaddji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets administrasjonsavdeling har en ledig stilling som saksbehandler i budsjett og samordningsseksjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki hálddahusossodagas lea rabas bistevaš áššemeannudeaddjivirgi bušeahtta- ja ovttastahttinjuhkosis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltredelse snarest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgin farggamusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidssted er ved ett av Sametingets kontorsteder der det er ledig kontorkapasitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargosadji lea muhtun Sámedikki kánturbáikkiin gos lea guoros sadji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For tiden har vi ledige kontorer i Karasjok, Kautokeino, Kåfjord, Nesseby, Skånland, Snåsa og Tysfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál leat mis guoros sajit Kárášjogas, Guovdageainnus, Gáivuonas, Unjárggas, Skániin, Snoasas ja Divttasvuonas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Administrasjonsavdelingens hovedoppgave er å yte sikre, gode, effektive og fremtidsrettede servicetjenester til brukerne våre, som er det politiske- og administrative nivået.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dvs. at tjenestene våre skal gi en reell og opplevd nytte, samt at de skal være tilpasset brukernes behov og med det innhold, service og kvalitet som forventes av brukerne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddahusossodaga váldobargun lea fállat sihkkarasis, buriid, árjjalaš ja boahtteáigái čujuheaddji bálvalusfálaldagaid min geavaheddjiide, mii lea lea politihkalaš ja hálddahuslaš dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre skal vi være en pådriver for utvikling og effektivisering av våre tjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša ahte min geavaheaddjit galget dovdat duohta ávkki min bálvalusain, ja min bálvalusat galget leat heivehuvvon geavaheddjiid dárbbuide sihke sisdoalu, bálvalusaid ja kvalitehta dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi søker etter en saksbehandler som har kompetanse og interesse å jobbe med å utvikle Sametingets arbeid med statistikk, analyser og utredninger samt Sametingets meldingsarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto galgat mii bálvalusaid bokte láidestit ovdánahttimii ja beavttálmahttimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsoppgaver:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ohcat áššemeannudeaddji geas lea gelbbolašvuohta ja beroštupmi ovdánahttit Sámedikki statistihkaid, analysaid ja čielggademiid, ja Sámedikki dieđáhusbarggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvikling av Sametingets statistikk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargosuorggit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppfølging av Faglig analysegruppe for samisk statistikk og den årlige publikasjonen Samiske tall forteller</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdánahttit Sámedikki statistihka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Overordnet ansvar for Sametingets meldingsarbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvulit SSB sámi statistihka Čuovvulit sámi statistihka fágalaš analysajoavkku ja jahkásaš publikašuvnna Sámi logut muitalit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Analyse og utredninger knyttet til Sametingets budsjettbehov</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajit ovddasvástádus Sámedikki dieđáhusbargui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bistå i utarbeidelse av årlig stortingsmelding om samisk språk kultur og samfunnsliv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Analysat ja čielggadeamit mat leat čadnon Sámedikki bušeahttadárbui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bistå i utarbeidelse av Sametingets budsjett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkkin ráhkadit jahkásaš stuoradiggedieđáhusa sámegiela ja sámi servodateallima birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bistå i utarbeidelse av Sametingets årsrapport</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkkin ráhkadit Sámedikki bušeahta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådgivning og opplæring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkkin ráhkadit Sámedikki jahkeraportta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen kan også bli tillagt andre oppgaver knyttet til Sametingets virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávvet ja oahpahit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kreves utdanning på masternivå, fortrinnsvis innen fagområdene samfunnsøkonomi, samfunnsøkonomisk analyse, statistikk eller tilsvarende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgái sáhttet biddjot eará barggut Sámedikki doaimmas. Gelbbolašvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidserfaring knyttet til samfunnsøkonomisk analyse, statistikk, utredninger og analyser kan kompensere noe for manglende utdanningskrav og spesialisering, men dog minimum bachelornivå eller tilsvarende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáibiduvvo oahppu masterdásis, vuosttažettiin fágasurggiin servodatekonomiija, servodatekonomalaš analysa, statistihkka dahje sullasaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskaper i de samiske språk vil bli tillagt avgjørende vekt for søkere som ellers er likt kvalifisert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargovásáhus servodatekonomalaš analysabarggus, statistihkkabarggus, čielggadusbarggus ja analysabarggus sáhttá buhttet váilevaš oahppogáibádusa ja spesialiserema muhtun muddui, muhto gáibiduvvo unnimusat oahppu bahcelordásis dahje sullasaš oahppu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre vektlegges:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielmáhttu deattuhuvvo mearrideaddjin ohcciid gaskkas geain muđui lea seammalágan gelbbolašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskap om samiske samfunnsforhold</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui deattuhuvvo:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selvstendighet og analytiske ferdigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttu sámi servodatdiliid birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>God muntlig og skriftlig framstillingsevne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iešheanalašvuohta ja analyhtalaš gálggat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Evne til selvstendig og målrettet arbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáidu hutkkálaš vuogi mielde jurddašit ja gávdnat čovdosiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personlig egnethet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hárjáneapmi almmolaš hálddašeamis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen lønnes etter Statens regulativ i stillingskode 1408 førstekonsulent eller 1434 rådgiver, avhengig av ansiennitet og kvalifikasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorit gulahallan- ja ovttasbargodáiddut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra lønnen trekkes 2 % til Statens pensjonskasse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre njálmmálaš ja čálalaš ovdanbuktindáidu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets administrasjon skal i størst mulig grad gjenspeile mangfoldet i befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáidu bargat iešheanalaččat ja ulbmillaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et personalpolitisk mål å oppnå balansert alders- og kjønnssammensetning, og å rekruttere personer med minoritets- og urfolksbakgrunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkkáivuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har avtale om Inkluderende Arbeidsliv (IA), og legger vekt på tilrettelegging av arbeidsforholdene for den enkelte medarbeider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Persovnnalaš dohkálašvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søkere som ikke kan samisk ved tiltredelse, kan forpliktes til å ta opplæring i samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká- ja bargoeavttut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For alle bosatt i Finnmark og Nord-Troms gjelder nedskriving av studielån i Statens lånekasse med 10 % pr. år inntil kr 25.000 og særskilt skattefradrag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgi bálkáhuvvo Stáhta regulatiivva mielde virgekodas 1408 vuosttaškonsuleanta dahje 1434 ráđđeaddi, ovdalis vásáhusaid ja gelbbolašvuođa vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forøvrig tilsettes arbeidstakere etter gjeldende lover, reglement og overenskomster, herunder lønn og pensjon, samt 6 mnd. prøvetid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkás gessojuvvo 2 % Stáhta penšuvdnakássii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærmere opplysninger om stillingen kan fås ved henvendelse til:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorit loatna- ja penšunortnegat Stáhta penšunkássas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avdelingsdirektør Tommy Somby , tlf. +47 958 22 121</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máškidis bargoáigi ja buorit čálgoortnegat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknad</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre bargobiras mas don leat okta váikkuheddjiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknad, vitnemål og attester skal sendes elektronisk via link på denne siden "Søk stillingen".</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki hálddahus galgá nu bures go vejolaš speadjalastit álbmoga girjáivuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter søknadsfristens utløp vil det bli utarbeidet offentlig søkerliste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargiidpolitihkalaš ulbmilin lea juksat dássedis čoahkkádusa agi ja sohkabeliid dáfus, ja rekrutteret olbmuid geain lea unnitlogu- ja álgoálbmotduogáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I henhold til offentleglova §25 kan opplysninger om søkeren bli offentliggjort selv om søkeren har anmodet om å ikke bli oppført på søkerlisten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea šiehtadan Čáhkkilis bargodili, dg. Inkluderende Arbeidsliv (IA), ja deattuha bargodiliid láhčima juohke bargái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søk stillingen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohccit geat eai hálddaš sámegiela go virgáduvvojit, sáhttet ovttasráđiid bargoaddiin geatnegahttojuvvot váldit oahpu sámegielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkain geat ásset Finnmárkkus ja Davvi-Romssas lea vejolašvuohta oažžut oaniduvvot oahppoloana Stáhta loatnakássas 10 % jahkái gitta 25.000 ru rádjai, sii ožžot maiddái sierra vearrogessosa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
