<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ledig-stilling-prosjektmedarbeider-i-barnehageprosjektet-samos-administrative-oppgaver.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ledig stilling: Prosjektmedarbeider i barnehageprosjektet SáMOS - Administrative oppgaver</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rabas virgi: Prošeaktamielbargi mánáidgárdeprošektii SáMOS - Hálddahuslaš barggut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har ledig stilling som prosjektmedarbeider i barnehageprosjektet SáMOS - Samiske barn i nye pedagogiske rom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea rabas virgi prošeaktamielbargin mánáidgárdeprošektii SáMOS - Sámi mánát ođđa searvelanjain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltredelse snarest, med varighet i prosjektperioden 2019 - 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgin lea farggamusat ja virgi lea prošeaktaáigodahkii 2019 - 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidssted er ved ett av Sametingets kontorsteder der det er ledig kontorkapasitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargosadji lea muhtun Sámedikki kánturbáikkiin gos lea guoros sadji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For tiden har vi ledige kontorer i Karasjok, Kautokeino, Kåfjord, Nesseby, Skånland, Snåsa og Tysfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál leat mis guoros sajit Kárášjogas, Guovdageainnus, Gáivuonas, Unjárggas, Skániin, Snoasas ja Divttasvuonas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med prosjektet Prosjektet SáMOS - “Samiske barn i nye pedagogiske rom” er et utviklingsprosjekt som skal styrke kvaliteten i samiske barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ulbmil Prošeakta SáMOS - “Sámi mánát ođđa searvelanjain” lea ovddidanprošeakta mii galgá nannet kvalitehta sámi mánáidgárddiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektets hovedmål er å avklare hva filosofien om samisk barnehagepedagogikk og didaktikk er.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta oaiveulbmil lea čielggadit mii lea sámi mánáidgárdepedagogihka ja didaktihka filosofiija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SáMOS prosjektets verdigrunnlag tar utgangspunkt i samisk kultur, tradisjonell kunnskap og språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SáMOS prošeavtta árvovuođđu váldá vuolggasaji sámi kultuvrras, árbemáhtus ja gielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk danning, språk, kultur og tradisjonell kunnskap skal transformeres til ny og moderne tid, og danne grunnlaget i filosofien om samisk barnehagepedagogikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáidgárdepedagogihka filosofiijai leat vuođđun sámi oahppahábmen, giella, kultuvra ja árbevirolaš máhttu mat leat heivehuvvon ođđa áigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsoppgaver Prosjektmedarbeider skal på bakgrunn av hovedformålet og intensjonene til SáMOS arbeide og delta i Árranjoavku, samt være delaktig i utviklingsprosesser og følge opp arbeidsoppgaver som iverksettes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggut Prošeaktamielbargi galgá prošeavtta SáMOS’a oaiveulbmiliid ja áigumušaid vuođul bargat ja oasálastit Árranjoavkkus, ja leat mielde ovdánahttinproseassaiguin ja dan ektui čađahit bargguid mat doppe mearriduvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Administrative oppgaver, f.eks. organisere møter, seminarer og konferanser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Administratiivvalaš doaimmat, omd. organiseret čoahkkimiid, semináraid ja konferánssaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utforme og lage informasjonsmateriell</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hábmet ja ráhkadit diehtojuohkinmateriálaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informere om prosjektets arbeid og resultater</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtojuohkinbargu prošeavtta doaimma ja bohtosiid birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utforme informasjonsmateriell og digitale hjelpemidler til pedagogisk arbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hábmet bagadusávdnasiid ja digitála veahkkeneavvuid pedagogalaš bargguide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Delta i prosjektets utviklingsarbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oasálastit prošeavtta ovdánahttinbargguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre oppgaver som hører inn under prosjektets innhold</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará barggut mat gusket prošeavtta sisdollui Gelbbolašvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til stillingens kreves utdanning fra høgskole/universitet, fortrinnsvis innen samfunnssektoren, minimum bachelornivå eller tilsvarende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgái gáibiduvvo oahppu allaskuvllas/ universitehtas vuosttažettiin servodatsuorggis, unnimusat bachelordásis dahje sullasaš oahppu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Relevant arbeidserfaring kan kompensere noe for manglende utdanningskrav.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigeguovdilis bargovásáhus sáhttá muhtun muddui buhttet váilevaš oahppogáibádusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre kreves:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui gáibiduvvo:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kompetanse i samisk språk, både muntlig og skriftlig</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuohta sámegielas, sihke čálalaččat ja njálmmálaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjennskap til samiske barnehager</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dovdá sámi mánáidgárddiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Erfaring fra informasjonsarbeid og mediearbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vásáhus diehtojuohkin ja mediabargguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Erfaring fra prosjektarbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hárjáneapmi prošeaktabargguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskap om samiske samfunnsforhold</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttu sámi servodatdiliid birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gode faglige kvalifikasjoner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorit fágalaš kvalifikašuvnnat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>God muntlig og skriftlig framstillingsevne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre njálmmálaš ja čálalaš ovdanbuktindáidu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Evne til selvstendig og målrettet arbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáidu bargat iešheanalaččat ja ulbmillaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personlig egnethet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká- ja bargoeavttut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen lønnes etter Statens regulativ i stillingskode 1408 førstekonsulent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgi bálkáhuvvo Stáhta regulatiivva mielde virgekodas 1408 vuosttaškonsuleanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra lønnen trekkes 2 % til Statens pensjonskasse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkás gessojuvvo 2 % Stáhta penšuvdnakássii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets administrasjon skal i størst mulig grad gjenspeile mangfoldet i befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki hálddahus galgá nu bures go vejolaš speadjalastit álbmoga girjáivuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et personalpolitisk mål å oppnå balansert alders- og kjønnssammensetning, og å rekruttere personer med minoritets- og urfolksbakgrunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargiidpolitihkalaš ulbmilin lea juksat dássedis čoahkkádusa agi ja sohkabeliid dáfus, ja rekrutteret olbmuid geain lea unnitlogu- ja álgoálbmotduogáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har avtale om Inkluderende Arbeidsliv (IA), og legger vekt på tilrettelegging av arbeidsforholdene for den enkelte medarbeider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea šiehtadan Čáhkkilis bargodili, dg. Inkluderende Arbeidsliv (IA), ja deattuha bargodiliid láhčima juohke bargái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søkere som ikke kan samisk ved tiltredelse, kan forpliktes til å ta opplæring i samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohccit geat eai hálddaš sámegiela go virgáduvvojit, sáhttet ovttasráđiid bargoaddiin geatnegahttojuvvot váldit oahpu sámegielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For alle bosatt i Finnmark og Nord-Troms gjelder nedskriving av studielån i Statens lånekasse med 10 % pr. år inntil kr 25.000 og særskilt skattefradrag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkain geat ásset Finnmárkkus ja Davvi-Romssas lea vejolašvuohta oažžut oaniduvvot oahppoloana Stáhta loatnakássas 10 % jahkái gitta 25.000 ru rádjai, sii ožžot maiddái sierra vearrogessosa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forøvrig tilsettes arbeidstakere etter gjeldende lover, reglement og overenskomster, herunder lønn og pensjon, samt 6 mnd. prøvetid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui virgáduvvojit bargit gustojeaddji lágaid, njuolggadusaid ja šiehtadusaid vuođul, dás maiddái bálká ja penšuvdna, ja 6 mánu geahčalanáigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærmere opplysninger om stillingen kan fås ved henvendelse til:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuohta Eanet dieđuid virggi birra oaččut go válddát oktavuođa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknad</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktajođiheddjiin Ol-Johan Sikku , tlf. +47 78 47 40 00</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknad, vitnemål og attester skal sendes elektronisk via link på denne siden "Søk stillingen".</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcan, oktan skuvla- ja bargoduođaštusaiguin galgá sáddejuvvot elektrovnnalaččat dán siiddus, liŋka bokte "Oza bargui".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter søknadsfristens utløp vil det bli utarbeidet offentlig søkerliste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋel ohcanáigemeari ráhkaduvvo almmolaš ohcciidlistu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I henhold til offentleglova §25 kan opplysninger om søkeren bli offentliggjort selv om søkeren har anmodet om å ikke bli oppført på søkerlisten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmolašvuođalága § 25 vuođul sáhttet ohccidieđut almmuhuvvot vaikko ohcci lea bivdán ahte son ii galgga čállojuvvot ohcciidlistui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søk stillingen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
