<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">les_for_meg_-_bokgaver.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les for meg! - Bokgaver</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga munnje-prošeavtta birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bokgaver til samiske småbarn © Rebecca Borge/MAKE!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ovdánahttán dán Loga munnje prošeavtta lagas ovttasbargguin !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Graphics</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>loga- servviin ja Bokstart- prográmmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har utviklet dette samiske Les for meg-prosjektet i tett samarbeid med Foreningen !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta hukse ovttasbarggu gaskkal suohkana dearvvasvuođastašuvnna ja girjerádjosa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>les og Bokstart-programmet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii háliidit doarjut lohkama, giellaovdáneami ja giellaválljema sámi smávvamánábearrašiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet bygger på samarbeid mellom helsestasjon og bibliotek i kommunen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea válljen sierra ávdnasiid ráhkadahttit mat leat sámegillii ja erenoamážit sámi smávvamánábearrašiidda jurddašuvvon servvodaga áitojuvvon gielladili dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker å støtte lesing, språkutvikling og språkvalg hos samiske småbarnsfamilier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat ráhkadahttán sierra govvagirjjiid ja diehtojuohkinávdnasiid sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spesielt med tanke på at samiske språk er truet, og trenger et særlig vern. Sametinget har laget en lesekampanje for å engasjere foreldre og andre voksne til å lese på samisk for og med sine barn, helt fra spedbarnsalderen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin skeŋket skeaŋkagirjjiid girjerádjosii. Oassi materiálain lea maid dárogillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har fått laget en flott billedbok for de aller minste, med samiske tekster.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viečča diehtojuohkinávdnasiid ja plakáhtaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til denne har vi også et større hefte med utfyllende tekster på samisk og norsk til billedboka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go smávvamánábearrašat fitnet dearvvasvuođastašuvnnas dahje girjerádjosis galget diehtojuohkinávdnasat ja girjjit leat oidnosis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bilde av boka om Revungen og hefte om Revungen Rebecca Borge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvasvuođastašuvdna bagada váhnemiid lohkama ja máná giellaovdáneami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har også bokgaver til barn fra 2-4 år, og 4-6 år, og disse ønsker vi å la folkebibliotekene være med på, å dele ut til barna når de kommer på besøk til biblioteket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi váhnemat dárbbašit doarjaga giellaválljemii ja sámegiela geavaheamis mánáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lesekampanjen er laget for barn fra 0-6 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Projeakta deattuha máŋggagielalašvuođa ovdamuniid ja movttiida viššalit atnit sámegiela juo njuoratmánáagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Last ned infomateriale og plakater</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvasvuođastašuvdna sáhttá deattuhit man olu lohkan mearkkaša smávvamánnái ja man dehálaš girjerájus lea suohkanis, gos sámegielat girjjit leat buohkaide olámuttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når samiske småbarnsfamilier besøker helsestasjonen eller biblioteket skal infomateriale og bøker være tilgjengelige og synlige for dem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliida go suohkan searvat Loga munnje doibmii?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helsestasjon kan veilede foreldre om lesing og barnets språkutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus suohkan háliida searvat doibmii de galggašeigga dearvvasvuođastašuvdna ja girjerájus soahpat ovttasbarggu ja koordineret diŋgojumiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske foreldre trenger støtte fra helsestasjonen til språkvalg og sin språkreise med sine barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan sáhttá bargat dainna lágiin ahte oktavuođaolbmo nammadit suohkanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet vektlegger fordeler med flerspråklighet og oppmuntrer til flittig bruk av samisk allerede fra spedbarnsalderen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diŋgo girjeveaskku mas ávdnasat ja girjjit Sámediggi registrere girjepáhkaid diŋgojumi sihke dearvvasvuođastašuvdnii ja girjerádjosii ja sádde páhkaid nuvttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helsestasjonen kan legge vekt på betydningen av lesing for småbarn og viktigheten av biblioteket i kommunen, der samiske bøker er tilgjengelige for alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go diŋgo nuvttá girjepáhkaid čatnasa suohkan doibmii ja doaimmaid čađaheapmái go dat lohko dego dieđiheapmin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ugla leser Rebecca Borge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi fállá bagadallama ja doarjaga suohkanii dađi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ønsker kommunen å være med på Les for meg?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bagadallan dearvvašvuođastašuvdnii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om kommunen ønsker være med i lesekampanjen kan helsestasjon og bibliotek blir enige om å samarbeide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bagadallan girjerádjui</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
