<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">leserinnlegg-fornybare-naeringer-gir-oss-noe-aa-leve-for-og-av.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Leserinnlegg: - Fornybare næringer gir oss noe å leve for og av</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohkkiidčálus: - Ođasmuvvi ealáhusat addet midjiide juoga man dihtii ja mas mii eallit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere arbeidsplasser i Nord-Norge skapes ikke ved å ta knekken på eksisterende næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii eat ráhkat eambbo bargosajiid Davvi-Norgii dáláš ealáhusaid hávkademiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Istedet bør vi satse videre på fornybare næringer, skriver sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan sadjái berret mii áŋgiruššat viidáseappot ođasmuvvi ealáhusaiguin, čállá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka lohkkiidčállosis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem bestemmer hva det innebærer å være realist når det gjelder fremtidens næringsgrunnlag?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gii mearrida mii lea realistálaš go guoská boahtteáiggi ealáhusvuđđui?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å peke på mineralindustrien som redningsplanken etter at oljen fases ut, er å bytte ut en ikke-fornybar næring med en annen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čujuhit dasa ahte Minerálaindustriija dat mahkáš gájošii min maŋŋá olju, dat lea seamma go lonuhit ovtta ođasmuvakeahtes ealáhusa nuppiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når det gjelder å skape arbeidsplasser, sysselsetting og inntekter, så er det fortsatt næringer i nord som bidrar til dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargosajiid, barggolašvuođa ja dietnasa háhkama oktavuođas leat ain ealáhusat davvin mat váikkuhit dása.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fisk og sjømat først og fremst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttažettiin guolli ja mearrabiebmu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At det går godt i Nord Norge har jo vært fremhevet i mange omganger, også av statsministeren selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea deattuhuvvon ollu gerddiid ahte Davvi Norggas manná bures, maiddái ieš stáhtaministtar lea dan dadjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vi mangler i Nord er kvalifisert arbeidskraft.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mii mis Davvin váilu lea gelbbolaš bargofápmu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å skape flere arbeidsplasser skjer ikke ved å knekke reindriften i Kvalsund-området, ødelegge fiske i fjorden eller skade omdømmet for norsk sjømat i internasjonale markeder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii eat oaččo eanet bargosajiid jos mii hávkadit boazodoalu Fálesnuori guovllus, billistat guolástusa vuonas dahje vahágahttit norgga mearrabiebmu beaggima riikkaidgaskasaš márkaniin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skjer gjennom å satse på fornybare næringer, som for eksempel fiskerier, kreative næringer, byggebransjen og reiseliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat baicca dáhpáhuvvá ođasmuvvi ealáhusaid áŋgiruššama bokte, nugo ovdamearkka dihtii guolástusaid, hutkás ealáhusaid, huksensuorggi ja mátkeealáhusaid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konjunkturbarometeret for Nord-Norge viste sterk vekst i vareeksporten fra Nord-Norge i første halvdel av 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttodiehtovuođđu Davvi Norgga ektui čájehii ahte gálvofievrrideapmi lea sakka lassánan Davvi Norggas vuosttaš jahkebealis 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig viser Vista Analyse sin rapport at det ikke er grunnlag for å si at Nussir-prosjektet er samfunnsøkonomisk lønnsomt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto oaidnit Vista Analyse raporttas ahte ii leat ágga dadjat ahte Nussir-prošeakta livččii servodatekonomalaččat gánnáhahtti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vært rørende stor oppslutning omkring å ivareta interessene til økonomiske internasjonale spekulanter som vi ikke en gang vet hvem er.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea leamaš issoras stuorra guorraseapmi gozihit riikkaidgaskasaš spekulánttaid ekonomalaš beroštumiid, maid mii eat oba dieđe geat leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har bred erfaring med dem, for eksempel forlot de gruvevirksomheten i Sør Varanger etter en av de største konkursene som har rammet norsk næringsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis leat viiddis vásihusat sis, ovdamearkka dihtii guđđe sii ruvkedoaimma Mátta- Várjjagis maŋŋel ovtta dain stuorámus reastaluvvama mii čuozai norgga ealáhuseallimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et faktum at allmennheten ikke vet hvem 25 prosent av eierne av Nussir er engang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duohtavuohta lea ahte almennet ii oppa dieđe ge geat 25 proseantta Nussira eaiggádiin leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De avbøtende tiltakene Nærings- og fiskeridepartementet har fastsatt er det ingen instanser med reindriftsfaglig kompetanse som har anbefalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váidudeaddji doaibmabijuid maid Ealáhus- ja guolástusdepartemeanta lea mearridan, ii leat oktage instánsa main lea boazodoallofágalaš gelbbolašvuohta rávven.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikke Statens reindriftsforvaltning, Norske Reindriftsamers landsforbund, Sametinget eller reineierne det gjelder selv har pekt på, eller anbefalt avbøtende tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai Stáhta boazodoallohálddašeapmi, Norgga Boazosápmelaččaid Riikasearvi, Sámediggi eaige boazoeaiggádat geaidda dat guoská leat čujuhan, dahje rávven dáid váidudeaddji doaibmabijuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvilken reindriftsfaglig kompetanse Nærings- og fiskeridepartementet har som ingen andre har er et mysterium som burde vært omtalt i større grad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guđe lágan boazodoallofágalaš gelbbolašvuohta Ealáhus- ja guolástusdepartemeanttas lea mii ovttasge earáin ii leat, lea oavdu man birra livččii galgan muitalit eanet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Summen av inngrep i området med et voksende Hammerfest, kraftlinjer, hyttebygging og vannkraftverk gjør at det å forutsette at ytterligere arealinngrep kan sameksistere med reindrifta ikke lenger er mulig i dette området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollislaš supmi sisabahkkemiin dán guovllus: Hámmárfeasta stuorrun, elfápmolinjját, barttahuksemat ja čáhcefápmorusttegat dagahit ahte ii šat sáhte vuordit ahte boazodoallu sáhtášii gierdat eanet areáladuohtademiid dán guovllus ja eallit daiguin ovttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er forøvrig ikke bare reindriftsfaglige miljøer og myndigheter Nærings- og fiskeridepartementet overser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai leat muđui dušše boazodoallofágalaš birrasat ja eiseválddit maid Ealáhus- ja guolástusdepartemeanta duolbmá iežas mearrádusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De vet også bedre enn Havforskningsinstituttet, Fiskeridirektoratet og Direktoratet for Mineralforvaltning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii orrot maiddái diehtime buorebut go Mearradutkaninstituhtta, Guolástusdirektoráhta ja Minerála hálddašandirektoráhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da avtegner det seg et mønster som viser at faglige synspunkt ikke vektlegges i det hele tatt i arbeidet for å legge til rette for profesjonelle pengeinvestorer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De šaddá dakkár minsttar mii čájeha ahte fágalaš oaidnu ii deattuhuvvo oppanassiige barggus láhččit dili ámmátlaš ruhtainvestevrraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dumping av gruveslam er ikke valgt på grunn av reindriften.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruvkebázahusaid luoitin ii leat válljejuvvon boazodoalu geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er valgt på grunn av kostnadene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea válljejuvvon goluid geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et landdeponi er uaktuelt fordi det ikke er lønnsomt, og den mulige lønnsomheten ligger i å dumpe avfallet i sjøen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanaduvdni ii leat áigeguovdil danne go dat ii leat gánnáhahtti, ja vejolaš gánnáhahttivuohta lea luoitit bázahusaid merrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere har i offentligheten tatt opp den sammenligningen at urfolk i andre deler av verden, som i for eksempel Sør Amerika, ikke blir ivaretatt i forbindelse med gruvevirksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollugat leat almmolašvuođas buohtastahttán álgoálbmogiid diliin eará osiin máilmmis, nugo ovdamearkka dihtii Mátta Amerihkás, gos sii eai gozihuvvo ruvkedoaimma oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det som skjer her hos oss har stor betydning for resten av urfolk i hele verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das mii dáhpáhuvvá dáppe min guovllus lea mearkkašupmi eará álgoálbmogiidda miehtá máilmmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blir ikke vi hørt når vi sier nei, så er det i alle fall sikkert at de fortsatt blir overkjørt hver eneste dag i all overskuelig fremtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go eai guldal min go mii dadjat ii, de lea goittotge sihkar ahte sii ain dulbmojuvvojit juohke áidna beaivvi guhkes áiggi ovddos guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kampen for at urfolksrettigheter skal respekteres er en kamp som er avhengig av at urfolk blir hørt når konsekvensene er for store.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gižžu das ahte álgoálbmotvuoigatvuođat galget árvvus adnojuvvot lea dakkár gižžu mii sorjá das ahte álgoálbmogat guldaluvvojit dalle go váikkuhusat leat menddo stuorrát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De som tror at Norge ivaretar urfolksinteresser bedre enn andre steder i verden må nå se skriften på veggen: Nussirsaken er et helt tydelig eksempel på at Norge verken lytter til eller ivaretar eget urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii geat navdet ahte Norga goziha buorebut álgoálbmotberoštumiid go eará báikkit máilmmis fertejit geahččat čállosa seainnis: Nussir ášši lea čielga ovdamearka dasa ahte Norga ii guldal ii ge gozit iežas álgoálbmoga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
