<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">leserinnlegg-veiviseren-fra-kautokeino.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man kan bare forestille seg hvor tøft den unge reineieren Jovsset Ánte Sara (25) har hatt det i kampen for sitt levebrød mot den norske stat, skriver sametingspresidenten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá dušše govahallat man lossat nuorra boazodoallái Jovsset Ánte Sarai (25) lea leamaš gižžudit birgejumis ovddas Norgga stáhta vuostá, čállá Sámedikki presideanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den unge reindriftsutøveren fra Kautokeino gikk til sak mot staten etter at Landbruks- og matdepartementet hadde vedtatt at han måtte halvere reintallet sitt fra 150 til 75 rein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát nuorra Guovdageainnu boazodoalli ceggii ášši stáhta vuostá maŋŋá go Eanadoallo- ja biebmodepartemeanta lei mearridan ahte son ferte unnidit boazologu 150 bohccos 75 bohccui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jovsset Ánte Sara har hele tiden påpekt at det er en reduksjon som han ikke kan leve av, noe som også tingretten gav han medhold i. Men staten anket dommen og sist fredag (17.3.17) ble det klart at Sara også vant frem i lagmannsretten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jovsset Ánte Sara lea oppa áiggi čujuhan ahte son ii birge go nie ollu šaddá geahpedit, maid maiddái diggeriekti doarjjui. Muhto stáhta guoddalii duomu ja mannán bearjadaga (17.03.17) čielggai ahte Sara vuittii lágamannerievttis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hålogaland lagmannsrett la til grunn at det ikke er mulig å drive med økonomisk overskudd med kun 75 reinsdyr og at departementets vedtak dermed er en krenkelse av Sara sin rett til å utøve sin kultur i henhold til FNs konvensjon om sivile og politiske rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hålogalándda lágamanneriekti bijai vuođđun ahte ii leat vejolaš birget ekonomalaččat go leat dušše 75 bohcco, ja ahte departemeantta mearrádus dieinna lágiin rihkku Sara vuoigatvuođa bargat iežas kultuvrrain, ON siviila ja politihkalaš vuoigatvuođaid konvenšuvnna ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lagmannsretten er også klar på at det finnes en grense for hvor store inngrep staten kan gjøre i enkeltindividers liv – og at den er overskredet i Jovsset Ánte Sara sitt tilfelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lágamanneriekti lea maiddái čielggas das ahte gávdno rádji man stuorra lihkahallamiid stáhta sáhttá dahkat ovttaskas indiviida eallimis – ja ahte rádji rasttilduvvui Jovsset Ánte Sara áššis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter 150 år med fornorskning og regulering av reindrifta på andres premisser er det endelig slått fast at det er utøvernes rett til egen kultur som er gjeldende prinsipp, og at andres behov for å regulere reindrifta kommer i andre rekke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋá 150 jagi dáruiduhttimiin ja boazodoalu reguleremiin earáid eavttuid mielde, lea viimmat nannejuvvon ahte doalli vuoigatvuohta iežas kultuvrii lea gustovaš prinsihppa, ja ahte earáid dárbu reguleret boazodoalu boahtá nubbin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftsloven i seg selv er et manifest på statlig behov for å regulere reindrifta ut fra andres behov og premisser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalloláhka iešalddis lea manifeasta stáhta dárbui reguleret boazodoalu earáid dárbbu ja eavttuid vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne dommen må bety at reindriftsloven endres slik at den er i henhold til internasjonale konvensjoner og menneskerettigheter, også FNs konvensjon om sivile og politiske rettigheter artikkel 27 som omhandler retten til å utøve sin kultur sammen med medlemmer av sin gruppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán duomu vuođul ferte boazodoallolága rievdadit nu ahte dat dávista riikkaidgaskasaš konvenšuvnnaide ja olmmošvuoigatvuođaide, maiddái ON siviila ja politihkalaš vuoigatvuođaid konvenšuvnna 27. artihkkalii, mas válddahuvvo vuoigatvuohta bargat iežas kultuvrrain ovttas sin joavkku eará lahtuiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Historien om den unge reineieren er blitt lagt merke til landet rundt og dommen vil sette et tidsskille der vi kan snakke om før og etter Sara-saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Historjá, nuorra boazodoalli birra lea fuomášuvvon miehtá riika ja duopmu bidjá áigeráji dasa, goas mii sáhttit hállat ovdal ja maŋŋá Sara duomu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lagmannsretten har med denne dommen slått fast at FNs konvensjon om sivile og politiske rettigheter artikkel 27 verner om indivitets rett til å utøve sin kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lágamanneriekti lea dainna duomuin nannen ahte ON siviila ja politihkalaš vuoigatvuođaid konvenšuvnna 27. artihkal suodjala indiviida rievtti bargat iežas kultuvrrain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Politisk har den lovgivende forsamlingen falt til ro ved å tolke urfolk sin rett til å utøve egen kultur sammen med andre på gruppenivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Politihkalaččat leat láhkaaddit dulkon nu ahte álgoálbmogiin lea vuoigatvuohta bargat iežas kultuvrrain ovttas earáiguin joavkodásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dommen fra Hålogaland lagmannsrett vil også få betydning i forhold til mange andre saker;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hålogalándda lágamannerievtti duomus lea mearkkašupmi maiddái ollu eará áššiide;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>saker om inngrep, reguleringssaker, saker som omhandler språk og samisk barnehagetilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>duohtadanáššiide, regulerenáššiide, áššiide mat válddahit giela ja sámi mánáidgárdefálaldaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For kan staten fortsette å regulere bort din rett til å utøve din kultur?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá go stáhta ain joatkit ná ja reguleret du rievtti eret bargat du kultuvrrain?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den norske stat har med denne prosessen utsatt 25-årige Jovsset Ánte Sara for et utilbørlig press.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga stáhta lea dán proseassas bidjan 25-jahkásaš Jovsset Ánte Sara guoddit olmmošmeahttun noađi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Én ting er å kunne bli fratatt muligheten til å leve av reindrift, noe annet er det å måtte stå i en David mot Goliat-kamp mot den norske stat så tidlig i livet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta lea sáhttit váldit eret vejolašvuođa birget boazodoaluin, nubbi eará lea ahte ferte váldit David vuostá Goliat-gičču norgga stáhta vuostá nu árrat eallimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jovsset Ánte Sara har vist verdighet og styrke i denne saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jovsset Ánte Sara lea čájehan gutnálašvuođa ja gievravuođa dán áššis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På vegne av mange andre unge samer som vil etablere seg i reindriften, har han tatt kampen og fremført sitt budskap både klart og nøkternt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu eará nuorra sámiid ovddas geat háliidit ásahit boazodoalus, lea son gižžudan ja buktán áššis ovdan sihke čielgasit ja mearálaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han ville bare beholde levebrødet som familien har hatt i generasjoner – og han vant.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son háliidii dušše bisuhit birgejumi mii bearrašis lea leamaš sohkabuolvvaid – ja son vuittii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke bare Jovsset Ánte som har vunnet, dommen er en prinsipiell seier for hele samefolket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat dušše Jovsset Ánte gii vuittii, duopmu lea prinsihpalaš vuoitu olles sámi álbmogii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I filmen fra 1987 blir hovedpersonen på slutten av filmen overlagt hederen med å være siidaens nye veiviser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Filmmas “Ofelaš” 1987:s oažžu váldopersovdna filmma loahpas gutni doaibmat siidda ođđa ofelažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dommen fra Hålogaland lagmannsrett vil bli vår veiviser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hålogalándda lágamannerievtti duopmu šaddá min ofelažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Takk Jovsset Ánte Sara for din modighet!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giitu Jovsset Ánte Sara go leat leamaš nu duostil!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi trenger flere stemmer som deg og vi trenger ansikt til de utfordringer vi står ovenfor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dárbbašit eanet diekkár jienaid ja mii dárbbašit ámadaju daid hástalusaide maid ovddabealde mii leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du er et forbilde for oss alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don leat ovdagovvan midjiide buohkaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Olu giitu!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu giitu!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
