<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">leserinnlegg:_sametingets_valgmanntall.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Leserinnlegg: Sametingets valgmanntall</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohkkiidčálus: Sámedikki jienastuslohku</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den siste tiden har det versert flere innlegg i mediebildet og på sosiale medier som omhandler Sametingets valgmanntall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋemus áiggiid lea mediagovas ja sosiála mediain leamaš ollu sáhka Sámedikki jienastuslogus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor behov for å skrive et innlegg om forvaltning av Sametingets valgmanntall som er regulert i lov om sametinget og andre samiske rettsforhold (sameloven).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea dárbu čállit lohkkiidčállosa Sámedikki jienastuslogu hálddašeami birra mii lea regulerejuvvon lágas Sámedikki ja eará sámi vuoigatvuođaid birra (sámelágas). Lohkkiidčálus dievasčoahkkinjođihangotti bokte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tom Sottinen, AP, plenumsleder Tor Gunnar Nystad, NSR, nestleder Sara Katrine Aleksandersen, NSR, medlem Aili Guttorm, NSR, medlem Jørn Are Gaski, uavhengig, medlem</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tom Sottinen, Bb, dievasčoahkkinjođiheaddji Tor Gunnar Nystad, NSR, nubbinjođiheaddji Sara Katrine Aleksandersen, NSR, lahttu Aili Guttorm, NSR, lahttu Jørn Are Gaski, sorjjasmeahttun, lahttu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Behandlingen av begjæring om innføring i Sametingets valgmanntall skjer administrativt, og i henhold til forvaltningslovens bestemmelser om enkeltvedtak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki hálddahus meannuda ohcamiid čálihuvvot Sámedikki jienastuslohkui, ja dat meannuduvvojit hálddašanlága eaŋkilmearrádusaid njuolggadusaid vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av sameloven § 2-6 første ledd frem kommer kriteriene for innføring i Sametingets valgmanntall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámelága § 2-6 vuosttaš lađđasis bohtet ovdan čálihaneavttut Sámedikki jienastuslohkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle som avgir erklæring om at de oppfatter seg selv som same, og som enten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohkehaš guhte julggašta ahte atná iežas sápmelažžan, ja geas juogo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har eller har hatt forelder, besteforelder eller oldeforelder med samisk som hjemmespråk, eller</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>leat dahje leat leamaš váhnemat, áhkut/ádját dahje máttarváhnemat geain lea/lei sámegiella ruovttugiellan, dahje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er barn av person som står eller har stått i Sametingets valgmanntall, kan kreve seg innført i Sametingets valgmanntall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lea olbmo mánná gii lea/lea leamaš jienastuslogus, sáhttet gáibidit fievrriduvvot jienastuslohkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man kan begjære seg innført i valgmanntallet på akkurat samme grunnlag som tidligere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá ohcat čálihuvvot jienastuslohkui juste seamma eavttuid vuođul go ovdal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kriteriene er ikke endret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eavttut eai leat rievdan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom kriteriene skal endres, må det en lovendring til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus eavttuid galgá rievdadit, de ferte rievdadit lága.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har siden 2004 hatt ansvaret for forvaltning av Sametingets valgmanntall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea leamaš ovddasvástádus hálddašit Sámedikki jienastuslogu jagi 2004 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Før den tid var det kommunene som mottok og behandlet alle begjæringene om innføring til valgmanntallet for Sametingsvalget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdal dan ledje suohkanat mat vuostáiválde ja meannudedje ohcamiid sámediggeválggaid jienastuslohkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets øverste organ, plenum, har delegert fullmakt til å håndtere valgmanntallet til Sametingets plenumsledelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki bajimuš orgána, dievasčoahkkin, lea Sámedikki dievasčoahkkinjođihangoddái delegeren válddi gieđahallat jienastuslogu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plenumsledelsen har administrative ressurser som behandler begjæringene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dievasčoahkkinjođihanlávdegottis leat hálddahuslaš resurssat mat meannudit ohcamiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er vanlige forvaltningsregler som ligger til grunn for all saksbehandling i Sametinget, det gjelder også behandling av begjæringer om innføring i valgmanntallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaš hálddašannjuolggadusat leat vuođđun buot Sámedikki áššemeannudemiide, dat guoská maiddái ohcamiidda čálihuvvot jienastuslohkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De som begjærer seg innført, skal få sin sak behandlet innen visse frister og har normal klageadgang ved eventuelle avslag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii geat ohcet čálihuvvot jienastuslohkui galget oažžut áššiset meannuduvvot vissis áigemeriid siskkobealde ja sis lea dábálaš váidinvejolašvuohta jus ohcan biehttaluvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forvaltningsloven stilles det også krav til saksdokumenter, og saksopplysninger før et vedtak kan fattes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddahuslágas gáibiduvvojit maiddái áššebáhpirat ja áššedieđut ovdal mearrádus sáhttá dahkkot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette innebærer at saken må være tilstrekkelig godt opplyst før vedtak fattes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša ahte ášši ferte leat doarvái bures čilgejuvvon ovdal mearrádus dahkkojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har opplevd en markant økning i antall begjæringer de siste 6 månedene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea vásihan ahte ohcamat leat hirbmadit lassánan maŋemus 6 mánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Størrelsesordenen på antall begjæringer oversteg de administrative ressursers kapasitet til å følge de rutiner som var utarbeidet for gjennomsnittsinnmeldinger de siste fem årene, som dreier seg om rundt 400 begjæringer årlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamiid sturrodatortnet lei stuorát go hálddahuslaš resurssaid kapasitehta čuovvut rutiinnaid mat ledje ráhkaduvvon maŋemus viđa jagi gaskamearálaš ohcamiid vuođul, mat leat birrasii 400 ohcama jagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg så vi en stor andel av begjæringene kom fra de som har samiske besteforeldre eller oldeforeldre med samisk som hjemmespråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin oinniimet ahte stuora oassi ohcamiin bohte dakkáriin geain leat sápmelaš áhkut/ádját dahje máttarváhnemat geain lea/lei sámegiella ruovttugiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som offentlig forvaltningsorgan skal Sametinget bruke fellesskapets ressurser effektivt og ansvarlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmolaš hálddašanorgánan galgá Sámediggi geavahit oktasašvuođa resurssaid njuovžilit ja ovddasvástideaddji vugiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var derfor nødvendig med en revidering av rutiner for behandling av begjæringene, for å effektivisere og sikre god kvalitet over saksbehandlingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lei dárbu revideret ohcamiid meannudanrutiinnaid, vai beavttálmahttá ja sihkkarastá buori kvalitehta áššemeannudeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennomgangen viste at administrasjonen brukte en del saksbehandlingstid på å verifisere opplysninger oppgitt på innmeldingsskjemaet, eller å be om supplerende opplysninger dersom disse manglet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahčadeamis čájehuvvui ahte hálddahus geavahii ollu áššemeannudanáiggi duođaštit čálihanskovi dieđuid, dahje bivdit eanet dieđuid jus dat váilo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når omfanget av begjæringer økte, ble dette en utfordring som Sametinget måtte gjøre noe med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go ohcamat lassánedje, de šattai dat hástalus mainna Sámediggi šattai juoidá bargat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dagens samfunn er det slik at man forventer en rask saksbehandling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Otná servodagas vurdojuvvo jođánis áššemeannudeapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å få en effektiv saksbehandling var det nødvendig å se på ting som kunne effektivisere dette, som det å be om dokumentasjon på oppfyllelse av språkkravene samtidig som man sendte inn begjæring om innføring i valgmanntallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oažžun dihtii njuovžilis áššemeannudeami, lei dárbu geahčadit áššiid mat sáhtte beavttálmahttit dan, nu go bivdit olbmuid sáddet giellagáibádusduođaštusaid juo dalle go sáddejit ohcama čálihuvvot jienastuslohkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beklageligvis ble man først senere klar over at de som begjærte seg innført i valgmanntallet ikke kom seg videre i skjemaet for innføring før man la ved dokumentasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađi bahábut fuobmájedje easka maŋŋel ahte dat geat ohce čálihuvvot jienastuslohkui eai beassan viidáseappot čálihanskovis ovdalgo ledje bidjan mielde duođaštusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette ble raskt rettet opp i. Nå er det slik at man anmodes om å legge ved dokumentasjon allerede ved innsendelse av begjæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat njulgejuvvui jođánit. Dál lea nu, ahte ávžžuhuvvo bidjat duođaštusaid mielddusin juo dalle go sádde ohcama jienastuslohkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er fremdeles slik at det er den enkelte som må legge ved informasjon eller dokumentasjon på at man oppfyller kriteriene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea ain nu ahte juohkehaš ferte bidjat mielde dieđuid dahje duođaštusa das ahte deavdá eavttuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Krever du en ytelse, søker på en jobb eller medlemskap i en organisasjon eller lignende, er det vanlig at man blir bedt om å legge ved dokumentasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go ohcá doarjaga, barggu dahje miellahttuvuođa organisašuvdnii dahje sullasažžii, de lea dábálaš ahte bivdojuvvo bidjat duođaštusaid mielddusin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da Sametinget sendte ut brev med anmodning om ytterligere dokumentasjon kunne brevet tolkes som et avslag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go Sámediggi sáddii reivve mas bivddii eanet duođaštusaid, de sáhtii reive dulkojuvvot biehttaleapmin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette ble også rettet opp i, og de det gjelder har mottatt nye brev med presisering om at vi anmoder om ytterligere dokumentasjon, og at det ikke er et avslag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat maiddái njulgejuvvui, ja dat geaidda ášši guoská leat ožžon ođđa reivve mas deattuhuvvo ahte mii ávžžuhit sáddet eanet duođaštusaid, iige leat biehttaleapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget så det også som nødvendig å styrke veiledningstjenesten for å kunne behandle begjæringene i den takten som kreves for å overholde tidsfrister og gi en forsvarlig saksbehandling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oinnii maiddái dárbbu nannet bagadanbálvalusa vai galggai leat vejolaš meannudit ohcamiid nu johtilit go gáibiduvvo doalahan dihtii áigemeriid ja čađahit dohkálaš áššemeannudeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevisbyrden ligger fremdeles hos den enkelte, men Sametinget bistår også veldig mange i å finne relevant dokumentasjon dersom det er behov for dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea ain ovttaskas olbmo noađđi gávdnat duođaštusaid , muhto Sámediggi maiddái veahkeha oallugiid gávdnat relevánta duođaštusaid jus dasa lea dárbu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har fått mange henvendelser om veiledning, og har kun positive tilbakemeldinger fra de som ønsker dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ožžon ollu jearaldagaid bagadallat, ja lea ožžon dušše buriid ruovttoluottadieđuid sis geat háliidedje dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har mottatt rundt 2000 begjæringer siden midten av november 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ožžon birrasii 2000 ohcama jagi 2022 skábmamánu gaskamuttu rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har ikke en kvalitetssikret statistikk på antall avslag på begjæringen siden opprettelsen av valgmanntallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis ii leat kvalitehtasihkkarastojuvvon statistihkka das galle ohcama leat biehttaluvvon dan rájes go jienastuslohku ásahuvvui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vi kan opplyse om er at av de 2000 begjæringene som er mottatt de siste 6 månedene, dreier det seg om hittil 28 avslag på å bli innført i Sametingets valgmanntall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan maid mii sáhttit dadjat lea ahte dan 2000 ohcamis maid leat ožžon maŋemus 6 mánus, leat 28 ohcama biehttaluvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse har klageadgang etter forvaltningslovens regler om klagebehandling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dain lea váidinvejolašvuohta hálddašanlága váiddagieđahallama njuolggadusaid vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til slutt vil vi oppfordre alle som ønsker det og som oppfyller kriteriene, om å melde seg inn i valgmanntallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahpas ávžžuhit mii buohkaid geat háliidit ja devdet eavttuid, čálihit iežaset jienastuslohkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er svært gledelig å registrere den økende interessen for det samiske demokratiet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea illudahtti oaidnit ahte beroštupmi sámi demokratiijai lea lassánan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
