<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">lesekampanjen_sommerles_no_ogsa_pa_samiske_sprak.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lesekampanjen Sommerles.no også på samiske språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohkankampánja Sommerles.no maid sámegielaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå kan barn fra 1. til 7. klasse velge å lese fortellingene i den digitale lesekampanjen Sommerles.no på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál sáhttet mánát 1. gitta 7. luohkkái válljet sámegillii lohkat muitalusaid digitála lohkankampánjjas Sommerles.no.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For første gang er de oversatt til tre samiske språk, med støtte fra Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš geardde leat jorgaluvvon golmma sámegillii, Sámedikki doarjagiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1. juni settes årets Sommerles.no -kampanje i gang, og kampanjen varer til 31. august.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geassemánu 1. beaivvi álggahuvvo dán jagáš Sommerles.no-kampánja, mii bistá gitta borgemánu 31. beaivái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sommerles.no har vært en stor suksess gjennom flere år, og i fjor deltok over 164 000 barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sommerles.no lea bures lihkostuvvan máŋggaid jagiid, ja diibmá oasálaste badjel 164 000 máná.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med kampanjen er å motivere barn til å lese så mye de bare orker i løpet av en lang sommerferie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kampánjja mihttu lea movttiidahttit mánáid lohkat nu olu go oba nagodit ge olles geasseluomu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år har bibliotekene i landet anledning til å markere og synliggjøre også samisk barnelitteratur for skolebarn i forbindelse med lesekampanjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál besset riikka girjerádjosat ávvudit ja čalmmustahttit maid sámi mánáidgirjjálašvuođa skuvlamánáide lohkankampánjja oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg er glad over at vi kan bidra til at samiske elever som deltar i kampanjen får lese litteratur på sitt eget språk, og at den samiske barnelitteraturen blir mer synliggjort for alle skoleelever som deltar, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lean ilus go sáhttit váikkuhit dasa ahte sámi oahppit geat leat mielde kampánjjas besset lohkat iežaset gillii, ja ahte sámi mánáidgirjjálašvuohta eanet čalmmustahttojuvvo buot skuvlaohppiide geat servet, dadjá sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I det lulesamiske området i Hamarøy blir det åpningsfest for Sommerles 2022 for alle 1.- 7. klassinger i kommunen 1. juni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Julevsámi guovllus Hápmiris šaddet Sommerles 2022 rahpandoalut buot 1.-7. luohkáide suohkanis geassemánu 1. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sommerles-forfatter Mari Moen Holsve kommer til åpningsfesten på Hamsunsenteret på Presteid i Hamarøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sommerles-girječálli Mari Moen Holvse boahtá rahpandoaluide Hamsunguovddážis Presteidsas Hápmiris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da markeres åpning av kampanjen med høytlesing på lulesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kampánjja rahpan ávvuduvvo jitnositlohkamiin julevsámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sommerles.no gjør det gøy å lese!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sommerles.no dahká lohkama suohtasin!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sommerles.no er en digital lesekampanje på nettsiden Sommerles.no .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sommerles.no lea digitála lohkankampánja neahttasiiddus Sommerles.no.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barna lager seg en profil, registrerer alt de leser i kampanjeperioden og samler poeng for hver leste side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát ráhkadit profiilla, sisačállet buot maid lohket kampánjaáigodagas ja čogget čuoggáid juohke lohkkon siiddu ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til poeng kan barna også gjøre seg fortjent til digitale troféer og kule premier som kan hentes på biblioteket</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuoggáid lassin sáhttet mánát maid oažžut digitála vuoittuid ja bivnnuhis vuoittuid maid sáhttet girjerádjosis viežžat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barna får tilgang til en spesialskrevet fortelling av forfatter Mari Moen Holsve</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát besset lohkat muitalusa maid girječálli Mari Moen Holsve lea čállán erenoamážit kampánjja várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sommerles.no er for barn i 1. - 7. klasse og varer fra 1. juni til 31. august.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sommerles.no lea mánáide 1. -7. luohkkái ja bistá geassemánu 1.b. rájes borgemánu 31.b. rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sommerles er utviklet av Vestfold og Telemark fylkesbibliotek og Snuti AS.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vestfold ja Telemark fylkesbibliotek ja Snuti AS leat ovdánahttán Sommerles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju, kontakt sametingsråd Maja Kristine Jåma , +47 472 42 366, maja.kristine.jama@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldagaid dahje jearahallama addá sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR), +47 47 24 23 66, maja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
