<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">lesekampanjen_sommerles_ogsa_pa_samiske_sprak.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lesekampanjen Sommerles også på samiske språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohkankampánja Sommerles maiddái sámegielaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bibliotekenes store lesekampanje for barn, Sommerles, er i gang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjerádjosiid stuora lohkankampánja mánáide, Sommerles, lea jođus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barna får tilgang til en spesialskrevet fortelling av forfatter Mari Moen Holsve, som er oversatt til tre samiske språk, med støtte fra Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát besset lohkat muitalusa mii lea čállojuvvon erenoamážit kampánjii, ja mii lea jorgaluvvon golmma sámegillii, Sámedikki doarjagiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det gleder meg at Sametinget bidrar til at samiske elever får lese kampanjen på sitt eget språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lean ilus go Sámediggi váikkuha dasa ahte sámi oahppit geat leat mielde kampánjjas besset lohkat iežaset gillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske fortellingene ble mye lest i fjor, men jeg håper barna setter leserekord i år, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diibmá lohke olu mánát Sommerles-muitalusa mii lea jorgaluvvon sámegielaide, muhto mun sávan ahte mánát olahit lohkanolahusa dán jagi, dadjá sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barna lager seg en profil p å nettsida Sommerles.no , registrerer alt de leser i kampanjeperioden og samler poeng for hver leste side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát ráhkadit profiilla Sommerles.no-neahttasiiddus , sisačállet buot maid lohket kampánjaáigodagas ja čogget čuoggáid juohke lohkkon siiddu ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til poeng kan barna også gjøre seg fortjent til digitale troféer og kule premier som kan hentes på biblioteket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuoggáid lassin sáhttet mánát maid oažžut digitála vuoittuid ja bivnnuhis vuoittuid maid sáhttet girjerádjosis viežžat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her kan de også lese fortellingen skrevet av forfatter Mari Moen Holsve spesielt for kampanjen, og oversatt til tre samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Neahttasiiddus sáhttet maid lohkat muitalusa "Idja girjerádjosis", maid Mari Moen Holsve lea čállán erenoamážit kampánja váras, ja mii lea jorgaluvvon golmma sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sommerles.no har vært en stor suksess gjennom flere år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sommerles.no lea bures lihkostuvvan máŋggaid jagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med kampanjen er å motivere barn til å lese så mye de bare orker i løpet av en lang sommerferie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kampánjja mihttu lea movttiidahttit mánáid lohkat nu olu go oba nagoditge olles geasseluomu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sommerles.no er for barn i 1. - 7. klasse og varer fra 1. juni til 31. august.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ommerles.no lea mánáide 1.-7. luohkkái ja bistá geassemánu 1. beaivvi rájes borgemánu 31. beaivvi rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sommerles er utviklet av Vestfold og Telemark fylkesbibliotek og Snuti AS.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fina Sommerles.no neahttasiiddus</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
