<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">leserinnlegg:_fefo_har_ikke_vurdert_virkninger_for_samiske_interesser.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Leserinnlegg: FeFo har ikke vurdert virkninger for samiske interesser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohkkiidreivve: FeFo ii leat árvvoštallan sámi beroštumiid váikkuhusaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statnett SA har søkt om konsesjon for å bygge flere store kraftledninger i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Statnett lea ohcan konsešuvnna hukset máŋga stuorra elfápmojohtasa Finnmárkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne saken gjelder det 420 kV kraftledning mellom Skaidi og Lebesby, samt ny transformatorstasjon i Lebesby.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás lea áššin 420 kV fápmojođas Skáiddi ja Davvesiidda gaskka, ja transformáhtorstašuvdna Davvesiiddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg søkes det om å få bygge en ny 18 kilometer lang 132 kV kraftledning ved eksisterende ledning mellom Skaidi og Smørfjord transformatorstasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin ohcet lobi njulget 18 kilomehtera ođđa 132 kV fápmojohtasa dálá johtasa guora Skáiddi ja Smiervuona transformáhtorstašuvnna gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av sametingsråd Hans Ole Eira (Sp)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Hans Ole Eira (Gb)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I slike saker skal Finnmarkseiendommen/ Finnmárkkuopmodat (FeFo) vurdere hvilken betydning endringen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár áššiin galgá Finnmarkseiendommen/Finnmárkkuopmodat (FeFo) árvvoštallat mo nuppástupmi (ásahit Hans Ole Eira Árvu/Sametinget fápmolinjjáid ja transformáhtorstašuvnnaid) váikkuha sámi kultuvrii, boazodollui, meahcásteapmái, ealáhusdoaimmaheapmái ja servodateallimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hans Ole Eira Árvu/Sametinget (etableringen av kraftlinjene og transformatorstasjonene) vil ha for samisk kultur, reindrift, utmarksbruk, næringsutøvelse og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki válddahusat meahcceeatnamiid nuppástuvvan geavaheapmái Finnmárkolága § 4 mielde, galget leahkit vuođđun go dán árvvoštallet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets retningslinjer for endret bruk av utmark, gitt etter Finnmarksloven § 4, skal legges til grunn i denne vurderingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadusaid ulbmil lea ahte dat sámiid iežaset eavttuid mielde galget sihkkarastit luondduvuođu sámi kultuvrii, boazodollui, meahcásteapmái, ealáhusdoaimmaheapmái ja servodateallimii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med retningslinjene er at disse på samenes egne premisser skal bidra til sikring av naturgrunnlaget for samisk kultur, reindrift, utmarksbruk, næringsutøvelse og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi imašta go FeFo stivra lea dahkan mearrádusa mas addet lobi nuppástuhttit meahcceeatnamiid geavaheami nu ahte elfápmojohtasiid ja transformáhtorstašuvnnaid sáhttet cegget, nu ahte eai leat obanassiige árvvoštallan mo dát váikkuhit sámi kultuvrii, boazodollui, meahcásteapmái, ealáhusdoaimmaheapmái ja servodateallimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet stiller seg undrende til at FeFo-styret her har fattet et vedtak hvor de tillater endret bruk av utmark til kraftlinjer og transformatorstasjoner, uten at de i det hele tatt gjør noen vurderinger av hvordan dette vil påvirke samisk kultur, reindrift, utmarksbruk, næringsutøvelse og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallat válddahusaid mielde galgá leahkit veahkkin sihkkarastit luondduvuođu namuhuvvon beroštumiide, muhto mo dán ulbmila olahit jus ii oba árvvoštalage?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vurderinger etter retningslinjene skal bidra til å sikre naturgrunnlaget for de nevnte interesser, men hvordan kan dette formålet oppnås når det ikke gjøres noen vurderinger i det hele tatt?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrádusas eaige gávdno makkárge dieđut leatgo fátmmastan vuoigatvuođaguddiid mearrádusproseassas, nu go galggašedje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes heller ingen opplysninger i vedtaket om hvorvidt de har involvert rettighetshaverne i området i beslutningsprosessen, slik de skal gjøre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrádusas čujuhit oanehaččat Norgga Čázádat ja Energiijadirektoráhta (NVE) guorahallamiidda mas NVE lea guorahallan mo dát váikkuhit guovllu boazodollui, muhto eai dásge leat árvvoštallan maidege.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I vedtaket vises det helt kort til Norges vassdrags- og energidirektoratets, NVEs utredninger om virkningene for reindriften i området, men det gjøres ikke noen vurderinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará sámi beroštumiid eai guoskat obanassiige mearrádusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De øvrige samiske interesser berøres overhodet ikke i vedtaket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo eará sámi meahcceávkkástallamiin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva med annen samisk utmarksbruk?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Naba eará sámi ealáhusdoaimmaiguin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva med annen samisk næringsutøvelse?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo elfápmojohtasat ja transformáhtorstašuvnnat váikkuhit dáidda?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan vil kraftlinjene og transformatorstasjonene påvirke disse?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo váikkuhit guovllu sámi kultuvrii ja servodateallimii?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva slags virkninger vil dette ha for samisk kultur og samfunnsliv i området?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás ii cealkke mearrádus maidege.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det sier vedtaket ingenting om.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi meahcástangeavahus lea máŋggabealálaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk utmarksbruk er variert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii bivdit jogain, jogažiin, jávrriin ja mearas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi fisker. I elver, bekker, vann og på sjøen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii sihke fierpmástallat ja oaggut stákkuin sihke gáttis ja fatnasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi bruker både garn og stang, fra land og fra båt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke dálvet ja geasset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både sommer og vinter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii bivdit rievssahiid ja eará lottiid, smávvafuođđuid ja fuođđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi jakter ryper, annen fugl og annet småvilt og storvilt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke gárdut, nugo árbevirolaččat leat bivdán, ja ođđaáigásaš vugiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både på tradisjonelt vis med snarer, og på moderne vis med moderne metoder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii viežžat biktasiidda ja atnudávviriidda ávdnasiid. Mii murjet ja čohkket eará šattuid, ja murret dálvái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi henter materialer til påkledning, bruksgjenstander mv. Vi sanker mat i form av bær og planter, og henter brensel for vinteren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkkuopmodaga eatnamiin, ja muđuige Finnmárkkus, geavahat ain meahcceeatnama ávkin, eatge dušše hávskin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På Finnmarkseiendommens grunn og ellers i Finnmark bruker vi fremdeles utmarken til nytte, ikke bare nøye.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás seailluhat dieđu ja máhtu meahci birra, maiddái buolvvas bulvii. Dáinna máhtuin leat mii birgen dáppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig ivaretar vi kunnskapen om vår utmark og viderefører den fra generasjon til generasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii diehtit gos ja mo gávdnat dan maid dárbbašat vai birget ja loaktit dáppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapen som har gjort at vi har klart oss her oppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttu mo mii seailluhat seammá resurssaid boahttevaš buolvvaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapen om hvor og hvordan vi finner og bruker det vi trenger for å leve og trives her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Midjiide lea meahcci sihke ávkin ja hávskin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapen om hvordan vi ivaretar de samme ressursene for kommende generasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dárbbašat buohkat dan seamma, mii háliidat buohkat dan seamma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For oss går nytte og nøye hånd i hånd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meahcceeatnama mii lea min kultuvrra doaibmama vuođđun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi trenger alle det samme, vi ønsker alle det samme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat sorjavačča das ahte luondduvuođu bisuhit vai mii sáhttit geavahit meahcceeatnama birgenvuođđun, ealáhusvuođđun ja kultuvrra ja servodateallima vuođđun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En utmark som gir oss grunnlaget for å utøve vår kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat leat mii sorjavačča seamma áššis: ahte meahcceeatnama gáržžideapmi ii hehtte min geavaheamis meahcceeatnama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er avhengige av at naturgrunnlaget ivaretas for at vi skal kunne bruke utmarken som livsgrunnlag, næringsgrunnlag og grunnlag for ivaretakelse av kultur og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ahte meahci sáhttet buot meahccegeavaheaddjit geavahit verddevearálaččat, nu ahte oktage ii gáržžohala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle er vi avhengige av det samme: en utmark hvor inngrep ikke umuliggjør vår bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkoláhka ja válddahusat gáibidit čielgasit mo árvvoštallat áššiid main lea sáhka meahcceeatnamiid geavaheami nuppástuhttit ja guđe proseassaid galget atnit vuođđun go dán árvvoštallet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En utmark som tillater alle utmarksbrukerne å eksistere side om side, uten å unødig fortrenge hverandres bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go proseassa prosedyraid eai čuovo ovdal mearridit ášši, de čuožžila dakkár dilli ahte mearridanorgána, dás FeFo- stivra, ii nákce identifiseret beroštumiid ja váldit vuhtii daid geaid galget váldit vuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmarksloven og retningslinjene stiller klare krav til hvilke vurderinger som skal gjøres i saker om endret bruk av utmark, og hvilke prosesser som skal danne grunnlaget for vurderingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea beahtahallan go FeFo, mii aktiivvalaččat háliida nannet iežas rolla aktevran Finnmárkku servodatovddideamis, na passiivvalaččat lahkona nationála láhkaortnegiid ja álbmotrievtti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når prosedyrene for prosess i forkant av beslutning ikke følges, oppstår faren for at et vedtaksorgan, i dette tilfellet FeFo-styret, ikke er i stand til å identifisere interessene og hensynene som skal ivaretas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riektesihkarvuhtii lea problemáhtalaš ahte FeFo ii čađat daid árvvoštallamiid maid galget, ja čuovo daid proseassaid maid galget čuovvut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet er skuffet over at FeFo, som aktivt griper etter en rolle som aktør innen samfunnsutviklingen i Finnmark, inntar en slik passiv holdning til gjeldende nasjonalt lovverk og folkeretten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>FeFo stivra lea meannudan ášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er problematisk for rettssikkerheten at FeFo-styret unnlater å gjøre de vurderingene de skal gjøre, og følge de prosessene de skal følge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienasteamis mas lei sáhka johtasiid geinnodagas mii manná Hámmárfeasta ja Davvesiidda gielddaid, šattai boađusin ahte ášši galgá Sámediggi meannudit ja dasa lea vuođđun go fertejit váldit vuhtii váikkuhusaid;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FeFo-styret har behandlet saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>"sámi kultuvrii, boazodollui, meahcásteapmái, ealáhusdoaimmaheapmái ja servodateallimii go sámedikki válddahusat leat árvvoštallamis vuođđun" vrd. Finnmárkoláhka §10.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avstemningen som omfattet de deler av traseen som går gjennom Hammerfest og Lebesby kommuner, endte med at saken skal behandles av Sametinget med begrunnelse i hensynet til;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi meannuda ášši Sámedikki dievasčoahkkimis geassemánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«samisk kultur, reindrift, utmarksbruk, næringsutøvelse og samfunnsliv vurdert på bakgrunn av Sametingets retningslinjer», jf. Finnmarksloven § 10.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu mielas šaddá miellagiddevaš digaštallan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
