<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">lesetips_og_boktips.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lesetips og boktips</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohkama birra - loga ovttas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høytlesning fra første stund styrker barnas språkutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jitnositlohkan mánáide dan rájes go leat unnit buorida máná sátneriggodaga hirbmosit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les sammen ofte, helst hver dag!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná šaddá eanet oadjebassan geavahit sámegiela. Dutkan čájeha ahte dat vuosttaš jagit máná eallimis bidjet vuođu oahppamii ja sosiála ovdáneapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helt fra barna er ganske små, kan du ha lesestund sammen med barnet ditt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Positiiva vásáhusat girjjiiguin ja lohkamiin mielddisbuktet buriid eavttuid maŋit áigái lohkan- ja čállinoahpahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom kjærlige og trygge relasjoner vil du bidra til at barnets språkferdigheter utvikler seg på en god måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávisolbmot sáhttet šaddat buorren ovdagovvan lohkamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen bøker vil være favoritter, og barnet ditt vil at du skal lese boka om, og om igjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mađi stuorát mearkkašupmi girjjiin lea mánáid eallimii dan rájes go leat unnit, dađi buorebut leat sii ráhkkanan lohkamii go álget skuvlii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>10 gode grunner til å lese for barnet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10 buori ákka lohkat mánnái:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er rolig og koselig å bli lest for!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea jaskat ja liekkus go muhtin lohká dutnje!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når vi leser, øker vi ordforråd og språkforståelse hos barnet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go mii lohkat, de mii buoridit máná sátneriggodaga ja giellaipmárdusa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dere får en felles opplevelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oažžubeahte oktasaš vásáhusa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dere får mer å snakke om</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šaddá eanet man birra ságastallá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språket blir bedre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella buorrána</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnet lærer å lytte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná oahppá guldalit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dere øker barnets forståelse for andre mennesker og levemåter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máná ipmárdus eará olbmuide ja eallinvugiide buorrána</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnet får økt selvforståelse ved å gjenkjenne seg selv og andre i bøkene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná oažžu buoret iešipmárdusa go dovdá iežas ja earáid girjjiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høytlesing stimulerer fantasi, følelser, lek og drømmer hos barnet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jitnositlohkan nanne máná miellagovahallama, dovdduid, stoahkama ja nieguid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapen økes – barnet lærer mer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtu nannejuvvo - mánná oahppá eanet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Involver familien!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga mánnái dávjá, áinnas juohke beaivvi!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppmuntre eldre søsken, besteforeldre og andre voksne også å lese for den lille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan rájes go mánát leat oalle unnit, de sáhtát mánáin váldit lohkanbottožiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en fin måte å styrke felleskap på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkislaš ja oadjebas gaskavuođaid bokte váikkuhat dasa ahte máná giellačehppodat nannejuvvo buriin vugiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er å skape lesende rollemodeller og vise at også du og andre voksne har glede av å lese.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgge árrat!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Storfamilie i sofa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávnna girjjiid mat leat heivehuvvon máná ahkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
