<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">lodden_anerkjennes_og_gjores_permanent_i_forslaget_til_ny_forskrift_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lodden anerkjennes og gjøres permanent i forslaget til ny forskrift</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lodden dohkkehuvvo ja árvaluvvo bistevaččan ođđa láhkaásahusas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er tilfreds med at departementet i sitt høringsnotat velger å fremme ny forskrift som skal gi mulighet og rammer for videreføring av lodden eller vårvinterjakt på ender i Guovdageainnu suohkan/Kautokeino kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea duhtavaš go departemeanta iežas gulaskuddannotáhtas ovddida láhkaásahusa mii addá vejolašvuođa ja rámmaid joatkit loddema dahje giđasdálvebivddu Guovdageainnu suohkanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klima- og miljøverndepartementet (KLD) anerkjenner lodden og foreslår i sitt høringsnotat å gjøre lodden til en permanent ordning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálkkádat- ja birasdepartemeanta dohkkeha loddema ja evttoha loddema bistevažžan iežas gulaskuddamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har nå gitt sin høringsuttalelse til utkastet til ny forskrift, og ser fram til konsultasjon med Klima- og miljøminister Espen Barth Eide om denne sedvanen som har stor betydning lokalt i Guovdageaidnu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea dál sádden cealkámuša ođđa láhkaásahussii, ja ráđis leat vuordámušat konsultašuvnnaide dálkkádat- ja birasministariin, Espen Barth Eidiin, árbevieruin masa lea stuora beroštupmi Guovdageainnu servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Like viktig som å gjøre lodden permanent, vil det være at lodden gis et regelverk som de lokale jegerne kan akseptere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Seamma deaŧalaš go ahte lodden šaddá bistevažžan, lea ahte loddemii mearriduvvojit njuolggadusat maid báikkálaš bivdit dohkkehit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil alltid være stor risiko for at en forskrift som ikke har aksept hos brukerne, ikke oppnår legitimitet, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus láhkaásahus ii olat dohkkeheami báikkálaš geavaheddjiid gaskkas, de lea bahá ahte ii olat legitimitehta ge, dadjá sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anerkjenne tradisjonell kunnskap</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš máhttu vuođđun dán áššis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet er tilfreds med prosessen som departementet har gjennomført i forbindelse med utarbeidelse av ny forskrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea duhtavaš proseassain maid departemeanta lea čađahan barggus ásahit ođđa láhkaásahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>KLD har lagt vekt på konsultasjoner med de lokale foreningene Boarri og Sámi bivdo- ja meahcástan searvi, samt Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálkkádat- ja birasdepartemeanta lea vuoruhan konsultašuvnnaid báikkálaš servviiguin, Boarriin ja Sámi bivdo- ja meahcástan serviin, ja maiddái Sámedikkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er avholdt et folkemøte i Guovdageaidnu om lodden, og det lokale Loddenutvalgets utredning er tatt inn om den del av kunnskapsgrunnlaget ved utarbeidelse av ny ordning for andejakta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii leat leamaš fárus lágideamen álbmotčoahkkima Guovdageainnus loddeme birra, ja Loddenlávdegotti guorahallan lea bidjon diehtovuođđun go leat bargan ođđa loddenortnegiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingsrådet ser det som viktig at tradisjonell kunnskap – árbediehtu - anerkjennes og vektlegges parallelt med forskningsbasert kunnskap i saken som omhandler samisk kulturutøvelse og samisk kultur, understreker Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggeráđđái oaidná deaŧalažžan go árbevirolaš máhttu dohkkehuvvo ja vuoruhuvvo dássálaga dutkiid máhtuin áššis mat gusket sámi kulturdoaimmaide ja sámi kultuvrii, dadjá Jåma. Bivdán don doloža rájes ja dehálaš seailluhit gelbbolašvuođa boahttevuhtii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Røtter tilbake til veidesamfunnet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loddemis lea historjjálaš ja kultuvrralaš vuođđu doložis sámi johtalan ja bivdokultuvrras, ja lodden sisttisdoallá sámi iešbirgejumi gitta dálá áigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lodden har dype historiske og kulturelle røtter tilbake til det samiske veidesamfunnet, og representerer en del av den samiske selvbergingsøkonomien frem til vår tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin lea čujuhan ahte ekologalaš birgejupmi ferte bidjot vuođđun álo go galgá mearridit ođđa njuolggadusaid sámiid kulturdoaimmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum har vist til at økologisk bærekraft må legges til grunn for utarbeidelse av regelverk for all samisk kulturutøvelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke báikkálaš bivdiin ja serviin lea beroštupmi seailluhit ja bisuhit loddenáliid loddema várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både lokale jegere og foreningene vil være opptatt av at andebestandene er bærekraftige og at de kan karakteriseres som høstingsbare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto go mearrida ođđa láhkaásahusa, de ferte maiddái váldit vuohti ahte seailluheapmi maid fátmmasta daid kultuvrralaš beliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men ved fastsettelse av forskriften, må bærekraftbegrepet også utvides til å omfatte kulturell bærekraft.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diet guokte beali guollaba oktii ja leaba sorjavaččat nubbi nuppis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I praksis henger disse sammen og er gjensidig avhengige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ođđa láhkaásahus viiddiduvvo ovddeš ásahusa ektui, nu ahte lodden šaddá kultuvrralaččat guoddevaš, ja dát sámi árbevierru joatkašuvvá, ovddemustá boahttevaš buolvvaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Den nye forskriften utvides i forhold til den utgåtte, slik at lodden blir kulturelt bærekraftig, og at denne samiske sedvanen kan videreføres til, og ikke minst av, kommende generasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis leat vuordámušat ahte konsultašuvnnat čađahuvvojit rehálaččat ja dainna ulbmiliin ahte mis olahit ovttaoaivilvuođa departemeanttain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har forventninger om at konsultasjonene gjennomføres i god tro og med formål om enighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lea mihttun ahte ođđa láhkaásahus lea sajis buori áiggis ovdal go dán jagi lodden álggahuvvo, loahpaha sámediggeráđđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi tar sikte på at den nye forskriften er på plass i god tid før startskuddet for årets lodden, avslutter Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos háliidat jearahallat sámediggeráđi Maja Kristine Jåma, de leat dá oktavuođa dieđut t lf: +47 472 42 366 maja.kristine.jama@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
