<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">lokale-produsenter-har-potensiale.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lokale produsenter har potensiale / Reindrift / Næringer / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikkálaš buvttadeaddjin leat vejolašvuođat / Boazodoallu / Ealáhusat / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lokale produsenter har potensiale</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikkálaš buvttadeaddjin leat vejolašvuođat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>30. juni 2014</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>30. Geassemánnu 2014</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget bevilger 457 000 kroner i støtte til Skodi Reinkjøtt i Karasjok til innkjøp av maskiner til produksjon av reinkjøttprodukter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea juolludan 457 000 ruvnno Skodi Reinkjøtt:ii Kárášjogas, oastit mašiinnaid maiguin buvttada buktagiid bohccobierggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Thomas Åhren sier at etterspørselen etter reinkjøtt i Norge er stort og det er derfor markedsgrunnlag også for små nisjebedrifter som Skodi Reinkjøtt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Thomas Åhrén lohká ahte bohccobierggu jearahit ollu Norggas, ja danin lea márkanvuođđu maiddái smávit dihtomárkanfitnodagaide dego Skodi Reinkjøtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skodi Reinkjøtt planlegger innkjøp av maskiner for å lette arbeidet med nedskjæring av kjøtt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skodi Reinkjøtt áigu oastit mašiinnaid mat álkidit ja geahpidit barggu go smávve daid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag gjøres mye av produksjonen for hånd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál čuhppojuvvo ollu gieđaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette medfører at arbeidet går tregt og samtidig fører det til tunge fysiske belastninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mielddisbuktá ahte bargu manná njozet ja seammás dat mielddisbuktá ollu lossa rahčamiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selskapet er en liten familiebedrift i Karasjok som driver med reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodat lea smávit bearašfitnodat Kárášjogas mii bargá boazodoaluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For ca to år siden startet bedriften også med videreforedling og salg av reinkjøtt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sullii guokte jagi áigi álggahii fitnodat maiddái bohccobierggu viidásetbuvttademiin ja vuovdimiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedriften driver med salg av reinkjøttprodukter, bl.a: reinrull, saltkjøtt, reinskav, marinert biff, surret stek, leverbiff, ytrefilet, koteletter, buljong/kok kjøtt m.m. Råvarer skaffes fra egen reinflokk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodat vuovdá bohccobiergobuktagiid nu go bohccorulla, sáltebierggu, cáhppojuvvon bierggu, marinerejuvvon biffa, gissojuvvon čoarbbealbierggu, vuoivvasbiffa, savvodeahki, čielgečaskáid, málesbierggu jna. Bierggu váldá iežas ealus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Thomas Åhren sier at lokale bedrifter bør legge opp til samarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Thomas Åhren lohká ahte báikkálaš fitnodagat berrejit ovttasbargat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Det er viktig å utnytte hverandres styrke og kompetanse slik at produsentene samlet sett oppnår fordeler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Lea dehálaš ávkkástallat nubbi nuppi nanusvuođas ja gelbbolašvuođas nu ahte buvttadeaddjit oktiibuot olahit ovdamuniid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har tro på at når mange satser og samhandler om strategier, så vil man på tross av konkurransesituasjonen bidra til at alle får et løft, sier sametingsråd Thomas Åhren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mus lea jáhkku dasa ahte go máŋggas áŋgiruššet ja oktiiheivehit strategiijaid, de gilvalandili dihte váikkuha dát ahte buohkaide lea ávkin, lohká Sámediggeráđđi Thomas Åhren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Skodi Reinkjøtt er en bedrift som har gode fremtidsutsikter innen videreforedling av reinkjøttprodukter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Skodi Reinkjøtt lea fitnodat mas leat buorit boahtteáiggevejolašvuođat bohccobierggu buvttadeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedriften har utviklet flere produkter av reinkjøtt som har et potensiale, sier Åhren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodat lea ráhkadan máŋga buktaga bohccobierggus main leat eanet vejolašvuođat, lohká Åhren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>M er info: Sametingsråd Thomas Åhren, 908 39 663</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđut: Sámediggeráđđi Thomas Åhren, 908 39 663</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
