<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">lokal-forvaltning-av-fiske-i-tana.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lokal forvaltning av fiske i Tana / Lokal forvaltning av fiske i Tana / Fiskerettigheter / Land og ressursrettigheter / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolásteami báikkálaš hálddašeapmi Deanus / Guolásteami báikkálaš hálddašeapmi Deanus / Bivdovuoigatvuohta / Eatnan ja resursavuoigatvuođat / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lokal forvaltning av fiske i Tana</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolásteami báikkálaš hálddašeapmi Deanus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Politisk sak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Politihkalaš ášši:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siste hendelse: 13.feb 2012 Sametinget sentral i regulering av fisket i Tanavassdraget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>31.golggotm 2011</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>31.okt 2011</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>31.golggotm 2011</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lokal forvaltning av fiske i Tana</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolásteami báikkálaš hálddašeapmi Deanus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>31.okt 2011</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>31.golggotm 2011</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>31.okt 2011</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>31.golggotm 2011</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lokal forvaltning av fiske i Tana</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolásteami báikkálaš hálddašeapmi Deanus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>13.feb 2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>13.Guovvam 2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>31.okt 2011</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>31.golggotm 2011</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lokal forvaltning av fiske i Tana</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolásteami báikkálaš hálddašeapmi Deanus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I finnmarksloven heter det at lokalbefolkningen har særskilte rettigheter til fiske i Tana- og Neidenvassdragene på grunnlag av lov, alders tids bruk og lokal sedvane.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkolágas daddjo ahte Deanu- ja Njávdán-čázádagain leat báikki álbmogis sierranas vuoigatvuođat bivdui lága, vieruiduvvan anu ja báikkálaš vieruid vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærmere regler om lokal rettighetsbasert forvaltning av fiske i Tana- og Neidenvassdragene fastsettes i forskrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárkilat njuolggadusat báikkálaš vuoigatvuođaide vuođđuduvvon hálddašeapmi Deanus ja Njávdán-čázádagain mearriduvvojit láhkaásahus bakte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne bestemmelsen i finnmarksloven ble fulgt opp med nedsetting av et utvalg – Tanautvalget – som i 2009 avga en innstilling med forslag til forskrifter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearrádus finnmárkolágas čuovvoluvvui lávdegotti “Deanulávdegotti” nammadeami bakte, ja mii 2009 ovddidii mearrádusárvalusa oktan láhkaásahusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget avga i 2010høringsuttalelse til denne forskriften og fulgte opp med konsultasjoner med Miljøverndepartementet om fastsettelsen av dem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ovddidii jagi 2010 gulaskuddancealkámuša dán láhkaásahussii ja čuovvolii ášši ráđđádallamiin Birasgáhttendepartemeanttain láhkaásahusa mearrideami hárrái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskriften trådte i kraft i februar 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaásahus bođii fápmui guovvamánus 2011:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskriften innebærer at det opprettes et lokalt forvaltningsorgan, Tanavassdragets fiskeforvaltning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaásahus mearkkaša ahte galgá ásahuvvot báikkálaš hálddašanásahus, Deanučázádaga guolástushálddašeapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppgaver som fiskekortsalg, fiskeoppsyn og fangstrapportering som i dag ligger til lensmannen, politimesteren og Fylkesmannen foreslås overført til det lokale forvaltningsorganet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmat nugomat bivdokoarttaid vuovdin, guolástusa bearráigeahčču ja bivdoraporteren mat dál gullet leansmánnái, politiijameastárii ja fylkkamánnái sirdojuvvojit báikkálaš hálddašanorgánii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tanavassdragets fiskeforvaltning foreslås har ni representanter, fem oppnevnt av de fiskeberettigede (laksebreveiere), mens Tana og Karasjok kommuner oppnevner to representanter hver med stangfiskerett, uten laksebrev.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanučázádaga guolástanhálddašeamis galget leat ovcci áirasa, ja dain galget viđas nammaduvvot daid gaskkas geain leat bivdinvuoigatvuođat (luossareiveeaiggádat), ja Deanu ja Kárášjoga gielddat nammadit guokte áirasa goabbáinai stággobivdolobiin, luossareivve haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fiskeberettigede vil dermed ha flertall i det lokale forvaltningsorganet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dagaha ahte sis geain lea bivdinvuoigatvuohta lea eanetlohku hálddašanorgánas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det stilles imidlertid krav til kvalifisert flertall i de viktigste sakene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goitge gáibiduvvo merrojuvvon eanetlohku deháleamos áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Garnfiskeretten ligger fortsatt til aktive jordbrukere i elvedalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fierbmunlohpi gullá ain Deanuleagi beaivválaš eanandolliide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordningen med fellesmøte (tidligere kalt lakseting) for de fiskeberettete videreføres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá bivdinvuoigatvuođalaččaid oktasaščoahkkin (ovddeš luossadiggi) joatkašuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fellesmøtet vil ha myndighet til å velge de fiskeberettigetes representanter til Tanavassdragets fiskeforvaltning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktasaščoahkkimis lea váldi válljet bivdinvuoigatvuođalaččaid gaskkas áirasiid Deanučázádaga hálddašeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tanavassdragets fiskeforvaltning disponerer inntektene fra salg av fiskekort til nødvendige forvaltningsoppgaver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanučázádaga hálddašeapmi hálddaša dietnasiid bivdokoarttaid vuovdimis dárbbašlaš hálddašandoaimmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På denne måten videreføres ordningen med at inntektene fra fisket benyttes til oppsyn og andre forvaltningsoppgaver tilknyttet vassdraget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu joatkašuvvo dálá ortnet mas dietnasat guolásteami adnojit čázádaga bearráigehččui ja eará hálddašandoaimmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eventuelle midler som ikke blir benyttet det enkelte år foreslås fordelt med 75 % til de fiskeberettigede og 25 % til et disposisjonsfond.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi loahpas vejolaš anekeahtes ruđat evttohuvvojit juhkkojuvvot nu ahte bivdinvuoigatvuođalaččat ožžot 75 % ja háldenfondii ges ráddjejuvvo 25%.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en forskrift som regulerer lokal forvaltning i Tana med sidevassdrag med virkeområde så langt laks går.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea láhkaásahus man mielde báikkálaš hálddašeapmi muddejuvvo Deanus ja oalgejogain nu guhkas bajás go luossa goargŋu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskriften erstatter Kongelig resolusjon av 1. april 1911.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaásahus boahtá 1911 cuoŋománu 1.beaivvi Gonagaslaš resolušuvnna sadjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskriften er hjemlet i finnmarkloven § 28, dermed må også forskriftene være innenfor rammene av bestående rettigheter etter finnmarkslovens § 5 og øvrige bestemmelser i kapittel 1 og da særlig § 1 formål og § 3 forholdet til folkeretten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaásahusa láhkavuođđu lea finnmárkoláhka § 28, danin galgá maiddái láhkaásahus ollašuhttit dálá vuoigatvuođaid finnmárkolága §5 olis ja muđui mearrádusaid 1.kapihtalis ja earenoamážit § 1 ulbmil ja § 3 oktavuohta álbmotriektái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskriften er videre hjemlet i lov av 15. mai 1992 nr. 47 om laksefisk og innlandsfisk m.v. (laks- og innlandsfiskeloven) § 6 annet ledd som sier at Kongen kan gi nærmere regler om etablering av særskilte organer for forvaltning av anadrome laksefisk, og videre at departementet gir nærmere regler om fiskeforvaltningens virksomhet og saksbehandling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaásahusa láhkavuođđu lea muđui láhka miessemánu 15. beaivvi 1992 nr. 47 luossabivddu ja sáivaguolásteami birra jna. (Luossa- ja sáivaguolástanláhka) § 6 nubbi lađas mas daddjo ahte Gonagas sáhttá mearridit dárkilat njuolggadusaid go ásahuvvojit sierra orgánat anadroma luossaguliid hálddašeapmái, ja viidáset ahte departemeanta sáhttá mearridit dárkilat njuolggadusaid bivdohálddašeami doibmii ja áššemeannudeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Laks- og innlandsfiskeloven vil i tillegg regulere rammene for den lokale ressursforvaltningen ved at det er miljømyndighetene som treffer tiltak om omfanget av høstingen av fiskeressursene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin luossa- ja sáivaguolástanláhka maiddái mearrida rámmaid báikkálaš riggodathálddašeapmái dakko bakte go biraseiseválddit mearridit bivdomeari guollevalljodagaid ávkkástallama oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved beslutning om høsting skal også naturmangfoldsloven komme til anvendelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávkkástallama oktavuođas galgá maiddái luonddušláddjivuođaláhka adnot vuođđun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne sammenheng vil tanaloven veie tungt da denne angir en fiskerett for laksebreveiere etter § 1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán oktavuođas lea deanu láhka dehálaš danin go dat mearrida bivdorievtti luossareiveeaiggádiidda § 1 mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskriften fastslår hvem er fiskeberettigede i § 3, hvem som har rett til stangfiske etter § 4 og hvem som har adgang til stangfiske etter § 5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaásahus § 3 mearrida geas lea bivdinvuoigatvuohta, geain lea stággobivdolohpi § 4 ja § 5 mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I foreslått forskrift til § 10 har Tanavassdragets fiskeforvaltning anledning til å innskrenke fisket, utover vedtak fattet av miljømyndighetene etter lakse- og innlandsfiskeloven, hvis hensyn til fiskebestanden eller hvis utøvelsen av fisket tilsier det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaásahusa § 10 árvalusa mielde lea Deanučázádaga guolástanhálddašeamis riekti gáržžidit bivddu, viidát go maid biraseiseválddit leat dahkan luossa- ja sáivaguolástanlága vuođul, guollenáli beroštumiid dahje guolásteami dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En tilsvarende utvidelse av fisket er det ikke anledning til, slik det også er for alle andre elver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viiddidit guolásteami vástideaddji ládje ii leat lohpi, nu movt maiddái lea eará jogain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmarksloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkoláhka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskrift om lokal forvaltning av fisk og fisket i Tana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaásahus gullenáli ja guolásteami báikkálaš hálddašeapmi Deanus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansvarlig politiker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddasvástideaddji politihkkár</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
