<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">lokal-forvaltning-av-nasjonalparker-og-store-verneomraader.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lokal forvaltning av nasjonalparker og store verneområder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotmehciid ja stuorát suodjalanguovlluid báikkálaš hálddašeapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har konsultert med Miljøverndepartementet og ble enig om forvaltningsordningen for nasjonalparker og større verneområder i 2009.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea konsulteren Birasgáhttendepartemeanttain, ja leat soahpan álbmotmehciid ja stuorát suodjalanguovlluid hálddašanortnegiid birra 2009:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Miljøverndepartementet konsulterer om den samiske representasjonen i hvert enkelt nasjonalparkstyre eller verneområdestyre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Birasgáhttendepartemeanta konsulterejit sámi ovddastusa birra juohke áidna álbmotmeahccestivrras dahje suodjalanguovlostivrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er verdt å merke seg at ved etableringen av den nye forvaltningsordningen med lokale forvaltningsstyrer heter det fra regjeringen at graden av samisk representasjon skal bli ”Vurdert ut fra områdets sin betydning for samisk kultur og næringsutøvelse”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veara lea bidjat merkii ahte ođđa hálddašanortnega ásaheami oktavuođas báikkálaš hálddašanstivrraiguin lea ráđđehus dadjan ahte sámi ovddastusa sturrodat galgá “Árvvoštallojuvvot guovllu mearkkašumi vuođul sámi kultuvrii ja ealáhusbargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er sametingsrådet som foreslår representantene til verneområdestyrer og nasjonalparkstyrer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De sitter normalt sett i en sametingsperiode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi evttoha lahtuid suodjalanguovlostivrraide ja álbmotmeahccestivrraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
