<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">lover_som_omhandler_samiske_pasienters_rettigheter_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lover som omhandler samiske pasienters rettigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lágat mat válddahit sámi buhcciid vuoigatvuođaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske pasienter har rettigheter gjennom nasjonale lover og internasjonale konvensjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi pasieanttain leat vuoigatvuođat nationála lágaid ja riikkaidgaskasaš konvenšuvnnaid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sameloven s § 3-5 gir innbyggere innenfor samisk forvaltningsområde rett til å bruke samisk for å ivareta egne interesser overfor lokale og regionale offentlige helse- og sosialinstitusjoner, og har rett til å bli betjent på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi hálddašanguovllu ássiin lea Sámelága § 3-5 bokte vuoigatvuohta geavahit sámegiela go ovddidit iežaset áššiid báikkálaš ja regionála almmolaš dearvvašvuođa- ja sosiálaásahusaide, ja oažžut bálvalusaid sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likeledes påpeker Pasientrettighetsloven § 3-5 at pasienter har krav på informasjon, som er tilpasset mottakerens individuelle forutsetninger, som alder, modenhet, erfaring og kultur- og språkbakgrunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái Pasieantavuoigatvuođalágas § 3-5 čuožžu ahte pasieanttain lea vuoigatvuohta oažžut dieđuid mat leat heivehuvvon sin individuála eavttuide, nugo ahki, rávisvuohta, hárjáneapmi ja kultur- ja gielladuogáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Ot.prp. nr. 12 presiseres det at retten til informasjon som er tilpasset den enkelte pasients individuelle behov, tilsier at det overfor samisktalende pasienter bør skaffes tolk, eller at pasientene bør bli betjent av samisktalende helsepersonell når dette er nødvendig for at pasienten skal gis informasjon som tilfredsstiller kravene i loven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ot.prp nr. 12 dárkkuha ahte vuoigatvuohta oažžut dieđuid mat leat heivehuvvon ovttaskas pasieanta individuála dárbbuide, cealká ahte sámi pasieanttaid gieđahallamis berre viežžat dulkka, dahje ahte sámegielat dearvvašvuođabargit gieđahallet daid pasieanttaid go dat lea dárbu vai pasieanta oažžu daid dieđuid maid lágat geatnegahttet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre vises det til ILO-konvensjon nr. 169 om urfolk og stammefolk i selvstendige stater , FNs konvensjon om barnets rettigheter og FNs erklæring om urfolks rettigheter .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto čujuhit ILO-konvenšuvdnii nr. 169 álgoálbmogiid ja čearddalaš álbmogiid birra iešmearrideaddji riikkain , ON konvenšuvdnii máná vuoigatvuođaid birra ja ON julggaštussii álgoálbmotvuoigatvuođaid birra .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ILO konvensjon nr. 169 om urfolk og stammefolk i selvstendige stater artikkel 25 sikrer samene rett til å være med på å utforme de aktuelle helsetilbud og stadfester samiske brukeres rett til tilfredsstillende helsetjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ILO-konvenšuvdna nr. 169 álgoálbmogiid ja čearddalaš álbmogiid birra iešmearrideaddji riikkain artihkal 25 sihkkarastá sápmelaččaide vuoigatvuođa searvat áigeguovdilis dearvvasvuođabálvalusa hábmemii ja nanne sámi geavaheddjiid vuoigatvuođa dohkálaš dearvvasvuođabálvalusaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre lover som omhandler samiske pasienters rettigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará lágat mat guoskkahit sámi pasieanttaid vuoigatvuođaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lov om Sametinget og andre samiske rettsforhold (sameloven): § 3-5. Utvidet rett til bruk av samisk i helse- og sosialsektoren</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhka Sámedikki ja eará sámi vuoigatvuođaid birra (Sámeláhka): § 3-5. Viddiduvvon vuoigatvuohta atnit sámegiela dearvvasvuođa- ja sosiálasuorggis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lov om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven): § 3-10. Pasienters og brukeres innflytelse og samarbeid med frivillige organisasjoner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhka suohkaniid dearvvašvuođa- ja fuolahusbálvalusaid j.e. birra (dearvvašvuođa- ja fuolahusbálvalusláhka): § 3-10. Pasienters og brukeres innflytelse og samarbeid med frivillige organisasjoner (pasieanttaid ja geavaheddjiid mielmearrideapmi ja ovttasbargu eaktodáhtolaš organisašuvnnaiguin)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lov om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven): § 3-5. Informasjonens form</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhka pasieanttaid ja geavaheddjiid vuoigatvuođaid birra (pasieanta- ja geavaheaddjivuoigatvuođaláhka): § 3-5. Informasjonens form (diehtojuohkima hápmi)</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
