<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">lover_og_forskrifter_som_omhandler_samisk_sprak.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lover og forskrifter som omhandler samisk språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lágat ja njuolggadusat mat válddahallet sámi gielaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske folkegruppen i Norge skal kunne sikre og utvikle sitt språk, kultur og sitt samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččat Norggas galget beassat sihkkarastit ja ovdánahttit gielaset, kultuvrraset ja servodateallimiiddiset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle har rett til svar på samisk når de henvender seg til et lokalt offentlig organ i forvaltningsområdet for samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkain lea riekti oažžut vástádusa sámegillii go váldet oktavuođa báikkálaš almmolaš ásahusain hálddašanguovllu siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle har rett til å bruke samisk i rettsvesenet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkain lea riekti atnit sámegiela riektevuogádagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle som ønsker å bruke samisk overfor lokale og regionale offentlige helse- og sosialinstitusjoner i forvaltningsområdet, har rett til å bli betjent på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat geat háliidit sámegillii gulahallat hálddašanguovllu báikkálaš ja guovlulaš almmolaš dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusain, lea riekti oažžut bálvalusa sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barn under barnevernets omsorg har rett til å bruke sitt morsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánát geat leat mánáidsuodjalusa fuolahusas lea riekti beassat hupmat eatnigielaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle har rett til individuelle kirkelige tjenester på samisk i Den norske kirkes menigheter i forvaltningsområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkain lea vuoigatvuohta oažžut oktagaslaš girkolaš bálvalusaid sámegillii Norgga girku searvegottiin mat leat sámegiela hálddašanguovllu siskkobealde</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansatte i et lokalt eller regionalt offentlig organ i forvaltningsområdet har rett til permisjon med lønn for å skaffe seg kunnskap i samisk når organet har behov for slik kunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargit báikkálaš dahje guovlulaš almmolaš ásahusain hálddašanguovllu siskkobealde lea riekti oažžut virgelobi bálkkáin háhkamis sámegielat gelbbolašvuođa go ásahus dárbbaša dákkár gelbbolašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle har rett til opplæring i samisk i grunnskolen og i den videregående skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkain lea riekti oažžut sámegieloahpahusa vuođđoskuvllas ja joatkkaskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lover og forskrifter som omhandler samisk språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lágat ja njuolggadusat mat válddahallet sámegielaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lov om Sametinget og andre samiske rettsforhold (sameloven):</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhka Sámedikki ja eará sámi vuoigatvuođaid birra (sámeláhka):</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kapittel 3. Samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kapihtal 3 Sámegiella</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskrifter som hører til Lov om Sametinget og andre samiske rettsforhold (sameloven) som omhandler samisk språk:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaásahusat mat gullet láhkii Sámedikki birra ja eará sámi vuoigatvuođaid birra (sámeláhka) mat válddahallet sámegiela:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskrift til sameloven (lov 12. juni 1987 nr. 56) om forvaltningsområdet for samisk språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámelága láhkaásahus (láhka geassemánus 12. b 1987 nr. 56) sámegiela hálddašanguovllu birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskrift til samelovens språkregler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaásahus sámelága giellanjuolggadusaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskrift til rett om opplæring i samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaásahus sámegieloahpahusa vuoigatvuođa birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lov om stadnamn:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikenammaláhka:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lov om stadnamn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikenammaláhka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskrift til lov om stadnamn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikenammalága láhkaásahus</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
