<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">lykkeoenskninger-fra-presidenten-til-feiringen-av-samenes-nasjonaldag.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lykkeønskninger fra presidenten til feiringen av Samenes nasjonaldag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lihkkosávaldagat presideanttas Sámi našunálabeaivvi ávvudeapmái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg vil med dette ønske til lykke på vegne av Sametinget med feiringen av samenes nasjonaldag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Háliidan sávvat lihku Sámedikki bealis sámi álbmogii našunálabeaivvi ávvudemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg anser vår festdag som svært verdifull og jeg ønsker alle i hele Sápmi en gledelig feiring, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anán hui árvvus min ávvubeaivvi ja sávan buohkaide ilolaš ávvudeami miehtá Sámi, dadjá Sámedikki presideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Keskitalo feirer 6. februar i Østersund, på svensk side av Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Keskitalo ávvuda guovvamánu 6. beaivvi Staares, Ruoŧa bealde Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et jubileumsår, da det er 100 år siden det første samiske landsmøte ble arrangert i Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe lea ávvujahki, go lea 100 jagi áigi go vuosttaš sámi riikkačoahkkin lágiduvvui Ruoŧas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er stor glede for meg å få være med på 100-års feiringa på svensk side av Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea stuora illun munnje go beasan čuovvut 100-jagi ávvudeami Ruoŧa bealde Sámi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er ett folk på tvers av landegrensene og av hele mitt hjertet ønsker jeg at Staare 2018 arrangementene lykkes like bra som Tråante 2017, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat okta álbmot beroškeahttá riikkarájáid ja váimmustan sávan ahte Staare 2018 doalut lihkostuvvet seamma bures go Tråante 2017, dadjá Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hele sametingsrådet er i Østersund denne uka for å feire og følge møtene som er der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olles sámediggeráđđi lea Staares dán vahku ávvudeame ja čuovvume čoahkkimiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
