<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">marine_naeringer.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Marine næringer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearraealáhusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den sjøsamiske kulturen er bygd på fjord- og kystfiske, både som levevei alene, men også i kombinasjon med andre næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrasámi kultuvrra vuođđun lea riddo- ja vuotnabivdu, sihke áidna ealáhussan, muhto maiddái ovttas eará ealáhusaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fisket i fjorder og kystfarvann, som et materielt kulturgrunnlag, er avgjørende for bo- og sysselsettingen i lokalsamfunnene langs kysten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolásteapmi vuonain ja riddoriddoguovlluin, ávnnaslaš kulturvuođđun, lea mearrideaddjin ássamii - ja barggahussii miehtá rittu sámi báikegottiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets politikk innen marine næringer har i en årrekke gått ut på å sikre samenes rettigheter til fiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki politihkka mariidna ealáhusain lea máŋggaid jagiid leamaš dat ahte sihkkarastit sámiid bivdovuoigatvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har brukt betydelige ressurser på å få til en fiskeripolitikk som gjør det mulig å fiske lokalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea geavahan viehka ollu resurssaid dasa ahte oažžut dakkár guolástuspolitihka mii dahká vejolažžan bivdit báikkálaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette har skjedd gjennom en forsvarlig forvaltning av de marine ressursene, gjennom styrking av befolkningens kollektive rettighetsgrunnlag og gjennom tilskuddsmidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dohkálaš hálddašeapmi guolleresurssain lea dahkkon nannen bokte álbmoga kollektiivvalaš vuoigatvuođaid ja doarjjaortnegiid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget arbeider fortsatt for en sterkere lokal forankring i forvaltningen av fiskeressursene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bargá ain oččodeames guolleresurssaide nana báikkálaš hálddašeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette for å gi fiskerne større makt og innflytelse når bruken av ressursene avgjøres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat dahko nu ahte guolásteaddjit ožžot eanet válddi ja váikkuhanfámu go resurssaid geavaheapmi galgá mearriduvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget jobber kontinuerlig for at befolkningen og fiskerne i sjøsamiske områder skal få benytte sin opparbeidede rett ved alderstidsbruk og sedvane, til fiske og bruk av de marine ressursene i sine områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bargá čađat dan ala ahte sámi mearraguovlluid álbmot ja guolásteaddjit galget geavahit oamastuvvon vuoigatvuođa dološ áiggi rájes geavaheami ja virolašvuođa vuođul guolásteapmái ja mearrasámi guovlluid mariidna resurssaid geavaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette innbefatter også retten til sjølaksefiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská maiddái mearraluossabivdui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Retten i de ulike fiskeriene skal være gratis og av en slik størrelse at en kan leve av det, og gjennom dette også legge til rette for nyrekruttering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuohta iešguđet guolástemiide galgá leat nuvttá ja dakkár sturrodagas ahte dainna sáhttá birget, ja dakko bokte maiddái láhčit ođđarekrutteremii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har prioritert arbeidet med å finne frem til løsninger som kan bidra til å sikre denne retten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki lea garrasit vuoruhan bargat gávdnamis čovdosiid mat sihkkarastet mearrasámiide daid rivttiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom årlige budsjetter setter Sametinget av virkemidler til marine næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi rádje jahkásaš bušeahtaid bokte ruđaid mearraealáhusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved å gi støtte til investeringer i fartøyer, moderniseringer av lokale mottaksanlegg og bidra til produktutvikling innenfor marin næringsvirksomhet, bidrar Sametinget til å opprettholde og styrke bærekraftige fiskerimiljøer i samiske kyst- og fjordsamfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go doarjut fanasháhkamiid, báikkálaš vuostáiváldinrusttegiid ođasmahttima ja oaččuhit buvttaovdánahttima mearraealáhusain, de sáhttit bisuhit ja nannet ceavzilis guolástusbirrasiid sámi riddo- ja vuotnaguovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les Sametingets årlige sak om fiskeri her:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Sámedikki jahkásaš ášši guolástusa birra dás:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For 2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
