<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">mari-boine-til-alta-2013.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mari Boine til Áltá 2013 / Áltá 2013 / Internasjonalt arbeid / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mari Boine álgoálbmotkonferánsii Áltái 2013 / Áltá 2013 / Riikkaidgaskasaš bargu / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mari Boine til Áltá 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mari Boine álgoálbmotkonferánsii Áltái 2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>18. mars 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>18. Njukčamánnu 2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mari Boine og inuiten Nive Nielsen er blant hovedattraksjonene under den internasjonale urfolkskonferansen i Alta i sommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mari Boine ja inuihtta Nive Nielsen leaba váldobivnnuhiid gaskkas riikkaidgaskasaš álgoálbmotkonferánssa áiggi Álttás dán geasi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hele Alta sentrum vil preges av urfolkskultur mellom 9. og 12. juni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miehtá Álttá guovddáža čalmmustuhttojuvvo álgoálbmotkultuvra geassemánu 9. b. rájes 12. b. rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturprogrammet for urfolkskonferansen Áltá 2013 er klart, og inneholder en rekke kulturaktiviteter hver eneste dag under den internasjonale konferansen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmotkonferánssa Áltá 2013 kulturprográmma lea válmmas, ja juohke beaivvi lágiduvvojit máŋga kulturdoaimma riikkaidgaskasaš konferánssa áiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konferansestart markeres ved mottakelse på Høgskolen i Alta søndag 9. juni, og avsluttes med utekonsert i Alta sentrum med Mari Boine og Nive Nielsen onsdag 12. juni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánsa álggahuvvo vuostáiváldimiin Allaskuvllas Álttás sotnabeaivvi geassemánu 9. b., ja loahpahuvvo olgokonsearttain Áttá guovddážis Mari Boine ja Nive Nielsen bokte gaskavahku geassemánu 12. b.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi er svært glade for at to så flotte artister som Mari Boine og Nive Nielsen sagt seg villig til å avslutte denne, for urfolkene, viktige konferansen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii leat hui ilus go dát guokte čeahpes artistta Mari Boine ja Nive Nielsen leaba miehtan loahpahit dán konferánssa, mii lea nu deaŧalaš álgoálbmogiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det bidrar til bred oppmerksomhet rundt konferansen og urfolkspolitikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea mielde geasuheamen konferánsii ja álgoálbmotpolitihkkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men først og fremst gir Altas befolkning og gjester en super avslutning på en kulturell og begivenhetsrik uke, sier Sara Margrethe Oskal i Sametinget, ansvarlig for kulturprogrammet under Alta 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto vuosttažettiin leat Álttá ássit ja guossit mielde positiiva láhkai báidnimin dán kulturvahku loahpaheami, dadjá Áltá 2013 kulturprográmma ovddasvástideaddji Sara Margrethe Oskal, Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mandag 10. juni viser Beaivváš Sámi Teáhter forestillingen ”Ridn `oaivi ja nieguid oaidni” (Den rimhårende og drømmeseeren) av Nils Aslak Valkeapää i Alta kultursal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosárgga geassemánu 10. b. čájeha Beaivváš Sámi Teáhter Nils Aslak Valkeapää bihtá ”Ridn `oaivi ja nieguid oaidni” Álttá kulturlanjas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tirsdag 11. juni er det utekonsert i Alta sentrum med deltakelse fra lokale skoler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋebárgga geassemánu 11. b. lea Álttá guovddážis olgokonsearta, mas báikkálaš skuvllat leat mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom alle dager under konferansen avvikles torghandel i Alta sentrum og ulike kunstutstillinger i Finnmarkshallen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke beaivvi konferánssa áiggi lágiduvvojit šilljogávppašeamit Álttá guovddážis ja iešguđet dáiddačájáhusat Finnmarkshallenis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I hallen vil det også være utstilt barnetegninger fra de 7 ulike urfolksregionene med temaet ”Min drømmehytte”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hállas čájehuvvojit maiddái govat maid dan 7 iešguđet álgoálbmotregiovnna mánát leat ráhkadan fáttáin “Mu niehkobarta”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi har lagt vekt på at det skal være et tilbud for alle, og vårt mål har vært å involvere hele lokalsamfunnet i Alta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii háliidit ahte galgá leat fálaldat buohkaide, ja min ulbmil lea oažžut olles Álttá báikegotti mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Idrettslaget BUL står for torghandel, barn og unge deltar på flere arrangementer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Valáštallansearvi BUL lágida šilljogávppašeami, mánát ja nuorat servet ollu lágidemiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker at konferansen skal prege og involvere også lokalt i Alta, sier Oskal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii háliidit ahte konferánsa vuhttot maiddái báikkálaččat Álttás, dadjá Oskal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktperson</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahalli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådgiver Sara Margrethe Oskal, tel. 78 48 42 32, ansvarlig for kulturprogrammet Áltá 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráddeaddi Sara Margrethe Oskal, tel. 78 48 42 32, Áltá 2013 kulturprográmma ovddasvástideaddj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lenker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leaŋkat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mari Boines nettside Nive Nielsens nettside Beivváš Sámi Teahters nettside</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mari Boines neahttasiidu Nive Nielsens neahttasiidu Beivváš Sámi Teahter neahttasiidu</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
