<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">marine-naeringer.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Marine næringer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearraealáhusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den sjøsamiske kulturen er bygd på fjord- og kystfiske, både som levevei alene, men også i kombinasjon med andre næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrasámi kultuvrra vuođđun lea riddo- ja vuotnabivdu, sihke áidna ealáhussan, muhto maiddái ovttas eará ealáhusaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Krever utvidet fisketid for sjølaksefiskere Sametinget skal torsdag 14. januar gjennomføre politiske konsultasjoner med...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolásteapmi vuonain ja riddoriddoguovlluin, ávnnaslaš kulturvuođđun, lea mearrideaddjin ássamii - ja barggahussii miehtá rittu sámi báikegottiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki politihkka mariidna ealáhusain lea máŋggaid jagiid leamaš dat ahte sihkkarastit sámiid bivdovuoigatvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>150 000 kroner til Bivdi Sametingsrådet bevilger 150 tusen kroner til Bivdi, sjøsamisk fangst- og fis...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea geavahan viehka ollu resurssaid dasa ahte oažžut dakkár guolástuspolitihka mii dahká vejolažžan bivdit báikkálaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vis alle saker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dohkálaš hálddašeapmi guolleresurssain lea dahkkon nannen bokte álbmoga kollektiivvalaš vuoigatvuođaid ja doarjjaortnegiid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjeldene urfolksrett bygger på forutsetningen om anerkjennelse av samenes historiske rettigheter til blant annet kyst- og fjordfiske i sine bosettingsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bargá ain oččodeames guolleresurssaide nana báikkálaš hálddašeami. Dat dahko nu ahte guolásteaddjit ožžot eanet válddi ja váikkuhanfámu go resurssaid geavaheapmi galgá mearriduvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har også hevdet prinsippet om at nærhet til naturressursene gir høstingsrett i et historisk og sedvaneperspektiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bargá čađat dan ala ahte sámi mearraguovlluid álbmot ja guolásteaddjit galget geavahit oamastuvvon vuoigatvuođa dološ áiggi rájes geavaheami ja virolašvuođa vuođul guolásteapmái ja mearrasámi guovlluid mariidna resurssaid geavaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærhets- og avhengighetsprinsippet er innført som et førende prinsipp innenfor Sametingets satsing på marine næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuohta iešguđet guolástemiide galgá leat nuvttá ja dakkár sturrodagas ahte dainna sáhttá birget, ja dakko bokte maiddái láhčit ođđarekrutteremii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget jobber for å: sikre retten til fiske for befolkningen i de sjøsamiske områdene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki lea garrasit vuoruhan bargat gávdnamis čovdosiid mat sihkkarastet mearrasámiide daid rivttiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom årlige budsjetter har Sametinget satt av virkemidler til marine næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi rádje jahkásaš bušeahtaid bokte ruđaid mearraealáhusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved å gi støtte til investeringer i fartøyer, moderniseringer av lokale mottaksanlegg og bidra til produktutvikling innenfor marin næringsvirksomhet, kan en sterkere bidra til å opprettholde og styrke bærekraftige fiskerimiljøer i samiske kyst- og fjordsamfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go doarjut fanasháhkamiid, báikkálaš vuostáiváldinrusttegiid ođasmahttima ja oaččuhit buvttaovdánahttima mearraealáhusain, de sáhttit bisuhit ja nannet ceavzilis guolástusbirrasiid sámi riddo- ja vuotnaguovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her kan du lese mer om fiskerettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Sámedikki jahkásaš ášši guolástusa birra - 2023</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
