<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">markering_av_170-arsdagen_for_henrettelsen_av_aslak_haetta_og_mons_somby_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Markering av 170-årsdagen for henrettelsen av Aslak Hætta og Mons Somby</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čalmmustahttin ahte lea gollan 170 jagi dan rájes go Aslak Hætta ja Mons Somby steavliduvvuiga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets bibliotek og Alta bibliotek inviterer til et seminar og historisk vandring i Alta 14. oktober, som markerer 170-årsdagen for henrettelsen av Aslak Hætta og Mons Somby.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki girjerádju ja Álttá girjerádju bovdejit seminárii ja historjjálaš vánddardeapmái Álttás mánnodaga golggotmánu 14. beaivvi, mii čalmmustahttá ahte lea 170 jagi áigi go Aslak Hætta ja Mons Somby steavliduvvuiga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seminaret vil utforske hendelsene rundt Kautokeino-opprøret i 1852 og deres påvirkning på det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Semináras guorahallojuvvojit dáhpáhusat Guovdageainnu stuimmiin 1852:s ja daid váikkuhusat sámi servodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aslak Hætta og Mons Sombys graver</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aslak Hætta ja Mons Sombys hávddit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seminaret «Her seer du den Øxe, med hvilken du skal aflives», henrettelsen av Aslak Hætta og Mons Somby 14. oktober 1854 arrangeres mandag 14. oktober kl. 08.30-13.00 i Alta bibliotek og Aurora kino, Kunnskapsparken, i Alta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára , Aslak Hætta ja Mons Somby steavlideapmi golggotmánu 14. beaivvi 1854 lágiduvvo mánnodaga golggotmánu 14. beaivvi dii. 08.30-13.00 Álttá girjerájus ja Aurora kinos, Kunnskapsparkenis, Álttás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka deltar og åpner seminaret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Silje Karine Muotka searvá ja rahpá seminára.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det som skjedde med Mons Somby og Aslak Hætta er en del av vår historie, og 170 år etter hendelsene er det fortsatt mange sår og fortellinger om det som skjedde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dat mii dáhpáhuvai Mons Sombyiin ja Aslak Hættain lea oassi min historjjás, ja 170 jagi maŋŋil dáhpáhusaid leat ain ollu hávit ja muitalusat dan birra mii dáhpáhuvai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er grunnen til at vi har tatt initiativ til seminaret, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea duogážin dasa go mii lágidit dán seminára, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seminaret er åpent for alle, og spesielt etterkommere etter Aslak Hætta og Mons Somby inviteres til å delta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára lea rabas buohkaide, ja erenoamážit Aslak Hætta ja Mons Somby maŋisboahttit bovdejuvvojit searvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Mitt håp er at kunnskap om denne historien kan være grunnlag for ettertanke og forståelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mu sávaldat lea ahte máhttu dán historjjá birra sáhttá leat vuođđun smiehttamii ja áddejupmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om ingen kan endre fortiden så er kunnskap om hva som skjedde fortsatt viktig i den tiden vi lever i og for fremtiden, sier sametingspresidenten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko ii oktage sáhte rievdadit ovddeš áiggi, de lea máhtolašvuohta dan birra ain deaŧalaš dan áiggis mas mii eallit ja boahtteáigái, dadjá sámediggepresideanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seminaret tolkes til norsk og samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára dulkojuvvo dárogillii ja sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det blir servert enkel lunsj i forbindelse med seminaret, derfor ville det være fint om du/dere kan melde fra om deltakelse og eventuelt hvor mange dere blir.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára oktavuođas guossohuvvo álkes beaiveborramuš, dan dihte livččii buorre jus dieđihat boađát go dahje gallis dii lehpet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Si også ifra om evt. glutenintoleranse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđit maid jus it gierdda glutena.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Send påmelding før 10. oktober til: siv.marit.romsdal.eira@samediggi.no .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđit ovdal golggotmánu 10. beaivvi deike: siv.marit.romsdal.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter seminaret, kl. 13.15 blir det historisk vandring til Galgeberget, som er stedet hvor Aslak Hætta og Mons Somby ble henrettet den 14. oktober 1854.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋel seminára, dii. 13.15-14.00 lea historjjálaš vánddardeapmi Galgeberget nammasaš báikái, mii lea dat báiki gos Aslak Hætta ja Mons Somby steavliduvvuiga golggotmánu 14. beaivvi 1854.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den historiske vandringen er ved lokalhistoriker Kristian Johnsen i Alta historielag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Historjjálaš vánddardeapmi lea báikkálaš historihkkára Kristian Johnsen bokte, Álttá historjásearvvis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Program for dagen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivvi prográmma:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kl. 08.30-08.55: Biblioteket åpnes for kaffe og småprat, Alta bibliotek.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>08.30-08.55: Girjerájus rahpá, guossohuvvo káffe. Álttá girjerádju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kl. 09.00-09.10: Kulturelt innslag ved Karen Anne Buljo, Aurora kino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>09.00-09.10: Kultuvrralaš guoimmuheapmi Karen Anne Buljo bokte. Aurora kino.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kl. 09.10-09.25: Åpning av seminaret ved sametingspresident Silje Karine Muotka, Aurora kino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>09.10-09.25: Seminára rahpan sámediggepresideantta Silje Karine Muotka bokte. Aurora kino.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kl. 09.25-09.45: Historiker Katri Sarak Somby: Kautokeinoopprøret – teoriene om forhistorien, henrettelse og jakten på hodeskallene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>09.25-09.45: Historihkkár Katri Sarak Somby: Guovdageainnu-stuimmit – ovdahistorjjá teoriijat, steavlideapmi ja oaiveskálžžuid máhcaheapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kl. 09.45-10.05: Ruoktot boahtimin - en samtale om tilbakeføring av Lars Jakobsen Hættas duodji, ved førstekonservator NMF på Alta museum Eva Dagny Johansen og museumsleder i Guovdageainnu gilišillju/Kautokeino bygdetun Johan Aslak Hætta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>09.45-10.05: Ruoktot boahtimin - ságastallan Lars Jakobsen Hætta duoji ruovttoluottafievrrideami birra, NMF Álttá musea vuosttaškonserváhtora Eva Dagny Johansen ja Guovdageainnu gilišilju museajođiheaddji Johan Aslak Hætta bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eva Dagny Johansen er sosialantropolog og har doktorgrad innen museologi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eva Dagny Johansen lea sosiálaantropologa ja sus lea doavttergráda musealogiijas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun er førstekonservator og prosjektleder for "Dutkan Davvin - Forskning i nord ", som er et samarbeidsprosjekt for å styrke forskningen ved museene i Troms og Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea vuosttaškonserváhtor ja prošeaktajođiheaddji "Dutkan Davvin" ovddas, mii lea ovttasbargoprojeakta nannen dihte dutkama Romssa ja Finnmárkku museain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kl. 10.05-10.30: Åpent for spørsmål og kommentarer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10.05-10.30: Jearaldagat ja kommentárat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kl. 11.00-11.45: Panelsamtale «Hvilken innvirkning har henrettelsene hatt på det samiske i Alta?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>11.00-11.45: Panelaságastallan: «Movt steavlideamit leat váikkuhan sámi áššiide Álttás?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fornorskningen i etterkant – er forsoning mulig, kan gammel urett rettes opp i?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáruiduhttima maŋŋel - leago vejolaš soabadit, sáhttágo dološ vearrivuođaid njulget?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dosent Jan Erik Henriksen, ved UiT Alta, Institutt for barnevern og sosialt arbeid, introduserer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doseanta UiT:s Álttás, mánáidsuodjalusa ja sosiála barggu instituhtta Jan Erik Henriksen álggaha.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Paneldeltakere: - Sametingspresident Silje Karine Muotka - Historiker Katri Somby - Eva Josefsen, professor i samfunnsvitenskap, med Phd i statsvitenskap, UiT Alta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Panelaságastallamii servet: - Sámediggepresideanta Silje Karine Muotka - Historihkkár Katri Somby - Eva Josefsen, servvodatdieđa professora, doavttergráda stáhtadiehtagis, UiT Áltá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun leder forskningsprosjektet TRUCOM (2020-2024), hvis mål har vært å etablere kunnskap om hvordan den norske Sannhets- og forsoningskommisjonen som ble opprettet av Stortinget i 2018, fortolket og iverksatte sitt mandat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son jođiha dutkanprošeavtta TRUCOM (2020-2024), man áigumuš lea leamaš čohkket dieđuid dan birra movt norgga Duohtavuođa- ja seanadankommišuvdna man Stuoradiggi vuođđudii 2018, dulkui ja álggahii mandáhtaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Moderator: Jan Erik Henriksen, dosent ved UiT Alta, Institutt for barnevern og sosialt arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láidesteaddji: Jan Erik Henriksen, doseanta UiT:s Álttás, mánáidsuodjalusa ja sosiála barggu instituhtta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kl. 11.45-12.15: Åpent for spørsmål og kommentarer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>13.15-14.00: Historjjálaš vánddardeapmi Galgeberget nammasaš báikái báikkálaš historihkkára Kristian Johnsen bokte, Álttá historjásearvvis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
