<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">medtind_as_far_stotte_til_kjop_av_fiskefartoy.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medtind AS får støtte til kjøp av fiskefartøy</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Medtind AS oažžu doarjaga oastit guollefatnasa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 250 000 kroner i støtte til Sondre Elias Hansen med firmaet Medtind AS til innkjøp av fiskefartøyet Mårtind.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 250 000 ruvnno doarjjan Sondre Elias Hansen fitnodahkii Medtind AS:ii oastit Mårtind guollefatnasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Primærnæringer er viktige for store deler av Sápmi, og fiskeri er spesielt viktig for befolkningen på kysten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Vuođđoealáhusat leat deaŧalaččat stuora osiide Sámis, ja guolásteapmi lea erenoamáš deaŧalaš ássiide rittus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er sametingsrådet veldig glade for å kunne støtte en ung fisker når han vil kjøpe seg sin egen fiskebåt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea Sámediggeráđđi hui ilus go sáhttá doarjut nuorra guolásteaddji go áigu oastit iežas bivdofatnasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mye tyder på at tilskudd til blant annet erverv av båt, har bidratt til en positiv utvikling av fiskeriene i samiske områder, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea ollu mii čájeha ahte doarjja earret eará fanasháhkamii, lea váikkuhan positiiva ovdáneapmái sámi guovlluid guolástusain, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sondre Elias Hansen er lokalisert i Kamøyvær.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sondre Elias Hansen orru Gáhppevuonas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kamøyvær i Nordkapp kommune er i grunnkretsene som er innenfor Sametingets virkeområde for næringstilskudd, og gjør det derfor mulig å gi tilskudd til selskapet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáhppevuotna Davvenjárgga suohkanis gullá guovlluide mat leat siskkobealde Sámedikki ealáhusdoarjagiid doaibmaguovllu, ja danne lea ge vejolaš addit doarjaga fitnodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I søknaden skriver Sondre Elias Hansen at han ønsker å etablere seg i Kamøyvær med eget fiskefartøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušas čállá Sondre Elias Hansen ahte son háliida ásaiduvvat Gáhppevutnii iežas bivdofatnasiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er flere i familien hans som er fiskere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su bearrašis leat máŋggas guolásteaddjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er miljøet i Kamøyvær svært fiskerirettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea Gáhppevuonas bivdoáŋgiris biras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søker har formell kompetanse og erfaring som fisker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohccis lea formálalaš gelbbolašvuohta ja hárjáneapmi guolásteaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet på 250 000 kroner bevilges fra tilskuddsordningen Tilskudd til primærnæringer - Marine næringer .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>250 000 ruvdnosaš doarjja juolluduvvo doarjjaortnegis Vuođđoealáhusat - Mariidna ealáhusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
