<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">mer-kvote-til-de-minste-fartoeyene.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer kvote til de minste fartøyene / Marine næringer / Næringer / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassi earri uhcimus fatnasiidda / Mearraealáhusat / Ealáhusat / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer kvote til de minste fartøyene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassi earri uhcimus fatnasiidda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har nok en gang fått gjennomslag for å øke fiskekvoten for torskefiskerne i kystfiskekvoten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>23. Miessemánnu 2014</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne gangen øker kvoten med 12 tonn per båt innenfor virkeområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea fas nagodan oažžut mieđáhusa dasa ahte guolleearri lasihuvvo daidda dorskeguolásteddjiide, geat bivdet riddoearis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Min intensjon er at tilleggskvantumet på 3000 tonn som kom som en oppfølging av Kystfiskeutvalgets forslag skal komme målgruppa til gode, sier sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán vuoru lasihuvvo earri 12 tonnain juohke fatnasa nammii doaibmaguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her har Fiskeridirektoratet gjort rett i å følge opp avtalen om kystfiskekvota, sier en fornøyd sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Mu áigumuš lea ahte dat 3000 tonnasaš hivvodat mii lasihuvvui Riddoguolástuslávdegotti evttohusa čuovvoleapmin, galgá boahtit ulbmiljovkui buorrin, dadjá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Dette er snakk om de lokale fiskerne som holder de sjøsamiske samfunnene i gang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákko lea Guolástusdirektoráhta bargan riekta go sii leat čuovvolan šiehtadusa riddoguolástuseari ektui, dadjá duhtavaš sámediggeráđđi Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå får de anledning å dra på havet igjen og dra torsk resten av våren også, og det vet jeg betyr mye for økonomien i fiskesamfunnene, forteller rådsmedlemmet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Dás lea sáhka dain báikkálaš guolásteddjiin, geat dollet mearrasámi servodagaid bajás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4. april i år kom beskjeden om at kvoten ble økt fra 12 til 24 tonn for disse båtene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál sii besset fas bivdit dorski mearas dán giđa maid, ja mun dieđán dat mearkkaša ollu guolástusservodagaid ekonomiijii, muitala ráđđelahttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå kommer det altså nok en tilleggskvote på 12 tonn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cuoŋománu 4. b. bođii diehtu ahte earri lea lasihuvvon 12 tonnas 24 tonnii dáid fatnasiid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Jeg mener at kystfiskerne skal få større grunnlagskvoter enn de har i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál boahtá vel 12 tonnasaš lasseearri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker både rekruttering til fiskeriene og en fornyelse av fartøy, og det sikrer vi best ved at kystflåta får fiske kysfiskekvota, og at det ikke refordeles til andre deler av flåtegruppa som julegratiale, avslutter Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Mun oaivvildan ahte riddoguolásteaddjit galget oažžut stuorát vuođđoeriid go sis leat odne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer informasjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii háliidit sihke rekrutterema guolástemiide ja fatnasiid ođasmahttima, ja dat sihkkarastojuvvo buoremusat dainna lágiin ahte riddofatnasat ožžot bivdit riddoguolástuseari, ja ahte dat ii juogaduvvo ođđasis eará fanasjoavkkuide juovlaskeaŋkan, loahpaha Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahalli:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>http://www.fiskeridir.no/fiske-og-fangst/aktuelt/2014/0514/oeker-kystfiskekvoten-for-fartoey-i-aapen-kystgruppe</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđelahttu Silje Karine Muotka, tel. 984 87 576</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
