<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">mer_torsk_til_sma_fartoy_i_samiske_omrader.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer torsk til små fartøy i samiske områder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eambbo dorski unna fatnasaččaide sámi guovlluin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka og Bivdu-leder Inge Arne Eriksen er svært fornøyde med Fiskeridirektørens vedtak om å øke fartøykvoten i kystfiskeordninga, som gjelder fra Hamarøy i sør til Varanger i nord, såpass mye og såpass tidlig i sesongen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Silje Karine Muotka ja Bivddu jođiheaddji Inge Arne Eriksen leaba hui duhtavaččat go Guolástusdirektevra lea mearridan lasihit fanasbivdoeari riddoguolástusortnegis, mii gusto Hábmera rájes lullin gitta davás Várjjagii, ná ollu ja ná árrat bivdoáigodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter anmodning fra både Sametinget og næringsorganisasjonen Bivdu tidligere forrige uke, kunngjorde Fiskeridirektøren sist fredag at det er besluttet å tildele et maksimalkvotetillegg på 8 tonn for fartøy som fisker innenfor kystfiskeordningen for torsk nord for 62°N, med umiddelbar virkning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ja Bivdu-ealáhusorganisašuvnna ávžžuhusa vuođul, almmuhii Guolástusdirektoráhtta mannan bearjadaga dan, ahte leat mearridan juohkit 8 tonnasaš maksimála earrelasáhusa fatnasiidda maiguin bivdojuvvo dorski riddoguolástanortnega siskkobealde, 62° D davábealde. Dát mearrádus doaibmagoahtá dalán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka er f ornøyd med vedtaket til Fiskeridirektoratet om økte kvoter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Silje Karine Muotka lea duhtavaš go Guolástusdirektoráhta lea mearridan lasihit bivdoeriid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vedtaket innebærer en dobling av fartøykvoten i kystfiskeordningen, og ble gjort for å sikre at vi får en god utnyttelse av det avsatte kvantumet i år, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mearrádus mearkkaša ahte fanasearri riddoguolástusortnegis lassána beliin, ja dan mearridedje vai beassat bures ávkkástallat várrejuvvon eriin dán jagi, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bivdu-leder Inge Arne Eriksen sier anmodningene om å sette opp fartøykvoten kom ekstra tidlig i år for å sikre en god utnyttelse av hele det avsatte kvantumet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivddu jođiheaddji Inge Arne Eriksen dadjá ahte dán jagi bivde liige árrat lasihit fanasbivdoeari, vai sihkkarastet ahte olles bivdoearri mii lea várrejuvvon adnojuvvošii bures.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka sier at hun håper på gode værforhold og god tilgjengelighet på fisk i ukene som kommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Silje Karine Muotka sávvá ahte boahttevaš vahkuid leat buorit dálkedilálašvuođat ja álki olahit bivdosajiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- De minste fartøyene i virkeområdet for ordningen behøver å få sikret økonomien sin etter to trøblete torskesesonger, men jeg synes også det er viktig å trekke fram at det denne delen av fiskeflåten lander også sørger for aktivitet på land i mange små fiskerisamfunn i nord, avslutter Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Unnimus fatnasat ortnega doaibmaguovllus fertejit beassat sihkkarastit iežaset ruhtadili guovtti váttes dorskebivdoáigodaga maŋŋel, muhto mu mielas maiddái lea dehálaš váldit ovdan ahte dat maid dát bivdofatnasat buktet gáddái maiddái dahká ahte ollu smávva guolástusservodagažiin davvin leat doaimmat gáttis, loahpaha Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
