<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">mija_tekno-sprakteknologiseminar_i_lulea.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>10. og 11. mai arrangeres Mijá tekno-språkteknologiseminaret i Luleå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miessemánnu 10. ja 11. beivviid lágiduvvo Mijá tekno-giellateknologiijaseminára, Lulejus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkelsen sier at sametingene med dette seminaret vil samle foredragsholdere og aktører slik at man skal få innsyn i hvilke språkteknologiske behov det samiske samfunnet har.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mikkelsen dadjá ahte sámedikkit dáinna seminárain háliidit čohkket logaldalliid ja birrasiid, vai beassat gullat makkár giellateknologalaš dárbbut sámi servodagas leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med seminaret er å finne frem til et felles samisk flaggskipprosjekt innenfor språkteknologi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Semináras lea maid ulbmil gávdnat oktasaš oktasaš sámi njunušprošeavtta giellateknologiijasuorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkel Eskil Mikkelsen anser det som viktig at det innen språkteknologi finnes løsninger som sikrer og utvikler samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mikkel Eskil Mikkelsen atná dehálažžan ahte giellateknologiijasuorggis leat čovdosat mat ovddidit ja sihkkarastet sámegielaid sajádaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Språkteknologi er løsningen til aktive samiske språkbrukere, og at det blir flere samiskspråklige. , sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Giellateknologiija lea geaidnu dasa ahte leat eanet aktiivvalaš sámegielagat ja ahte eanebut šaddet sámegielagin, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seminaret er en del av samarbeidet mellom sametingene i anledning det internasjonale urfolksspråktiåret (IDIL 2022-2032).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára lea oassi sámedikkiid gaskasaš ovttasbarggus eamiálbmotgielaid riikkaidgaskasaš logijagi (IDIL 2022-2032) olis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, svarer fra norsk side sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tlf. +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus leat gažaldagat, váldde oktavuođa sámediggeráđiin Mikkel Eskil Mikkelseniin, +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
