<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">militaerovelse_i_kalvingsomrade.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Militærøvelse i kalvingsområde</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Militearahárjehus guovdo guottetguovllu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget reagerer på at det skal gjennomføres militærøvelse midt i kalvingsområdet til Gielas reinbeitedistrikt i Sør-Troms.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi reagere garrasit go galgá čađahuvvot militearahárjehallan guovdu Gielas orohaga guottetguovllu, Lulli-Romssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er uhørt!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát lea dohkketmeahttun!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke til å tro at det skal gjennomføres en storstilt militærøvelse med ulike kjøretøy og fallskjermhopping midt i et kalvingsområde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii báljo sáhte jáhkkit ahte guovdu guottetguovllu galgá čađahuvvot stuorra militearahárjehus mas geavahit mohtorfievrruid ja njuikejit seaivunšearpmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det burde være mulig å legge øvelsen til et annet område som ikke vil ha slike store konsekvenser for reindriften, sier sametingsråd Hans Ole Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Livččii galgan leat vejolaš bidjat hárjehallama eará guvlui gos eai leat seamma stuorra váikkuhusat boazodollui, dadjá sámediggeráđđi Hans Ole Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har hatt møte med distriktslederen Ole Johan Eiran i Gielas reinbeitedistrikt, hvor distriktslederen har informert om at det skal gjennomføres militær øvelse i reinbeitedistriktets kalvingsområde på Hornhalvøya i Lavangen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđis lea leamaš čoahkkin Gielas orohaga ovdaolbmuin Ole Johan Eiran, ja son muitalii ahte čađahuvvo militearahárjehallan sin orohaga guottetguovllus Čoarvenjárggas Loabágis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Øvelsen begynner førstkommende lørdag og varer hele neste uke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hárjehallan álgá lávvardaga ja bistá olles boahtte vahku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Distriktslederen kunne fortelle at reineierne ikke var informert om øvelsen, og først 1. mai så fikk distriktet vite om militærøvelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orohaga ovdaolmmoš muitalii maid ahte boazodoallit eai lean ožžon dieđuid hárjehallama birra. Easka miessemánu 1. beaivvi beasai orohat diehtit militearahárjehallama birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Distriktslederen fikk også vite at militærøvelsen blir gjennomført, og at det eneste avbøtende tiltaket forsvaret foreslo var at reinbeitedistriktet skulle flytte flokken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hans Ole Eira Árvu/Sametinget Orohatjođiheaddji beasai maid diehtit ahte militearahárjehallan čađahuvvo, ja áidna árvalus maid suodjalus árvalii lei ahte ealu sirdet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Militær aktivitet vil ha konsekvenser for reindriften i området, og spesielt i kalvingstiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Militearadoaibma dagaha stuorra váikkuhusaid boazodollui, ja erenoamážit guottetáigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reineiere i distriktet kan ikke flytte på flokken midt i kalvingsperioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orohaga boazodoallit eai sáhte sirdit ealu guovdu guottetáigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reineiere i Gielas reinbeitedistriktet har informert om at hoveddelen av Hans Ole Eira Árvu/Sametinget kalvingen vil foregå midt under øvelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallit Gielas orohagas leat dieđihan suodjalussii ahte váldoguottet lea juste dalle go lágidit militearahárjehallama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det vil bli utfordrende og risikabelt å flytte på flokken, slik Forsvaret har foreslått.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Suodjalusa árvalus lea sihke hástaleaddjin ja sáhttá čuohcat bohccuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette alternativet viser at F orsvaret har lite eller manglende forståelse og kunnskap om reindrifta, og dette vitner også om manglende planlegging fra forsvaret side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát duođašta ahte Suodjalusas lea unnán dahje váilevaš áddejupmi ja máhttu boazodoalus, ja orru maid hejot plánen hárjehallama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kommer til å ta dette opp med Forsvarsdepartementet, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii boahtit ovddidit dán ášši suodjalusdepartementii, dadjá Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriften i Troms har hatt en tøff vinter med beitekrise, og en militærøvelse i kalvingsområdet vil medføre tap av kalver, men også gå utover dyrevelferden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romssa boazodoalus leat vásihan goavvedálvvi ja lassin maid guohtonroasu. Militearahárjehallan guottetguovllus sáhttá dagahit ahte álddut reitojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Konsekvensene av en militærøvelse i en så sårbar periode vil ikke bare medføre tap av kalver, men dette vil også påvirke distriktet i ettertid, ved at det kan bli lavere produksjon til høsten, dermed blir distriktet rammet ekstra hardt, spesielt i en tid med beitekrise for reindriften, sier Hans Ole Eira</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Militearahárjehallan dál ii dušše mielddisbuvtte vahágiid, muhto čuohcá maiddái orohaga čavčča buvttadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
