<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">minneord_ved_begravelsen_til_edel_haetta_eriksen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Minneord ved begravelsen til Edel Hætta Eriksen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitosánit Edel Hætta Eriksena hávdádeamis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen representerte Sametinget ved begravelsen til Edel Hætta Eriksen fra Kautokeino kirke 25. august 2023 .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>​ Sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen ovddastii Sámedikki Edel Hætta Eriksena hávdádeamis Guovdageainnu girkus borgemánu 25. beaivvi 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjære alle sammen,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkis buohkat,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil på vegne av Sametinget og det samiske samfunnet først og fremst overbringe mine kondolanser til Edel Hætta Eriksen sine nærmeste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun háliidan Sámedikki ja sámi servodaga bealis vuosttažettiin cealkit Lemeha Edel:a lagamuččaide dearvvuođaid dán morašdilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag minnes vi en bemerkelsesverdig og unik kvinne, som i hele sin livstid engasjerte seg og brydde seg om det samiske språket, samisk undervisning og samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii muittašat Edel Hætta Eriksen mearkkašahtti ja erenoamáš nissonolmmožiin, gii olles eallinagistis áŋgirušai ja beroštii sámi gielas, oahpahusas ja servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun var også et politisk engasjert menneske og hun har i hennes virke jobbe til det beste for det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son beroštii maiddái sámepolitihkas ja lea duođai bálvalan sámi álbmoga su doaimmaid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med sitt engasjement har hun vært med på å styrke samisk utdanning, løftet statusen til det samiske språket og var sentral i arbeidet med å forank re det samiske språket som undervisningsspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŋgirvuođain lea son nannen sámi oahpahusa, sámegiel-árvvu lokten ja áŋgirušai sajádit sámegiela oahpahusgiellan maŋŋel dáruiduhttima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun var også tidlig ute med å påpeke viktigheten av å ha etablerte institusjoner, spesielt innen utdanning, i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sutnje lei maid dehálaš ahte oahpahushálddašeapmi ja eará ásahusat ledje sámis, ja dasa lea son maid váikkuhan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Edel hadde en forkjærlighet for de samiske barna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Edel beroštii sákka sámi mánáid dilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun var selv lærer i over 30 år og i mange år jobbet hun også som rektor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lei oahpaheaddji badjel 30 jagi ja barggai maid rektoriin máŋggaid jagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hennes utgangspunkt var alltid behovene og rettighetene til samiske barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su vuolggasadji lei álo sámi mánná ja sámi mánáid dárbbut ja rievttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun var også den første direktøren i Samisk utdanningråd og har banet vei i alle disse rollene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lei maiddái Sámi Oahpahusráđi vuosttaš direktevrá, ja lea láidestan nu čehpet buot dáid doaimmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange har også snakket om hennes fine vesen og hvordan hun med mildhet påpekte urett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollugat leat maiddái deattuhan man fiinnalunddot olmmoš son lei, ja mo son láđisvuođain cuigii dan mii ii lean vuogas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil fra dypet av mitt hjerte uttrykke takknemlighet for hennes livslange innsats, og at alt hun gjorde, gjorde hun av kjærlighet til hennes samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidan váimmustan deattuhit giitevašvuođa buot su dáguid ovddas, ja dieđan ahte son dagai nu, ráhkisvuođain iežas servodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå har hun gått ut av vår tid, og vi sitter igjen med minnene av henne som var så samfunnsengasjert, av henne som forbilde og veiviser for så mange – av henne som med sin klokskap var med på å forandre vårt samfunn til det bedre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea son vádjolan, midjiide báhcet buori muittut sus gii lei erenoamáš servodatberošteaddji, ovdagovvan ja láidesteaddjiin ollugiidda – son gii iežas čehpodagain lei mielde váikkuheame ja rievdadeame min servodaga buorebun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Edel sin livsgjerning er en inspirasjon for oss alle til å fortsette på arbeidet hennes med å jobbe til det beste for samiske barn, de samiske språkene og samisk opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Edela eallingeardi lea midjiide buohkaide inspirašuvdnan joatkit bargat dan buoremusa sámi mánáid, giela ja oahpahusa ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flittige hender får nå hvile og et strålende lys har sluknet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šerres bálggesčuovga lea dál vádjolan ja viššalis gieđat besset dál vuoiŋŋastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi minnes Lemeha Edel – Edel Hætta Eriksen og lyser fred over hennes minne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii muittašat du, Lemeha Edel rohkki. Ráfi lehkos su muitun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I stedet for blomster, donerer Sametinget en pengesum til Kautokeino syke- og gamlehjem, etter ønske fra hennes pårørende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lágamuččaid dáhtu mielde, addá Sámediggi ruhtasupmi Guovdageainnu buhcciid- ja boarrásiidruktui ovdalii go rásiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
