<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">mobbing-vi-maa-starte-med-oss-selv.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mobbing - vi må starte med oss selv / Arbeidet mot mobbing / Opplæring / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Givssideapmi – mii fertet álgit iežaineamet / Julggaštus givssideami vuostá / Oahpahus / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mobbing - vi må starte med oss selv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Givssideapmi – mii fertet álgit iežaineamet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>31. august 2015</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>31. Borgemánnu 2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mobbing er et stort samfunnsproblem, også i samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Givssideapmi lea stuorra servodatváttisvuohta, maiddái sámi servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personlig tror jeg et mulig tiltak er å rette oppmerksomheten mot oss selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Persovnnalaččat jáhkán mun ahte okta vejolaš doaibmabidju lea bidjat fuomášumi alccesis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oss voksne som rollemodeller.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii rávisolbmot rollamodeallan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å feie for egen dør kan være et virkningsfullt og langsiktig tiltak mot mobbing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežas ohcii geahččamis sáhttá leat nana váikkuhus ja guhkes áiggi doaibmabidju givssideami vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Silje Karine Muotka, sametingsråd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Silje Karine Muotka, sámediggeráđđi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De aller fleste lærere, skoler og foreldre tar barns utvikling og læring på alvor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanaš oahpaheaddjit, skuvllat ja vánhemat váldet máná ovdáneami ja oahppama duođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor har de fleste elever det bra på skolen og i fritiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea eanaš ohppiin buorre dilli skuvllas ja astoáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likevel vet vi så inderlig vel at for mange elever ikke blir sett eller hørt, og at for mange utsettes for mobbing og krenkelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dattetge diehtit mii váimmusteamet ahte buot oahppit eai fuomášuvvo dahje guldaluvvo, ja ahte ollugat gillájit givssideami ja loavkideami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Undersøkelser viser at samiske barn har en høyere risiko for å bli utsatt for krenkende atferd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iskkadeamit čájehit ahte sámi mánáin lea stuorát riska gártat loavkiduvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har sterk tro på at vi voksne kan bidra sterkt til å snu dette, ved å gjøre konkrete og enkle ting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mus lea nana jáhkku dasa ahte mii rávisolbmot sáhttit jorgalahttit dan, konkrehta ja eaŋkilis daguid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange av oss har kun korte stunder sammen som familie i hverdagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollugat mis leat dušše oanehis áiggi ovttas bearrašiin beaivválaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det blir samtalen rundt middagsbordet og tiden vi har sammen i helger som gir rom for samtale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lea vejolašvuohta háleštit boradettiin ja áiggis go leat ovttas vahkkoloahpaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi skylder barna å tenke godt gjennom hvilke tema som dominerer samtalen rundt middagsbordet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fertet mánáid dihte jurddašit bures makkár fáttáid birra mii ságastallat málesbeavddi guoras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtalen kan handle om det vi har opplevd denne dagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá háleštit dan birra mii lea geavvan dan beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eller det kan handle om ting som for eksempel kommunevalget og om politikere, eller om våre nye naboer eller om verdenspolitikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dahje sáhttá hállát áššiid birra nugo ovdamearkka dihte gieldaválgga ja politihkkariid birra, dahje min ođđa ránnjáid birra dahje máilmmipolitihka birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om vi kanskje ikke er bevisste på det, formidler vi verdier til våre barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko mii eat leat ge dihtomielalaččat, de sirdit mii árvvuid min mánáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er det fremsnakking vi driver med, eller ikke?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hállat go mii buori earáid birra, vai eat?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barna speiler våre verdier, holdninger, fordommer og synspunkter mer enn vi som voksne er bevisste på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát speadjalastet min árvvuid, miellaguottuid, ovdagáttuid ja oainnuid eanet go mii rávisolbmot oppa jurddašit ge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å vite at vi voksne kan bidra sterkt til å redusere mobbing, krenkelser og trakassering bare ved å være bevisste på hvilke holdninger vi fremmer - for eksempel rundt middagsbordet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaŧalaš lea diehtit ahte mii rávisolbmot sáhttit ollu váikkuhit givssideami, loavkideami ja hárdima unnideami dušše dan bokte go leat dihtomielalaččat miellaguottuid birra – ovdamearkka dihte borranbeavddis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>"Hånden som rører vuggen, styrer verden" er det sagt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“Giehta mii vuhtoda geahtu, stivre máilmmi” daddjojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må bety at vi voksne kan overføre verdier som fremmer respekt, likeverd, toleranse og aksept.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ferte mearkkašit dan ahte rávisolbmot sáhttet fievrridit árvvuid maiguin gudnejahttin, ovttaárvosašvuohta, gierdavašvuohta ja dohkkejupmi ovdánahttojuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I skolen og barnehagen er alle voksne rollemodeller.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvllas ja mánáidgárddis leat buot rávisolbmot rollamodeallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikke bare barnehagelæreren, assistenten eller læreren, men også vaktmesteren og reingjøringspersonalet, for ikke å snakke om helsesøstrene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii dušše mánáidgárdeoahpaheaddji, assisteanta dahje oahpaheaddji, muhto maiddái viessohoaiddár ja bassit, ja dieđusge dearvvašvuođadivššárat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I mange tilfeller fanger de opp elever som ikke har det så greit på skolen eller hjemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu oktavuođain oidnet sii ohppiid geain ii leat nu buorre dilli skuvllas dahje ruovttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av ulike årsaker velger noen kommuner å nedprioritere helsesøstertilbudet eller reduserer eller endrer på tilstedeværelsen av andre voksenpersoner i skoler, barnehager og fritidstilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sierranas sivaid geažil eai vállje buot gielddat vuoruhit dearvvašvuođadivššárfálaldaga dahje geahpedit dahje rievdadit eará rávisolbmuid leahkima skuvllain, mánáidgárddiin ja astoáiggefálaldagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da skal man også være klar over at man reduserer antall potensielle rollemodeller og omsorgspersoner rundt utsatte barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle lea čielggas maiddái ahte vejolaš rollamodeallat ja fuolahusolbmot geahpeduvvojit mánáin geat sin dárbbašit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barn har ansvar for hvordan de oppfører seg mot hverandre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáin lea ovddasvástádus das movt sii láhttejit guđet guimmiideasetguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi voksne har likevel ansvaret for å veilede barn og unge mennesker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis rávisolbmuin lea dattetge ovddasvástádus bagadit máná ja nuorra olbmuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det betyr at vi ikke bare har ansvar for å korrigere uakseptabel atferd, men også å berømme dem når de viser toleranse og medmenneskelighet overfor hverandre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša dan ahte mis ii leat dušše ovddasvástádus cuiggodit dohkketmeahttun láhttenvugiid, muhto maiddái rámiidit sin geat čájehit gierdavašvuođa ja olmmošlašvuođa guđet guimmiidasaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uakseptabel og krenkende atferd på nett, mobiler og sosiale medier får ofte stor oppmerksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dohkketmeahttun ja loavkašuhtti láhttenvuohki neahtas, giehtatelefovnnain ja sosiála mediain oažžu dávjá fuomášumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg mener vi også har ansvar for å veilede barn og unge i bruk av sosiale medier på en positiv og konstruktiv måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun oaivvildan ahte mis lea ovddasvástádus maiddái bagadit mánáid ja nuoraid sosiála mediaid geavaheamis positiivvalaš ja konstruktiivvalaš vuogi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å gi uttrykk for at det er bra å inkludere andre og at det er positivt hvis de viser sosial samvittighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dovddahit ahte lea buorre searvvahit earáid ja ahte lea buorre jos sii čájehit sosiála oamedovddu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i flere år vært partner i arbeidet mot mobbing, gjennom det landsdekkende arbeidet til Manifest mot mobbing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ollu jagiid searvan givssideami eastadanbargui, riikaviidosaš barggu bokte givssideami eastadanmanifeasttain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Årets kampanjeuke – Gjør en forskjell – starter i uke 40 bygger på arbeidet som er gjort tidligere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi kampánjavahkku – čájet beroštumi – álggahuvvo 40. vahkus ja vuođđuduvvá bargui mii ovdal lea dahkkojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kampanjen skal vise hvordan hver av oss kan gjøre en forskjell, for å skape vennskap, bidra til inkludering og forebygge mobbing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kampánja galgá čájehit movt mii buohkat sáhttit beroštit, háhkan dihte ustitvuođa, váikkuhit searvvaheami ja eastadit givssideami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Min oppfordring til både barn, unge og voksne: vær de beste rollemodeller.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun ávžžuhan sihke mánáid, nuoraid ja rávisolbmuid: doaibmat buoremus rollamodeallan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vær en du er stolt over.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leage rámis das gii don leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vær en venn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leage ustit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
