<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">mobbeombud.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mobbeombudet er regionalt ombud som skal passe på rettighetene til barn og ungdom i barnehage og grunnskole, samt elever og lærlinger i videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Givssidanáittardeaddji leat guvllolaš áittardeaddjit geat bearráigeahččet mánáid ja nuoraid mánáidgárddiin ja vuođđoskuvlain, ja maiddái joatkkaskuvla ohppiid ja fitnoohppiid vuoigatvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudene er uavhengige ressurspersoner med taushetsplikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddjit leat sorjjasmeahttun máhttoolmmoš geain lea jávohisvuođageatnegasvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De er et lavterskeltilbud som skal hjelpe barn og ungdom i vanskelige situasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii leat vuosttašceahkkefálaldat geat veahkehit mánáid ja nuoraid geat leat váivves dilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg jobber de med forebygging og bidrar med kurs og foredrag på ulike områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii maiddái barget eastademiin ja fállet kurssaid ja logaldallamiid iešguđetlágan suorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om på nettstedet til mobbeombudene om hvordan mobbeombudene kan bidra på de ulike områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet sin neahttasiidduin maid sii fállet iešguđetlágan suorggide ja váldde oktavuođa iežat guovllu áittardeddjiiguin jus háliidat eanet dieđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der finnes også kontaktinformasjon til ombudene i din region.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe gávnnat maid du áittardeaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
