<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">moeteboekene-til-sametinget-er-unntatt-offentlighet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møtebøkene til Sametinget er unntatt offentlighet / Partier/Valgmedarbeidere / Kampanjeside / Valg og manntall / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkingirjjit eai leat almmolaččat / Bellodagat/Válgábargit / Kampanjeside / Válga ja jienastuslohku / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møtebøkene til Sametinget er unntatt offentlighet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkingirjjit eai leat almmolaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>09. september 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>09. Čakčamánnu 2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere kommuner lurer på hvordan de skal forholde seg til at det kan mottas et lite antall stemmer, og hvordan en da sikrer hemmelig valg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋga gieldda jerret mo sii galget sihkkarastit čiegus válgga go vuostáiváldet uhccán jienastagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møtebøkene til Sametinget er unntatt offentlighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkingirjjit eai leat almmolaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hjemmelen for å unnta offentlighet finnes i kapittel 15 § 81 i forskrift om valg til Sametinget, jf. § 27 i offentleglova.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkavuođđu dasa ahte sáhttit čiehkat almmolašvuođas, boahtá ovdan Sámediggeválgga láhkaásahusa 15. Kapihttala 81. Paragráfas, geahča almmolašvuođalága § 27.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 81.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 81.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilgang til Sametingets valgmanntall og det øvrige materiellet - offentlighet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beassan Sámedikki jienastuslohkui ja ávdnasiidda muđuid – almmolašvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(1) Om ikke annet følger av bestemmelser i lov eller forskrift, kan adgang til eller avskrift av eksemplarer av Sametingets valgmanntall - herunder det som er brukt til avkryssing - bare gis eller utleveres</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(1) Jus eará ii čuovo lágas dahje láhkaásahusa mearrádusain, de sáhttá beassan Sámedikki jienastuslogu gáhppálagaide dahje daid nubbehusčállosiidda – dás maiddái dasa mii lea geavahuvvon russemii – addit dušše</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>til offentlig ansatte når det er nødvendig av hensyn til tjenesten eller</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>a) almmolaš virgeolbmo atnui, go adnojuvvo dárbbašlažžan bálvalusa dihtii dahje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>til andre når det foreligger samtykke fra Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>b) eráide Sámedikki mieđáhusa mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(2) Tilgang til valgmanntallet og det øvrige valgmateriellet kan bare gis til forskere i vitenskaplig øyemed når det foreligger samtykke fra Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(2) Beassan jienastuslohkui ja válgaávdnasiidda muđuid sáhttá addit dušše dutkiide dieđalašvuođa várás Sámedikki mieđáhusa mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regelen til sametingsvalget er at alt materiellet angående valget er unndratt offentlighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeválgga njuolggadusat dadjet ahte buot ávdnasat válgga oktavuođas leat čihkosis almmolašvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette beror på to forhold;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa leat guokte siva;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at valget er basert på Sametingets valgmanntall som i seg selv er betraktet som et sensitivt register, og at i noen kommuner kommer det til å være få stemmegivninger som skal telles siden det er få med stemmerett i kommunen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>go válgga vuođđun lea Sámedikki jienastuslohku mii iešalddis adnojuvvo leat hearkkes registtarin, ja go muhtun gielddain/suohkaniin leat uhccán jienastagat mat galget lohkkojuvvot go leat uhccán olbmot gielddas/suohkanis geain lea jienastanvuoigatvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er slik at alle kommunene med over 30 i valgmanntallet fra 2011 skal telle selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššin lea dat ahte buot gielddat/suohkanat main leat badjel 30 olbmo 2011 jienastuslogus, galget lohkat ieža.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I noen av disse kommunene kan det komme få stemmegivninger, slik at prinsippet om hemmelig valg utfordres når samevalgstyret skal foreta en foreløpig opptelling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun dáin gielddain/suohkaniin sáhttet boahtit uhccán jienastagat, nu ahte čiegusválgaprinsihppa hástaluvvo go válgastivra galgá čađahit gaskaboddasaš lohkama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samme problemstillingen gjelder for opptellingsvalgstyret som skal foreta en foreløpig opptelling på vegne av kommuner med under 30 i valgmanntallet og protokollføre dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma hástalus čuožžila lohkanválgastivrii mii galgá čađahit gaskaboddasaš lohkama daid gielddaid/suohkaniid ovddas, main leat uhcit go 30 olbmo jienastuslogus ja girjet dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Protokollene går inn under ”øvrig valgmateriell” og skal unntas offentlighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beavdegirjjit gullet “válgaávdnasiidda muđui” eai ge dat leat almmolaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis noen ønsker innsyn må de søke Sametinget om tilgang til protokollene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus oktage háliida daid geahččat, de ferte ohcat lobi Sámedikkis geahččat daid beavdegirjjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om kommunen har mottatt færre enn 20 stemmegivninger (som er en veiledende grense for hvor mange stemmegivninger enn bør ha for å telle), skal kommunene telle forhåndsstemmene og valgtingsstemmene hver for seg og rapportere til SSB.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikke vel gielda/suohkan lea vuostáiváldán uhcit go 20 jienastaga (mii lea bagadeaddji rádji dasa ahte galle jienastaga berre oažžut ovdalgo sáhttá lohkat), de galget gielddat/suohkanat lohkat ovddalgihtiijienastagaid ja válgadiggejienastagaid sierra ja dieđihit SSB:ii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er mulig fordi det ikke rapporteres resultat på kommunenivå fra SSB, kun på valgkretsnivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea vejolaš go boađus SSB ii dieđit bohtosa gieldda-/suohkandásis, dušše válgabiiredásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget gir en dispensasjon til disse kommunene til å telle og viser til § 82 i forskrift om valg til Sametinget, der taushetsplikten fremgår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi addá dáidda gielddaide/suohkaniidda sierralobi lohkat ja čujuha Sámediggeválgga láhkaásahusa 82. paragráfii, mas jávohisvuođageasku boahtá ovdan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 82.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 82.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Taushetsplikt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jávohisvuođageatnegasvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(1) Forvaltingslovens bestemmelser om taushetsplikt gjelder tilsvarende ved sametingsvalget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(1) Hálddašanlága jávohisvuođageatnegasvuođa mearrádusat gustojit seamma láhkai sámediggeválggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(2) En person som assisterer en velger ved stemmegivningen og får kjennskap til hvordan vedkommende har stemt, har taushetsplikt om dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(2) Son, guhte veahkeha jienasteaddji jienastettiin ja beassá diehtit, guđe láhkai jienasteaddji lea jienastan, lea geatnegas orrut jienajávohaga dan birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
