<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">morsmaalet-vaart.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Morsmålet vårt / Fakta om samiske språk / Språk / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eatnigiellamet / Faktadieđut sámi gielaid birra / Giella / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Morsmålet vårt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eatnigiellamet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>20. februar 2015</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>20. Guovvamánnu 2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>21. februar feires den internasjonale morsmålsdagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovvamánu 21.beaivvi lea eatnigielbeaivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo har skrevet en kronikk om morsmålet vårt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan oktavuođas lea Sámedikki presideanta Aili Keskitalo čállán kronihka eatnigiellamet birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“Morsmålets nettverk knytter oss til vår egen historie i menneskelivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“Eatnigiela gođus laktá min iežamet olmmošvuođa historjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hver enkelt av oss er ett lite ledd i morsmålets lenke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat eatnigielasteamet juohkehaš okta bás čalbmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis ett ledd i morsmålets lenke blir skadet, så er hele lenken skadet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos sohkabuolvvaid láhkkis eatnigielas muhtin čalbmi šaddá raššin, de oppa láhkki lea dalle seamma rašši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hver enkelt av oss må derfor passe på at vårt eget ledd er sterkt, at morsmålets lenke er så solid at nye generasjoner kan hekte seg på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ieš bealistis ferte juohkehaš duddjot iežas čalmmi nu nanusin, ahte eatnigiela láhkki gierdá ođđa sohkabuolvva laktit dasa iežas čalmmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det menneskelige livet forplikter hver enkelt av oss til å overføre vårt morsmål til neste generasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmošvuohta geatnegahttá min buohkaid sirdit čuovvovaš sohkabulvii eatnigiellamet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved muntlig og skriftlig bruk av språket skjenker vi vårt kjære morsmål med tilhørende rikdom til våre etterkommere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš ja čálalaš ságaiguin mii áibmadat boahtte bulvii eatnigiellamet ja dasa gullevaš olmmošvuođa riggodagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På den måten legger vi grunnlaget for menneskelivets eksistensmulighet i fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dánu mii iešalddis láhčit eallimii vejolašvuođa ceavzit máilmmis vel boahtteáiggis ain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>” Dette skriver vår kjente forfatter, Kerttu Vuolab, og hennes ord er en viktig påminnelse når vi i dag feirer morsmålets dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>” Ná čállá min dovddus girječálli, Kerttu Vuolab, ja su sánit leat vuogas muittuhussan go odne ávvudit eatnigielbeaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om vi vet at det er mulig å revitalisere et språk, så er det likevel en god påminnelse i metaforen som Kerttu bruker til å uttykke et språks fremtid. Hun minner oss om hvor viktig det er å arbeide for at språk overføres naturlig fra generasjon til generasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikke diehtitge ahte giela lea vejolaš ealáskahttit, de lea dattege buorre muittus atnit ahte dat metafora mainna Kerttu govvida giela seailuma, čájeha man deaŧalaš lea váldit vuhtii giela jotkkolašvuođa sohkabuolvvas sohkabulvii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og min evige sorg er at jeg selv er et svakt ledd i min generasjons språklenke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja mu agibeaivve moraš lea ahte lean ieš rašes láhkke- dahje viđječalbmi iežan sohkabuolvvas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva gjelder den fremtidige situasjonen for språket, så er det en selvfølge at vi må ha fokus både på revitalisering og styrking av språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go lea sáhka boahtte áiggi gielladili birra, de dasa dieđusge gullá váldit vuhtii sihke giela ealáskahttima ja giela nannema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er selvsagt at dette betyrat et levende og vitalt språk er det beste grunnlaget og redskapet for styrking og bevaring av språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea čielggas ahte dáid doaimmaid ovddideamis ealli giella lea buoremus vuođđun ja veahkkeneavvun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er vanskelig å revitalisere om vi ikke lenger har folk som kan språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaealáskahttima lea váigat čađahit jos eai leat šat olbmot geat máhttet giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det så viktig å passe på at alle leddene i språkets lenke er solide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin lea nu deaŧalaš nanusin bisuhit giellaláhki čalmmiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det muntlige språket er fundamentet og grunnlaget for alle språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hupmangiella lea buot gielaid álgu ja vuođđohápmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Urfolks språk er de fleste steder nettopp sterkest i muntlig form.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmogiid giella lea eanaš sajiin nannoseamos aiddo hupmangiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å snakke lærer man i sitt naturlige miljø, og det behøves ingen utdannelse til det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hupmat olmmoš oahppá iežas lagamus birrasis, iige dasa dábálaččat dárbbašuvvo makkárge oahpahus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skriftlig språk er annerledes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čállingiella lea earálágan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må de fleste ha skole og utdanning til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan eatnašat ohppet oahpahusa vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og slik er utvikling av skriftspråket avhengig av at språket får brukes i skolen også.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja nu leage čállingiela ovdáneapmi dan duohken ahte giella beassá geavahuvvot maiddái skuvlagiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er bra at samisk brukes i dagligtale, men det en enda bedre om det også kan brukes som undervisningsspråk og det beste er når man kan bruke samisk i flest mulige sammenhenger, både skriftlig og muntlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea buorre ahte sámegiella geavahuvvo beaivválaš giellan, lea vel buoret jos dat geavahuvvo maiddái oahpahusas ja lea buot buoremus go dan beassá geavahit nu olu oktavuođain go fal vejolaš, sihke njálmmálaš ja čálalaš giellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For et språk kan ikke overleve og slett ikke utvikle seg om det ikke blir brukt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go giella ii sáhte seailut ja guhkkin eret ovdánit jos dan ii beasa geavahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For urfolkene er språksituasjon den at de fleste i tillegg til morsmålet også behersker andre språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmogiid gielladillái lea oahpes ášši ahte olbmot hupmet iežaset eatnigiela lassin maiddái eará gielaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er heller ikke uvanlig at noen kan ha to morsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oalle dábálaš lea maiddái ahte olbmos sáhttá leat eambbo go okta eatnigiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette for oss naturlige forholdet er helt ukjent i mange enspråklige samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát midjiide lunddolaš fenomena lea máŋgga ovttagielat servodagaide amas ášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og flerspråklighet er ikke bare ukjent, men i mange områder også uakseptabelt og til og med forbudt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iige máŋggagielatvuohta leat dušše amas, muhto olu guovlluin dat lea maid dohkketmeahttun ja vel gildojuvvonge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I amerikansk engelskspråklige samfunn er vi kjent med en bevegelse som ikke vil godta annet enn engelsk i offentlig sammenheng, og ser dermed ikke behov for at man skal lære seg andre språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Amerihká eŋgelasgielat máilmmis lea oahpis dakkár lihkadus mii ii suovašii almmolaš geavahusas eará go eŋgelasgiela, ja nu maiddái ii oainne dárbbu oahppat eará gielaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flerspråklighet er ikke bare vel kjent hos oss, men er også en helt naturlig del av vår hverdag og til med et mål i skoleundervisningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggagielatvuohta ii leat midjiide dušše oahpes ášši, muhto dat lea maiddái min lunddolaš árgabeaidilli ja skuvlaoahpahusas vel mihttomearrige.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vår språksituasjon har mange fellestrekk med språksituasjonen til mange andre minoriteter i verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min gielladilis leat olu oktasaš bealit máilmmi eará unnitlogu álbmogiid gielladiliin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Minoritetsspråk er et fellesbegrep som inneholder en mangesidig historie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Minoritehtagiella lea oktasaš namahus man duohken lea iešguđetlágan historjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og det er jo nettopp historie som knytter oss til vårt eget område, til språk, verdier, tradisjoner og sedvaner og alt som med et fellesbegrep kalles for kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja aiddo historjá čatnáge min min iehčamet guvlui, gillii, árvvuide, dábiide ja vieruide dahje buot dasa mii oktasaš namahussan gohčoduvvo kultuvran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi gir navn til våre områder på vårt eget språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii namuhit min guovlluid iežamet gillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det naturlig at kart over våre områder og veiskilt viser navn slik de er i daglig bruk på vårt språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin atnitge lunddolažžan ahte min guovlluid kárttain ja luoddagalbbain namat leat oidnosis nugo dat geavahuvvojit min gillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I snever forstand defineres språk bare som kommunikasjonsmiddel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Coages čilgehusain giella meroštallojuvvo dušše gulahallangaskaoapmin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men for alle mennesker er språk mye mer enn det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto giella lea buot olbmuide čiekŋaleabbo ášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følelser, både positive og negative, er knyttet til språk, det samme er våre minner, våre ønsker, vår kjærlighet og også vår vrede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa laktásit min dovddut, sihke buorit dovddut ja dakkárat mat eai leat nu buorit, dasa laktásit min muittut, min sávaldagat, min ráhkisvuohta ja maiddái min vašši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På denne måten har språket en helt sentral betydning for et menneskes mentale liv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielas lea ná hui guovddáš sadji maiddái olbmo mentálalaš eallimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språk er identitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella lea min identitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den identiteten står så støtt og ligger så dypt attidligere tiders språkraderingspolitikk ikke har maktet å frarøve den følelsen fra dem engang som ikke lenger fikk bruke og langt ifra lære sine forfedres språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea nu nanus ja nu čiekŋalasas ahte vel ovddeš áiggiid giellajávkadanpolitihkka ii leat veadján dan dovddu jávkadit ollásit daidge olbmuid gaskkas, geat eai šat beassan geavahit ja guhkkin eret oahppat iežaset máttuid giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes lover og gode intensjoner som støtter opp om bevaring og utvikling av samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela seailuma ja ovddideami várás leat lágat maid duohken leat buorit áigumušat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men ingen gode intensjoner nytter hvis de ikke gjennomføres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto ii makkárge buriid áigumušain leat ávki jos dat eai duohtan dahkkojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vært og det er i mange tilfeller fortsatt manglende oppfølging av både stedsnavnloven, Samelovens språkregler og opplæringslovens forskrifter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke báikenammalága, Sámelága giellanjuolggadusaid ja oahpahuslága mearrádusaid čuovvoleapmi lea leamaš ja lea ain máŋgga dáfus váilevaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansvaret for oppfølging av minoritetspråkets rettigheter kan ikke skyves over på enkeltpersoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Minoritehta gielalaš vuoigatvuođaid goziheami ii sáhte guođđit dušše eaŋkilolbmuid ovddasvástádussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den manglende etterlevingen av forskriftene viser at det er behov for en aktiv tilsynsordning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkamearrádusaid váilevaš čuovvoleapmi čájeha ahte lea dárbu ásahit aktiivvalaš gozihanortnegiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En språklov er ikke særlig nyttig om man ikke klarer å omgjøre gode språkholdninger til gode språkhandlinger, - lovens omtalte rettigheter og plikter må komme tydelig til syne også i praktisk politikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellalágain ii leat ávki jos daid buriid áigumušaid ii nákce jorahit buorrin gielladahkun, - lágas namuhuvvon rievttit ja geatnegasvuođat fertejit čielgasit oidnot maiddái geavatlaš politihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vårt språks fremtid er likevel først og fremst avhengig av at hver eneste generasjon sørger for at neste generasjon får mulighet til å bruke språket, ikke bare på grunn av foregående generasjons språkbehov, men også for å dekke kommende generasjoners språklige behov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellamet boahtteáigi lea dattege vuosttažettiin dan duohken ahte juohke buolva fuolaha ahte čuovvovaš buolva beassá geavahit giela, ii dušše ovddit buolvva gielladárbbuid ektui, muhto maiddái ođđa gielladárbbuid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen kan være til stor hjelp i bevaring av språket, men om språket ikke lenger brukes og høres hjemme og i nærmiljøet, så vil det bli vanskelig å opprettholde det som et levende språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvla sáhttá leat veahkkin giellaseailluheamis, muhto jos giella ii šat gullo ruovttus ja lagas birrasis, de dan lea váttis bisuhit ealli giellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om vi makter å holde kommende generasjoners språkkjede solid og sterk, og til og med på skolen får bruke språket i nye sammenhenger, så har vi et godt grunnlag for å møte fremtidens språklige og kulturelle utfordringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos mii veadjit bisuhit ođđa buolvvaid giellaviđjji nanusin ja beassat vel skuvllasge oahppat geavahit giellamet ođđa oktavuođain, de mis maid lea nanu vuođđu veadjit dustet boahtteáiggi gielalaš ja kultuvrralaš hástalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor har Sametinget som ett av sine viktigste mål å sikre mulighetene for bruk av samisk språk og også styrke mulighetene for å kunne lære seg samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin lea Sámedikki váldo mihttomearri sihke nannet sámegiela geavahanvejolašvuođaid ja maiddái nannet vejolašvuođaid beassat oahppat sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jo flere som får bruke samisk i flest mulig sammenhenger, dess sterkere vil vårt morsmål bestå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mađe eambbo olbmot besset geavahit sámegiela nu olu oktavuođain go fal vejolaš, dađe nannoseabbon bissu min eatnigiellamet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
