<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">mote_med_statssekretaer_om_lodden_i_kautokeino.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møte med statssekretær om lodden i Kautokeino</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkin stáhtačálliin Guovdageainnu loddema birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR) skal møte statssekretær Aleksander Øren Heen i Klima- og miljødepartementet om lodden - vårvinterjakt på ender - i Guovdageaidnu 18. oktober 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golggotmánu 18. b. 2022 deaivvada sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR) Dálkkádat- ja birasdepartemeantta stáhtačálliin Aleksander Øren Heeniin Guovdageainnus, ságastallat giđđaloddema birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maja Kristine Jåma Åse M. P. Pulk/Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin gieđahalai ášši loddema birra 2020:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum behandlet sak om lodden i 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dievasčoahkkin lei čielggas ahte eamiálbmot- ja olmmošvuoigatvuođat nannosit suddjejit sámi vieruid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plenum var tydelig på at samiske sedvaner har en solid beskyttelse etter urfolks- og menneskerettighetene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi dohkkeha dan, ahte bivdduid lea dárbu muddet, muhto oaivvilda ahte giđđaloddema dálá reguleren gaskaboddosaš láhkaásahusas áigodagas 2013-2022 ii vuhtiiváldde giđđaloddema sámi vierrun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget anerkjenner at det er behov for regulering av all jakt, men mener at dagens regulering av vårvinterjakta gjennom den midlertidige forskriften for tidsperioden 2013-2022 ikke ivaretar den samiske sedvanen som vårvinterjakta står for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá reguleren addá lobi bivdit oktiibuot 150 čáhcelotti, ja bivdu lea ráddjejuvvon sihke geográfalaččat ja áiggi dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter dagens regulering er det en total kvote på 150 ender, i tillegg til at den er geografisk og tidsmessig avgrenset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámedikki dievasčoahkkin lei čielggas das, ahte dálá reguleren rihkku sámi vieruiduvvan vuoigatvuođaid, ja eamiálbmot- ja olmmošvuoigatvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingets plenum var tydelig på at dagens regulering utvilsomt er i strid med samisk sedvanerett og urfolks- og menneskerettighetene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin sámediggeráđđi atná dehálažžan deaivvadit Dálkkádat- ja birasdepartemeantta politihkalaš jođihangottiin, oažžun dihtii áddejumi das mo Guovdageainnu sámit vásihit dili.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor viktig for sametingsrådet å møte politisk ledelse i Klima- og miljødepartementet for å skape forståelse for den situasjonen som samer i Guovdageaidnu opplever.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilli lea dohkketmeahttun ja berre buoriduvvot farggamusat, dadjá sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Situasjonen er uholdbar og bør forbedres snarest, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke Jåma ja stáhtačálli Aleksander Øren Heen oassálastiba álbmotčoahkkimii loddema birra eahkes golggotmánu 18. b. Báktehárjji valáštallanhállas, Guovdageainnus. Álbmotčoahkkimis ovdanbuktojuvvojit guokte áigeguovdilis raportta loddema birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både Jåma og statssekretær Aleksander Øren Heen deltar på åpent folkemøte om lodden på kvelden 18. oktober i Báktehárji idrettshall i Guovdageaidnu, der det blir presentert to aktuelle rapporter om lodden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin addojuvvo áigi báikkálaš olbmuide ovdanbuktit oainnuideaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg vil det være tid for lokalbefolkningen å komme med sine synspunkter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Illudan sakka gullat mo Guovdageainnus vásihit dili.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg gleder meg veldig til å høre hvordan man i Guovdageaidnu opplever situasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anán dehálažžan dan, ahte sii geaidda ášši váikkuha, besset ovdanbuktit oainnuideaset ovdalgo boahtteáigge bivdoláhkaásahus mearriduvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tenker det er viktig å få frem de direkte berørtes syn før man fastsetter den fremtidige jaktforskriften.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávan ahte ollugat servet álbmotčoahkkimii, dadjá Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg håper at mange tar seg tid til å delta på folkemøtet, sier Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldagaid dahje jearahallama oktavuođas, váldde oktavuođa sámediggeráđiin Maja Kristine Jåmain (NSR), mob. +47 472 42 366, maja.kristine.jama@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR), mob. +47 472 42 366, maja.kristine.jama@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđut čoahkkima birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer informasjon om møtet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga maiddái: Ášši 10/21 Giđđalodden Guovdageainnu suohkanis</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
