<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">muotka:_-_gledelig_a_stotte_kongekrabbenaeringen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Muotka: – Gledelig å støtte kongekrabbenæringen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muotka: -Illudahtti doarjut gonagasreabbáealáhusa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har bevilget 300 000 kroner til Selskapet Håkon Karlsen for å utvide og oppgradere kaia i bygda Sarnes, i Nordkapp kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea juolludan 300.000 ruvnno Selskapet Håkon Karlsen:i stuoridandihte ja ođasmahttet káija Sárranjárgga gilážis, Davvenjárgga gielddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppgraderingen vil gjøre kaia egnet som mottak for krabbe og andre skalldyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođasmahttin dagaha káija heivvolažžan vuostáiváldit reappá ja eará skálžoealániid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Northcape King Crab, hvor Karlsen er gründer og medeier, vil bruke den nye industrikaia til å bygge mottak og kjøpe råstoff.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Northcape King Crab, gos Karlsen lea ásaheaddji ja mieleaiggát, áigu geavahit dan ođđa industriijakáija hukset vuostáiválddáhaga ja oastit vuođđoávdnasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til kongekrabbenæring driver selskapet med reiseliv i regionen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin gonagasreabbáealáhussii de doaimmaha fitnodat maiddái mátkeealáhusa guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi er glade for å kunne støtte utvidelsen og oppgraderingen av kaia i Sarnes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Mii leat ilus go sáhttit doarjut káija viiddideami ja ođasmahttima Sárranjárggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette prosjektet vil ikke bare styrke den lokale næringsvirksomheten, men også bidra til bærekraftig utvikling og økt verdiskaping i regionen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát prošeakta ii nanne dušše dan báikkálaš ealáhusdoaimma, muhto váikkuha maiddái guovllu guoddevaš ovdánahttimii ja árvoloktema lasihit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser frem til å se de positive effektene dette vil ha for lokalsamfunnet, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii illudat oaidnit daid positiiva beliid maid dát buktá báikegoddái, dadjá sámediggepresideantta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet gis over tilskuddsordningen Marine næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja boahtá Mariidnaealáhus doarjjaortnega bokte</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
