<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">musikkutvikling.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åpen søknadsfrist</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rabas ohcanáigemearri</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mål for støtteordningen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnega mihttomearri:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Synliggjøring og formidling av joik og samisk musikk innenlands og utenlands, herunder samisk musikk både i tradisjonell og nyskapende form</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luđiid ja sámi musihka oainnusmahttin ja gaskkusteapmi sisriikkas ja olgoriikkas, maiddái sámi musihka sihke árbevirolaš ja ođđa vugiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gis ikke tilskudd til Norskregistrerte utenlandske foretak (NUF).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii addojuvvo doarjja Norggas registrerejuvvon olgoriikka fitnodagaide (NUF).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommuner og statlige institusjoner er ikke tilskuddsberettiget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielddain/suohkaniin ja stáhtaásahusain ii leat vuoigatvuohta oažžut doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan søkes om tilskudd til følgende tiltak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvovaš doaibmabijuide sáhttá ohcat doarjaga:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Promotering av samiske musikere og artister, herunder turnestøtte, musikkvideo, internasjonalisering og management.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi musihkkáriid ja artisttaid promoteren, maiddái gierdomátkedoarjja, musihkkavideo, internašonaliseren ja management.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Krav til søknadens innhold og form:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáibádus ohcama sisdollui ja hápmái:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets elektroniske søknadsskjema skal benyttes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcan galgá čállojuvvot Sámedikki elektruvnnalaš ohcanskovvái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknader som ikke oppfyller kriteriene for å kunne søke vil bli avvist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušat mat eai deavdde ohcaneavttuid šaddet hilgojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmottaker skal ha et likestillings- og mangfoldsperspektiv i sitt virke og i sine tjenester og produkter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaoažžus galgá leat dásseárvo- ja máŋggabealatperspektiiva doaimmastis ja iežas bálvalusain ja buktagiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fullstendig budsjett som viser kostnadsoverslag og finansieringsplan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bušeahtta mii čájeha gollomeroštusa ja ruhtadanplána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den som underskriver søknaden, må ha fullmakt til å forplikte foretaket/institusjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sus guhte vuolláičállá ohcama ferte leat fátmadus geatnegahttit institušuvnna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom søker mottar støtte skal det opplyses at Sametinget har støttet tiltaket/prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos ohcci oažžu doarjaga, de galgá dieđihit ahte lea ožžon doarjaga Sámedikkis doaibmabidjui/prošektii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beregningsregler:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meroštallannjuolggadusat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maksimal støtte til turnevirksomhet er kr 50 000,-. Støtten dekker utgifter som naturlig hører under turnevirksomhet, herunder:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gierdomátkedoarjja: Eanemus doarjja gierdomátkkiide lea 50 000 ru. Doarjja gokčá dakkár goluid mat lunddolaččat gullet gierdomátkedoaimmaide, dás maiddái:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Internasjonal promotering av musikere:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuovdaleapmái/promoteremii Mátkegoluide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maksimal støtte til internasjonal promotering er 50 000 kr. Støtten dekker utgifter som naturlig hører inn under internasjonal promotering, herunder:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi musihkkáriid riikkaidgaskasaš promoteremii: Eanemus doarjja riikkaidgaskasaš promoteremii lea 50 000 ru. Doarjja gokčá dakkár goluid mat lunddolaččat gullet gierdomátkedoaimmaide, dás maiddái:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søker kan forvente svar på søknad 3 måneder etter at søknad er mottatt, Jf forvaltningsloven § 11.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcci sáhttá vuordit vástádusa ohcamii 3 mánu maŋŋágo mii leat ožžon ohcama, gč. hálddašanlága § 11.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreløpig melding i forvaltningssak sendes ut innen en måned etter mottatt søknad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaskaboddasaš dieđáhus hálddašanáššiin sáddejuvvo maŋimusat mánu maŋŋágo mii leat ožžon ohcama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktinformasjon:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elektruvnnalaš ohcanskovvi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
