<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">myndighetene-har-sviktet-den-samiske-befolkningen-og-maa-styrke-innsatsen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Myndighetene har sviktet den samiske befolkningen og må styrke innsatsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Eiseválddit leat beahttán sámi álbmoga ja fertejit nannet áŋgiruššama</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Krisesentersekretariatet, Likestillings- og diskrimineringsombudet og Sametinget er klar i sin tale: Vold mot kvinner og vold i nære relasjoner i samiske samfunn må tas på alvor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heahteguovddáščállingoddi, Dásseárvo- ja vealahanáittardeaddji ja Sámediggi dadjet čielgasit: Veahkaválddi nissonolbmuid vuostá ja veahkaválddi lagaš oktavuođain sámi servodagas ferte váldit duođalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opptil 49 prosent av samiske kvinner i Norge har vært utsatt for vold eller overgrep viser tall fra en rapport fra Norges nasjonale institusjon for menneskerettigheter .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gitta 49 proseantta sámi nissonolbmuin Norggas leat gillán veahkaválddi dahje vearredaguid čájehit logut raporttas maid Norga našuvnnalaš olmmošvuoigatvuohtaásahus (NIM) lea almmuhan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Svikt i hjelpeapparatet kan også føre til at samiske kvinner ikke får den hjelpen de har krav på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go veahkkeapparáhta ii doaimma sáhttá maiddái dagahit ahte sámi nissonolbmot eai oaččo dan veahki masa sis lea vuoigatvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I rapporten pekes det på at voldsbruk i samiske området kan henge sammen med generasjoner med fornorskningspolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporttas čujuhuvvo ahte veahkaválddi geavaheames sámi guovlluin sáhttá leat oktavuohta sohkabuolvvaid dáruiduhttinpolitihkkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Situasjonen er alvorlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilli lea duođalaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er sterkt behov for fornyet innsats med overordnet handlingsplan, tilsyn av kommunene og koordinerte, tilgjengelige kommunale tjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nana dárbu lea ođasmahttit áŋgiruššama bajimuš doaibmaplánain, gielddaid bearráigeahččamin ja oktiiordnejuvvon gielddalaš bálvalusaiguin mat leat olámuttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette klarer vi ikke løse alene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dan eat nago čoavdit okto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tysfjordsaken var startpunktet og det var samfunnet selv som til slutt tok affære slik at systemet måtte reagere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Divttasvuona ášši lea álggahan ja servodat loahpas bargagođii nu ahte vuogádat fertii reageret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske samfunn ønsker endring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi servodat háliida rievdadusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen må iverksette en handlingsplan mot vold og overgrep i samiske samfunn, med konkrete og skreddersydde tiltak, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus ferte álggahit doaibmaplána veahkaválddi ja vearredaguid vuostá sámi servodagas, mas leat konkrehta ja oktii čadnojuvvon doaibmabijut, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Behov for økt kompetanse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárbbašuvvo eanet gelbbolašvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På temamøtet om vold mot kvinner og vold i nære relasjoner i samiske samfunn ved Sametinget i Karasjok 26. november, var det stor oppslutning om at politi og hjelpeapparat må styrke sin kompetanse på samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fáddáčoahkkimis veahkaváldi nissoniid vuostá ja veahkaváldi lagaš oktavuođain sámi servodagas, Sámedikkis Kárášjogas skábmamánu 26. b., lei stuorra doarjja dasa ahte politiija ja veahkkeapparáhta fertejit nannet gelbbolašvuođa sámi gielas ja kultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møtet var et samarbeid mellom Sametinget, Krisesentersekretariatet og Likestillings- og diskrimineringsombudet i forbindelse med kampanjen Taushet tar liv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkin lei Sámedikki, Heahteguovddáščállingotti ja Dásseárvo- ja vealahanáittardeaddji gaskasaš ovttasbargu kampánjja Jávohisvuohta goddá oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Manglende språklig tilrettelegging og kulturkunnskap er ekstra barrierer for voldsutsatt som trenger hjelp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váilevaš gielalaččat láhčin ja kulturmáhtu váilun leat liigecakkit veahkaválddi gillájeddjiide geat dárbbašit veahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange av dem som var på møtet mente at det er et stort behov for handlingsplan mot vold og overgrep i samiske samfunn, som utarbeides i samarbeid med samiske organisasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollugat sis geat ledje čoahkkimis oaivvildedje ahte lea stuorra dárbu oažžut doaibmaplána veahkaválddi ja vearredaguid vuostá sámi servodagas, maid sámi organisašuvnnat ovttas ráhkadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble også løftet frem at alle kan og må bidra i kampen mot vold mot kvinner og vold i nære relasjoner ved å tørre å snakke om det og varsle ved mistanke om vold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daddjojuvvui maiddái ahte buohkat sáhttet ja fertejit veahkehit veahkaválddi gillájeaddji nissonolbmuid ja veahkaválddi gillájeddjiid lagaš oktavuođain dan bokte ahte duostat hupmat dan birra ja dieđihit jos vihkot veahkaválddi birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo mener at man må synliggjøre problematikken i større grad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Aili Keskitalo oaivvilda ahte problematihka ferte ollu eanet oainnusmahttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Volden må stoppes nå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Veahkaváldi ferte bissehuvvot dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Omfanget et dokumentert og vi må sette inn tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viidodat lea duođaštuvvon ja mii fertet álggahit doaibmabijuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Myndighetene med Justisdepartementet i spissen må sørge for en tiltaksplan, som blir iverksatt og fulgt opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eiseválddit Justiisadepartemeantta bokte fertejit fuolahit doaibmabijuid, mat álggahuvvojit ja čuovvuluvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Volden er særlig usynlig i samiske miljøer, men det betyr ikke at den er akseptert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkaváldi lea hui čihkosis sámi birrasiin, muhto dat ii mearkkaš dan ahte dat lea dohkkehuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske menn og gutter må sterkere på banen for å snakke om vold, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dievddut ja bártnit fertejit eanet hupmagoahtit veahkaválddi birra, dadjá Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økt innsats for å forebygge og beskytte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet áŋgiruššat eastademiin ja suodjalemiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likestillings- og diskrimineringsombud Hanne Bjurstrøm sier det er tydelig at hjelpeapparatet ikke klarer å nå ut til den samiske befolkningen for å forebygge, beskytte og hjelpe når kvinner utsettes for vold i nære relasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dásseárvo- ja vealahanáittardeaddji Hanne Bjurstrøm dadjá ahte lea čielggas ahte veahkkeapparáhta ii nagot veahkehit sámi álbmoga eastadeames, suodjaleames ja veahkeheames dalle go nissonolbmot gillájit veahkaválddi lagaš oktavuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Forklaringene er mange: språk, kunnskap om samisk kultur, tillit, penger, geografiske avstander, ukoordinert hjelpeapparat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dan sáhttá čilget máŋgga láhkai: giella, máhttu sámi kultuvrra birra, luohttámuš, ruhta, geográfalaš gaskkat, veahkkeapparáhta ii leat oktiiordnejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen av disse er gode unnskyldninger, men utfordringer som stat og kommune må løse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihkkege dáin ii leat dohkálaš sivva, muhto hástalusaid fertejit stáhta ja suohkanat čoavdit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Voldutsatte samer har rett til like god hjelp som alle andre i kommunen, sier Bjurstrøm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkaválddi gillájeaddji sámiin lea vuoigatvuohta oažžut seamma buori veahki go buohkat earát suohkanis, dadjá Bjurstrøm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tove Smaadahl, daglig leder av Krisesentersekretariatet sier at det er nødvendig med en økt innsats for å forebygge og beskytte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tove Smaadahl, Heahteguovddáščállingotti jođiheaddji dadjá ahte lea dárbu eanet áŋgiruššat eastademiin ja suodjalemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskning viser at voldsutsatte kvinner i samiske samfunn ofte ikke tør å fortelle om vold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkan čájeha ahte veahkaválddi gillájeaddji nissonolbmot sámi servodagas eai álo duostta muitalit veahkaválddi birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dårlig kommuneøkonomi truer Samisk krise- og incestsenter i Karasjok, som er det eneste i Norge som gir et tilbud rettet spesielt mot den samiske befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Heajos suohkanekonomiija áitá Sámi heahte- ja inseastaguovddáža Kárášjogas, mii lea áidna Norggas mas lea fálaldat erenoamážit láhččojuvvon sámi álbmoga várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk krise- og incestsenter må reddes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi heahte- ja inseastaguovddáža ferte gádjut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må sikres et godt tilbud til den samiske befolkningen, som ivaretar hensynet til samisk språk og kultur, sier Smaadahl.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi álbmogii ferte sihkkarastojuvvot buorre fálaldat, mas sámi giella ja kultuvra vuhtiiváldojuvvojit, dadjá Smaadahl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er utarbeidet et sluttdokument fra møtet, som blant annet er tilbakemeldingen til statssekretær Knut Morten Johansen fra Justis- og beredskapsdepartementet, som deltok på møtet i Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahppadokumeanta Čoahkkimis lea ráhkaduvvon loahppadokumeanta, mii earret eará lea diehtun Justiisadepartemeantta stáhtačállái Knut Morten Johansenii, guhte searvvai čoahkkimii Kárášjogas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bakgrunn for kampanjen Taushet tar liv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jávohisvuohta goddá kampánjja duogáš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>25. november markeres årlig som den internasjonale dagen mot vold mot kvinner og starten på den internasjonale FN-kampanjen .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skábmamánu 25. b. čalmmustuvvo jahkásaččat riikkaidgaskasaš beaivin veahkaváldi nissonolbmuid vuostá ja lea álgu riikkaidgaskasaš ON-kampánjii .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Taushet tar liv går inn under denne paraplyen og er et samarbeid mellom Krisesentersekretariatet og Likestillings- og diskrimineringsombudet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jávohisvuohta goddá gullá dán vuollái ja lea ovttasbargu Heahteguovddáščállingotti ja Dásseárvo- ja vealahanáittardeaddji gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år samarbeider vi også med Sametinget med fokus på vold mot kvinner og vold i nære relasjoner i samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi bargat mii ovttas maiddái Sámedikkiin ja fokuseret veahkaválddi nissonolbmuid vuostá ja veahkaválddi lagaš oktavuođain vuostá sámi servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Taushet tar liv er finansiert av Kompetansesenter for kriminalitetsforebygging.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jávohisvuohta goddá kampánja ruhtada Gelbbolašvuođa guovddáš rihkuseastadeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kampanjen har som hovedformål å bidra til å forebygge de såkalte varslede partnerdrapene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kampánjja váldoulbmilin lea geahččalit eastadit nu gohčoduvvon beallalašgoddimiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen så, noen visste, men ingen grep inn i tide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun oinnii, muhtun diđii, muhto oktage ii bargan maidege áiggil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her kan lese mer om Taushet tar liv - kampanjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás sáhtát lohkat eanet Jávohisvuohta goddá kampánjja birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontakt: Ta kontakt med våre kommunikasjonsmedarbeidere for mer informasjon og eventuelle intervjuforespørsler:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldde oktavuođa min gulahallanbargiiguin geain oaččut eanet dieđuid ja jos áiggut jearahallat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Krisesentersekretariatet ved Lone Alice Johansen på: 97137691</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heahteguovddáščállingoddi: Lone Alice Johansen tel: 97137691</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likestillings- og diskrimineringsombudet ved Maj-Christel Skramstad på: 95021487</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dásseárvo- ja vealahanáittardeaddji: Maj-Christel Skramstad tel: 95021487</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
