<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">na_far_du_omvisning_via_app_ogsa_pa_engelsk.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå får du omvisning via app også på engelsk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál oaččut ofelastima giehtatelefuvnna bokte maiddái eŋgelasgillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå kan besøkende til Sametinget få en lyd-guiding både på norsk og engelsk via en app på egen mobil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi fállá ofelastima gussiide sierra appa bokte giehtatelefovnnas, ja dál oažžu ofelastima sihke dárogillii ja eŋgelasgillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tjenesten er gratis og kan brukes når og hvor som helst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fálaldat lea nuvttá ja sáhttá geavahuvvot vaikko goas jándoris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Via appen Voice of Norway kan man blant annet høre mer om bakgrunnen for opprettelsen av Sametinget, Sametingets rolle både nasjonalt og internasjonalt, samt informasjon om den særegne arkitekturen og kunsten som finnes på Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Voice of Norway nammasaš appas gulat eanet Sámedikki duogáža birra, earret eará manne lea ásahuvvon. Gulat maid Sámedikki doaimmaid birra sihke nationála ja riikkaidgaskasaš dásis, ja leat maiddái dieđut Sámedikki arkitektuvrra ja dáiddačoakkáldaga birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det formidles også samisk historie og kultur, og lyttere får høre den fine joiken til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitalat maid oasážiid sámi historjjás ja kultuvrras, ja guldaleaddjit besset maid guldalit Sámedikki čáppa luođi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lyd-omvisningen er tilgjengelig for alle via appen Voice of Norway.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jietnaláidesteapmi lea olamuttos buohkaide appa bokte man namma lea Voice of Norway .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For besøkende i Kárášjohka kan man laste ned Sametingets rute, og appen vil automatisk spille av de ulike fortellingene når man beveger seg utenfor Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot geat galledit Kárášjoga sáhttet viežžat Sámedikki ruvttu (jietnabálgá) appas. Go leat Sámedikki olggobealde, de muitališgoahtá appa automáhtalaččat daid iešguđet jietnamuitalusaid dađis go váccaša Sámedikki birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilbudet er nå på norsk og engelsk, men vil bli utvidet til flere språk etter hvert, inkludert på nord-, sør- og lulesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fálaldat lea dál dárogillii ja eŋgelasgillii, muhto áigumuš lea viiddidit maŋŋil maiddái sámegielaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi ønsker alle velkommen til å lære mer om Sametinget via appen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sávvat buohkaide bures boahtima oahpásmuvvat ja vásihit Sámedikki appa bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette tilbudet er også viktig for utlendinger som vil lære mer om det samiske parlamentet, sier plenumsleder Tom Sottinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát fálaldat lea dehálaš maiddái olgoriikkalaččaide geat háliidit oahppat eanet sámi parlameantta birra, dadjá dievasčoahkkinjođiheaddji Tom Sottinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er Svea Vikander som formidler lydhistorien på engelsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Svea Vikander lea eŋgelasgielat muitaleaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lisa Marie Kristensen formidler lydhistorien på norsk og GLR v/Nils Martin Kristensen har stått bak lydinnspilling og produksjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lisa Marie Kristensen lea dárogielat muitaleaddji ja GLR, Nils Martin Kristensen bokte, lea bádden ja buvttadan jietnamuitalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik gjør du:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ná dagat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Last ned appen Voice of Norway via din mobiltelefon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežat telefovnnas vieččat appa Voice of Norway .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søk opp Sametinget og last ned ruten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oza doppe Sámedikki ja viečča/laste vulos ruvttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når ruten er lastet ned, kan man slå av mobilnett og få med seg punktene automatisk når man beveger seg i landskapet rundt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go leat viežžan ruvttu, de sáhtát jáddadit mobiilaneahta ja čuovvut ruvttu čuoggáid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For fjernavspilling, last ned appen og søk opp Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos leat nuppesajis dahje eará báikkis, de sáhtát maid geavahit dán appa go ozat Sámedikki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trykk deg inn på de ulike punktene i ruten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaddilat čuoggáid maid háliidat gullat dan ruvttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Visste du at Sametinget også tilbyr en digital omvisning av sametingsbygget?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dihtetgo ahte Sámediggi lea maid ráhkadan digitála ofelastima sámediggevisttis?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du finner den her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan gávnnat dáppe .</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
