<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">naa-kan-du-foreslaa-kandidater-til-spraakmotiveringspris.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå kan du foreslå kandidater til språkmotiveringspris</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál beasat evttohit gii galggašii oažžut giellamovttiidahttinbálkkašumi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vet du om noen som har kjempet for styrking, utvikling og bevaring av samisk språk?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđát go ovttage gii lea garrasit bargan sámegiela nannemiin ja ovddidemiin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå er det på tide å foreslå kandidater til Sametingets språkmotiveringspris 2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea áigi evttohit gii galggašii oažžut Sámedikki 2017 giellamovttiidahttinbálkkašumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkmotiveringsprisen blir delt ut hvert fjerde år av Sametinget, og den kan gis til et enkeltmenneske eller en bedrift, prosjekt eller organisasjon, som har lagt mye arbeid i styrking, utvikling og bevaring av samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi juohká juohke njealját jagi giellamovttiidahttinbálkkašumi, ja dan sáhttá addit ovttaskas olbmui dahje fitnodahkii, prošektii dahje organisašuvdnii, mii lea garrasit bargan sámegiela nannemiin, ovddidemiin ja seailluhemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen består av kr. 50.000,- og et kunstdiplom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašupmi lea 50 000 ruvnnu ja dáiddadiploma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er sametingsrådet som bestemmer hvem prisen skal gå til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea sámediggeráđđi mii mearrida geasa bálkkašumi galgá addit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen vil bli delt ut i forbindelse med Sametingets plenum i juni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašupmi juhkkojuvvo Sámedikki dievasčoahkkima oktavuođas geassemánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Der er mange samiske språkforkjempere, både enkeltpersoner, organisasjoner og institusjoner som har gjort, og fremdeles gjør, en fantastisk jobb for samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Leat ollu sápmelaččat geat áŋgiruššet sámegiela ovddidemiin, sihke ovttaskas olbmot, organisašuvnnat ja ásahusat, ja geat leat bargan ja ain barget rámpon veara barggu sámegiela ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi i sametingsrådet ser frem til å motta og vurdere mange kandidater, og vi gleder oss veldig til å dele ut Språkmotiveringsprisen for sjette gang, sier sametingsråd Lars Filip Paulsen, som er den i sametingsrådet som har ansvar for språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđis mii mielas váldit vuostá ja árvvoštallat ollu evttohasaid, ja mii illudit guđát geardde juohkit giellamovttiidahttinbálkkašumi, lohká sámediggeráđi lahttu Lars Filip Paulsen, geas sámediggeráđis lea giellaovddasvástádus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen ble sist tildelt i 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašupmi juhkkojuvvui maŋimuš 2013:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da var det forfatter, joiker og lærer Ánte Mihkkal Gaup/Iŋgor Ántte Ánte Mihkkal, fra Kautokeino, som fikk den.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle oaččui čálli, juoigi ja oahpaheaddji guovdageaidnulaš Ánte Mihkkal Gaup/Iŋgor Ántte Ánte Mihkkal bálkkašumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkråd etablerte språkmotiveringsprisen i år 2000 og prisen ble første gang utdelt i forbindelse med Sametingets plenum i november 2000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaráđđi ásahii giellamovttiidahttinbálkkašumi jagis 2000, ja bálkkašupmi juhkkojuvvui vuosttaš geardde Sámedikki dievasčoahkkima oktavuođas 2000 skábmamánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deretter har Sametingets språkstyre og sametingsrådet tildelt prisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan maŋŋá lea Sámedikki giellastivra ja sámediggeráđđi juohkán bálkkašumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets språkmotiveringspris ble tildelt Foreldregruppa i Tysfjord år 2000, Språkgruppa i Skånland og Evenes år 2001, Harry Solhaug fra Kåfjord år 2002 og Sagka Stångberg fra Tärnaby år 2009.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellamovttiidahttinbálkkašupmi juhkkojuvvui jagis 2000 Divttasvuona vánhenjovkui, jagis 2001 Skániid ja Evenášši giellajovkui, jagis 2002 gáivuotnalažžii Harry Solhaugii ja jagis 2009 deardnálažžii Sagka Stångbergii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslagene sendes til samediggi@samediggi.no .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohkehaš sáhttá evttohit gii galggašii vuoitit giellamovttiidahttinbálkkašumi, ja áigemearri sáddet evttohusa lea cuoŋománu 30. b. Sádde evttohusa samediggi@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
