<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">naeringer.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Næringer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å opprettholde og videreutvikle samiske næringsformer er en sikring av næringsgrunnlaget for samene, og er en garanti for utvikling av samisk kultur og et levende samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seailluheames ja ovdánahttimis sámi ealáhusvugiid mearkkaša ahte sihkkarastá sámiid ealáhusvuođu, ja dáhkida sámi kultuvrra ovdáneami ja ealli sámegiela. Sámi ealáhusat leat árbevirolaččat čadnon lundui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samene har hentet levebrød og inntekt gjennom høsting av utmarksressurser, fiske, jordbruk og reindrift, som også har gitt råvarer til duodji og ulike videreforedlingsprodukter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččat leat viežžan eallinláibbi ja dietnasiid meahccevalljodagaid ávkkástallamis, guolásteamis, eanandoalus ja boazodoalus, mas maiddái leat ožžon vuođđoávdnasiid duodjái ja iešguđetge muohkadanbuktagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske befolkningen tilpasser og utvikler seg uten å gi slipp på egen kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččat heivehit ja ovdánahttet iežaset almmá kultuvrraset guođđimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den smidige og kreative holdningen til endring og nytenking er en viktig verdi i samisk næringsutvikling også i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár geabbilis ja hutkás miellaguottut rievdademiide ja ođđajurddašeapmái lea dehálaš sámi ealáhusovdáneamis velá odne ge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
