<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">naeringsavtale-for-duodji-driftstilskudd.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Næringsavtale for duodji: Driftstilskudd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duoji ealáhusšiehtadus: Doaibmadoarjja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kan gi driftstilskudd til enkelpersonforetak og aksjeselskaper registrert i duodjiregisteret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sáhttá addit doaibmadoarjaga eaŋkilolmmošfitnodagaide ja oasusservviide mat leat registrerejuvvon duodjeregistarii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist: 25.10.2020 23:59</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri: 25.10.2020 23:59</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist : 25.10.2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri : 25.10.2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På grunn av korona-pandemien vil søknader bli behandlet fortløpende fram mot søknadsfrist</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Korona-pandemiija geažil mii gieđahallat ohcamiid dađistaga go bohtet ohcanáigemeari rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan gis inntil 40 % tilskudd av godkjent egenprodusert duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá addit doarjaga gitta 40 % rádjái duojis mii lea dohkkehuvvon iešráhkadan duodjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Minimumstilskudd er kr 20 000. Maksimalt tilskudd er kr 150 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unnimus doarjja lea kr 20 000, ja eanemusat sáhttá oažžut kr 150 000.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Suvenirer kan ikke danne grunnlag for beregning av driftstilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suveniirat eai sáhte leat vuođđun doaibmadoarjaga meroštallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Salg mellom nærstående slektninger og ektefeller kan heller ikke danne grunnlag for beregning av driftstilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuovdin lagas fulkkiid ja beallalaččaid gaskka ii maid sáhte leat vuođđun doaibmadoarjaga meroštallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For informasjon og dokumentasjonskrav - Se søknadsskjema og Sametingets regelverk for ordningen eller ta kontakt med Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehto- ja duođaštangáibádusaid dáfus, geahča ohcanskovi ja Sámedikki njuolggadusaid ortnegii, dahje váldde oktavuođa Sámedikkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
