<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nasjonal_og_internasjonal_samisk_sprakuke_2021_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nasjonal og internasjonal samisk språkuke 2021</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sisriikkalaš ja riikkaidgaskasaš sámi giellavahkku 2021</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkuke markeres nå for tredje år på rad, og har blitt en fin årlig markering av de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellavahkku lágiduvvo dál goalmmát geardde, ja lea šaddan fiinna jahkásaš vuohkin čalmmustahttit sámegielaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk s pråkuke er en felles satsing for å synliggjøre samiske språk, og er et samarbeid mellom Sametingene i Norge, Sverige og Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellavahkku lea oktasaš áŋgiruššan man ulbmil lea oainnusin dahkat sámegielaid, ja lea ovttasbargu Norgga, Ruoŧa ja Suoma sámedikkiid gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med samisk språkuke er å synliggjøre de samiske språkene i det offentlige rom, øke kunnskapen om samiske språk og bidra til å løfte statusen til språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellavahkku ulbmil lea čalmmustahttit sámegielaid almmolašvuođas, nannet máhtu sámegielaid birra ja veahkkin loktet gielaid stáhtusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De tre sametingene i Norge, Sverige og Finland ønsker at samiske språk skal synes, høres og brukes på alle samfunnsområder under språkuka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga, Ruoŧa ja Suoma golbma Sámedikki háliidit ahte sámegiella galgá oidnot, gullot ja geavahuvvot buot servodatsurggiin giellavahkku oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Denne uka skal våre samiske språk synes og høres i samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dán vahkku galget min sámegielat oidnot ja gullot servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er veldig stolte over mangfoldet av aktiviteter rundt om i landet, sier president i Sametinget i Norge Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat hui rámis daid olu iešguđetge doaimmaiguin mat lágiduvvojit miehtá riikka, dadjá Norgga beal sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun legger til at hun er spesielt glad for at aktører som Avinor, Tine, Freia, Widerøe og Circle K er med på å synliggjøre samiske språk på ulike plattformer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lasiha ahte son lea erenoamáš ilus go aktevrrat nu go Avinor, Tine, Freia, Widerøe ja Circle K leat mielde čalmmustahttime sámegielaid iešguđetge lávddiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det gleder meg at større aktører går foran og viser vei og synliggjør de samiske språkene i det offentlige rom, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun lean hui ilus go stuorát aktevrrat mannet ovdalis, gállet luotta ja čalmmustahttet sámegielaid almmolašvuođas, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkuke har vokst seg større for hvert år, og både kommuner, samiske institusjoner, lokale og nasjonale aktører og privatpersoner bidrar til å synliggjøre samiske språk denne uka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellavahkku lea sturron jagis jahkái, ja sihke suohkanat, sámi ásahusat, báikkálaš ja našuvnnalaš aktevrrat ja priváhtaolbmot leat mielde čalmmustahttime sámegielaid dán vahkku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styrelseordförande i Sametinget i Sverige Håkan Jonsson sier at bevaring av samiske språk er viktig for den samiske befolkningen og for bevaring av den samiske kulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧa beal Sámedikki stivraságadoalli Håkan Jonsson dadjá ahte sámegielaid seailluheapmi lea dehálaš sámi álbmogii ja sámi kultuvrra áimmahuššamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Språkuka har blitt en tradisjon som er kommet for å bli, og er en viktig markering av de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Giellavahkku lea šaddan bistevaš árbevierrun, ja dat lea dehálaš čalmmusteapmi sámegielaid hárrái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uavhengig av kunnskapsnivå, så binder språkene oss sammen og skaper en samhørighet mellom oss, sier Jonsson.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko guđe máhttodásis leažžat, de čatnet giela min oktii ja ráhkadit čanastagaid min gaskii, dadjá Jonsson.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>President i Sametinget i Finland, Tuomas Aslak Juuso oppfordrer alle til å bidra til synliggjøring av samiske språk denne uka, både gjennom deltagelse på arrangement og på sosiale medier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma beal sámediggepresideanta Tuomas Aslak Juuso ávžžuha buohkaid searvat sámegielaid čalmmustahttimii dán vahkku, sihke lágidemiid oassálastima bokte ja sosiála mediaid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Språkuka er en unik mulighet for synliggjøring av samiske språk, og håper jeg at også myndighetene og aktører i de nordiske landene tar samisk i bruk som del av sin virksomhet på en egnet måte under språkuka, sier Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Giellavahkku addá erenoamáš vejolašvuođa čalmmustahttit sámegielaid, ja mun sávan ahte maiddái Davviriikkaid eiseválddit ja aktevrrat geavahišgohtet sámegielaid heivvolaš vugiin iežaset doaimmain giellavahkku oktavuođas, dadjá Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
