<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nasjonaldag_og_nasjonale_symboler.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nasjonaldag og nasjonale symboler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi álbmotbeaivi ja našuvnnalaš dovdomearkkat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6. februar er samenes nasjonaldag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovvamánu 6. beaivvi lea sámi álbmotbeaivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dagen markeres til minne om det første samiske landsmøtet, som ble holdt i Metodistkirken i Trondheim i 1917.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivi čalmmustahttojuvvo vuosttaš sámi riikkačoahkkima muitun, mii lei Metodistagirkus Troanddimis 1917:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6. februar er offisiell flaggdag i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovvamánu 6. beaivvi lea virggálaš leavgabeaivi Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er mange begivenheter og symboler knyttet til dagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu dáhpáhusat ja govastagat čatnasit dán beaivái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet markerer dagen med sin tilstedeværelse over hele landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi čalmmustahttá beaivvi go lea mielde doaluin miehtá riikka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se nederst på siden for nyttige lenker til mer informasjon om nasjonaldagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolimusas dán siiddus leat ávkkálaš leaŋkkat mat addet eanet dieđuid álbmotbeaivvi birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dagen markeres til minne om det første samiske landsmøtet som ble holdt i Metodistkirken i Trondheim i 1917.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivi čalmmustahttojuvvo vuosttaš sámi riikkačoahkkima muitun mii dollojuvvui Metodistagirkus Troanddimis 1917:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette var første gangen at samene var samlet for å arbeide for felles samiske saker over nasjonalstatsgrensene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei vuosttaš gearddi go sápmelaččat ledje čoahkkanan bargat oktasaš sámi áššiiguin rastá nationálastáhta riikkarájiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dagen ble første gang feiret i 1993.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivi ávvuduvvui vuosttaš geardde 1993:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nyttige ressurser for barnehager, skoler og andre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávkkálaš resurssat mánáidgárddiide, skuvllaide ja earáide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Animasjonsfilm om samenes nasjonaldag, med norsk teksting</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Animašuvdnafilbma sámi álbmotbeaivvi birra, dárogiel teavsttain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjonsfilmer om samiske barns rettigheter til samiskspråklig barnehagetilbud</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtojuohkinfilmmat sámi mánáid vuoigatvuođaid birra sámegielat mánáidgárdefálaldahkii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ovttas.no: Ressurshefte for barnehagene om samenes nasjonaldag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttas.no: Resursagihppagaš Sámi álbmotbeaivvi birra mánáidgárddiide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det digitale læremiddelet Tidsreise Sápmi - interaktiv formidling av samisk kultur og historie for barn i og utenfor Sápmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Digitála oahpponeavvu Tidsreise Sápmi - interaktiiva sámi kultuvrra ja historjjá gaskkusteapmi mánáide Sámis ja dan olggobealde</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ovttas.no, artikkelhefte: Samisk kulturforståelse i barnehage og skole</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttas.no artihkalgihpa: Sámi kulturipmárdus mánáidgárddiin ja skuvllain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ovttas.no: Liste over ressurser som omhandler samenes nasjonaldag, 6. februar</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttas.no: Čohkkejuvvon dieđut sámi álbmotbeaivvi birra, guovvamánu 6. beaivvi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk lommeparlør</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sátnegirjjáš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med Sametingets språkkampanje er det gitt ut en lommeparlør med hverdagslige ord og fraser både på nordsamisk, lulesamisk og sørsamisk. Last ned Sátnegirjjáš - báhkogirjásj - baakoegærjetje - samisk lommeparlør</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki giellakampánja "Sámás mánáin" oktavuođas lea almmuhuvvon sátnegirjjáš mas leat árgabeai sánit ja dajaldagat sihke davvi-, lulli- ja julevsámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har utviklet appen 10/20 bágo , som er rettet mot alle landets barnehager og grunnskoler. Målsettingen er at alle barn i landets grunnskoler og barnehager skal lære seg noen ord på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ráhkadan applikašuvnna 10/20 bágo , mas ulbmil lea oahpahit buot mánáidgárdemánáide ja vuođđoskuvlaohppiide 10 ja 20 sáni sámegielaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Appen er på sørsamisk, lulesamisk og nordsamisk, og består av både bilde og lydfiler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Applikašuvdna lea davvi-, julev- ja lullisámegillii, ja das leat sihke govat ja jietnafiillat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Appen kan lastes ned gratis på App Store og Google Play.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Appa sáhttá nuvttá viežžat App Store:s ja Google play:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har også utviklet en ordbok-app, som heter Saemesth!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea maid ráhkadan sátnegirjjáš-applikašuvnna man namma lea Saemesth!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne ordboka er ment som en hyggelig invitasjon til å snakke samisk ved første møte, i hverdagen og på fest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát sátnegirjjáš lea oaivvilduvvon somás bovdehussan sámástit vuosttaš deaivvadeamis, árgabeaivvis ja feasttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Appen kan lastes ned gratis på App Store og Google Play.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Appa sáhttá nuvttá viežžat App Store:s ja Google play:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske flagget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi leavga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et viktig symbol i feiringen av 6. februar er flagget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaŧalaš govastat guovvamánu 6. b. ávvudeamis lea leavga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske flagget er felles for alle samer, uavhengig av hvilket land de bor i. Flagget ble godkjent 15. august 1986 av Den 13. nordiske samekonferansen i Åre, Sverige, og det er formgitt av den samiske kunstneren Astrid Båhl fra Skibotn i Troms.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi leavga lea buot sápmelaččaid oktasaš leavga, beroškeahttá das guđe riikkas sii orošit. Leavgga dohkkehii 13. Davviriikkalaš sámekonferánsa Åres, Ruoŧas, borgemánu 15. b. 1986:s, ja dan lea hábmen sámi dáiddár Astrid Båhl Ivgubađas Romssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedmotivet er hentet fra runebommen og fra diktet () av sørsamen Anders Fjellner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldofáddá lea vižžojuvvon meavrresgáris ja lullisámi Anders Fjellner divttas («Beaivvi bártnit»).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dette diktet framstiller Fjellner samene som solas sønner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán divttas govvida Fjellner sápmelaččaid beaivvi bárdnin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sirkelen i flagget symboliserer sola og månen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leavgga gierdu govvida beaivváža ja mánu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bakgrunnen (rød, blå, grønn og gul) er bare definert som de samiske farger (som er de vanligste fargene i de samiske folkedraktene).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duogáš (rukses, alit, ruoná, fiskat) leat dušše definerejuvvon sámi ivdnin (mat leat dat dábáleamos ivnnit gávttiin).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ulike meninger hva de symboliserer og derfor ikke klargjort desto mer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat iešguđetlágan oaivilat maid dat govvidit ja danne dat ii leat dás čielggaduvvon dađi eanet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske flagget ble i 2003 i Norge offisielt anerkjent gjennom endringer i Sameloven og Lov om flagging på kommunenes offentlige bygninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi leavga dohkkehuvvui 2003:s Norggas virggálaččat daid rievdadusaid bokte mat dahkkojuvvojedje Sámelágas ja Lágas levgema birra gieldda almmolaš visttiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortinget bemyndiget samtidig Sametinget til å vedta forskrifter for bruk av flagget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorradiggi fápmudii seammás Sámedikki mearridit láhkaásahusaid leavgga geavaheami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vedtok dette i 27. mai 2004.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi dohkkehii dan miessemánu 27. b. 2004:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flagget har offisiell status, men det er ikke et nasjonalflagg som folkerettslig og statsrettslig representerer kongeriket Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leavggas lea virggálaš stáhtus, muhto dat ii leat dakkár nationálaleavga mii álbmotrievttálaččat ja stáhtarievttálaččat ovddasta gonagasriikka Norgga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les Lov om flagging på kommunenes offentlige bygninger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga njuolggadusaid sámi leavgga geavaheami birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjon om sameflaggets farger og dimensjoner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđut sámi leavgga ivnniid ja dimenšuvnnaid birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se NRK-video: Hva betyr det samiske flagget?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga: Láhka levgema birra gieldda almmolaš visttiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske nasjonalsangen og samisk nasjonaljoik</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi álbmotlávlla ja sámi álbmotluohti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1986 vedtok den Nordiska samekonferensen i Åre i Sverige at Sámi soga lávlla offisielt skulle utnevnes til samenes nasjonalsang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkalaš Sámekonferánsa (Sámiráđđi) Åres dohkkehii 1986 ahte Sámi soga lávlla galgá leat sápmelaččaid almmolaš álbmotlávlla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Teksten er skrevet 1906 av sjøsamen Isak Saba (1875-1921) som arbeidet som lærer og kirkesanger, og var født i Nesseby.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1906:s čálii mearrásápmelaš Isak Saba (1875-1921) sániid lávlagii. Son lei oahpaheaddji ja girkočuojaheaddji ja lei riegádan Unjárggas Davvi-Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Isak Saba var den første same som ble valgt inn i Stortinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Isak Saba lei vuosttaš sápmelaš guhte válljejuvvui Norgga Stuoradiggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Melodien er komponert av Arne Sørlie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuohta lea Arne Sørlie ráhkadan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samenes 22. konferanse i Váhtjer/Gällivare i Sverige bestemte i 2022 at joiken Sámi eatnan duoddariid, skal være den samiske nasjonaljoiken, ved siden av nasjonalsangen Sámi soga lávlla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid 22. konferánsa Váhtjeris/Jielleváris 2022:s mearridii nammadit “Sámieatnan duoddariid” sámi álbmotluohtin, sámi álbmotlávlaga Sámi soga lávlaga lassin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Joiketeksten ble skrevet av forfatteren, artisten og kunstneren Nils-Aslak Valkeapää som komponerte joiken på 1970-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma-sámi čálli, musihkkár ja dáiddár Nils-Aslak “Áillohaš” Valkeapääs bijai luođi 70-logus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk parlamentarisk råd og Samerådets felles komité for samiske nasjonalsymboler har samlet teksten til den samiske nasjonalsangen Sámi soga lávlla og den samiske nasjonaljoiken på flere samiske språk i ett dokument.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđi ja Sámiráđi oktasaš lávdegoddi sámi čearddalaš dovddaldagaide lea čohkken ovtta dokumentii Sámi soga lávlaga ja sámi álbmotluođi teavsttaid máŋgga gillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Last ned tekstene til Sámi Soga Lávlla og Sámieatnan Duoddariid på mange språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viečča Sámi Soga Lávlaga ja Sámieatnan Duoddariid teavstta máŋgga gillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lytt til Sámi eatnan duoddariid på Youtube</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guldal Sámi eatnan duoddariid Youtubes</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bruken av begrepet “nasjonaldag”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doahpaga geavaheapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da 6. februar ble vedtatt som samisk nasjonaldag av samekonferansen i 1992, var vedtaket på samisk og inneholdt begrepet .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go guovvamánu 6. beaivi mearriduvvui sámi álbmotbeaivin sámekonferánssas 1992:s, de lei mearrádus sámegillii ja doaba «sámi álbmotbeaivi» geavahuvvui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Korrekt oversatt til norsk blir det samisk/samenes nasjonaldag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievttes jorgaleapmi dárogillii lea .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I noen norske oversettelser har «samefolkets dag» forekommet, fordi sámi betyr samisk, álbmot betyr folk og beaivi betyr dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun dárogieljorgalusain lea geavahuvvon, dannego sámi mearkkaša samisk, álbmot mearkkaša folk ja beaivi mearkkaša dag.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den svenske oversettelsen fra samekonferansen ble begrepet brukt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekonferánssa ruoŧagieljorgalusas geavahuvvui doaba .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begrepene «samefolkets dag» og «samisk folkedag» har etablert seg som følge av upresise oversettelser og delvis som et resultat av at begrepet «nasjonaldag» av enkelte har vært oppfattet som kontroversielt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doahpagat ja leat cieggan eahpeaiddolaš jorgalemiid geažil ja muhtumassii dannego muhtumat leat atnán doahpaga nággovuložin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samekonferansen la imidlertid til grunn at samene er ett folk (nasjon) og at bruken av nasjonsbegrepet således ikke forutsetter en egen stat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekonferánsa bijai dattetge vuođđun ahte sámit lea okta álbmot (našuvdna) ja ahte našuvdnadoahpaga geavaheapmi danne ii eaktut sierra stáhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både samekonferansen (senere Samerådet) og de nordiske sametingene bruker offisielt begrepet «nasjonaldag».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke sámekonferánsa (maŋŋá Samiráđđi) ja davviriikkaid sámedikkit geavahit virggálaččat doahpaga .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om hva Store norske leksikon skriver om hva en nasjonaldag er</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga maid Store norske leksikon čállá dan birra mii našunálabeaivi/nasjonaldag lea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om hva Store norske leksikon skriver om hva en nasjon er</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga maid Store norske leksikon čállá dan birra mii našuvdna/nasjon lea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om hva Store norske leksikon skriver om hva en stat er</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga maid Store norske leksikon čállá dan birra mii stáhta/stat lea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fellesorgan for forvaltning og utvikling av samiske nasjonalsymboler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktasaš lávdegoddi man doaibma lea hálddašit ja ovdánahttit sámi čearddalaš dovddaldagaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk parlamentarisk råd og Samerådet har etablert et fellesorgan for forvaltning og utvikling av samiske nasjonalsymboler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđđi ja Sámiráđđi leat ásahan oktasaš lávdegotti man doaibma lea hálddašit ja ovdánahttit sámi čearddalaš dovddaldagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fellesorganets mandat er å foreslå retningslinjer for forvaltning av samiske nasjonalsymboler, samt å vurdere hvilke samiske nasjonalsymboler slike retningslinjer skal gjøres gjeldende for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktasaš lávdegotti mandáhtta lea árvalit njuolggadusaid sámi čearddalaš dovddaldagaid hálddašeapmái, ja árvvoštallat guđe sámi čearddalaš dovddaldagaide dát njuolggadusat galget guoskat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om Fellesorgan for forvaltning og utvikling av samiske nasjonalsymboler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet lávdegotti birra man doaibma lea hálddašit ja ovdánahttit sámi čearddalaš dovddaldagaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Offisielle samiske flaggdager</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmolaš sámi leavgabeaivvit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De offisielle samiske flaggdagene som ble vedtatt på Samekonferansen i Helsingfors i 1992, Samekonferansen i Murmansk i 1996 og Samekonferansen i Tråante 2017 er:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmolaš sámi leavgabeaivvit mearriduvvon sámekonferánssas Helssegis 1992, sámekonferánssas Murmánskkas 1996 ja sámekonferánssas Tråantes 2017:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6. februar – Samisk nasjonaldag som feires til minne om det første landsmøtet i Trondheim 1917</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovvamánu 6. beaivi - Sámeálbmotbeaivi maid ávvudit vuosttaš riikkačoahkkima muitun Troandimis 1917</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2. mars – Sametinget i Finland ble opprettet i 1996 og avløste samedelegasjonen, som ble opprettet i 1973.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njukčamánu 2. beaivi - Suoma ođđa Sámedikki rahpan 1996</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>25. mars – Maria budskapsdag, en tradisjonell samisk helligdag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njukčamánu 25. beaivi - Márjjábeaivi, árbevirolaš sámi bassebeaivi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>24. juni – Midtsommerdagen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geassemánu 24. beaivi - Mihcamárbeaivi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>9. august – FNs internasjonale urfolksdag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Borgemánu 9. beaivi - ON riikkaidgaskasaš álgoálbmotbeaivi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>15. august – Det samiske flagget ble vedtatt denne dagen i 1986</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Borgemánu 15. beaivi - Sámi leavga dohkkehuvvui dán beaivvi 1986</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>18. august – Samerådet ble grunnlagt denne dagen i 1956</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Borgemánu 18. beaivi - Sámiráđđi vuođđuduvvui dán beaivvi 1956</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>26. august – Sametinget i Sverige ble åpnet denne dagen i 1993</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Borgemánu 26. beaivi - Ruoŧa Sámediggi vuođđuduvvui dán beaivvi 1993</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>9. oktober – Sametinget i Norge ble åpnet denne dagen i 1989</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golggotmánu 9. beaivi - Norgga Sámediggi vuođđuduvvui dán beaivvi 1989</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>9. november – Delegasjonen for samiske saker ble grunnlagt i Finland i 1973</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skábmamánu 9. beaivi - Sámi áššiid delegašuvdna Suomas vuođđuduvvui dán beaivvi 1973</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>15. november – Isak Sabas fødselsdag 1875.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skábmamánu 15. beaivi - Isak Saba riegádii dán beaivvi 1875.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han skrev teksten til samenes nasjonalsang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son čálii sániid sámi álbmotlávlagii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>29. november – Elsa Laula Renbergs fødselsdag 1877</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skábmamánu 29. beaivi - Elsa Laula Renberga riegádanbeaivi 1877</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les i Lovdata: Ot.prp. 34 (2002-2003) Om lov om endring i samelova m.m.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Lovdata-siidduin: Ot.prp. 34 (2002-2003) Lága birra nuppástusa birra sámelágas jna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
