<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nasjonaldag_og_nasjonale_symboler.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nasjonaldag og nasjonale symboler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi álbmotbeaivi ja našuvnnalaš dovdomearkkat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6. februar er samenes nasjonaldag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovvamánu 6. beaivvi lea sámi álbmotbeaivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dagen markeres til minne om det første samiske landsmøtet, som ble holdt i Metodistkirken i Trondheim i 1917.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivi čalmmustahttojuvvo vuosttaš sámi riikkačoahkkima muitun, mii lei Metodistagirkus Troanddimis 1917:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dagen markeres til minne om det første samiske landsmøtet som ble holdt i Metodistkirken i Trondheim i 1917.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovvamánu 6. beaivvi lea virggálaš leavgabeaivi Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette var første gangen at samene var samlet for å arbeide for felles samiske saker over nasjonalstatsgrensene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu dáhpáhusat ja govastagat čatnasit dán beaivái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dagen ble første gang feiret i 1993.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi čalmmustahttá beaivvi go lea mielde doaluin miehtá riikka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk lommeparlør</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolimusas dán siiddus leat ávkkálaš leaŋkkat mat addet eanet dieđuid álbmotbeaivvi birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med Sametingets språkkampanje ”Snakk samisk te mæ” er det gitt ut en lommeparlør med hverdagslige ord og fraser både på nordsamisk, lulesamisk og sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivi čalmmustahttojuvvo vuosttaš sámi riikkačoahkkima muitun mii dollojuvvui Metodistagirkus Troanddimis 1917:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Last ned Sátnegirjjáš - báhkogirjásj - baakoegærjetje - samisk lommeparlør</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei vuosttaš gearddi go sápmelaččat ledje čoahkkanan bargat oktasaš sámi áššiiguin rastá nationálastáhta riikkarájiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Apper</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivi ávvuduvvui vuosttaš geardde 1993:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har utviklet appen 10/20 bágo , som er rettet mot alle landets barnehager og grunnskoler. Målsettingen er at alle barn i landets grunnskoler og barnehager skal lære seg noen ord på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sátnegirjjáš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Appen er på sørsamisk, lulesamisk og nordsamisk, og består av både bilde og lydfiler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki giellakampánja "Sámás mánáin" oktavuođas lea almmuhuvvon sátnegirjjáš mas leat árgabeai sánit ja dajaldagat sihke davvi-, lulli- ja julevsámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Appen «10/20 bágo» kan lastes ned gratis på App Store og Google Play.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viečča sátnegirjjáža - báhkogirjásj - baakoegærjetje - samisk lommeparlør</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har også utviklet en ordbok-app, som heter Saemesth!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Applikašuvnnat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne ordboka er ment som en hyggelig invitasjon til å snakke samisk ved første møte, i hverdagen og på fest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ráhkadan applikašuvnna 10/20 bágo , mas ulbmil lea oahpahit buot mánáidgárdemánáide ja vuođđoskuvlaohppiide 10 ja 20 sáni sámegielaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Appen «Saemesth!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Applikašuvdna lea davvi-, julev- ja lullisámegillii, ja das leat sihke govat ja jietnafiillat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» kan lastes ned gratis på App Store og Google Play.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Appa «10/20 bágo» sáhttá nuvttá viežžat App Store:s ja Google play:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske flagget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea maid ráhkadan sátnegirjjáš-applikašuvnna man namma lea Saemesth!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et viktig symbol i feiringen av 6. februar er flagget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát sátnegirjjáš lea oaivvilduvvon somás bovdehussan sámástit vuosttaš deaivvadeamis, árgabeaivvis ja feasttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske flagget er felles for alle samer, uavhengig av hvilket land de bor i. Flagget ble godkjent 15. august 1986 av Den 13. nordiske samekonferansen i Åre, Sverige, og det er formgitt av den samiske kunstneren Astrid Båhl fra Skibotn i Troms.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Appa «Saemesth!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedmotivet er hentet fra runebommen og fra diktet «Paiven parneh» («Beaivvi bártnit») av sørsamen Anders Fjellner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>»sáhttá nuvttá viežžat App Store:s ja Google play:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dette diktet framstiller Fjellner samene som solas sønner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi leavga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sirkelen i flagget symboliserer sola og månen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaŧalaš govastat guovvamánu 6. b. ávvudeamis lea leavga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bakgrunnen (rød, blå, grønn og gul) er bare definert som de samiske farger (som er de vanligste fargene i de samiske folkedraktene).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi leavga lea buot sápmelaččaid oktasaš leavga, beroškeahttá das guđe riikkas sii orošit. Leavgga dohkkehii 13. Davviriikkalaš sámekonferánsa Åres, Ruoŧas, borgemánu 15. b. 1986:s, ja dan lea hábmen sámi dáiddár Astrid Båhl Ivgubađas Romssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ulike meninger hva de symboliserer og derfor ikke klargjort desto mer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldofáddá lea vižžojuvvon meavrresgáris ja lullisámi Anders Fjellner divttas «Paiven parneh» («Beaivvi bártnit»).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske flagget ble i 2003 i Norge offisielt anerkjent gjennom endringer i Sameloven og Lov om flagging på kommunenes offentlige bygninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán divttas govvida Fjellner sápmelaččaid beaivvi bárdnin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortinget bemyndiget samtidig Sametinget til å vedta forskrifter for bruk av flagget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leavgga gierdu govvida beaivváža ja mánu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vedtok dette i 27. mai 2004.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duogáš (rukses, alit, ruoná, fiskat) leat dušše definerejuvvon sámi ivdnin (mat leat dat dábáleamos ivnnit gávttiin).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flagget har offisiell status, men det er ikke et nasjonalflagg som folkerettslig og statsrettslig representerer kongeriket Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat iešguđetlágan oaivilat maid dat govvidit ja danne dat ii leat dás čielggaduvvon dađi eanet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les Lov om flagging på kommunenes offentlige bygninger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi leavga dohkkehuvvui 2003:s Norggas virggálaččat daid rievdadusaid bokte mat dahkkojuvvojedje Sámelágas ja Lágas levgema birra gieldda almmolaš visttiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les forskrift om bruk av det samiske flagget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorradiggi fápmudii seammás Sámedikki mearridit láhkaásahusaid leavgga geavaheami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjon om sameflaggets farger og dimensjoner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi dohkkehii dan miessemánu 27. b. 2004:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se NRK-video: Hva betyr det samiske flagget?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leavggas lea virggálaš stáhtus, muhto dat ii leat dakkár nationálaleavga mii álbmotrievttálaččat ja stáhtarievttálaččat ovddasta gonagasriikka Norgga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske nasjonalsangen og samisk nasjonaljoik</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga njuolggadusaid sámi leavgga geavaheami birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1986 vedtok den Nordiska samekonferensen i Åre i Sverige at Sámi soga lávlla offisielt skulle utnevnes til samenes nasjonalsang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđut sámi leavgga ivnniid ja dimenšuvnnaid birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Teksten er skrevet 1906 av sjøsamen Isak Saba (1875-1921) som arbeidet som lærer og kirkesanger, og var født i Nesseby.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča NRK-video: Hva betyr det samiske flagget?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Isak Saba var den første same som ble valgt inn i Stortinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga: Láhka levgema birra gieldda almmolaš visttiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Melodien er komponert av Arne Sørlie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi álbmotlávlla ja sámi álbmotluohti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samenes 22. konferanse i Váhtjer/Gällivare i Sverige bestemte i 2022 at joiken Sámi eatnan duoddariid, skal være den samiske nasjonaljoiken, ved siden av nasjonalsangen Sámi soga lávlla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkalaš Sámekonferánsa (Sámiráđđi) Åres dohkkehii 1986 ahte Sámi soga lávlla galgá leat sápmelaččaid almmolaš álbmotlávlla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Joiketeksten ble skrevet av forfatteren, artisten og kunstneren Nils-Aslak "Áillohaš" Valkeapää som komponerte joiken på 1970-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1906:s čálii mearrásápmelaš Isak Saba (1875-1921) sániid lávlagii. Son lei oahpaheaddji ja girkočuojaheaddji ja lei riegádan Unjárggas Davvi-Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk parlamentarisk råd og Samerådets felles komité for samiske nasjonalsymboler har samlet teksten til den samiske nasjonalsangen Sámi soga lávlla og den samiske nasjonaljoiken på flere samiske språk i ett dokument.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Isak Saba lei vuosttaš sápmelaš guhte válljejuvvui Norgga Stuoradiggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Last ned tekstene til Sámi Soga Lávlla og Sámieatnan Duoddariid på mange språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuohta lea Arne Sørlie ráhkadan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Offisielle samiske flaggdager</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid 22. konferánsa Váhtjeris/Jielleváris 2022:s mearridii nammadit “Sámieatnan duoddariid” sámi álbmotluohtin, sámi álbmotlávlaga Sámi soga lávlaga lassin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De offisielle samiske flaggdagene som ble vedtatt på Samekonferansen i Helsingfors i 1992, Samekonferansen i Murmansk i 1996 og Samekonferansen i Tråante 2017 er:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma-sámi čálli, musihkkár ja dáiddár Nils-Aslak “Áillohaš” Valkeapääs bijai luođi 70-logus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6. februar – Samisk nasjonaldag som feires til minne om det første landsmøtet i Trondheim 1917</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđi ja Sámiráđi oktasaš lávdegoddi sámi čearddalaš dovddaldagaide lea čohkken ovtta dokumentii Sámi soga lávlaga ja sámi álbmotluođi teavsttaid máŋgga gillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2. mars – Sametinget i Finland ble opprettet i 1996 og avløste samedelegasjonen, som ble opprettet i 1973.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viečča Sámi Soga Lávlaga ja Sámieatnan Duoddariid teavstta máŋgga gillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>25. mars – Maria budskapsdag, en tradisjonell samisk helligdag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>24. juni – Midtsommerdagen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Store norske leksikon: Samer</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>9. august – FNs internasjonale urfolksdag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Store norske leksikon: Samenes nasjonaldag</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>15. august – Det samiske flagget ble vedtatt denne dagen i 1986</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Store norske leksikon: Samenes nasjonalsang</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>18. august – Samerådet ble grunnlagt denne dagen i 1956</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Store norske leksikon: Det samiske flagget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>26. august – Sametinget i Sverige ble åpnet denne dagen i 1993</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáldu video: Vi er samer</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>9. oktober – Sametinget i Norge ble åpnet denne dagen i 1989</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Lovdata-siidduin: Forskrift om bruk av det samiske flagget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>9. november – Delegasjonen for samiske saker ble grunnlagt i Finland i 1973</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Lovdata-siidduin: Ot.prp. 34 (2002-2003) Om lov om endring i samelova m.m.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
