<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nasjonal-samisk-flaggdag-29.-november.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De tre sametingspresidentene Aili Keskitalo (Sametinget i Norge), Per Olof Nutti (Sametinget i Sverige) og Tiina Sanila-Aikio (Sametinget i Finland) og resten av styret i Samisk Parlamentarisk Råd (SPR) var alle tilstede når flagget ble heist for første gang under ny samisk flaggdag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi almmolaš levgenbeaivi skábmamanu 29. beaivvi Golmma sámedikki presideanttat Aili Keskitalo (Norgga beal Sámediggi), Per Olof Nutti (Ruoŧa beal Sámediggi) ja Tiina Sanila-Aikio (Suoma beal Sámediggi) ja muđui Sámi Parlamentáralaš Ráđi stivra ledje mielde, go leavga vuosttaš gearddi gessojuvvui ođđa levgenbeaivvis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samenes 21. konferanse i Tråante vedtok 29. november som ny offisiell samisk flaggdag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid 21. konferánsa Tråantes mearridii ahte skábmamánu 29. beaivvi šaddá almmolaš sámi levgenbeaivin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flaggdagen markerer den samiske pioneren Elsa Laula Renbergs fødselsdag og skal feires i alle fire land;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Levgenbeaivi lea muittuhussan Elsa Laula Renberga riegádanbeaivái ja ávvuduvvot olles Sámis dán jagi rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finland, Norge, Sverige og Russland fra og med i år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgaga ođđa leavgabeaivái lei buktán SNF – Sámi Nisson Forum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var SNF – Sámi Nisson Forum som første gang lanserte forslaget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiráđđi ávžžuha buot stuora Sámi institušuvnnaid ja earaid levget dán beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samerådet oppfordrer alle store samiske institusjoner og andre om å heise det samiske flagget på denne dagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat oktiibuot 12 almmolaš sámi leavgabeaivvi jagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er 12 offisielle samiske flaggdager i året.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás sáhtát lohkat eanet sámi leavgabeivviid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
