<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nasjonalt_villakssenter_far_stotte_til_laksedialog.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nasjonalt villakssenter får støtte til laksedialog</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nationála luossaguovddáš oažžu doarjaga luossaságastallamii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 200 000 kroner til Nasjonalt villakssenter (NVS) til gjennomføring av prosjektet Laksedialog 2024.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 200 000 ruvnno Nationála luossaguovddážii (NVS) čađahit prošeavtta Luossaságastallan 2024 .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet Laksedialog 2024 skal legge til rette for en nøytral møteplass hvor aktører med bakgrunn fra lokal forvaltning, politikk, organisasjoner og departement møtes for dialog.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta Luossaságastallan 2024 galgá láhčit bealátkeahtes deaivvadanbáikki gos aktevrrat geain lea duogáš báikkálaš hálddašeamis, politihkas, organisašuvnnain ja departemeanttain deaivvadit ságastallama várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet er forankret ved Tanavassdraget med deltakere fra norsk og finsk side av grensa, og har som ambisjon å gjennomføre fire dialogsamlinger i 2024.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta lea čatnon Deanočázádahkii mas leat oasseváldit Norgga ja Suoma bealde ráji, ja áigumuš lea čađahit njeallje ságastallančoahkkaneami 2024:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR) er glad for at Sametinget kan være med å støtte prosjektet som bidrar til å gi bærere av tradisjonskunnskap en plattform hvor de kan dele av sine erfaringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR) lea ilus go Sámediggi sáhttá leat mielde doarjumin prošeavtta mii veahkeha addit árbediehtoguddiide dakkár deaivvadan saji gos besset juogadit iežaset vásáhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er mange bekymringer om hvordan en skal forvalte laksen i Tanavassdraget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Leat olu vuorjašumit movt Deanočázádaga luosaid galgá hálddašit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette prosjektet legger til rette for at ulike parter kan lytte til hverandre og dele erfaringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát prošeakta láhčá dili nu ahte iešguđet bealit besset guldalit guhtet guimmiideaset ja juogadit vásáhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slike forumer kan bidra til å øke forståelse, respekt for hverandres kunnskap og bedre samarbeidet mellom de forskjellige partene, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár forat sáhttet váikkuhit ahte áddejupmi buoriduvvo, nubbi nuppi máhttu árvvusadnojuvvo ja buoriduvvo ovttasbargu iešguđet beliid gaskka, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med prosjektet er å bringe de ulike interessehaverne i lakseforvaltningen sammen og gjennom dialog nedskalere konflikter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ulbmil lea čohkket luossahálddašeami iešguđet berošteddjiid ja ságastallama bokte unnidit riidduid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom dialogmøtene vil NVS skape en arena hvor en jobber i fellesskap mot det som er til det beste for folket, kulturen og laksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságastallančoahkkimiid bokte áigu NVS ráhkadit arena gos ovttasbarget dan guvlui mii lea buoremus sihke álbmogii, kultuvrii ja luossaguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I fjor gjennomførte man et tilsvarende prosjekt, Laksedialog 2023, med fire dialogsamlinger i Karasjok og Tana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diibmá čađahedje sullasaš prošeavtta, Luossaságastallan 2023 , njeallje ságastallančoagganeami Kárášjogas ja Deanus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet på 200 000 kroner gis fra tilskuddsordningen Prosjekter som fremmer samisk språk, kultur og samfunnsliv i de fylkeskommuner som Sametinget har samarbeidsavtale med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>200 000 ruvdnosaš doarjja addojuvvo Prošeavttat doarjjaortnegis mat ovddidit sámi giela, kultuvrra ja servodateallima dain fylkkagielddain maiguin Sámedikkis lea ovttasbargošiehtadus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
