<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nasjonal_handlingsplan_for_fns_tiar_for_urfolkssprak.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nasjonal handlingsplan for FNs tiår for urfolksspråk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nationála doaibmaplána ON álgoálbmotgielaid logijagi váste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FNs generalforsamling har vedtatt at 2022–2032 er FNs tiår for urfolksspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON váldočoahkkin lea mearridan ahte 2022–2032 lea ON álgoálbmotgielaid logijahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Kommunal- og distriktsdepartementet har i samarbeid med flere aktører utarbeidet en handlingsplan for Norges arbeid med tiåret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Gielda- ja guovlodepartemeanta leat ovttas eará aktevrraiguin ráhkadan doaibmaplána Norgga giellalogijagibargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ifølge UNESCO finnes det i dag mellom 6000 og 7000 språk i verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>UNESCO dieđuid mielde máilmmis leat gaskal 6000 ja 7000 giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>96 prosent av språkene snakkes av bare tre prosent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>96 proseantta gielain hupmet dušše golbma proseantta hubmiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange språk dør ut fordi de ikke blir praktisert, og den globale digitaliseringen har også en negativ effekt på verdens urfolksspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu gielat jávket go eai geavahuvvo, ja máilmmiviidosaš digitaliseren maiddái čuohcá máilmmi álgoálbmotgielaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både Sametinget og Kommunal- og distriktsdepartementet deltar aktivt i arbeidet med tiåret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke Sámediggi ja Gielda- ja guovlodepartemeanta aktiivvalaččat servet logijagibargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi ønsker å bruke dette tiåret som en anledning til å arbeide både nasjonalt og internasjonalt med urfolksspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii háliidit dán atnit dán logijagi vejolašvuohtan bargat eamiálbmotgielaiguin sihke nationálalaččat ja riikkaidgaskasaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant annet vil vi jobbe for muligheten til å bruke samisk på mobiltelefoner og på ulike digitale plattformer, sier Sigbjørn Gjelsvik (Sp).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret eará mii háliidit bargat vejolašvuođa ovdii atnit sámegiela giehtatelefovnnain ja iešguđet digitála lávddiin, dadjá Sigbjørn Gjelsvik (Gb).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkel Eskil Mikkelsen Árvu/Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>​ – Sápmelaččat ovttasbarget viidát riikkarájiid rastá ja mii bargat sámegielaid nannemiin beaivválaččat máŋgga dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>​ – Samer har et bredt samarbeid på tvers av landegrensene og vi jobber daglig på mange ulike nivåer for å styrke samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu mihttu lea oažžut áigái nationála sámi giellaloktema mas leat dihtomielalaš vuoruheamit, ja ahte min válljejumiin leat positiivvalaš synergiijat maiddái eará álgoálbmotgielaide, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet mitt er å få til et nasjonalt samisk språkløft med bevisste prioriteringer, og at våre valg har positive synergier også for andre urfolksspråk, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja departemeanta leat ovttas ásahan nationála ovttasbargoforuma mii galgá koordineret logijagi barggu Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og departementet har i fellesskap opprettet et nasjonalt samarbeidsforum som skal koordinere arbeidet med tiåret i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das leat earret eará sámi nuoraidorganisašuvdna Noereh, Sámi allaskuvla, Davvi universitehta ja Romssa universitehta - Norgga árktalaš universitehta, Máhttodepartemeanta, Sámiráđđi ja Giellaráđđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er blant annet den samiske ungdomsorganisasjonen Noereh, Samisk høgskole, Nord universitet og Universitetet i Tromsø – Norges arktiske universitet, Kunnskapsdepartementet, Samerådet og Språkrådet representert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargoforum lea ráhkadan nationála doaibmaplána logijahkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidsforumet har utarbeidet en nasjonal handlingsplan for tiåret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nationála doaibmaplána galgá doaibmat giellalogijagibarggu rámman man ulbmil lea seailluhit, čalmmustahttit ja ovddidit sámegielaid Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den nasjonale handlingsplanen skal fungere som et rammeverk for arbeidet under språktiåret, med et mål om å bevare, synliggjøre og utvikle samiske språk i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmaplána váldomihttomearit leat fásta olles logijagi áŋgiruššamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedmålene i handlingsplanen ligger fast for hele engasjementet i tiåret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ásahusat ja organisašuvnnat mat ovddastuvvojit nationála ovttasbargoforumis galget čuovvulit nationála doaibmaplána ja bargat dan ala ahte doaibmaplána mihttomearit ollašuvvet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Institusjonene og organisasjonene som er representert i det nasjonale samarbeidsforumet skal følge opp den nasjonale handlingsplanen og bidra til at målene i handlingsplanen blir oppfylt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nasjonal handlingsplan for det internasjonale tiåret for urfolksspråk 2022–2032 (PDF)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nasjonal handlingsplan for det internasjonale tiåret for urfolksspråk 2022–2032 (PDF)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmotgielaid riikkaidgaskasaš logijagi 2022-2032 nationála doaibmaplána (PDF)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eamiálbmotgielaid riikkaidgaskasaš logijagi 2022-2032 nationála doaibmaplána (PDF)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norway’s National Action Plan for the International Decade of Indigenous Languages 2022–2032 (PDF)</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
