<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nedslaende_tall_om_nordmenns_holdninger_til_samer.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nedslående tall om nordmenns holdninger til samer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Surgadis logut dáččaid miellaguottuid birra sápmelaččaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norges institusjon for menneskerettigheter (NIM) har i dag offentliggjort en rapport om nordmenns holdninger til samer og nasjonale minoriteter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga olmmošvuoigatvuohtaásahus (NIM) lea odne almmuhan raportta dáččaid miellaguottuid birra sápmelaččaide ja nationála unnitloguide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR) mener at funnene fra holdningsundersøkelsen er nedslående.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto (NSR) mielas leat miellaguoddoguorahallama bohtosat surgadat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Undersøkelsen viser at vi har et stort holdningsproblem, spesielt i områder hvor det tradisjonelt bor samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Iskkadeapmi čájeha ahte mis lea stuora miellaguoddováttisvuohta, erenoamážit sámi árbevirolaš ássanguovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At 11 prosent i Nord-Norge har et negativt inntrykk av samer, viser med all tydelighet at det rasistiske tankegodset fra forskningsprosessen enda har et stort fortfeste, sier sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go 11 proseanttas lea heajos govva sápmelaččain Davvi-Norggas, de dat čielgasit čájeha ahte rasistalaš jurddašanvuohki mii lei dutkanproseassas lea ain bistime, dadjá sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I reelle tall betyr det at over 50.000 mennesker i de nordligste fylkene har negative holdninger til samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duohta lohku lea ahte badjel 50.000 olbmuin davimus fylkkain leat heajos miellaguottut sápmelaččaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et annet oppsiktsvekkende funn er at 33 prosent av mennesker i Nord-Norge, 24 prosent i sørsamiske områder, og 15 prosent nasjonalt, har observert hatprat mot samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará mearkkašahtti fuomášupmi lea ahte 33 proseantta Davvi-Norgga olbmuin, 24 proseantta lullisámi guovlluin, ja 15 proseantta nationála olbmuin leat vásihan ahte sápmelaččat cielahuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette dokumenterer noe vi har visst lenge, nemlig at samehets er et stort samfunnsproblem, som det kreves bred innsats for å få bukt med, sier Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát duođašta juoidá maid mii guhká leat diehtán, ahte sámecielaheapmi lea stuora servodatváttisvuohta, mii gáibida nana áŋgiruššama jus das galgá beassat, dadjá Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han mener at myndighetene er nødt til å ta funnene fra rapporten på alvor og følge anbefalingene de nå får fra NIM, blant annet på et nasjonalt kompetanseløft og egne handlingsplaner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su mielas fertejit eiseválddit duođas váldit raportta loguid ja čuovvulit ávžžuhusaid maid dál ožžot NIM:s, earret eará nationála gelbbolašvuođaloktema ja sierra doaibmaplánaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Regjeringen kan ikke ignorere dette problemet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ráđđehus ii sáhte badjelgeahččat váttisvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå har både NIM, Ytringsfrihetskommisjonen og et enstemmig Sametinget tatt til orde for en egen handlingsplan mot samehets og diskriminering av samer, sier sametingsråden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea sihke NIM, Cealkinfriddjavuođakommišuvdna ja ovttajienalaš Sámediggi dáhtton sierra doaibmaplána sámevaši ja sápmelaččaid vealaheami vuostá, lohká sámediggeráđđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et enstemmig Sameting vedtok i juni sin egen handlingsplan mot samehets med 17 konkrete tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttajienalaš Sámediggi mearridii geassemánus sierra doaibmaplána sámecielaheami vuostá, mas leat 17 konkrehta doaimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget har en bred innsats for å forebygge samehets, men det er begrenset hva vi kan få til på egen hånd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi áŋgiruššá garrasit eastadit sámevaši, muhto lea mearri maid mii iehčanassii nákcet olahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi trenger hjelp fra storsamfunnet, og er klare til å samarbeide med regjeringen og andre aktører i dette viktige arbeidet, avslutter sametingsråd Runar Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dárbbašit veahki stuorraservodagas, ja leat gergosat ovttasbargat ráđđehusain dán dehálaš barggus, loahpaha sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les Sametingets handlingsplan mot samehets</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Sámedikki doaibmaplána sámecielaheami vuostá</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
