<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nei-til-nussir.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– En Nussir-gruve i Repparfjord vil fortrenge reindrift og fiske og være et overgrep mot land- og ressursrettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii šatta Nussir-ruvki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En driftstillatelse til dette kan derfor ikke gis, sier sametingsråd Inger Eline Eriksen Fjellgren</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Nussir-ruvke Riehpovuonas duvdá eret boazodoalu ja guolásteami guovllus, ja rihkku eanan- ja resursavuoigatvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Onsdag 2. august hadde sametingsråd Inger Eline Eriksen Fjellgren møte med representanter for reinbeitedistrikt 22 Fiettar for å drøfte hvordan en skal fortsette samarbeidet for å forhindre en Nussir-gruve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eiseválddit eai sáhte danne addit doaibmalobi ruvkii, cealká sámediggeráđđi Inger Eline Eriksen Fjellgren (Árja).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi er helt enige og står sammen i arbeidet mot planene om å etablere en gruve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaskavahkku borgemánu 2. b. 2017 lei sámediggeráđis Inger Eline E. Fjellgrenas čoahkkin ovddasteddjiin Fiettar-orohagas. Doppe sii ságastalle man láhkai ovddasguvlui ovttasbargat caggan dihtii ruvkeplánaid Riehpovuonas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For Sametinget er det en brei begrunnelse for at en Nussir-gruva ikke kan bli noe av og en av grunnene er at det vil fortrenge reindrifta fra området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii leat ovttaoaivilis ja doarrut searválaga ruvkedoaimmaid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mineraldirektoratet har nå på høring søknad om driftstillatelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis leat olu ákkat manne ii sáhte álggahit ruvkke Riehpovutnii, ja okta dain lea ahte dat dovdá eret boazodoalu guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Går Sametinget eller Fefo imot at tillatelse skal gis vil saken blir oversendt Nærings- og fiskeridepartementet for behandling, og skulle departementet gi tillatelse vil Sametinget kunne klage på vedtaket til Regjeringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea ášši Mineráladirektoráhtas ja ohcamuš doaibmalohpái lea almmolaš gulaskuddamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter mineralloven skal det legges vesentlig vekt på hensynet til samisk kultur, reindrift, næringsutøvelse og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus Sámediggi dahje FeFo hilgu doaibmalobi de ferte Ealáhus- ja guolástusdepartemeanta meannudit ášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi vil selvsagt ha en grundig og skikkelig oppfølging av denne saken etter mineralloven og finnmarksloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus sii juolludit doaibmalobi, sáhttá Sámediggi dán mearrádusa guoddalit Ráđđehussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom statlige myndigheter ikke foretar de vurderingene de er lovpliktig til og gir tillatelse, vil saken gå videre til internasjonale menneskerettighetsorgan og nasjonale domstoler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Minerálalága vuođul galgá sámi kultuvrra, boazodoalu, ealáhusdoaimmaid ja servvodateallima mearkkašahtti olu deattuhit doaibmaohcamuša meannudeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil vi samarbeide med reinbeitedistriktet om, sier Fjellgren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii áigut dieđusge albmaláhkái čuovvulit dán ášši minerálalága ja Finnmárkolága vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er på tide at ansvarlige myndigheter nå både tar folks motstand og gjeldende lover på alvor i denne saken og stopper prosjektplanene på en ryddig måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus stáhta eiseválddit eai veardit ášši nu mo galget lága mielde, de fertet ášši guoddalit gaskariikkalaš olmmošvuoigatvuođaorgánaide ja Norgga duopmostuoluide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fiettar-reinbeitedistrikt har allerede brukt ni år på denne saken, og de skulle gjerne brukt sin tid og krefter på andre ting enn å sloss mot Staten, avslutter sametingsråd Inger Eline Eriksen Fjellgren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus nu lea dárbu, de ovttasbargat mii orohagain dán barggus, dadjá Fjellgren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
