<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nettforedrag_om_samiske_kulturminner_og_kulturhistorie_i_tromsoomradet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nettforedrag om samiske kulturminner og kulturhistorie i Tromsøområdet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Neahttalogaldallamat sámi kulturmuittuid ja kulturhistorjjá birra Romssa guovllus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se foredrag på nettet om samiske kulturminner og kulturhistorie i Rávdnjemuotki/Finnheia i Sállir/Kvaløya, og i Romssavággi/Tromsdalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča logaldallamiid neahtas sámi kulturmuittuid ja kulturhistorjjá birra Rávdnjemuotkkis (Finnheia) Sálliris (Kvaløya) Romssas, ja Romssavággis (Tromsdalen).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>13. juni åpner en ny samisk utstilling på Norges arktiske universitetsmuseum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geassemánu 13. beaivvi rahppo ođđa sámi čájáhus Norgga árktalaš universitehtamuseas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utstillingen er om samiske kulturminner og kulturhistorie i Tromsøområdet og bygger blant annet på Sametingets kulturminneundersøkelser på Rávdnjemuotki/Finnheia på Sállir/Kvaløya og i Romssavággi/Tromsdalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhus lea sámi kulturmuittuid ja kulturhistorjjá birra Romssa guovllus ja lea earret eará huksejuvvon Sámedikki kulturmuitoiskkademiid ala Rávdnjemuohkis (Finnheia) Sálliris (Kvaløya) ja Romssavákkis (Tromsdalen).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I anledning utstillingsåpningen publiserer Sametinget foredragene "Rávdnjemuotki - kulturminner og livshistorier" (2021) og (2024).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhusa rahpama oktavuođas almmuha Sámediggi neahttalogaldallamiid (Rávdnjemuotki - kulturmuittut ja eallinmuitalusat (2024) “ (Vákki čihkkon vássánáigi).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foredragene ble holdt på henholdsvis Norges arktiske universitetsmuseum og Perspektivet Museum og foredragsholder er arkeolog Stine Benedicte Sveen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Logaldallamat dollojuvvojedje Norgga árktalaš universitehtamuseas ja Perspektivet Museas ja logaldalli lea arkeologa Stine Benedicte Sveen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rettigheter til det faglige innholdet: Stine Benedicte Sveen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuođat fágalaš sisdollui: Stine Benedicte Sveen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nettforedrag om Romssavággi/Tromsdalen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Neahttalogaldallan Romssavákki (Tromsdalen) birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
