<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nordisk-samisk-fag-og-ressurssenter.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordisk samisk fag- og ressurssenter / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkalaš sámegiela fága- ja resursaguovddáš / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordisk samisk fag- og ressurssenter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkalaš sámegiela fága- ja resursaguovddáš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>27. juni 2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>27. Geassemánnu 2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk parlamentarisk råd (SPR) vil styrke og effektivisere det nordiske språksamarbeidet i samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđđi (SPR) nanne ja beavttálmahttá davviriikkalaš sámi giellaovttasbarggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I begynnelsen av september igangsettes et prosjekt med formålet om å etablere et permanent Nordisk samisk fag- og ressurssenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čakčamánu álggus álggahuvvo prošeakta, man mihttun lea oažžut bistevažžan Davviriikkalaš sámegiela fága- ja resursaguovddáža.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2007 ble omorganiseringen av samisk språksamarbeidet igangsatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR bijai 2007:s johtui Sámi giellaovttasbarggu ođđasit organiserema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Største utfordringen har vært å finne løsninger for hvordan arbeidet skal gjennomføres, hvordan ulike språkorganers roller kunne blitt tydeligere og hvordan samarbeidet mellon disse kunne blitt styrket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorámus hástalussan lea leamaš gávdnat čovdosiid dasa, mo sierra giellaorgánaid rollaid sáhtášii dahkat čielgaseabbon ja mo daid gaskasaš ovttasbarggu sáhtášii lasihit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den nye instansen vil overtar oppgaver som tidligere tillå Samisk språknemnd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa ásahus ásahuvvo 2011 loahpas heaittihuvvon Sámi Giellalávdegotti sadjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Leder i Samisk parlamentarisk råd Egil Olli er glad når samisk språkarbeid nå styrkes i tre land og dette vil gi bedre muligheter for å oppnå resultater.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđi jođiheaddji Egil Olli lea ilus go golmma riikka sámiid giellaovttasbargu nanosmuvva ja dán láhkai lea vejolaš juksat buoret bohtosiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidet effektiviseres</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beavttálmahttá ovttasbarggu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Hittil har språkarbeidet blitt organisert av sametingene hver for seg, men nå blir knappe fagressurser koordinerert i et fagressursenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dan sadjái go juohke sámediggi bargá sierra giellabarggu, de Sámi giellagáldu čohkke vátna fágaresurssaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil effektivisere språksamarbeidet, sier leder i SPR Egil Olli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát beavttálmahttá giellaovttasbarggu, dadjá SPR jođiheaddji Egil Olli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den nye institusjonen skal hete Sámi Giellagáldu .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellagáldu Ođđa ásahusa namman šaddá Sámi Giellagáldu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Institusjonen skal jobbe med språkrøkt, språk utvikling, terminologi, stedsnavnarbeid, språknormering og skal gi informasjon om samiske språkfaglige spørsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ásahusa bargguide gullet giellagáhtten, giela ovddideapmi, terminologiija, báikenammabarggut, giela normeren ja sámi giellafágalaš gažaldagaide guoski diehtojuohkkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg skal den være behjelpelig med å finne opplysinger om ulike samiske språk som vil styrke kommunikasjonen når det gjelder disse språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin guovddáš veahkeha gávdnat dieđuid iešguđetge sámegielaid birra ja nanne iešguđetge sámegielaid gaskasaš gulahallama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SPR vil gi beslutningsmyndighet til Samisk språkkilde i spørsmål om samisk språksamarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR áddá Sámi giellagáldui mearridanválddi sámi giellaovttasbargui guoski gažaldagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkkilde blir ikke etablert som egen fysisk institusjon, men ansatte skal sitte i sametingenes administrasjoner i Norge, Sverige og Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellagáldu ii šatta fysalaš ásahussan, muhto guovddáža bargit bargagohtet sámedikkiid doaimmahagain Norggas, Ruoŧas ja Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I september 2012 vil tilsammen ni ansatte engasjeres i midlertidige stillinger som språkmedarbeidere, samt en administrajonsmedarbeider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ásahusas bargagohtet čakčamánu 2012 rájes oktiibuot ovcci ođđa mearreáigásaš giellabargi ja golbma hálddahusbargi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordisk samisk fag- og ressurssenteret blir finansiert i hovedsak med EU-midler Interreg grenseløs utvikling Sápmi Davvin IV A-delprogrammet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkalaš sámegiela fága- ja resursaguovddáža vuođđudanprošeavtta váldoruhtadeaddjin lea EU-Interreg Rájáhis ovdáneami Sápmi Davvi IV A-oasseprográmma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingene, Lapin liitto og fylkeskommunene i Troms og Nordland er med som finansiører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin prošeavtta ruhtadit sámedikkit, Lapin liitto, Norgga stáhta sihke Romssa- ja Nordlándda fylkkasuohkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektperioden er i tidsrommet 01.09.2012 – 30.06.2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktaáigodat lea 01.09.2012 – 30.06.2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Leder i Samisk parlamentarisk råd Egil Olli ønsker lykke til med arbeidet i utviklingen av samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđi jođiheaddji Egil Olli sávvá guovddážii olu lihkku bargguin ovddidit sámegielaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer informasjon gis av:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk parlamentarisk råd: Leder i SPR Egil Olli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentárlaš ráđđi: SPR jođiheaddji Egil Olli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>+ 47 900 26 880</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>+ 47 900 26 880</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Norge: Medlem i Sametingsrådet Ellinor Marita Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggas: Sámediggeráđđi Ellinor Marita Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Sverige: Sametingets styreleder Per-Mikael Utsi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧa Sámediggi: Per-Mikael Utsi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Finland: Sametingets president Klemetti Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma Sámediggi Klemetti Näkkäläjärvi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
