<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nordsamiske_stedsnavn_og_regler_for_hvordan_de_skal_skrives.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordsamiske stedsnavn og regler for hvordan de skal skrives</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegiel báikenamat ja njuolggadusat daid čállimis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets stedsnavntjeneste har utarbeidet regler for hvordan nordsamiske stedsnavn skal skrives.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki báikenammanevvohat lea ráhkadan njuolggadusaid movt davvisámegiel báikenamat galget čállot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk stedsnavntjeneste har vært i kontakt med Kultur- og likestillingsdepartementet og avklart om det er departementet som skal godkjenne utfyllende regler for samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sametinget kan fastsetje utfyllande språkreglar om skrivemåten av samiske stadnamn. Sámedikki nammanevvohat lea gulahallan Kultur- ja dásseárvodepartemeanttain das, ahte leago departemeanta mii loahpalaččat galgá dohkkehit liigenjuolggadusaid mat gusket sámegiel báikenamaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet har i brev av 21. august 2023 svart at når det gjelder samiske språk, så er det Sametinget som skal godkjenne regler for normering av samiske stedsnavn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta lea reivves borgemánu 21.b 2023 vástidan dan, ahte go lea sáhka sámegiel namain, de lea Sámediggi mii loahpalaččat mearrida njuolggadusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med reglene er å sikre at man i normeringen av nordsamiske stedsnavn følger samme språklige prinsipper. Formålet med utfyllende regler er også å konkretisere forskriftens krav og muligheter for tilpasninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadusaid ulbmilin lea sihkkarastit ahte davvisámegiela báikenamaid normeren čuovvu gielalaččat seammalágan prinsihpaid, ja lassinjuolggadusaid ulbmilin lea konkretiseret láhkaásahusa gáibádusaid ja heivehanvejolašvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stedsnavntjenesten sendte dokumentet ut på høring til alle kommuner, språksentre og høgskoler/universiteter i det nordsamiske området på norsk side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikenammanevvohat sáddii dokumeantta gulaskuddamii geassemánus 2022 buot Norgga beale Davvi-Sámi guovllu suohkaniidda, giellaguovddážiidda ja allaskuvllaide/universitehtaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det kom ikke inn så mange høringssvar, men de svarene vi fikk, har vært nyttige i arbeidet med å utvikle regler for normering av nordsamiske stedsnavn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dat eai boahtán nu galle gulaskuddanvástádusa, muhto dat vástádusat maid oaččuimet leat leamaš ávkkálaččat ráhkadit njuolggadusaid davvisámi báikenamaid normerema váste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har samlet reglene i dokumentet «Utfyllende regler for skrivemåten av nordsamiske stedsnavn».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat čohkken njuolggadusaid dokumenttii «Lassinjuolggadusat davvisámegiel báikenamaid čállimii».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er ett dokument som kan være til god hjelp til de som samler inn stedsnavn og arbeider med normeringen av disse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea dokumeanta mii sáhttá leat buorre veahkkin sidjiide geat čohkkejit báikenamaid ja barget daid normeremiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets stedsnavntjenesten følger disse utfyllende reglene når de tilråder stedsnavn, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki báikenammanevvohat čuovvu dáid dievasmahtti njuolggadusaid go buktet evttohusaid báikenamaide, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utfyllende regler for skrivemåten av nordsamiske stedsnavn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassinjuolggadusat davvisámegiel báikenamaid čállimii</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
