<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nordisk_konferanse_om_samisk_immateriell_kulturarv.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordisk konferanse om samisk immateriell kulturarv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkalaš konferánsa sámi immemáteriala kulturárbbi birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturrådet og Sametinget arrangerer konferanse om samisk immateriell kulturarv 3.- 4. november på Ringve musikkmuseum, som åpnes av statssekretær Odin Adelsten Aunan Bohmann og Samisk parlamentarisk råd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skábmamánu 3.–4. beivviid lágideaba Kulturráđđi ja Sámediggi konferánssa sámi immateriála kulturárbbi birra Ringve musihkkamuseas. Stáhtačálli Odin Adelsten Aunan Bohmann ja Sámi parlamentáralaš ráđđi rahpaba konferánssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg ser frem til å delta på konferansen og høre interessante innlegg, presentasjoner og samtaler om ulike aspekter ved arbeidet med immateriell kulturarv, kunnskaper og praksiser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Illudan searvat konferánsii ja gullat miellagiddevaš sáhkavuoruid, ovdanbuktimiid ja ságastallamiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det grenseoverskridende og allsamiske perspektivet er viktig i arbeidet med samisk kunst, kultur og kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maja Kristine Jåma Åse M. P. Pulk/Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På en slik nordisk konferanse vil jeg også poengtere de nordiske statenes ansvar for å løfte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>immateriála kulturárbbi, máhtu ja práksisiid iešguđetge beliid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maja Kristine Jåma Åse M. P. Pulk/Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rájárasttideaddji ja oppasámi perspektiiva lea dehálaš sámi dáidda-, kultur- ja kulturárbebarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>og fremme også samisk immateriell kulturarv, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár davviriikkalaš konferánssas mun deattuhan davviriikkalaš stáhtaid ovddasvástádusa loktet ja ovddidit maiddái sámi immateriála kulturárbbi, dadjá sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Problemstillinger knyttet til kommersialisering av samisk kulturarv vil vil være et av temaene under konferansen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssa fáddán leat maiddái čuolmmat mat čatnasit sámi kulturárbbi gávppálašvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvilke mekanismer hemmer og hvilke fremmer videreføring av kunnskap og tradisjoner, og hvilke utfordringer møter ulike aktører i feltet?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guđe mekanismmat hehttejit ja guđe mekanismmat fas ovddidit fievrridit máhtu ja árbevieruid, ja makkár hástalusaid vásihit dán suorggi aktevrrat?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det blir også samtale om listeføring er en god idé for å verne og videreføre samisk immateriell kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šaddet maiddái ságastallamat livččiigo listen buorre jurdda gáhtten ja fievrridan dihtii sámi immateriála kulturárbbi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med konferansen er å øke forståelsen for og bevisstheten om samisk immateriell kulturarv med utgangspunkt i bærekraftig utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssa ulbmilin lea loktet ipmárdusa ja diđolašvuođa sámi immateriála kulturárbbi birra, mas vuođđun lea nanaguoddevaš ovdáneapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom faglige innlegg og debatter, vil konferansen bidra til en bred diskusjon rundt vern og videreføring av praksiser, tradisjoner, språk og kunnskap i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágalaš sáhkavuoruid ja debáhtaid bokte konferánsa ovddida viiddis digaštallamiid práksisiid, árbevieruid, giela ja máhtu gáhttemis ja fievrrideamis Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aktører i Norden deler sine erfaringer med listeføring som praksis eller tradisjon på UNESCOs lister.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkalaš aktevrrat juogadit vásáhusaideaset listemis práksisin dahje árbevierrun UNESCO listtuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant annet vil Kirstine Møller fra Grønlands nasjonalmuseum og arkiv snakke om immateriell kulturarv med utgangspunkt i inuittisk trommedans og -sang fra Grønland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret eará boahtá Kirstine Møller Ruonáeatnama nationálamuseas ja arkiivvas muitalit immateriála kulturárbbi birra, man vuolggasadjin lea Ruonáeatnama inuihtalaš rumbodánsun ja -lávlun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen samiske institusjoner vil fortelle om deres arbeid med vern og videreføring av immateriell kulturarv, og kommer inn på ulike problemstillinger i den forbindelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun sámi ásahusat muitalit sin barggu birra immateriála kulturárbbi gáhttemis ja fievrrideamis, ja guoskkahit iešguđetge čuolmmaid mat gullet dien oktavuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konferansen inngår i Norges formannskap i Nordisk ministerråd i 2022 og følger opp arbeidet med implementeringen av UNESCOs konvensjon om vern av den immaterielle kulturarven av 2003.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánsa lea oassin Norgga ovdagottis Davviriikkalaš ministtarráđis 2022:s, ja čuovvula UNESCO jagi 2003 immateriála kulturárbbi gáhttemii guoskevaš konvenšuvnna implementerenbarggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avslutningsvis vil det være en panelsamtale om hvordan myndighetsinstitusjoner i Norge, Sverige og Finland kan bidra til at samisk immateriell kulturarv blir løftet på tvers av landegrensene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssa loahpas lea panelaságastallan das mo Norgga, Ruoŧa ja Suoma eiseváldeásahusat sáhttet váikkuhit nu, ahte sámi immateriála kulturárbi loktejuvvo riikkarájiid rastá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR) , maja.kristine.jama@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldagaid ja jearahallama oktavuođas, váldde oktavuođa sámediggeráđiin Maja Kristine Jåmain (NSR), mob. +47 472 42 366, maja.kristine.jama@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
