<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nordsamisk_animasjonsfilm_ainbo_-_amazonasa_varjaleaddji_klar_for_norske_kinoer.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordsamisk animasjonsfilm klar for norske kinoer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámi animašuvdnafilbma «Ainbo – Amazonasa Várjaleaddji» oidnogoahtá Norgga kinoin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fredag 21. mai 2021 er det endelig klart for kinopremiere av animasjonsfilmen Ainbo, som også får sin nordsamiske premiere samtidig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bearjadaga miessemánu 21. b. 2021 lea animašuvdnafilmmas Ainbo – Amazonasa Várjaleaddji viimmat vuosttaščájálmas kinos, maiddái davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har støttet den nordsamiske dubbingen økonomisk med 200.000 kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea dorjon davvisámi dubbema ruđalaččat 200.000 ruvnnuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 200.000 kroner til Internasjonalt Samisk Filminstitutt (ISFI) til nordsamisk dubbing av animasjonsfilmen Ainbo – Amazonasa Várjaleaddji , fra potten kulturtiltak i Sametingets budsjett 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 200.000 ruvdnosaš doarjaga Internášunála Sámi Filbmainstituhttii dubbet animašuvdnafilmma Ainbo – Amazonasa Várjaleaddji davvisámegillii. Doarjja lea addojuvvon kulturdoaibmabijuid doarjjaortnegis Sámedikki bušeahtas 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Førstkommende helg er det premiere på både den norske og den nordsamiske versjonen av filmen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán vahkkoloahpa lea animašuvdnafilmmas vuosttaščájálmas, sihke dárogilli ja davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er spennende og gledelig at samiske barn får muligheten til å se en storfilm på et samisk språk samtidig som norske barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea hirbmat miellagiddevaš ja illudahtti ahte sámi mánát ožžot vejolašvuođa oaidnit guhkesfilmma sámegillii oktanaga norgga mánáiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har den samme følelsen som når Jikŋon 2 hadde premiere, og jeg er stolt av det arbeidet ISFI har gjort med Ainbo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mus lea dat seamma dovdu go dalle go Jikŋon 2:žis lei vuosttaščájálmas, ja mun lean hui rámis dan barggus maid ISFI lea dahkan Ainbo-filmmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg gleder meg sammen med de mange samiske familiene som snart får muligheten til en fin kino-opplevelse sammen, sier sametingsråd Henrik Olsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun illudan fárrolaga sámi bearrašiiguin geat dál fargga besset návddašit somás kino-vásáhusa, dadjá sámediggeráđđi Henrik Olsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kinoene i Tromsø, Alta og Lakselv har nordsamiske visninger på premieredatoen, mens bygdekinoen viser filmen i neste uke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kinoin Romssas, Álttás ja Leavnnjas leat davvisámi filbmačájálmasat miessemánu 21. beaivve, ja gilikinot čájehit ges filmma boahtte vahkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Kautokeino er det nordsamisk visning 24. mai, i Karasjok 26. mai og i Manndalen 26. mai. Filmen har fått 6 års aldersgrense.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovdageainnus čájehuvvo filbma 24.5, Kárášjogas 25.5 ja Olmmáivákkis 26.5. Filmmas lea ahkemearri 6 jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Henrik Olsen deltar på premieren i Tromsø, sammen med blant annet Mari Boine, som har en rolle i filmen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Henrik Olsen searvá vuosttaščájálmassii Romssas, fárrolaga earret eará Mari Boinein, gii neaktá Ainbo-filmmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidet med urfolk i Amazonas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargu Amazonasa eamiálbmogiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Henrik Olsen sier at prosessen bak animasjonsfilmen Ainbo er et godt eksempel på hvordan kommersielle aktører kan og bør samarbeide med urfolk når det gjelder formidling av urfolkskultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Henrik Olsen dadjá proseassa Aino-animašuvdnafilmmas lea buorre ovdamearka das mo kommersiealla aktevrrat sáhttet ja berrejit ovttasbargat álgoálbmogiiguin kulturfievrredeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Direktør Anne Lajla Utsi i ISFI trekker også paralleller til Disney Animation og Jikŋon 2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ISFI direktevra Anne Lajla Utsi maid oaidná paralleallaid Disney Animation ja Jikŋon 2 bargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi er veldig glade for at vi har fått muligheten til å dubbe nettopp Ainbo til nordsamisk, fordi temaet i denne filmen er kjent for et samisk publikum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii leat hui ilus go leat beassan justte Ainbo-filmma dubbet davvisámegillii, go dán filmma fáddá lea oahpes ášši sámi gehččiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Filmen handler om en ung urfolksjente i Amazonas som slåss mot et stort gruveselskap som ønsker å etablere seg i hennes hjemområde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea nuorra álgoálbmotnieidda birra Amazonasis, guhte doarru dakkár stuora ruvkeásaheami vuostá sin guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– I likhet som Disney Animation samarbeidet med samene i sitt arbeid med Frost 2, har filmprodusentene bak Ainbo samarbeidet med urfolket Shipibo. Det synes jeg er en veldig god arbeidsmetode når filmens fortelling har sitt utgangspunkt i en særegen urfolkskultur, sier Utsi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ainbo filbmabuvttadeaddjit leat ovttasbargan Shipibo álgoálbmogiin, nu mo Disney Animation ovttasbarggai sámiiguin Jikŋon 2 filmma oktavuođas, ja dat lea mu mielas hui vuogas bargovuohki go filmma muitalus lea sin álgoálbmotkultuvrra vuođul ráhkaduvvon, dadjá Utsi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se nordsamisk trailer av animasjonfilmen Ainbo på ISFI sine nettsider .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča davvisámegielat oanehisfilmmaža ISFI neahttasiidduin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervjuer: Sametingsråd Henrik Olsen (NSR), tlf: 907 75 219 Direktør i ISFI, Anne Lajla Utsi, tlf: 907 55 574</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallamiid addiba: Sámediggeráđđi Henrik Olsen (NSR), tlf: 907 75 219 ISFI direktevra Anne Lajla Utsi, tlf: 907 55 574</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Henrik Olsen besøkte Internasjonalt Samisk Filminstitutt (ISFI) tidligere denne uken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Henrik Olsen (NSR) galledii Internašunála Sámi Filbmainstituhtta (ISFI) árabut dán vahkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den forbindelse fikk Olsen også se utviklinga av ISFI sitt prosjekt med Duottar Studio, som er et profesjonelt lydstudio i Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle beasai Olsen oaidnit mo ISFI prošeakta Duottar Studio lea ovdáneamen, mii lea profešunealla jietnastudio Guovdageainnus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har tidligere støttet Duottar Studio AS med en halv million kroner, som skal drive lydstudio og redigeringsfasiliteter til film &amp;amp; TV Silja Somby/Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Silja Somby/Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
