<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nordisk_samekonvensjon.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordisk samekonvensjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkalaš sámekonvenšuvdna</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge, Sverige og Finland har avsluttet forhandlingene om en nordisk samekonvensjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norga, Ruoŧŧa ja Suopma leat loahpahan davviriikkalaš sámekonvenšuvnna šiehtadallamiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forhandlingslederne vedtok den fremforhandlede konvensjonsteksten 13. januar 2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadallanjođiheaddjit mearridedje šihttojuvvon konvenšuvdnateavstta ođđajagimánu 13.b. 2017.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslaget er nå til behandling hos landenes regjeringer og sameting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus leat riikkaid ráđđehusat ja sámedikkit dál meannudeamen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les framforhandlet forslag til Nordisk Samekonvensjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga davviriikkalaš sámekonvenšuvdnaevttohusa dáppe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et overordnet mål med konvensjonen er at samene skal kunne bevare, utøve og utvikle sin kultur med minst mulig hinder av landegrensene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konvenšuvnna bajitdási ulbmil lea ahte sámeálbmot galgá beassat seailluhit, geavahit ja ovddidit kultuvrras nu unnán go vejolaš riikkarájiid dahkan heađuštusaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konvensjonsutkastet inneholder syv kapitler om temaene 1) Det samiske folkets allmenne rettigheter, 2) Selvbestemmelse, 3) Språk og kultur, 4) Land og vann, 5) Næringer, 6) Gjennomføring av konvensjonen, 7) Bestemmelser om undertegning, ratifikasjon, oppsigelse mv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konvenšuvdnaevttohus sisttisdoallá čieža kapihttala čuovvovaš temáin 1) Sámiálbmoga oppalaš vuoigatvuođat;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utkastet til nordisk samekonvensjon er i tråd med gjeldende norsk rett og Norges folkerettslige forpliktelser, og samtidig mer konkret og tilpasset en nordisk-samisk situasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2) Iešmearrideapmi;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det fremgår av konvensjonsteksten at konvensjonen skal forelegges for sametingene før undertegning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3) Giella ja kultuvra;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det forutsettes også i fortalen til konvensjonen at sametingene må gi sin tilslutning til konvensjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4) Eatnamat ja čázit;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konvensjonsutkastet legger opp til at en arbeidsgruppe knyttet til Nordiska ämbetsmannsorganet for samiska frågor skal følge opp gjennomføringen av konvensjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5) Ealáhusat;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsgruppen skal bestå av seks medlemmer som utnevnes av og representerer de respektive statene og sametingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6) Konvenšuvnna čađaheapmi;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppfølgingen skal skje gjennom dialog med det formål å søke enighet om løsninger som fremmer konvensjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>7) Mearrádusat mat gusket vuolláičállimii, ratifikašuvdnii, eretcealkimii jna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den norske forhandlingsdelegasjonen har bestått av to representanter fra Kommunal- og moderniseringsdepartementet, én representant fra Utenriksdepartementet og to representanter fra Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkalaš sámekonvenšuvnna evttohus eanaš čuovvu norgga dálá rievtti ja Norgga álbmotrievttálaš geatnegasvuođaid, ja lea seammás eanet konkrehta ja heivehuvvon davviriikkalaš sámedillái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bakgrunn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konvenšuvdnateavsttas boahtá ovdan ahte konvenšuvnna galgá ovddidit sámedikkiide ovdal vuolláičállima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En nordisk ekspertgruppe overleverte sin innstilling med et utkast til en nordisk samekonvensjon høsten 2005.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konvenšuvnna álgosánis eaktuduvvo maiddái ahte sámedikkit leat guorrasan konvenšuvdnii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ekspertgruppens utkast var på høring i de tre nordiske landene i første halvdel av 2006.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konvenšuvdnaevttohusa áigumuš lea ahte bargojoavku mii lea čadnon Nordiska ämbetsmannsorganet for samiska frågor, galgá čuovvolit konvenšuvnna čađaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ministrene som er ansvarlige for samiske saker i Finland, Norge og Sverige, og sametingspresidentene i de tre landene, besluttet i 2006 å videreføre arbeidet med en nordisk samekonvensjon, i første omgang gjennom fortsatt nasjonalt arbeid med høringsoppfølging og konsekvensanalyser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavkkus galget leat guhtta miellahtu man iešguđet stáhta ja sámediggi nammadit, ja miellahtut galget ovddastit sin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En arbeidsgruppe med representanter fra daværende Arbeids- og inkluderingsdepartementet, Justisdepartementet, Utenriksdepartementet og Sametinget arbeidet med å følge opp konvensjonsutkastet i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvoleapmi galgá dáhpáhuvvat dialoga bokte dainna ulbmiliin ahte ovttas gávdnat čovdosiid mat ovddidit konvenšuvnna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På bakgrunn av ekspertgruppens rapport og høringsuttalelsene foretok arbeidsgruppen en systematisk gjennomgang av konvensjonsutkastet og vurderte utkastets bestemmelser opp mot nasjonal rett og folkeretten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga šiehtadallansáttagottis leat leamaš guokte áirasa Gielda- ja ođasmahttindepartemeanttas, okta áirras Olgoriikadepartemeanttas ja guokte áirasa Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsgruppen avga sin rapport 3. oktober 2007.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duogáš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På minister- og sametingspresidentmøtet høsten 2008 var det enighet om å sette i gang et arbeid med å se på hvordan eventuelle konvensjonsforhandlinger kunne gjennomføres i praksis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkalaš áššedovdijoavku geigii iežas davviriikkalaš sámekonvenšuvnna evttohusa 2005 čavčča.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det nordiske embetsorganet for samiske spørsmål (NÄS) arbeidet etter dette med et forslag til modell for eventuelle forhandlinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššedovdijoavkku evttohus lei gulaskuddamis dain golmma davviriikkain 2006 vuosttaš jahkebealis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge, Sverige og Finland har forhandlet om konvensjonen siden 2011, med et uttalt mål om at forhandlingene skal være sluttført i 2016.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ministarat geain lea ovddasvástádus sámi áššiide Suomas, Norggas ja Ruoŧas ja dan golmma riikka sámediggepresideanttat, mearridedje 2006:s joatkit davviriikkalaš sámekonvenšuvnna bargguin, vuosttažettiin ain nationála barggu bokte gulaskuddančuovvolemiin ja váikkuhusanalysaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapport fra arbeidsgruppe:En gjennomgåelse av utkastet til Nordisk samekonvensjon - vurderinger av forholdet til gjeldende folkerettslige forpliktekser og gjeldende nasjonal rett i Norge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavku áirasiiguin dalá Bargo- ja searvadahttindepartemeanttas, Justiisadepartemeanttas, Olgoriikadepartemeanttas ja Sámedikkis čuovvoledje konvenšuvdnaevttohusa Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Geir Ulfsteins rapport om Nordisk samekonvensjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššedovdijoavkku raportta ja gulaskuddancealkámušaid vuođul geahčadii bargojoavku konvenšuvdnaevttohusa systemáhtalaččat ja veardidii evttohusa mearrádusaid nationála rivttiin ja álbmotrivttiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hans Danelius sine vurderinger om Nordisk samekonvensjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavku geigii iežas raportta golggotmánu 3.b. 2007.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rauna Kuokkanens rapport om Nordisk samekonvensjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ministtar- ja sámediggepresideantačoahkkimis 2008 čavčča ledje ovttaoaivilis geahčadit mo vejolaš konvenšuvdnašiehtadallamiid sáhtii čađahit geavatlaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mattias Åhréns rapport om Nordisk samekonvensjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkalaš sámi áššiid ámmátorgána (NÄS) barggai dán vuođul vejolaš šiehtadallamiid modeallaevttohusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Martin Scheinins rapport om Nordisk samekonvensjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norga, Ruoŧŧa ja Suopma leat šiehtadallan konvenšuvnna 2011 rájes, ja oktasaš ulbmil lea leamaš ahte šiehtadallamat galget leat loahpahuvvon 2016:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
