<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nordisk_konferanse_om_samisk_immateriell_kulturarv.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordisk konferanse om samisk immateriell kulturarv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánsa sámi immateriála kulturárbbis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Kulturrådet arrangerer Nordisk konferanse om samisk immateriell kulturarv i Tråante/Trondheim 3. og 4. november 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Kulturráđđi lágida konferánsa sámi immateriála kulturárbbis Tråantes skábmamánu 3. ja 4. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Påmeldingsfrist til konferansen er 26.10.2022</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđihanáigemearri lea golggotmánu 26. beaivvi 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Påmeldingen er bindende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđit iežat konferánsii dákko</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnet kapasitet og servering ber vi om at du gir beskjed senest en uke i forkant dersom du allikevel ikke kan komme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánsa álgá duorastaga skábmamánu 3.b. dii. 12.30, (lunša 11.30-12.30) ja loahpahuvvo borademiin bearjadaga skábmamánu 4.b. dii. 13.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med konferansen er å øke forståelsen for og bevisstheten om samisk immateriell kulturarv med utgangspunkt i bærekraftig utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil konferánssain lea nannet áddejumi ja dihtomielalašvuođa sámi immateriála kulturárbbis, mii maiddái lea oassin barggus olahit guoddevašvuođa mihttuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom faglige innlegg og debatter, vil konferansen bidra til en bred diskusjon rundt vern og videreføring av praksiser, tradisjoner, språk og kunnskap i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágalaš sáhkavuoruin ja debáhtain galgá konferánsa váikkuhit digaštallama viidát mo suddjet ja viidásat fievrridit geavahusa, árbevieruid, giela ja máhtu Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sivilsamfunnet er selve omdreiningspunktet for videreføring av kunnskap og praksiser, og sentrale aktører og institusjoner skal diskutere hvilke mekanismer som hemmer og fremmer videreføring av urfolkskunnskap og kunnskapsdeling i stort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siviilaservvodagas lea mearrideaddjin mo máhtu, árbevieruid ja geavahusaid sáhttá viidásat fievrridit boahtte buolvvaide. Guovddáš aktevrrat ja ásahusat galget digaštallat makkáraš mekanismmat leat hehttehussan dahje ovddideaddjin eamiálbmot gelbbolašvuođas ja gelbbolašvuođajuohkimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange har hørt om UNESCOs verdensarvliste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eatnasat leat gullat UNESCO máilmmiárbelistu birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mindre kjent er UNESCOs lister og fortegnelse over immateriell kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Uhcit oahpis leat UNESCO listtut ja logahallamat immateriála kulturárbbi birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Listene er etablert for å fremme kunnskap og bevissthet om immateriell kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Listtut lea dahkkon ovddidit vuođđomáhtu ja dihtomielalašvuođa immateriála dahje vuoiŋŋalaš kulturárbbis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På konferansens første dag skal vi høre erfaringer fra sentrale aktører i Norden som har listeført sin praksis eller tradisjon på UNESCOs lister.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssa vuosttaš beaivve beassat gullat vásáhusaid guovddáš aktevrraid Davviriikkain geat leat listtuide bidjan iežaset árbemáhtu/geavahusaid UNSESCO listtuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan blant annet høre Kirstine Møller fra Grønlands nasjonalmuseum og arkiv snakke om immateriell kulturarv med utgangspunkt i inuittisk trommedans og -sang fra Grønland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beasat gullat Kirstine Møllera gii bargá Ruonáeatnan nationálamuseas ja arkiivvas go son muitala immateriála kulturárbbi birra ja vuođđun su sáhkavuorus lea inuihtaid rumbodánsa ja – lávlun Ruonáeatnamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre vil Frode Fjellheim, Kaisa Rautio Helander og Catarina Utsi snakke om kunnskapsdeling og praksiser knyttet til henholdsvis joik, stedsnavn og duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viidásat gullat Frode Fjellheim, Kaisa Rautio Helander ja Catarina Utsi muitaleamen mo juogadit máhtu luođi, báikenamaid ja duoji birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De skal også diskutere om listeføring er en god idé for å verne og videreføre samisk immateriell kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii maid ságastallet ahte makkár vuogit leat buoremusat suddjet ja ovddidit sámi immateriála kulturárbbi ja mo daid merke listtuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aktører i Sápmi har de senere årene diskutert ulike problemstillinger knyttet til kommersialisering av samisk kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi aktevrrat leat daid maŋimuš jagiid digaštallan iešguđetge čuolmmaid mat gusket sámi kultuvrra kommersialiseremii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På konferansens andre dag vil blant andre jurist Piia Nuorgam, Solveig Ballo og Oscar Östergren Njajta diskutere dette i lys av problemstillinger knyttet til vern og videreføring av immateriell kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssa nuppi beaivve de muitalit jurista Piia Nuorgam, Solveig Ballo ja Oscar Östergren Njajta dán fáttás mii guoská čuolmmaide mat immateriála kulturárbbi suodjaleamis ja fievrrideames leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deretter skal vi høre hvilken rolle arkiv- og museumsinstitusjoner kan ta i arbeidet med å verne og videreføre samiske tradisjoner, praksiser og kunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto gullat makkár rolla arkiiva- ja museaásahusain lea suodjalit ja viidásat fievrridit sámi árbevieruid, bargguid ja máhtu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dokumentasjon, digitalisering og tilrettelegging for møteplasser og kunnskapsoverføring er blant temaene i denne bolken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dokumentašuvdna, digitaliseren ja deaivvadanbáikkiid heiveheapmi ja máhttofievrrideapmi leat maid oassin fáttáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du får blant andre høre hvordan Samien Sijte, RiddoDuottarMuseat og aktører fra det pansamiske prosjektet AIDA arbeider med temaet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beasat gullat maid Saemien Sijte ja RiddoDuottarMusea vásáhusain. Oahpásmuvat maid AIDA prošeavtta bargovugiide, go sii barget rájáid rasttildeaddji duodjedokumenteremiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til slutt i programmet blir det en diskusjon om hvordan man på best mulig måte kan arbeide på tvers av landegrensene for å løfte samisk immateriell kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahpas dán deaivvadeamis, de digaštallo mo buoremusat sáhttá bargat riikarájáid rastá nannet sámi immateriála kulturárbbi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du vil høre innlegg fra Nordisk ministerråd, og samtale mellom sametingene i Norge, Sverige og Finland og institusjoner som har ansvar for implementeringen av konvensjonen i de tre land.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don beasat gullat sáhkavuoru Davviriikalaš ministtarráđis ja ságastallama gaskal Sámedikkiid Norggas, Ruoŧas ja Suomas ja institušuvnnain geain lea ovddasvástádus konvenšuvnnaid implementeremis dán golmma riikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Underveis i konferansen vil flere samiske aktører presentere gode metoder for vern og videreføring av immateriell kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssas máŋga sápmelačča muitalit iežaset vugiid, buorre ovdamearkan mo sii suodjalit ja áimmahuššet sámi kulturárbbi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
