<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">norge_starter_arbeidet_med_fns_internasjonale_tiar_for_urfolkssprak.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge starter arbeidet med FNs internasjonale tiår for urfolksspråk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norga bargagoahtá ON riikkaidgaskasaš álgoálbmotgielaid logijagiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FNs generalforsamling har vedtatt at 2022–2032 er FNs tiår for urfolksspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON váldočoahkkin lea mearridan, ahte 2022–2032 lea ON álgoálbmotgielaid logijahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Kommunal- og distriktsdepartementet er nå i gang med arbeidet både hjemme og ute i verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Gielda- ja guovlodepartemeanta leat dál bargagoahtán logijagiin sihke dáppe ja riikkaidgaskasaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Urfolksspråkene er ikke bare viktige for oss urfolk, men også for verdenssamfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Álgoálbmotgielat eai leat mávssolaččat dušše midjiide álgoálbmogiidda, muhto maiddái olles máilmmi servodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De inneholder umistelig kunnskap om historie, kultur og om naturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sisdollet historjjá, kultuvrra ja luonddu birra mávssolaš dieđuid, maid eat seađe massit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en viktig del av vår felles arv, sier sametingspresident Silje Silje Karine Muotka Árvu/Sametinget Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat leat mávssolaš oassi Silje Karine Muotka Árvu/Sametinget min árbbis, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ifølge UNESCO finnes det i dag mellom 6000 og 7000 språk i verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>UNESCO mielde máilmmis leat 6000 - 7000 giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>96 prosent av språkene snakkes av bare tre prosent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>96 proseantta gielain hállet dušše golbma proseantta hálliin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange språk dør ut fordi de ikke blir praktisert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu gielat jávket go eai geavahuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette tiåret er en god anledning til å dele erfaringer fra arbeidet som gjøres for å styrke de samiske språkene, som kan komme andre urfolksspråk og minoritetsspråk til nytte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Logijahki lea buorre vejolašvuohta juogadit vásáhusaid sámegielaid nannemis, go dat sáhttá leat ávkin eará álgoálbmotgielaide ja unnitlogugielaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språktiåret oss muligheten til at vi i fellesskap kan bidra til å bevare og utvikle alle verdens urfolksspråk, sier sametingspresidenten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellalogijahki addá midjiide vejolašvuođa searválagaid seailluhit ja ovddidit máilmmi álgoálbmotgielaid, dadjá sámediggepresideanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge representert i den internasjonale styringsgruppen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norg a ovddastuvvo riikkaidgaskasaš stivrenjoavkkus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>UNESCO er ansvarlig for gjennomføringen av språktiåret, og det er opprettet en arbeidsgruppe som består av representanter fra stater, urfolksrepresentanter og medlemmer fra FNs permanente forum for urfolkssaker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>UNESCO vástida giellalogijagi čađaheames, ja lea ásahan bargojoavkku, mas leat stáhtaid, álgoálbmogiid ja ON álgoálbmotáššiid bistevaš foruma ovddasteaddjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både Sametinget og Kommunal- og distriktstdepartementet deltar aktivt i det internasjonale arbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke Sámediggi ja Gielda- ja guovlodepartemeanta servet aktiivvalaččat riikkaidgaskasaš bargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge sitter i styringsgruppen for tiåret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norga lea mielde logijagi stivrenjoavkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Norge har mye å bidra med i arbeidet med språktiåret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Norggas lea ollu, mainna searvat logijagibargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er for eksempel langt framme når det gjelder språkteknologiske verktøy for urfolksspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat ovdamearkka dihte ovddidan álgoálbmotgielaide Foto: Ragne B. Lysaker, Senterpartiet giellateknologiija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kan maskinoversette nordsamiske tekster til norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii sáhttit dihtoriin jorgalit teavsttaid davvisámegielas dárogillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har retteprogram som sjekker om du skriver korrekt samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis leat divvunprográmmat, mat dárkkistit sámegielteavsttaid riektačállima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kan skrive med samiske bokstaver på mobilen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii sáhttit čállit sámi bustávaid mobiillaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og vi kan enkelt finne det riktige samiske ordet i gode elektroniske ordbøker, sier kommunal- og distrikstminister Sigbjørn Gjelsvik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii sáhttit maid álkit gávdnat rievttes sámegielsáni elektrovnnalaš sátnelisttuin, dadjá gielda- ja guovloministtar Sigbjørn Gjelsvik.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statsråden understreker at alle tiltak i tilknytning til språktiåret vil bli utformet i dialog med Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaráđđi deattasta, ahte buot logijagi doaimmat hábmejuvvojit ovttasráđiid Sámedikkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opprettet et nasjonalt samarbeidsforum</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaviidosaš ovttasbargoforum ásahuvvon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og departementet har i fellesskap opprettet et nasjonalt samarbeidsforum som skal koordinere arbeidet med tiåret i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja departemeanta leat ovttas ásahan riikkaviidosaš ovttasbargoforuma, mii buohtalastá logijagi doaimmaid Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her vil den samiske ungdomsorganisasjonen Noereh, Samisk høgskole, Nord universitet og Universitetet i Tromsø – Norges arktiske universitet, Kunnskapsdepartementet og Språkrådet være representert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Forumis leat ovddastuvvon sámi nuoraidsearvi Noereh, Sámi allaskuvla, Nord universiteahtta ja Romssa universiteahtta – Norgga árktalaš universiteahtta, Máhttodepartemeanta ja Giellaráđđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>–Sametinget har allerede etablert et bra samisk samarbeid over landegrensene i forbindelse med tiåret for urspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi lea jo ásahan buori, riikkarájáid rasttildeaddji ovttasbarggu álgoálbmotgielaid logijagi oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkel Eskil Mikkelsen Åse M.P. Pulk/Sámediggi Vi har også jevnlig kontakt med andre i den arktiske delegasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii Mikkel Eskil Mikkelsen Åse M.P. Pulk/Sámediggi gulahallat maid jeavddalaččat árktalaš sáttagotti eará lahtuiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå får vi i også et nasjonalt samarbeidsforum til dette arbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál oažžut vel riikkaviidosaš ovttasbargoforuma dán bargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har stor tro på at samarbeidsforumet klarer å få til et nasjonalt løft for samiske språk, sier rådsmedlem i Sametinget, Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mus lea nana jáhkku dasa, ahte ovttasbargoforum nagoda loktet sámegielaid dili, dadjá Sámedikki ráđđelahttu, Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>UNESCO har laget en egen nettside for tiåret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>UNESCO lea ráhkadan neahttasiiddu logijagi várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
