<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ny-laererutdanning-gir-loeft-for-samisk-spraak.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ny lærerutdanning gir løft for samisk språk / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa oahpaheaddjioahppu lea mielde loktemin sámegiela / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ny lærerutdanning gir løft for samisk språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa oahpaheaddjioahppu lea mielde loktemin sámegiela</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>20. mars 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>20. Njukčamánnu 2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets visepresident Laila Susanne Vars berømmer satsingen på samisk språk og lærerutdanning ved Universitetet i Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki várrepresideanta Laila Susanne Vars rámida Romssa universitehta áŋgiruššama sámegielain ja sámi oahpaheaddjioahpuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Universitetet etablerer fra høsten nytt masterstudie for lærere med samisk som fremmedspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čavčča rájes ásaha universitehta ođđa masteroahpu oahpaheddjiid várás geain lea sámegiella vierisgiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Tilbudet er et løft for det samiske språket, for lærerstudentene og de elevene de senere skal undervise rundt om i kommunene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Fálaldat lea mielde loktemin sámegiela, oahpaheaddjistudeanttaid ja daid ohppiid geaid sii dasto galget oahpahit gielddain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gir oss flere språkbrukere og passer dessuten som hånd i hanske i forhold til intensjonene i samarbeidsavtalen vi har foreslått mellom Sametinget og Tromsø kommune, sier visepresident Laila Susanne Vars i Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lasiha giellageavaheddjiid ja lea hui bures heivehuvvon dan Sámedikki ja Romssa suohkana gaskasaš ovttasbargošiehtadusa áigumušaide, maid mii leat evttohan, dadjá Sámedikki várrepresideanta Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har gjennom forslag til samarbeidsavtale med Tromsø kommune forpliktet seg til å bistå i rekruttering av fagfolk med samisk kompetanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ovttasbargošiehtadusa bokte Romssa suohkaniin geatnegahttojuvvon veahkehit háhkat fágaolbmuid geain lea sámegielgelbbolašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siden 2006 har det vært en nedgang i antall elever i grunnskolen som har samisk som 2. språk, samtidig som antall lærere i kommunene som kan undervise i samisk som 2. språk er redusert i Troms og Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2006 rájes lea daid ohppiid lohku njiedjan, geain lea sámegiella 2. giellan, seammás go daid oahpaheddjiid lohku gielddain, geat sáhttet oahpahit sámegiela 2. giellan, lea njiedjan Romssas ja Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg ser behovet for et bedre og tettere samarbeid om utvikling og utdanning innen samisk språk mellom alle de norske og samiske utdannings- og forskningsinstitusjonene i nord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romssa universitehtas lea nationála ovddasvástádus sámi alitoahpus ja dutkamis. - Mun oainnán ahte dárbbašuvvo buoret ja lávgadet ovttasbargu sámegiela ovddideamis ja oahpahusas gaskal dáža ja sámi oahppo- ja dutkanásahusaid davvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er mange ulike aktører og det er behov for samordning og samarbeid, sier Vars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe leat máŋga iešguđet oassálastit ja dárbbašuvvo oktiiordnen ja ovttasbargu, dadjá Vars.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets visepresident Laila Susanne Vars møter i dag (21.03.2013) representanter for det nye utdanningstilbudet på Universitetet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki várrepresideanta Laila Susanne Vars deaivvada otne (21.02.2013) Universitehta ođđa oahppofálaldaga ovddasteddjiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vars vil samtidig ha et møte med universitetets rektor Jarle Aarbakke for å bli orientert om fusjonen mellom Høgskolen i Finnmark og Universitetet i Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vars galgá seammás čoahkkinastit universitehta rektoriin Jarle Aarbakke.in oažžun dihtii dieđuid Finnmárkku allaskuvlla ja Romssa universitehta ovttastahttima birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ytterligere informasjon UIT: Utdanner lærere som kan undervise på samisk UIT: Samisk som fremmedspråk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahalli Sámedikki várrepresideanta Laila Susanne Vars, tel. +47 977 54 102</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
