<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ny-mandatfordeling-paa-sametinget.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ny mandatfordeling på Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa mandáhttajuohku Sámedikkis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gáisi valgkrets får et nytt sametingsmandat, mens Ávjovárri valgkrets mister et mandat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáisi válgabiire oažžu ovtta ođđa mandáhta, ja Ávjovári válgabiire ges massá ovtta mandáhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er resultatet etter at Sametinget har foretatt mandatfordeling basert på antall innmeldte pr. 30.06.19.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea boađus go Sámediggi lea juohkán mandáhtaid daid vuođul mat ledje čálihuvvon válgajienastuslohkui 30.06.19 rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg syns det er gledelig at flere og flere ønsker å bli innskrevet i Sametingets valgmanntall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mu mielas lea illudahtti go eanet ahte eanet olbmot čálihuvvojit Sámedikki válgajienastuslohkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil også gratulere Gáisi valgkrets med sitt nye mandat, sier plenumsleder Tom Sottinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun sávan maid lihku Gáisi válgabiirii iežaset ođđa mandáhtain, dadjá Sámedikki dievasčoahkkima jođiheaddji Tom Sottinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økning i byene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassáneapmi gávpogiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2019 er et såkalt mellomår hvor antall innskrevne personer i Sametingets valgmanntall pr. 30.06.19 avgjør hvordan mandatfordelingen blir for neste sametingsvalg i 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2019 lea gaskajahki gos dat olbmot, geat ledje čálihuvvon válgajienastuslohkui 30.06.19 rádjai, mearridit movt mandáhttajuohku šaddá 2021 sámediggeválggain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pr. 30.06.19 var det totalt 18.103 personer som var skrevet inn i Sametingets valgmanntall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geassemánu 30. beaivvi 2019 ledje oktiibuot 18.103 olbmo čálihuvvon Sámedikki válgajienastuslohkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er en økning på 1145 fra siste sametingsvalg i 2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dál leat 1145 eambbo olbmo čálihuvvon jienastuslohkui 2017 válggaid rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tendensen er at antall innmeldte øker i de største byene, forteller Sottinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea čielggas ahte stuora gávpogiin lassánit čáliheamit, dadjá Sottinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De kretsvise fordelingene pr. 30.06.2019 er slik:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgabiiriid mielde lea juohku ná: Válgabiire</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Antall i valgmanntallet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čáliheamit jienastuslogus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Antall mandater</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mandáhtat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdadeamit Nuorta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávjovárri</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sørsamisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sør-Norge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáisi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Totalt er 18.103 personer innskrevet i valgmanntallet pr. 30.06.19.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viesttarmearra</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
