<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ny-naeringsavtale-for-duodji.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ny næringsavtale for duodji / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa ealáhusšiehtadus duojis / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ny næringsavtale for duodji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa ealáhusšiehtadus duojis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>28. september 2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>28. Čakčamánnu 2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og duodjiorganisasjonene Sámiid Duodji og Duojáriid ealáhussearvi har i dag inngått en næringsavtale for duodji for 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja duodjeorganisašuvnnat Sámiid Duodji ja Duojáriid ealáhussearvi leat odne dohkkehan duodjeealáhusšiehtadusa jagi 2013 várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Forhandlingene har vært positive og konstruktive og viderefører Sametingets sterke satsing på duodji som næring, sier rådsmedlem Marianne Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>–Šiehtadallamat ledje positiiva ja konstruktiiva ja jotket Sámedikki nana áŋgiruššama duodjeealáhusain, dadjá ráđđelahttu Marianne Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avtalen har en ramme på kr. 9,4 mill. for 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadus rámma 2013 várás lea9,4 milj. ru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Det er spesielt gledelig at avtalepartene er enige om i verksette et prosjekt innenfor merkevarebygging, salg og markedsføring, sier rådsmedlem Marianne Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Erenoamážit illudahttá go šiehtadallit sohpe čađahit mearkagálvo-, vuovdin- ja vuovdalanprošeavtta, dadjá ráđđelahttu Marianne Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun sier dette er et viktig steg i arbeidet med å øke lønnsomheten i næringen ved at duodjiprodukter blir mer tilgjengelig og får en større verdi i markedet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son dadjá ahte dát lea deaŧalaš lávki dan guvlui ahte buoridit ealáhusa gánnáheami dakko bokte ahte duodjegálvvuid šaddá álkit fidnet ja ahte daid márkanárvu stuorru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avtalepartene er også enig om å prioritere kompetansehevende tiltak for neste år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadallit sohpe maiddái vuoruhit gealbudandoaibmabijuid boahtte jahkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordningen med driftstilskudd har det vært mye fokus på og rådsmedlem Marianne Balto er glad for at partene er enig om å vurdere ordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmadoarjjaortnet lea hui ollu čalmmustahttojuvvon ja danne lea ráđđelahttu Marianne Balto ilus go áššebealit sohpe árvvoštallat ortnega.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avtalen er vedlagt:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadus čuovvu mielddusin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
