<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ny-soeknadsfrist-for-litteratursoeknader.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ny søknadsfrist for litteratursøknader</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa ohcanáigemearri girjjálašvuođaohcamiidda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ny søknadsfrist, samt krav om å produsere e-bøker, er nytt for årets litteratursøknader.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa ohcanáigemearri ja gáibádus buvttadit e-girjji leat ođđasat dán jagá girjjálašvuođaohcamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En annen nyhet er at redaktøren nå kan komme med uttalelser til sine manus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará ođas maid lea ahte redaktevra sáhttá buktit cealkámuša iežas giehtačállosiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høringsmøter sist høst i forbindelse med Sametingets litteraturredegjørelse synliggjorde en utfordring i forbindelse med bokpubliseringer og det ble av flere ytret et ønske om en tidligere søknadsfrist for litteratursøknader.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddit čavčča gulaskuddančoahkkimat čalmmustahtte hástalusa girjealmmuhemiid oktavuođas, go máŋggas sávve árabut ohcanáigemeari girjjálašvuođaohcamiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette har Sametinget tatt til etterretning, og har flyttet søknadsfristen for litteratur til 1. mars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan lea Sámediggi váldán vuhtii, ja danne leat sirdán ohcanáigemeari girjjálašvuođaohcamiidda njukčamánu 1. beaivái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På høringsmøtene kom det også frem at e-bøker på samisk er en mangelvare, og Sametinget har derfor besluttet å gjøre e-bok-produksjon obligatorisk i forbindelse med bokpublisering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulaskuddan maiddái čalmmustahtii dan ahte e-girjjit sámegillii illá gávdnojit, danne lea Sámediggi mearridan geatnegahttit girjealmmuheddjiid maiddái buvttadit e-girjjiid seammás go dahket dábálaš girjji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var også et ønske fra bokbransjen om å slippe den obligatoriske konsulentuttalelsen i forhold til innsendte manus, noe Sametinget også har endret i regelverket for ordningen. Dette medfører at det fra i år er mulig for redaktører å skrive uttalelser i forhold til innsendte manus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei maid sávaldat girjjálašvuođafidnus beassat eret geatnegahtton konsuleantacealkámušas giehtačállosiin, ja dan lea maid Sámediggi mearridan rievdadit, nu ahte 2017 rájes sáhttet redaktevrrat ieža čállit cealkámuša evttohuvvon girjeprošeavttaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her finner du regelverk og digitalt søknadsskjema til tilskuddet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás gávnnat njuolggadusaid ja digitála ohcanskovi maid fertet deavdit go ozat doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
