<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ny_politisk_radgiver_utnevnt.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ny politisk rådgiver utnevnt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRM: Ođđa politihkálaš ráđđeaddi nammaduvvon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka utnevner Nils Ante Eira (48) fra Senterpartiet som ny politisk rådgiver for sametingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Silje Karine Muotka nammada Nils Ante Eira (48) Guovddášbellodagas ođđa politihkalaš ráđđeaddin sámediggeráđđái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR) kunngjør i dag utnevnelsen av Oskal Máhte Ántte Elle Nils Ánte - Nils Ante Eira fra Senterpartiet som den nye politiske rådgiveren for sametingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR) nammada Oskal Máhte Ántte Elle Nils Ántte – Nils Ante Eira (Gb) ođđa politihkalaš ráđđeaddin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eira vil tiltre sin stilling fra og med i dag 30. august 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eira álgá virgái odne borgemánu 30. beaivvi 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anders Henriksen/Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nils Ante Eiras lea vásáhus ja máhttu sihke sámi politihkas ja servodateallimis, ja dovdá maiddái Sámedikki bures.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nils Ante Eira bringer med seg bred erfaring fra samisk politikk og samfunnsliv, og har god kjennskap til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea leamaš várrelahttun Sámediggái guokte áigodaga (2013-2017 ja 2017-2021) ja lea maid bargan Sámedikki hálddahusas áigodagas 2005-2008.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har tidligere sittet som varamedlem i Sametinget i to perioder (2013-2017 og 2017-2021) og har vært ansatt i Sametingets administrasjon i perioden 2005-2008.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eira ássá Loabágis, gos bargá bohccuiguin ja sámegieloahpaheaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eira er bosatt i Lavangen, hvor han jobber som reineier og samisklærer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sus lea nana duogáš earret eará boazodoalus ja oahpahussuorggis, ja doaivvun son šaddá stuorra resursan sámediggeráđđái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Han har en solid bakgrunn blant annet innen reindrift og opplæringsfeltet, og han vil være en betydelig ressurs for sametingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáinna nammademiin šaddá son buorren doarjjan politihkalaš jođihangoddái, go sus lea dehálaš máhttu mii boahtá ávkin midjiide, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med denne utnevnelsen blir han er godt tilskudd til politisk ledelse med viktig kunnskap som vi har bruk for, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa doaimmas politihkalaš ráđđeaddin galgá Eira bargat iešguđetlágan dehálaš fáttáiguin, nu mo boazodoalu, borasspirepolitihka, eanandoalu, areála- ja johtalusguoski áššiiguin, ja árbevirolaš máhtu, girkopolitihka, giela ja oahpahusa áššiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I sin nye rolle som politisk rådgiver vil Eira arbeide med en rekke viktige temaer som reindrift, rovdyrpolitikk, jordbruk, areal og samferdsel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Buot dát leat guovddáš áššit sámi servodagas, mat gáibidit sihke beroštumi ja gelbbolašvuođa, Dan dihte lean ilus go Nils Ante Eira lea miehtan dohppet dán hástalusa ja mun illudan ovttasbargat suinna, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han vil også være involvert i spørsmål knyttet til tradisjonell kunnskap, kirkepolitikk, språk og utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nils Ante Eira illuda álgit politihkalaš ráđđeaddin ja váldit oasi sámi servodaga viidáset ovdánahttimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er temaer som er svært sentrale i det samiske samfunnet, og som krever både engasjement og innsikt. Derfor er jeg glad for at Nils Ante Eira har takket ja til jobben og jeg ser frem til å samarbeide med ham, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Šaddá hirbmat gelddolaš bargat sámediggeráđi politihkalaš ráđđeaddin, ja illudan bargat áššiiguin mat leat mu váimmu lagamusas buorrin Sápmái, dadjá Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
