<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ny_strategiplan_for_samiskspraklig_laeremiddelutvikling_skal_behandles_av_sametinget.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ny strategiplan for samiskspråklig læremiddelutvikling skal behandles av Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi meannuda sámegiel oahpponeavvoráhkadeami ođđa strategiijaplána</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget skal i desember behandle strategiplan for samiskspråklig læremiddelutvikling i perioden 2025-2028.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juovlamánus Sámediggi meannuda sámegiel oahpponeavvoráhkadeami strategiijaplána áigodahkii 2025–2028.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Planen skal sikre god kvalitet til produksjon av læremidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plána galgá fuolahit buori kvalitehta oahpponeavvoráhkadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– I planen presenteres strategier for hvilke tiltak Sametinget vil satse på for å sikre og utvikle samisk læremiddelforvaltning, sier sametingsråd Maren Benedicte Nystad Storslett (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Plánas ovdanbuktojuvvojit strategiijat dasa movt Sámediggi vuoruha vai sihkkarastá ja ovdánahttá sámi oahpponeavvohálddašeami, dadjá sámediggeráđđi Maren Benedicte Nystad Storslett (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norske elever har rett til læremiddel på bokmål eller nynorsk jamfør opplæringsloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáčča ohppiin lea oahpahuslága vuođul vuoigatvuohta oažžut oahpponeavvuid girjedárogillii dahje ođđadárogillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske elever har i dag ikke en tilsvarende lovfestet rett til samiskspråklige læremidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi ohppiin ii leat dál seammalágan lágas nannejuvvon vuoigatvuohta oažžut oahpponeavvuid sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi vil fortsette å løfte opp behovet for økte rammeoverføringer fra regjeringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii áigut ain ovddidit dárbbu oažžut lasihuvvon rámmajuolludemiid ráđđehusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har begrenset med midler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea gáržžes ruhtadilli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor foreslår vi i hovedsak å prioritere læremidler til fagene Sametinget har myndighet til å fastsette læreplaner for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne mii vuosttažettiin árvalit vuoruhit oahpponeavvuid fágaide maidda Sámedikkis lea váldi mearridit oahppoplánaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil si samiskfagene og de særskilte samiske fagene i videregående opplæring, sier Nystad Storslett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša sámegielfágaid ja sierra sámi fágaid joatkkaskuvlla oahpahusas, dadjá Nystad Storslett.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er hovedtrekkene i den foreslåtte strategien:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá leat evttohuvvon strategiija váldočuoggát:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at samiskspråklige læremidler skal reflektere et allsamisk perspektiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ahte sámegiel oahpponeavvut speadjalastet miehtasámi perspektiivva</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>sikre gode økonomiske rammevilkår for læremiddelutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fuolahit buriid ekonomalaš rámmaeavttuid oahpponeavvoráhkadeapmái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>gi tilskudd til læremidler som oversettes til samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>joatkit ohcanvuđot doarjjaortnega doarjut oahpponeavvuid jorgaleami sámegillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>igangsette arbeid med utvikling av kvalitetskriterier for samiskspråklige læremidler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>álggahit sámegiel oahpponeavvuid kvalitehtaeavttuid ráhkadeami</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>prioritere heldekkende læremidler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vuoruhit visotgokči oahpponeavvuid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>prioritere digitale, trykte og kombinasjon av trykte og digitale læremidler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vuoruhit digitála ja deaddiluvvon oahpponeavvuid, ja maiddái oahpponeavvuid mat leat sihke deaddiluvvon ja digitála hámis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>sikre rammebetingelser til forlagene slik at læremidler kan opprettholdes og oppdateres på nett utover 5 år</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sihkkarastit rámmaeavttuid lágádusaide vai oahpponeavvuid sáhttá doalahit ja ođasmahttit neahtas guhkit go vihtta jagi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>styrke formidlingen av samiskspråklige læremidler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>nannet sámegiel oahpponeavvuid gaskkusteami</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>fortsette med prosessen med å omorganisere læremiddelsentralen med mål om å bedre formidlingen av samiskspråklige læremidler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>joatkit oahpponeavvoguovddáža ođđasisorganiserenproseassa, man ulbmil lea buoridit sámegiel oahpponeavvuid gaskkusteami</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>finansiere læremidler gjennom offentlig anskaffelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ruhtadit oahpponeavvuid almmolaš háhkamiid bokte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>samarbeide med og inkludere læremiddelutviklere og jevnlig følge opp prosjektene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovttasbargat oahpponeavvobuvttadeddjiiguin, searvvahit sin áššáigullevaš proseassaide ja jámma čuovvolit prošeavttaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>følge opp departementets utredningsarbeid om samisk læremiddelsituasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čuovvolit departemeantta čielggadanbarggu sámi oahpponeavvodili birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etablere samarbeidsgruppe på tvers av grensene i Sápmi, med mål om å utvikle av læremiddel i felles samisk historie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ásahit rájiidrasttideaddji ovttasbargojoavkku Sámis, man ulbmil lea buvttadit oahpponeavvuid oktasaš sámi historjjá birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi har i denne strategiplanen valgt å anslå prioriteringer av læremidler for to år fremover i tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dán strategiijaplánas mii leat válljen vuoruhit oahpponeavvuid guovtti jahkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette på grunn av at det er knyttet stor usikkerhet til behovene fra og med 2027.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dahkat go jagi 2027 rájes lea stuora eahpesihkarvuohta dárbbuid dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementets utredning om læremiddelutviklingen kan ha betydning for prioriteringene videre, og erfaringer fra tidligere årene viser at læremiddelsituasjonen avhenger mye av fremgangen av de pågående prosjektene og resultatene fra disse, sier Nystad Storslett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeantta čielggadeamis oahpponeavvoráhkadeami birra sáhttá leat dadjamuš viidáset vuoruhemiide, ja ovddit jagiid vásáhusat čájehit ahte oahpponeavvodilli lea ollu dan duohken movt prošeavttat ovdánit ja daid bohtosiid duohken, dadjá Nystad Storslett.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet planlegger også å igangsette arbeid med utvikling av en samisk parallell likeverdig læreplan i matematikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi maiddái pláne álggahit sámi parallealla seammaárvosaš oahppoplána ovdánahttima matematihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det betyr at lærere får et bredere tilfang av muligheter til å gi elever tilpasset opplæring i en samisk kontekst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dat mearkkaša ahte oahpaheddjiide šaddet buoret vejolašvuođat doallat heivehuvvon oahpahusa sámi vuolggasajis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nye læreplaner vil utløse behov for utvikling av læremidler for faget, avslutter Nystad Storslett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa oahppoplánat mielddisbuktet dárbbu ovdánahttit oahpponeavvuid fágii, loahpaha Nystad Storslett</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
