<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ny_verdiskapning_i_verneomrader.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ny verdiskapning i verneområder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa árvoháhkan suodjalanguovlluin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verneområder benyttes i økende grad til naturbasert reiseliv og annen ny næringsutøvelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suodjalanguovllut geavahuvvojit eanet luondduvuđot ealáhusaide ja eará ođđa ealáhusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget mener at tilrettelegging for verdiskapning i nasjonalparker og andre større verneområder skal skje på en måte som ivaretar eksisterende samiske næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaivvilda ahte árvoháhkama láhčin álbmotmehciin ja eará stuorát suodjalanguovlluin galgá dáhpáhuvvat dakkár vuogi mielde mii goziha dáláš sámi ealáhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget skal jobbe for dette i verneområder som er etablert i tradisjonelle samiske områder:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu bargat dan ovdii suodjalanguovlluin mat leat ásahuvvon árbevirolaš sámi guovlluin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>tilrettelegging for økt ferdsel og ny næringsaktivitet ikke skal skje på bekostning av eksisterende samiske næringer og brukergrupper og uten at man har sett på konsekvensene for naturgrunnlaget for samisk kultur og næringsutøvelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>eanet johtima láhčin ja ođđa ealáhusdoaibma ii galggá čuohcat dáláš sámi ealáhusaide iige geavaheaddjijoavkkuide, almmá ahte vuos leat geahččan makkár váikkuhusat das leat sámi kultuvrra ja ealáhusbarggu vuođđuvuđđosii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>verdiskapning skal gagne samiske rettighetshavere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>árvoháhkamis galgá leat ávki sámi vuoigatvuođaoamasteddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>samiske lokalsamfunn sine behov stilles foran besøkendes og nye brukergruppers behov i tilrettelegging for bruk av verneområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámi báikegottiid dárbu biddjojuvvo ovddabeallái gussiid ja ođđa geavaheaddjijoavkkuid dárbbuid suodjalanguovlluid geavaheami láhčima oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>informasjonsmateriell om verneområdene skal bidra til at besøkende får kunnskap om og forståelse for den samiske bruken av området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>diehtojuohkinávdnasat suodjalanguovlluid birra galget váikkuhit dan ahte guossit ožžot máhtu ja áddejumi guovllu sámi geavaheami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>samisk reiseliv har muligheter for å utvikle seg i verneområder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámi mátkeealáhusain leat vejolašvuođat ovdánit suodjalanguovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer om Sametingets verneområdepolitikk: Sametingsmelding om areal og miljø</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet Sámedikki suodjalanguovlopolitihka birra dás: Nu guhká go mis leat eatnamat - Sámediggediedáhus areála ja birrasa birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
