<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nye-oppgaver-til-kommunene-uten-samisk-perspektiv.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nye oppgaver til kommunene uten samisk perspektiv / Helse / Helse og sosial / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa bargamušat daidda gielddaide main ii leat sámi perspektiiva / Dearvvašvuohta / Dearvvašvuohta ja sosiála / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nye oppgaver til kommunene uten samisk perspektiv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa bargamušat daidda gielddaide main ii leat sámi perspektiiva</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>20. mars 2015</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>20. Njukčamánnu 2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Jeg er glad for at kommunene styrkes med flere oppgaver, men dette må samtidig styrke tjenestene overfor den samiske befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Lean ilus go gielddat nannejuvvojit eanet bargamušaiguin, muhto dat ferte seammás nannet bálvalusaid sámi álbmogii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette perspektivet er dessverre fraværende i regjeringens stortingsmelding som ble lagt fram i dag, sier sametingsråd Ann-Mari Thomassen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađibahábut ii váilu dát bealli dan ráđđehusa stuorradiggedieđáhusas mii biddjojuvvui ovdan odne, dadjá sámediggeráđđi Ann-Mari Thomassen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortingsmeldingen “Kommunereformen- nye om nye oppgaver til større kommuner” ble i dag lagt fram av regjeringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorradiggedieđáhus “Suohkanođastus - ođđa bargamušaid birra stuorra gielddaide” bijai ráđđehus ovdan odne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Meldingen er en del av arbeidet med kommunereformen for større og bedre kommuner, og omhandler temaer som helse, videregående opplæring og folkevalgte regionalt nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhus lea oassin gieldaođastusbarggus stuorát ja buoret gielddaid várás, ja das leat dakkár fáttát go dearvvašvuohta, joatkkaoahpahus ja álbmotválljen regionála dásit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Ved vurdere å overføre en del av ansvar til kommunene for behandling av psykisk helse står vi i stor fare for å at fagkompetanse med avgjørende kunnskap i språk og kulturforståelse ikke er tilgjengelig for samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Go árvvoštallet sirdit oasi ovddasvástádusas gielddaide gieđahallat psyhkalaš dearvvašvuođa, de lea stuorra várra ahte fágagelbbolašvuohta deaŧalaš giellamáhtuin ja kulturáddejumiin ii leat sápmelaččaide olámuttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det øker faren for dårlig og gal behandling, sier Thomassen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá dagahit boasttu- ja heajut divššu, dadjá Thomassen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når man vurderer om tilbud skal overføres til kommunene, så må man også vurdere om dette gir et godt nok tilbud til alle pasientgrupper, deriblant samiske pasienter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go veardádallet sirdit bargamušaid suohkaniidda, de ferte maiddái veardádallat ahte buktá go dát doarvái buori fálaldaga buot pasieanttaide, maiddái sámi pasieanttaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I behandling av psykiske lidelser er språk og kulturforståelse helt avgjørende for en riktig og god behandling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go barga psykálaš gillámušaiguin de lea giella ja kulturáddejupmi áibbas dárbbašlaš buori ja rivttes dikšui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jamtland len i Sverige har erkjent at de ikke har den nødvendige kompetanse i samisk språk og kultur til å hjelpe unge samer som sliter med selvmordstanker, når de inngått samarbeid med Samisk nasjonalt kompetansesenter for psykisk helse og rus (SANKS).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jämtlands län lea mieđihan ahte sis ii leat dat dárbbašlaš gelbbolašvuohta sámi gielas ja kultuvrras veahkehit nuorra sápmelaččaid Ruoŧas geat gillájit iešsorbmen jurdagiiguin, ja dahkan ovttasbargošiehtadusa Sámi našuvnnalaš gealboguovddážiin - psyhkalaš dearvvasvuođasuddjen ja gárrendilledikšu (SÁNAG).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Vi har erfart at kommuner har varierende kunnskap om samiske pasienters behov og manglende samiske fagressurser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Mii leat vásihan ahte ii leat álo seamma buorre máhttu sámi pasieanttaid dárbbuid birra ja váilevaš fágaresurssaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan medfører at samiske pasienter ikke får et godt nok tilbud, sier Thomassen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dagaha ahte sámi pasieanttat eai oaččo doarvái buori fálaldaga, lohká Thomassen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er også bekymret for at økonomiske argumenter vil benyttes for ikke å søke hjelp utenfor egen kommune slik Jamtland len har gjort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii váruhat maid ahte ekonomalaš ákkat geavahuvvojit dasa ahte eai áiggo ohcat veahki olggobealde iežas suohkana nugo Jämtlands län lea dahkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortingets kommunalkomité vil begynne behandlingen storingsmeldingen over påske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorradikki gielddakomitea meannudišgoahtá stuorradiggedieđáhusa maŋŋá beassážiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Jeg har allerede avtalt møte med kommunalkomiteen 7. april for å drøfte hvordan det samiske perspektivet kan styrkes ved overføring av flere oppgaver til kommunene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Lean juo šiehtadan čoahkkima gielddakomiteain cuoŋománu 7. b. digaštallat mo sámi perspektiiva sáhttá nannejuvvot go eanet bargamušat sirdojuvvojit gielddaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har tro på at kommunalkomiteen vil se til at samisk språk, kultur og samfunn kommer styrket ut av at flere oppgaver overføres kommunene, avslutter sametingsråd Ann-Mari Thomassen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jáhkán ahte gielddakomitea ádde ahte sámi giella, kultuvra ja servodat nannejuvvo go eambbo bargamušat sirdojuvvojit gielddaide, loahpaha sámediggeráđđi Ann-Mari Thomassen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Ann-Mari Thomassen, 900 57 123</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđut: Sámediggeráđđelahttu, Ann-Mari Thomassen, 900 57 123</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
