<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nye-vinder-i-energipolitikken.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Nye vinder i energipolitikken / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>27. Guovvamánnu 2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Nye vinder i energipolitikken</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđelahttu Vibeke Larsen lea hui duhtavaš go oljo- ja energiijaministtar Ola Borten Moe galledii Sámedikki odne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>27. februar 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sártnistis Sámediggi divasčoahkkimii deattuhii stáhtaráđđi ahte sámi beroštumit galget boahtte áiggis bures vuhtiiváldojuvvot áššiin mat gusket energiijahuksemiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Vibeke Larsen er svært tilfreds med olje- og energiminister Ola Borten Moes besøk på Sametinget i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mun liikojin hui bures dasa go stáhtaráđđi nu čielgasit dajai ahte dat ii leat álgu bieggafápmohuksemiidda mat dahkkojuvvojit Fosenis Davvi-Trøndelagas, muhto baicca loahppa bieggafápmohuksemiidda davvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I sin tale til Sametingets plenum understreket statsråden at samiske interesser vil veie svært tungt i energirelaterte utbyggingssaker i tiden som kommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaráđđi čájeha dakko bokte ahte son lea guldalan Sámedikki, ja ipmirdan boazoealáhusa ja sámi báikegoddiid dárbbu čájehit várrogasvuođa go guoská sámi guovlluid sisabahkkemiidda, dadjá Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg likte svært godt at statsråden gjorde det klart at vindkraftutbyggingen på Fosen i Trøndelag ikke er begynnelsen, men snarere slutten på vindkraftutbyggingen i nord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Borten Moe dajai sártnistis Sámedikki álbmotválljejuvvon orgánii ahte eanas ohcamat mat gusket bieggafápmohuksemiidda ja stuorat energiijaguoskevaš areálasisabahkkemiidda davvin sámi guovlluin eai goasse realiserejuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statsråden viste overfor oss at han har lyttet til Sametinget og forstått reindriftsnæringen og det samiske samfunnets behov for varsomhet når det gjelder inngrep i samiske områder, sier Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sivva lea ahte deaŧalaš sámi beroštumit sáhttet vuoittahallat ja go muhtun áššiin lea beare alla soabatmeahttunvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Borten Moe fortalt i sin tale til Sametingets folkevalgte at de fleste søknader om utbygging av vindmølleparker og større energirelatert arealinngrep i samiske områder i nord aldri vil bli realisert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Lea maid illudahtti go stáhtaráđđi maid oaidná dárbbu ollislaš váikkuhusčielggadussii, ii dušše baikkalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Årsaken er at viktige samiske interesser står på spill og fordi en del av sakene har et for høyt konfliktnivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallit vásihit odne ahte stuora areálasisabahkkemat plánejuvvojit sihke mearragáddái ja siseatnamii, ja mat čuhcet sihke dálve- ja geasseguohtumiidda, ja diet áššit eai guorahallojuvvo oktanaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Gledelig er det dessuten at også statsråden ser behovet for helhetlige konsekvensutredninger, ikke bare lokale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Boahtte áiggis mii mielas bargat ovttas Ola Borten Moein ja Oljo- ja energiijadepartemeanttain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftutøvere opplever i dag at store arealinngrep planlegges på kyst og innland, og rammer både vinter og sommerbeiter, uten at disse sakene sees i sammenheng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaráđis lea dál čielga áigumuš konstruktiivvalaččat ovttasbargat go guoská boahtteáigái, maiddái go guoská sámi guovlluide ja sámi beroštumiide, loahpaha Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi ser fram til å samarbeide med Ola Borten Moe og Olje- og energidepartementet i fortsettelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahalli:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statsråden legger nå til grunn en klar vilje til konstruktivt samarbeid om framtiden, også for de samiske områdene og de samiske interessene, avslutter Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Vibeke Larsen, tel. +47 941 30 116</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
