<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nye_prioriteringer_i_sametingets_tilskuddsordning_for_reindrift_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nye prioriteringer i Sametingets tilskuddsordning for reindrift</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doarjjaortnegis boazodollui leat ođđa vuoruheamit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå kan man søke tilskudd fra Sametinget til blant annet investeringer, prosjekter som styrker kunnskap i familiebasert reindrift og tiltak som bidrar til dokumentasjon av rein drept av rovvilt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál sáhttá ohcat doarjaga Sámedikkis earret eará investeremiidda, prošeavttaide mat nannejit árbevirolaš máhtu bearašboazodoalus ja doaibmabijuide mat veahkehit duođaštit bohccuid mat leat goddon boraspiriide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR) Sametinget har i år endret prioriteringer og regelverk for tilskuddordningen for reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Silje Karine Muotka (NSR) Sámediggi lea dán jahkái rievdadan vuoruhemiid ja njuolggadusaid doarjjaortnegii mii guoská boazodollui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå kan man blant annet få tilskudd for investeringer som bidrar til nyskaping og utvikling i reindrifta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál sáhttá earret eará oažžut doarjaga investeremiidda mat ábuhit boazodoalu ođđahutkamii ja ovdáneapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Investeringer kan være for eksempel skuterhytter eller andre investeringer man trenger i næringa, som sleder og andre redskaper som ikke er kjøretøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát investeremat sáhttet leat ovdamearkka dihte skohterbarttat dahje ávdnasat maid dárbbaša ealáhusas, nugo reagat ja eará rusttegat mat eai leat mohtorfievrrut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle som har reindrifta som hovedinntekt kan søke om dette tilskuddet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán doarjaga sáhttet buohkat geain lea váldodienas boazodoalus ohcat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er viktig for Sametinget å prioritere samiske primærnæringer og folk som jobber med det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggái lea dehálaš vuoruhit sámi vuođđoealáhusaid ja olbmuid geat barget doppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindrifta har utviklingsmuligheter, og vi vet at det er mange unge og kreative mennesker i næringa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalus leat ovdánahttinvejolašvuođat, ja diehtit ahte doppe leat olu nuorra hutkás olbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil støtte reindriftsutøvere som er innovative og vil utvikle deres næring, sier sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii háliidit doarjut boazobargiid geat leat innovatiiva ja áigot ovdánahttit iežaset ealáhusa, dadjá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man kan også søke om tilskudd til tiltak og prosjekt som bidrar til økt dokumentasjon av rovvilttap, eller tiltak som bidrar til økt interesse, innsats og effektivisering av lisens- og kvotejakt på rovdyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá maid ohcat doarjaga doaibmabijuide ja prošeavttaide mat veahkehit duođaštit bohccuid mat leat goddon boraspiriide, dahje doaibmabijuide mat veahkehit loktet beroštumi, áŋgiruššama ja beavttálmahttima boraspiriid liseansa- ja earrebivdui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tradisjonell kunnskap står sterkt i reindrifta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalus lea árbevirolaš máhttu nanus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil styrke dette, i tillegg til familiebasert reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán, ovttas bearašboazodoaluin, háliida Sámediggi nannet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Tradisjonell kunnskap er grunnlaget i reindriftas kompetanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Boazodoalu gelbbolašvuođa vuođđun lea árbevirolaš máhttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er vår arv, og den er viktig å bevare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea min sápmelaččaid árbi, ja lea dehálaš dán seailluhit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man kan søke om tilskudd for tiltak med mål om å lære eller lære bort tradisjonell kunnskap, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis sáhttá ohcat doarjaga doaibmabijuide maid ulbmilin lea oahppat dahje oahpahit árbevirolaš máhtu, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man kan også søke om tilskudd til prosjekter og tiltak som styrker tradisjonell kunnskap i familiebasert reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttaide ja doaibmabijuide mat nannejit árbevirolaš máhtu bearašboazodoalus sáhttá maid ohcat doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg håper at reindrifta ser at vi prioriterer også de som jobber med det, enten de har det som jobb eller om de bidrar som familiemedlem, fordi de gjør et viktig arbeid i det samiske samfunnet, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun sávan ahte boazodoalus oidnet ahte mii vuoruhit maiddái sin geat barget boazodoalus, leaš dál beaivválaš barggus dahje bearašláhttun, danne go sii dahket dehálaš barggu sámi servodagas, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsordninga for reindrift har åpen søknadsfrist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalu doarjjaortnegis lea rabas ohcanáigemearri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR, telefon: +47 984 87 576, eller e-post: silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Silje Karine Muotka (NSR) addá jearahallama ja vástida gažaldagaide, mob. +47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søk tilskudd til reindrift</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oza boazodoalu doarjaga</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
