<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nyetablert_lulesamisk_barnehage_viejega_as_far_tilskudd_pa_590_000_kroner.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nyetablert lulesamisk barnehage Viejega AS får tilskudd på 590 000 kroner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aiddo ásahuvvon julevsámi mánáidgárdi Viejega AS oažžu 590 000 ruvdnosaš doarjaga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har denne uken bevilget 500 000 kroner til den nyopprettede lulesamiske barnehagen Viejega AS på Hamarøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea dán vahkus juolludan 500 000 ruvnno aiddo ásahuvvon julevsámi mánáidgárdái Viejega AS:i, mii lea Hábmeris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Midlene skal brukes til å igangsette barnehagedriften slik at lulesamiske barn igjen kan få et samiskspråklig barnehagetilbud .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruđat geavahuvvojit álggahit mánáidgárdedoaimmaid nu, ahte julevsámi mánáide fas fállojuvvo sámegiel mánáidgárdefálaldat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>16 lulesamiske barn mistet samiskspråklig barnehagetilbud da den eneste lulesamiske barnehagen på norsk side</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>16 julevsámi máná masse sámegiel mánáidgárdefálaldaga go dat áidna Norgga beale julevsámegiel mánáidgárdi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Silje Karine Muotka Árvu/Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Silje Karine Muotka Árvu/Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>gikk konkurs og ble stengt i slutten av juni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>reastaluvai ja giddejuvvui geassemánu loahpas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barna har siden da vært uten et samiskspråklig barnehagetilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan rájes mánát leat leamaš almmá sámegielat mánáidgárdefálaldaga haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det er stort behov for å gjenåpne det lulesamiske barnehagetilbudet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Lea stuorrá dárbu ođđasit rahpat julevsámegiel mánáidgárdefálaldaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er avgjørende for språkets overlevelse i området at barna får tilbud på sitt eget språk, og at de har et barnehagetilbud som er forankret i samisk kultur, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ahte mánáin lea mánáidgárdefálaldat iežaset gillii ja mii vuođđuduvvá sámi kultuvrii, lea mearrideaddjin giela ceavzimii dán guovllus, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Viejega AS har fått godkjenning nå i september av Hamarøy kommune/ Hábmera suohkan til å åpne barnehagen på Drag/Ájluokta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hábmera suohkan lea dál čakčamánus dohkkehan dan, ahte Viejega AS ožžot rahpat mánáidgárddi Ájluovttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg får Viejega AS, som alle andre samiske barnehager, et tilskudd på 90 000 kroner fra Sametinget over ordningen samiske barnehager og avdelinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin oažžu Viejega AS, nu mo eará sámi mánáidgárddit, 90 000 ruvdnosaš doarjaga Sámedikkis sámi mánáidgárddiid ja ossodagaid -doarjjaortnega bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er midler som kan brukes til organisering av samisk barnehagetilbud bygd på samisk språk og kultur, og som tildeles samiske barnehager og samiske avdelinger årlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid ruđaid sáhttá geavahit sámi organiseret sámi mánáidgárdefálaldaga man vuođđun lea sámegiella ja sámi kultuvra, ja mii juolluduvvo sámi mánáidgárddiide ja sámi ossodagaide jahkásaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR), silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR), silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
