<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nytt_verktoy_for_laererne_i_opplaeringen_om_samer_og_samiske_forhold.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nytt verktøy for lærerne i opplæringen om samer og samiske forhold</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa oahpahusreaidu oahpaheddjiide sápmelaččaid ja sámi diliid birra oahpaheamis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske kulturarven er en del av kulturarven i Norge, og alle skoler i Norge skal gi opplæring om samer og samiske forhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturárbi lea oassi Norgga kulturárbbis, ja buot Norgga skuvllat galget oahpahit sápmelaččaid ja sámi diliid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk innhold er en integrert del av fagene, og nå har Sametinget og Utdanningsdirektoratet utviklet en ny nettressurs til støtte i opplæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi sisdoallu lea oassi mii lea laktaduvvon fágaide, ja dál lea Sámediggi ja Oahppodirektoráhta ovdánahttán ođđa neahttaresurssa oahpahussii doarjjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkel Eskil Mikkelsen Árvu, Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mikkel Eskil Mikkelsen Árvu, Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>​ – Alle elever i Norge skal få lære om samisk historie, om kultur, samfunnsliv og rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Buot oahppit Norggas galget beassat oahppat sámi historjjá, kultuvrra, servodateallima ja vuoigatvuođaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske kulturen er en del av vår felles kulturarv, og det er tydelig i læreplanverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kultuvra lea oassi min oktasaš kulturárbbis, ja dat lea oahppaplánas čielggaduvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er jeg glad for at Utdanningsdirektoratet og Sametinget har laget denne ressursen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lean ilus go Oahppodirektoráhta ja Sámediggi leaba ráhkadan dán resurssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vet at mange lærere har ønsket seg mer støtte og flere verktøy til å arbeide med samisk innhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđán ahte olu oahpaheaddjit leat sávvan eanet doarjagiid ja eanet reaidduid sámi sisdoalu oahpahanbargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg håper mange tar dette i bruk, sier kunnskapsminister Tonje Brenna (Ap).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávan oallugat atnigohten dán, dadjá máhtoministtar Tonje Brenna (Ap).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk innhold er en integrert del av fagene gjennom overordnede verdier og prinsipper for grunnopplæringen, og de ulike læreplanene i fagfornyelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi sisdoallu lea oassin šaddan vuođđooahpahusa fágaide bajitdási árvvuid ja prinsihpaid bokte, ja fágaođastusa iešguđetlágan oahppaplánain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen kan jobbe med samisk innhold både innenfor et fag og på tvers av ulike fag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvla sáhttá bargat sámi sisdoaluin sihke ovtta fága siskkobealde ja iešguđetlágan fágaid rastá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den nye digitale støtteressursen gir eksempler på samisk innhold i fagene KRLE, mat og helse, naturfag og samfunnsfag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa digitála doarjjaresurssas leat evttohusat sámi sisdollui fágain RREE, borramuš ja dearvvašvuođas ja servvodatfágas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mye av innholdet kan også være relevant i andre fag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuora oassi sisdoalus sáhttá maid guoskat eará fágaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen kan velge å bruke ressursen som et utgangspunkt når det er relevant å inkludere samisk innhold i opplæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehálaš veahkki sámi gelbbolašvuođa huksemii skuvllas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Viktig å bygge samisk kompetanse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggái lea dehálaš hukset sámi gelbbolašvuođa skuvllaide, nu ahte sihke oahpaheaddjit ja oahppit ožžot doarvái máhtu sámi diliid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– For Sametinget er det viktig å bygge samisk kompetanse til skolene, slik at både lærere og elever får tilstrekkelig kunnskap om samiske forhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat dušše skuvlla geatnegasvuohta, muhto maiddái buot ohppiid vuoigatvuohta beassat oasi váldit ja oahppat sámi álbmoga birra ja máŋggakultuvrralaš servvodaga birra mas mii eallit. Resursa addá máhtu sámi diliid birra mii fas addá buriid miellaguottuid ja eastada ovdagáttuiguin ja vealaheamis, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke bare en plikt hos skolene, men en rettighet hos alle elever at de skal få ta del i kunnskapen om det samiske folket og om det flerkulturelle samfunnet vi lever i. Denne ressursen vil være med på å gi kunnskap om samiske forhold som igjen er med på å gi gode holdninger og forebygge mot fordommer og diskriminering, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát resursa lea sihke jearahuvvon ja dehálaš oahpaheddjiide, ja ahte olu sámi oahpaheaddjit leat váikkuhan bargui sin čehppodagain, lohká sámediggedirektevra Inger Marit Eira-Åhren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Denne ressursen er både etterspurt og viktig for lærere, og at det er mange samiske lærere som har bidratt med sin kompetanse i arbeidet, sier sametingsdirektør Inger Marit Eira-Åhren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaresurssa ulbmiljoavku leat buot oahpaheaddjit vuođđoskuvllas, vaikke makkár fágain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målgruppen for støtteressursen er alle lærere i grunnskolen, uavhengig av fag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás sáhttet gávdnat evttohusaid sámi sisdollui, áigeguovdilis dávistangažaldagaid, gelbbolašvuođamihttu ovdamearkkaid gos sámi sisdoallu lea oassi, ja liŋkkaid eanet resurssaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her kan de finne eksempler på samisk innhold, aktuelle refleksjonsspørsmål, eksempler på kompetansemål der samisk innhold kan inngå, og lenker til flere ressurser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galgá ovddidit ohppiid smiehttama</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skal fremme refleksjon hos elevene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii leat máŋgii fuobmán ahte lea dárbu eanet máhttui sámi kultuvrra, giela ja servodaga birra skuvllain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi har over tid plukket opp behovet for mer kunnskap om samisk kultur, språk og samfunn i skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lean hui movttet go mis lea leamaš buorre ovttasbargu Sámedikkiin sisdoalu birra ja ođđa doarjjaresurssa bargguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er jeg veldig glad for det gode samarbeidet vi har hatt med Sametinget om innholdet og arbeidet med den nye støtteressursen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál sávvat ahte dat buktá skuvllaide movtta ja fágalaš lasáhusa bargat sámi sisdoaluin oahppaplánas, dadjá Oahppodirektoráhta direktevra Morten Rosenkvist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå håper vi den skal gi skolene inspirasjon og faglig påfyll til å jobbe med samisk innhold i læreplanverket, sier direktør Morten Rosenkvist i Utdanningsdirektoratet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaresursa addá dieđuid ja máhtu guovddáš sámi diliid birra, ja skuvllat sáhttet atnit dan go plánejit oahpahusa ohppiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtteressursen gir informasjon og kunnskap om sentrale samiske forhold, og skolene kan bruke den som et utgangspunkt når de planlegger opplæringen for elevene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go oahppit barget iešguđetlágan váttisvuođačuolmmaiguin, sáhttet resurssa fáttát oassin šaddat ovddidan dihte smiehttama ja kritihkalaš smiehttama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når elevene arbeider med ulike problemstillinger, kan tematikker fra ressursen inkluderes for å fremme refleksjon og kritisk tenkning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldagaid dahje jearahallama addá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tlf. +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
