<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nyttig_informasjon.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nyttig informasjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávkkálaš dieđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgdagen er mandag 13. september 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgabeaivi lea vuossárgga čakčamánu 13. beaivvi 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange kommuner holder også valg søndag 12. september.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olu gielddain/suohkaniin lea maid válgabeaivi sotnabeaivvi čakčamánu 12. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan forhåndsstemme hvor som helst i landet fra 10. august til 10. september.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don sáhtát ovdagihtii jienastit miehtá riikka borgemánu 10. beaivvi rájes gitta čakčamánu 10. beaivvi rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finn ditt nærmeste valglokale og åpningstider på valglokaler.no .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávnna du lagamus válgalanja ja rahpanáiggiid: valglokaler.no .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Husk å ta med legitimasjon når du skal stemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitte váldit fárrui legitimašuvnna go áiggut jienastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Legitimasjonen må inneholde ditt navn, fødselsdato og bilde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Legitimašuvnnas ferte leat du namma, diehtu goas leat riegádan ja govva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du trenger ikke valgkortet for å stemme, men det sparer deg for tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dus ii dárbbaš leat fárus válgakoarta, muhto jus lea fárus de manná johtileabbo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig at du følger smittevernregler og råd som gjelder der du bor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš čuovvut njoammueastadannjuolggadusaid ja rávvagiid mat gustojit doppe gos don orut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Husk å holde avstand og ha god håndhygiene når du stemmer, og ikke dra til stemmelokalet hvis du er syk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitte doallat gaskkaid ja buhtistit gieđaid go áiggut jienastat. Ále mana jienastanlatnjii jus leat buozas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også velgere som er syke, i isolasjon eller karantene skal få mulighet til å stemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái jienasteaddjit geat leat buohccit, isolašuvnnas dahje erremis galget beassat jienastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ta kontakt med kommunen din for mer informasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldde oktavuođa iežat gielddain/suohkaniin oažžun dihtii eanet dieđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ta kontakt med en valgfunksjonær dersom du har spørsmål eller trenger veiledning når du skal stemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldde oktavuođa válgamielbargiin jus dus leat gažaldagat dahje jus dárbbašat veahki jienastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgfunksjonærene har taushetsplikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgamielbargiin lea jávohisvuođageatnegasvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har du en psykisk eller fysisk funksjonsnedsettelse som gjør at du ikke kan stemme alene?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat go psyhkalaš dahje fysalaš doaibmahehttejuvvon mii dahká ahte it sáhte okto jienastit?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da har du rett på å få hjelp til å stemme av en valgfunksjonær eller en annen person som du selv peker ut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle lea dus vuoigatvuohta oažžut jienastanveahkki válgamielbargis dahje eará olbmos gean ieš válljet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppholder du deg på en helse- og omsorgsinstitusjon, kan du forhåndsstemme der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus leat dearvvašvuođa- ja fuolahusásahusas de galggat beassat ovdagihtii jienastit doppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er du syk eller ufør, kan du kontakte kommunen for å få forhåndsstemme hjemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus leat buozas dahje bargonávccaheapme, de váldde oktavuođa iežat gielddain/suohkaniin vai beasat ovdalgihtii jienastit ruovttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
