<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nyttaarstalen-til-sametingspresidenten.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nyttårstalen til sametingspresidenten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideantta ođđajagisárdni</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nyttårstalen til sametingspresident Aili Keskitalo:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideantta Aili Keskitalo ođđajagisárdni:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her kan du se hele talen som ble sendt på NRK 1. nyttårsdag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás sáhtát geahččat olles ođđajagisártni, mii sáddejuvvui NRK:s ođđajagimánu 1. beaivvi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjære alle sammen,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkis buohkat,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg innleder denne nyttårstalen med historien om 96-årige Agnethe Lorås.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun álggahan dán ođđajagisártni 96 jahkásaš Agnethe Lorås muitalusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 70 år skjulte hun sin samiske bakgrunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>70 jagi čiegadii son sámevuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som barn vokste hun opp i Kvalsund under den harde fornorskningstiden, der hun ble lært opp til at det samiske ikke hadde verdi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánnán garra dáruiduhttináigge Fálesnuoris oahpai son ahte sápmelaš ii lean mange veara.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag vet vi at mange av vårt folk etterfulgte det brutale påbudet fra staten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne mii diehtit ahte ollugat min álbmogis čuovvoledje stáhta garra gohččuma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De kledde av seg koftene, de sluttet å snakke samisk og skjulte den samiske identiteten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii nulle gávttiid, heite sámásteamis ja čiegadedje sámi identitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men noen av dem har nå begynt å åpne seg om deres samiske bakgrunn, slik som Agnethe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto soapmásat sis leat dál muitališgoahtán sámi duogáža birra, nu mo Agnethe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil takke Agnethe for at hun har våget og jeg ønsker både henne og hennes familie krefter til å fortsatt nærme seg den samiske kulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun háliidan giitit su go nu lea duostan ja mun sávan Agnethii ja su bearrašii searaid ain joatkit láhkonit sámi kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kan forvente oss flere slike lignende livsberetninger når Sannhets- og forsoningskommisjonen nå setter i gang med å utrede hvordan den langvarige fornorskningspolitikken har påvirket oss og fortsatt preger oss. Fornorskningen er en del av Norges historie, og er ikke bare samisk eller kvensk historie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sullásaš eallinvásáhusaid sáhttit vuordit go Duohtavuođa- ja seanadankommišuvdna dál guorahallagoahtá mo stáhta guhkesáigge dáruiduhttinpolitihkka lea váikkuhan ja ain váikkuha min. Dáruiduhttin lea Norgga historjá, ii ge dušše sápmelačča dahje kveana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi behøver en felles forståelse av fortiden og vi behøver å behandle de fordommene mot det samiske som har blitt overført fra generasjon til generasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dárbbašat oktasaš áddejumi ja mii dárbbašat gieđahallat daid guottuid mat leat cieggan buolvvas bulvii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Majoritetssamfunnet må også ta sin del av ansvaret i denne prosessen, og først da kan vi forsones: det norske og det samiske folket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Majoritehtaservodat maid ferte váldit ovddasvástádusa dán proseassas, go de easka sáhttit seanadit: norgga ja sámi álbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg håper at vi med trygghet forteller om våre erfaringer og at storsamfunnet likeledes tar de imot med åpne sinn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun sávan mii oadjebasvuođain muitalit iežamet vásáhusaid ja ahte stuorra servodat fas rabasmielain váldá daid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Våre historier og våre språk er skinnende skatter i vårt vakreste skrin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min historjját ja min gielat leat dego šielat min čábbámus giissás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De bekrefter vårt utgangspunkt som et grenseløst folk spredt over fire land.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat duođaštit min vuolggasaji: rájákeahtes álbmogin njealji riikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Via de samiske språkene kan vi med letthet både samarbeide og kommunisere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid bokte sáhttit ovttasbargat ja gulahallat nu geahppadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske språkene binder oss sammen som et folk og gir næring til vårt mangfold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat čatnet min oktii ja ealihit min girjáivuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år feirer vi språkenes mangfold, i forbindelse med de Forente Nasjoners internasjonale år for urfolksspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi ávvudat mii gielaid máŋggabealátvuođa, Ovttastuvvon Našuvnnaid álgoálbmotgielaid jagi oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gir oss en god anledning til å legge ned en ekstra innsats for å beskytte og fremme våre språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi galggašeimmet mii buohkat ražastit suddjet ja ovddidit iežamet gielaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Min drøm er at de samiske språkene også får anledning til å være funksjonelle språk i en digital tidsalder, slik at vi også kan benytte oss av alle teknologiske, moderne utstyr og hjelpemidler – på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu niehku lea ahte sámegielat galggaše beassat leat geavatlaš giellan, maiddái digitálaáiggis, nu ahte mii nai sáhttit ávkkástallat ođđaáigásaš veahkkeneavvuid sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget iverksetter nå en rekke språktiltak i forbindelse med , som er vår langsiktige språkstrategi, som skal legge til rette for at de samiske språkene høres, brukes og er synlige i samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis álggahit mii dál iešguđetge gielladoaimmaid oktavuođas. Dat lea min guhkitáigge giellastrategiija mii galgá láhčit dili vai sámegielat gullojit, geavahuvvojit ja oidnojit servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg inviterer med dette alle til å ta del i språkinnsatsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun bovden juohkehačča searvat giellaáŋgiruššamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Snakk samisk, så våre språk får utvikle seg og vår fremtid kan styrke seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámástehpet fal, vai gielat ovdánit ja min boahtteáigi nannejuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi behøver krefter som lyser opp stien når det er som mørkest, som kjemper for vår fremtid og som beskytter når ulven stadig angriper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dárbbašat searaid geat leat bálggesčuovgan sevdnjadeamos skábman, geat dáistalit min boahtteáiggi várás ja geat várjalit go gumpe ain falleha.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi blir angrepet av forskjellige ulver: den grå skyggen som jakter våre dyr og de pengesterke som søker å røve vårt land.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis leat máŋggalágan gumppet mat spedjet: ránesguolggat guhte falleha min elliid ja ruhtagievrras hearrát geat vigget rievidit min eatnamiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jovsset Ánte Sara-saken har belyst hvordan norsk politikk setter reineiere i en urimelig situasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jovsset Ánte Sara-ášši lea čalmmustahttán mo Norgga politihkka bidjá boazodoalliid eahpevuoiggalaš diliide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne saken utfordrer oss, fordi den stiller et prinsipielt spørsmål om norsk lov tar hensyn til samenes menneskerettigheter?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ášši hástala min, go jearrá prinsihpalaš jearaldaga vuhtiiváldá go Norgga láhka sámiid olmmošvuoigatvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reintallsreduksjonsprosessen har påvirket mange, og det er mange som har lidd i taushet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazologu-geahpedanproseassa lea čuohcan ollugiidda, ja ollugat leat gillán jávohisvuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Svakhetene ved dagens reindriftslov bekreftes av de sakene som nå sirkulerer i rettssystemet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará áššit mat leat gesson diggái duođaštit dálá boazodoallolága váilevašvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor har Sametinget i samråd med Norske Reindriftsamers Landsforbund utnevnt et reindriftslovutvalg som skal ha en helhetlig gjennomgang av loven, fra et samisk perspektiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin lea Sámediggi ovttasráđiid Norgga Boazosápmelaččaid Riikaservviin nammadan boazodoalloláhkalávdegotti mii galgá ollislaččat geahčadit lága sámi perspektiivvas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil på ny oppfordre staten til å ta del i dette arbeidet sammen med oss, der vi bygger et mønster som sikrer at samene selv får være med å bestemme over egne liv og fremtid, og som kan være veiledende for andre næringer i fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun hástalan ain stáhta searvat dán bargui minguin fárrolaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftsutøverne i Åarjel Fovsen-Njarke distriktet har krevd sin innflytelsesrett, i sitt arbeid med å stanse vindkraftutbyggingen i deres beiteland på Fosen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát bargu sáhttá ávkin eará sámi ealáhusaide boahtteáiggis. Åarjel Fovsen-Njaarke boazodoallit leat gáibidan váikkuhanválddi, go leat bisseheame stuorra bieggafápmorusttega huksenplánaid iežaset guohtuneatnamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FNs Rasediskrimineringskomité har anbefalt Norge å stanse all kraftutbygging til saken er ferdig behandlet i FN-systemet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON Nállevealahanlávdegoddi lea ávžžuhan Norgga bissehit fápmohuksemiid dassái go ášši lea meannuduvvon riikkaidgaskasaš vuogádagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg forventer at myndighetene tar dette til etterretning og tar seg tid til å vente.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun gal vuorddán ahte eiseválddit vuhtiiváldet dán ja astet vuordit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Storsamfunnet har lite kunnskap om de samiske, det ser vi også i rettssystemet vårt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorra servodagas lea unnán diehtu sámiid birra, nu vuhtto maid riektevuogádagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FN har også anbefalt Norge å sikre at domstolene har god nok kunnskap om samiske forhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON lea maid ávžžuhan Norgga sihkarastit ahte duopmostuoluin lea gelbbolašvuohta sámi diliid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapsløshet går utover enkeltpersoner i møte med fordommer, netthets og intoleranse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unnán máhttu čuohcá maid eaŋkilolbmuide go vásihat ovdagáttuid, neahttacielahemiid ja gierdemeahttunvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen er et viktig redskap i kampen mot å bekjempe feilinformasjon og hatske utsagn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvla lea mis dehálaš reaidu eastadit boasttuipmárdusaid ja vaši leavvamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er veldig takknemlig for at vi har dyktige samiske fagpersoner med i det nasjonale arbeidet med å fornye læreplanene for norsk grunnopplæring, fordi skolen former og utdanner våre barn og ungdommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean hui giitevaš go mis leat nana sámi fágaolbmot dál mielde ođasmahttime Norgga oahppoplánáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske fagpersonene legger ned en betydelig innsats for å sikre et godt og kvalifisert samisk innhold i alle fagene, for alle elevene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árjjalaččat bidjet min sámi fágaolbmot návccaid sihkarastit sámi sisdoalu buot fágaide, buot ohppiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man kan bli trett av å alltid måtte forklare eller forsvare samiske saker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš sáhttá dolkat álo čilget ja bealuštit sámi áššiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikke gi opp, husk at selv de minste fremskritt peker i riktig retning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Állet fal vuollán, maiddái min smávva ovdáneamit njulgejit ovddasguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er stolt av det samiske samfunnet som nå selv har begynt å snakke åpent om voldsproblematikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean rámis go sámi servodat lea ságastallagoahtán veahkaválddi birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På denne måten sier vi ifra om at vi ikke aksepterer en slik tilstand.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ná cealkit mii ahte dát ii leat dohkálaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må gjennom samarbeid med storsamfunnet få svar på hvorfor det er slik at den samiske befolkningen har langt større risiko for å oppleve vold enn majoritetsbefolkningen, og vi behøver tilpassede tiltak som kan avrette dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fertet ovttasbargat stuoraservodagain gávnnahit manin lea nu ahte sápmelaččain lea mealgat stuorát várra vásihit veahkaválddi go majoritehtaálbmogis, ja mii dárbbašat heivehuvvon doaibmabijuid dustet dán dili.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vold er ikke akseptert i den samiske kulturen og disse sakene skal ikke få definere oss som et folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkaváldi ii leat dohkálaš sámi kultuvrras ge ja dát áššit eai definere min álbmogin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil takke dere som åpent har fortalt deres historier, dere er sterke og modige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun háliidan giitit din geat lehpet rahpasit muitalan, dii lehpet gievrrat ja duostilat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gjør meg glad å høre noen av dere si at åpenhet gir dere styrke og krefter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean ilus go muhtumat muitalit ahte rabasvuohta addá sidjiide vuoimmi ja fámuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har også begynt å snakke mer om psykisk helse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat maid hupmagoahtán eanet psyhkalaš dearvvašvuođa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Våre ungdommer er så dyrebare og vi har ikke råd til å miste en eneste en.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min nuorat leat nu divrasat ja mii eat suitte massit eat ovttage.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mitt hjerte gråter når jeg hører om ungdommer som ikke har maktet å leve lengre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu váibmu čierru go gulan nuoraid geat eai leat šat nagodan eallit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må aldri slutte å snakke om dette temaet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságastallan dán fáttás ii galgga dása nohkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må være en støtte for hverandre når livet tynger, vise at vi bryr oss og vise omsorg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fertet leat doarjjan eallima mohkkás diliin, čájehit beroštumi ja liekkusvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjære samiske folk,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkis álbmot,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil også rose dere som anerkjenner det samiske livet i hverdagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun háliidan vel rámidit buohkaid guhte árgabeaivvis atnet árvvus sámi eallima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dere som viser den samiske ånden uavhengig av hvor du enn måtte befinne deg: i store byer eller i små grender.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dii geat čájehehpet sámi vuoiŋŋa gos dal de leaččat: stuora gávpogiin vai smávva gilážiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er glad fordi at den skammen som jeg innledet denne talen med, ikke lengre tynger vårt folk. Det ser vi tydelig når samer finner sin naturlige plass på verdensscener.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean ilus go dieđán ahte dološ heahpat mainna álggahin dán sártni, ii šat deatte min. Dan mii oaidnit čielgasit go sápmelaččat nu lunddolaččat váldet saji máilmmelávddis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kjenner vi innerst inne, når vår kunst, våre toner og våre joiker blir anerkjent, og har en tiltrekningskraft og underholdningsverdi også utenfor det samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja dan mii dovdat min siskkimusas go min iežamet dáidda, min šuoŋat ja min luođit geasuhit, guoimmuhit ja adnojuvvojit arvvus maiddái olggobeal sámi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved hjelp av vår egen kultur kan vi bygge forståelse og vennskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežamet kultuvrra bokte sáhttit mii hukset ipmárdusa ja olmmáivuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
