<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nytt_sametingsradsmedlem_utnevnt.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nytt sametingsrådsmedlem utnevnt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa sámediggeráđđelahttu nammaduvvon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maren Benedicte Nystad Storslett (NSR) er utnevnt som nytt sametingsrådsmedlem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maren Benedicte Nystad Storslett (NSR) lea nammaduvvon ođđa sámediggeráđđelahttun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Hun er en meget dyktig person, og det har vist seg at hun har lederegenskaper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Son lea hui čeahpes olmmoš, ja lea čájehuvvon ahte sus leat maid jođihanattáldagat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har jeg sett både fra ungdomspolitikken og i vårt system.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan lean oaidnán sihke nuoraidpolitihkas ja min vuogádagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg kjenner hun saksområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin son dovdá áššesurggiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er veldig glad for at hun har takket ja, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean hui ilus go son lea dadjan juo, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maren Benedicte Nystad Storslett er 28 år og fra Guovdageaidnu/Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maren Benedicte Nystad Storslett, Oskála Mákreda Ristiinná Márjjá Maren, lea 28 jahkásaš ja Guovdageainnus eret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun ble valgt inn som fast sametingsrepresentant for Norske Samers Riksforbund (NSR) i valgkrets Ávjovárri i 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son válljejuvvui fásta sámediggeáirrasin Norgga Sámiid Riikkasearvvi ovddas Ávjovári válgabiires 2021:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har hun vært vararepresentant for NSR i den forrige valgperioden, 2017-2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea son leamaš NSR várreáirras ovddit válgaáigodagas, 2017-2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne valgperioden har hun vært medlem i Oppvekst-, omsorg- og utdanningskomiteen, og er også medlem i Samisk parlamentarisk råd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán válgaáigodagas lea son leamaš Bajásšaddan-, fuolahus- ja oahppolávdegotti lahttu, ja son lea maid Sámi parlamentáralaš ráđi lahttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nystad Storslett får ansvar for disse politiske ansvarsområdene i sametingsrådet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nystad Storslett oažžu dáid politihkalaš ovddasvástádussurggiid sámediggeráđis:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppvekst, utdanning og forskning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajásšaddan, oahpahus ja dutkan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mangfold og LHBTQi+</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggadáfotvuohta ja LHBTQi+</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maren Benedicte Nystad Storslett starter i jobben tirsdag 12. november.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maren Benedicte Nystad Storslett álgá bargui disdaga skábmamánu 12. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun ser fram til å begynne å jobbe som heltidspolitiker i sametingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea gearggus bargagoahtit ollesáiggepolitihkkárin sámediggeráđis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det blir spennende å jobbe med disse saksområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Šaddá miellagiddevaš bargat daiguin áššesurggiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ser også muligheten til å løfte utdanning- og språksektoren i oppfølgingen av Sannhets- og forsoningskommisjonens rapport, sier Nystad Storslett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oainnán maid vejolašvuođa loktet oahpahus- ja giellasuorggi Duohtavuođa- ja soabahankommišuvnna raportta čuovvoleamis, lohká Nystad Storslett.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
