<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">oeker-satsningen-paa-samiske-kunstnere.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Øker satsningen på samiske kunstnere / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet áŋgiruššan sámi dáiddáriiguin / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Øker satsningen på samiske kunstnere</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet áŋgiruššan sámi dáiddáriiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>20. mars 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>20. Njukčamánnu 2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i 2013 lansert en ny søkerbasert tilskuddsordning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea 2013 rájes ođđa ohcanvuđot doarjjaortnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den nye ordningen øker satsningen på samiske kunstnere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŋgiruššan sámi dáiddáriiguin lassána ođđa ortnegiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– I tråd med kulturmeldingen ønsker vi med denne ordningen å bedre rammevilkårene for yngre samiske kunstnere, samt bidra til økt internasjonal promotering av samisk kunst, uttaler rådsmedlem Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Kulturdieđáhusa vuođul mii háliidit buoridit ođđa sámi dáiddáriid rámmaeavttuid, ja váikkuhit dasa ahte sámi dáidaga promoteren lassána riikkaidgaskasaččat, cealká ráđđelahttu Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet la fram en sametingsmelding om kunst og kultur for Sametingets plenum 27. februar i år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi ovddidii sámediggedieđáhusa dáidaga ja kultuvrra birra Sámedikki dievasčoahkkimii guovvamánu 27. b. dán jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I meldingen skisseres en ny retning for framtidens samiske kunst- og kulturpolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhusas čujuhuvvo ođđa geaidnu boahtteáiggi sámi dáidda- ja kulturpolitihkkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Hovedmålet er å skape et levende og mangfoldig samisk kunst- og kulturliv av god kvalitet som er tilgjengelig for alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Váldoulbmil lea luovvat dakkár ealli ja máŋggabealat sámi dáidda- ja kultureallima, mas lea buorre kvalitehta ja mii lea buohkaide olámuttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig ønsker vi et løft for samisk kunst og kulturnæringer, som kan bidra til at flere samiske kunstnere kan leve av det de skaper, sier sametingsråd Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás mii háliidit loktet sámi dáidda- ja kulturealáhusaid, mii sáhttá váikkuhit dasa ahte eanet sámi dáiddárat sáhttet birget dainna maid sii ráhkadit, dadjá sámediggeráđđi Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den nye tilskuddsordningen er ett ledd i dette løftet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa doarjjaortnet lea oassin dán loktemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og blant prioriteringene finner en et større fokus på nyskapende aktiviteter som skal bidra til utvikling av samiske institusjoner og naturlige areaner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoruhemiin biddjojuvvo stuorát deaddu dakkár hutkkálaš doaimmaide, mat sáhttet leat mielde ovddideamen sámi ásahusaid ja lunddolaš arenaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Selve begrepet nyskapende kan være diffust og det som er nyskapende i ett område, trenger nødvendigvis ikke være like nyskapende i et annet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Ieš dat doaba hutkáivuohta sáhttá leat eahpečielggas ja dat mii lea hutkkálaš muhtun guovllus, ii dárbbaš leat seamma hutkkálaš eará guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med denne prioriteringen forsøker vi å fremme kreativiteten og drive fram nye aktivitetstilbud, forklarer rådsmedlem Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáinna vuoruhemiin mii geahččalit ovddidit hutkáivuođa ja oažžut ovdan ođđa doaibmafálaldagaid, čilge ráđđelahttu Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har også prioritert støtte til etableringsstipend for unge samiske kunstnere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea maid vuoruhan doarjut nuorra sámi dáiddáriid álggahanstipeanddaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det er en kjensgjerning at det å etablere seg som kunstner ikke alltid er like lett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Lea oahpis ahte álgit dáiddárin ii leat álo nu álki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har dermed sett det nødvendig at den nye ordningen også inneholder et etableringsstipend til unge samiske kunstnere, uttaler rådsmedlem Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne mii leat oaidnán dárbun ahte ođđa ortnegii galgá maiddái gullat álggahanstipeanda nuorra sámi dáiddáriidda, cealká ráđđelahttu Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den nye ordningen støtter også arenaer, nettverk og samarbeidsprosjekter som bidrar til økt internasjonal promotering og eksport av samisk kunst og samiske kunstnere til et internasjonalt marked.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa ortnet doarju maiddái dakkár arenaid, fierpmádagaid ja ovttasbargoprošeavttaid mat váikkuhit dasa ahte sámi dáidda ja sámi dáiddárat promoterejuvvo eanet riikkaidgaskasaččat ja vuvdojuvvo riikkaidgaskasaš márkanii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfristen er 1. april i år. Mer informasjon finnes her www.sametinget.no/Stipend-og-tilskudd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri lea dán jagi cuoŋománu 1. b. Eanet dieđuid gávnnat min neahttasiiddus www.samediggi.no/Stipeanda-ja-doarjja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktperson:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuohtaolbmot:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådsmedlem Vibeke Larsen, tlf. 941 30 116</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđelahttu Vibeke Larsen , tel. 941 30 116.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
