<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">oensker-mer-kunnskap-om-vold.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ønsker mer kunnskap om vold / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidit diehtit eanet veahkaválddi birra / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ønsker mer kunnskap om vold</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidit diehtit eanet veahkaválddi birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>19. juni 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>19. Geassemánnu 2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker å kartlegge vold i nære relasjoner i samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida kártet veahkaválddi lagaš gaskavuođain sámi servodagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Vold mot kvinner er et problem også i vårt samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Veahkaváldi nissonolbmuid vuostá lea hástalussan maiddái min servodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vet vi, men vi har liten kunnskap om hva det er som utløser volden og hvordan hjelpeapparatet møter de som er involvert, sier rådsmedlem Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan mii diehtit, muhto mis leat uhccán dieđut dan birra mii dat lea mii vuolggaha veahkaválddi ja mo veahkkeapparáhta duste sin geas dás lea sáhka, dadjá ráđđelahttu Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor har vi sammen med Justis- og beredskapsdepartementet utlyst et forskningsprosjekt om temaet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne leat mii ovttas Justiisa- ja gearggusvuođadepartemeanttain almmuhan dutkanprošeavtta dán fáttás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Vi må tørre å synliggjøre og å snakke om vold i samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Mii fertet duostat čalmmustahttit veahkaválddi sámi servodagain ja ságastallat dan birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vold er ikke en privatsak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkaváldi ii leat priváhtaášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vold er en straffbar handling, sier Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkaváldi lea rihkolaš dahku, dadjá Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lite kunnskap</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Uhccán dieđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er liten kunnskap om vold i nære relasjoner i samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat uhccán dieđut veahkaválddi birra lagaš gaskavuođain sámi servodagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Norge har vi ikke statistikk og forskning som forteller noe om forekomsten av vold og hvordan berørte etater møter dette problemområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis ii leat statistihkka ja dutkan Norggas mii muitala veahkaválddi dávjodaga birra ja mo guoskevaš etáhtat dustejit dán hástalusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har lagt prosjektet Vold i nære relasjoner i samiske samfunn ut på anbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea viežžamin fálaldaga prošektii Veahkaváldi lagaš gaskavuođain sámi servodagain .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med prosjektet ønsker Sametinget å kartlegge hvilke faktorer i samiske samfunn som påvirker forekomst og utøvelse av vold i nære relasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáinna prošeavttain háliida Sámediggi kártet daid beliid sámi servodagain, mat váikkuhit veahkaváldái lagaš gaskavuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan være faktorer som påvirker samfunnet utenfra eller faktorer internt i samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttet leat sámi servodagaid olggobealde dahje siskkáldas bealit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne sammenhengen er manns- og kvinnerollen i samiske samfunn av særlig interesse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan oktavuođas lea almmáiolbmo ja nissonolbmo rolla sámi servodagain erenoamáš miellagiddevaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Vi ønsker også å vite mer om hvordan avdekking, forebyggende tiltak og hjelpetiltak kan tilrettelegges best mulig for den samiske befolkningen, sier Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Mii háliidit maiddái diehtit eanet dan birra mo sámi álbmogii lea álkit fuobmát veahkaválddi ja mo sáhttá buoremus lági mielde sámi álbmogii láhčit doaibmabijuid mat eastadit veahkaválddi ja dustejit dan váikkuhusaid, dadjá Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Dette er kunnskap vi må ha for å kunne sette i gang gode tiltak og bedre kvaliteten i det berørte hjelpeapparatet for både voldsutsatte og voldsutøvere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Dáid dieđuid mii dárbbašit go galgat álggahit buriid doaibmabijuid ja buoridit guoskevaš veahkkeapparáhta kvalitehta sihke daid várás geaidda veahkaváldi čuohcá ja daid várás geat čađahit veahkaválddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mennesker i en sårbar situasjon har behov for trygghet i sitt møte med et eventuelt hjelpeapparat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot geat leat rašis dilis, dárbbašit oadjebasvuođa go deaivvadit vejolaš veahkkeapparáhtain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For sametingsrådet er det derfor viktig at hjelpeapparatet har kunnskap om samisk språk og kultur, sier Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea Sámediggeráđđái deaŧalaš ahte veahkkeapparáhtas lea máhttu sámi giela ja kultuvrra birra, dadjá Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet er kunngjort på Doffin, som er den nasjonale portalen for offentlige anskaffelser i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta lea almmuhuvvon Doffin:ii, mii lea Norgga almmolaš háhkamiid nationála uskkádat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon: rådsmedlem Vibeke Larsen, + 47 941 30 116</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid addá ráđđelahttu Vibeke Larsen, + 47 941 30 116</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
