<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">oensker-kandidater-til-nordisk-samisk-likestillingspris.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ønsker kandidater til Nordisk samisk likestillingspris / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliida evttohasaid Davviriikkalaš sámi dásseárvobálkkašupmái / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ønsker kandidater til Nordisk samisk likestillingspris</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliida evttohasaid Davviriikkalaš sámi dásseárvobálkkašupmái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>10. september 2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10. Čakčamánnu 2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjenner du noen som har bidratt til likestilling i samiske samfunn?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dovddat go gean ge gii lea ovddidan dásseárvvu sámi servodagas?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den eller disse vil Samisk parlamentarisk råd gjerne hedre med Nordisk samisk likestillingspris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su dahje sin háliida Sámei parlamentáralaš ráđđi gudnejahttit Davviriikkalaš sámi dásseárvobálkkašumiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- På vegne av Samisk parlamentarisk råd vil jeg invitere samiske organisasjoner og institusjoner om å komme med forslag på kandidater til prisen, sier president Egil Olli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sámi parlamentáralaš ráđi bealis bovden sámi organisašuvnnaid ja ásahusaid evttohit evttohasaid dán bálkkašupmái, dadjá presideanta Egil Olli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Å arbeide med likestilling og likeverd mellom kvinner og menn er ofte et langsiktig arbeid som krever både tålmodighet og mot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Bargu ovttadássásašvuođain ja dásseárvvuin gaskal nissonolbmuid ja almmáiolbmuid lea dávjá guhkesáiggi bargu masa gáibiduvvo sihke gierdevašvuohta ja duostilvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor svært viktig å synliggjøre og hedre dette arbeidet, fortsetter Olli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea hui deaŧalaš čalmmustahttit ja gudnejahttit dán barggu, joatká Olli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen kan gis til enkeltpersoner, grupper, bedrifter, organisasjoner, lag, skoler eller andre offentlige etater som engasjerer seg i slikt arbeid, eller har gjennomført tiltak som har styrket og fremmet likestilling i praksis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašumi sáhttet oažžut ovttaskas olbmot, joavkkut, fitnodagat, organisašuvnnat, searvvit, skuvllat dahje eará almmolaš etáhtat mat leat bargan dakkár bargguid, dahje čađahan doaibmabijuid mat leat nannen ja ovddidan dásseárvvu geavatlaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er andre gangen prisen deles ut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašupmi geigejuvvo dál nuppi geardde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For fem år siden gikk prisen til Risten Rauna Magga for hennes arbeid for samisk språk, samiske helsetjenster og arbeid mot rusmisbruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viđa jagi áigi oaččui Risten Rauna Magga dán bálkkašumi su barggu ovddas sámi gielain, sámi dearvvašvuođabálvalusain ja barggu ovddas eastadit gárrenmirkogeavaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Med denne prisen ønsker Samisk parlamentarisk råd å stimulere til økt innsats i arbeidet med likestilling og likeverd mellom menn og kvinner på tvers av landegrensene i samiske samfunn, sier Olli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dáinna bálkkašumiin háliida Sámi parlamentáralaš ráđđi movttiidahttit eanet áŋgiruššamii ovttadássásašvuođain ja dásseárvvuin gaskal almmáiolbmuid ja nissonolbmuid riikkarájiid rastá sámi servodagas, dadjá Olli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er styret for Samisk parlamentarisk råd avgjør hvem som får prisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđi stivra mearrida ieš geat dat galget oažžut bálkkašumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likestillingsprisen består av et kunstverk og et pengebeløp med en samlet verdi på € 10 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dásseárvobálkkašupmi lea dáidda ja ruhtasupmi man árvu lea oktiibuot € 10 000,-.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen vil bli delt ut under konferansen ”Menns liv i en samisk kontekst” 1. november i Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašupmi geigejuvvo -nammasaš konferánssas skábmamánu 1. b. Romssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fristen for å komme med forslag til kandidater er 3. oktober 2012 .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigemearri evttohit evttohasaid lea golggotmánu 3. b. 2012. Evttohusat sáddejuvvojit deike:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslagene sendes Sametinget i Norge:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi Ávjovárgeaidnu 50 9730 Kárášjohka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eller e-post: samediggi@samediggi.no .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dahje deike: samediggi@samediggi.no .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktperson:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahalli:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>President Egil Olli , tlf. 900 26 880.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Presideanta Egil Olli , tel. 900 26 880.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
