<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">om-du-toer-aa-spoerre-toer-folk-aa-svare.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi har en taushetskultur i mange av de samiske samfunnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Ollu sámi servodagain mis lea viiddes jávohisvuođakultuvra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å si i fra om vold blir av mange ikke akseptert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollugat eai dohkket dieđihit veahkaválddi birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan skade hele familiens anseelse, ja kanskje også det samiske samfunns anseelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá vahágahttit olles bearraša árvvu, ja vejolaččat maiddái sámi servodaga árvvu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vold er ikke en privatsak som skal løses internt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkaváldi ii leat priváhta ášši mii galgá čovdojuvvot siskkáldasat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vold er straffbart og skal håndteres av det rettssystemet, og derfor må vold anmeldes, sier sametingsråd Mariann Wollmann Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkaváldi lea ráŋggáštusvuloš dahku ja dan galgá riektevuogádat gieđahallat, ja danne galgá veahkaválddi váidit, dadjá sámediggeráđđi Mariann Wollmann Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les rapporten (rapporten er på norsk, men sammendrag finnes også på nord-, sør- og lulesamisk):</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga raportta (Raporta lea dárogillii, muhto čoahkkáigeassu gávdno maiddái davvi-, lulli- ja julevsámegillili):</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Nasjonalt kunnskapssenter om vold og traumatisk stress lanserte 8. mas rapporten - hjelpeapparatets og politiets erfaringer med vold i nære relasjoner i samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Nasjonalt kunnskapssenter om vold og traumatisk stress almmuhedje njukčamánu 8. b. raportta: go duosttat jearrat, de olbmot dustet vástidit – veahkkeapparáhta ja politiija vásáhusat veahkaváldiin lagas gaskavuođain sámi servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten er basert på samtaler med fagfolk og hjelpeapperatet i samiske områder, og belyser hvordan samiske voldsutsatte blir møtt av hjelpeapparatet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta lea vuođđuduvvon háleštemiide fágaolbmuiguin ja veahkkeapparáhtain sámi guovlluin, ja čájeha mo veahkkeapparáhta vuostáiváldá sámi veahkaválddi gillájeddjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten undersøker også om det er forhold i og utenfor det samiske samfunn som påvirker forekomsten av vold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta iská maiddái leat go bealit sámi servodagas ja dan olggobealde mat váikkuhit dasa ahte veahkaváldi dáhpáhuvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Det samiske samfunnet trenger å ta et oppgjør med myten om den sterke samen, som skal tåle alt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sámi servodat ferte hástalit myhta gievrras sápmelačča birra, gii gierdá buot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Holdninger om at samiske jenter og kvinner skal tåle vold fra sine nærmeste må vi komme til livs, sier Wollmann Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fertet jávkadit dakkár guottuid ahte sámi nieiddat ja nissonat galget gierdat veahkaválddi iežaset lagamusain, dadjá Wollmann Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi trenger et samfunn hvor det er nulltoleranse for vold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii dárbbašit dakkár servodaga mii ii dohkket veahkaválddi oppanassiige.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansvaret for vold og overgrep ligger hos overgriper, ikke hos offeret, sier Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vearredahkkis dat lea ovddasvástádus veahkaválddis ja vearredagus, ii ge gillájeaddjis, dadjá Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mangler språk og kulturkompetanse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella ja kulturgelbbolašvuohta váilu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I rapporten kommer det frem at mange har lav tillit til politiet og hjelpeapparatet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporttas boahtá ovdan ahte ollugiin lea uhccán luohttámuš politiijii ja veahkkeapparáhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Betydningen av samisk språk og kulturkompetanse er viktig i helseapparatet og politiet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Lea deaŧalaš ahte dearvvašvuođaapparáhtas ja politiijas lea sámi giella- ja kulturgelbbolašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å snakke om dypt personlige krenkelser gjør man best på sitt eget morsmål til et hjelpeapparat som forstår hvilket samfunn du lever i, sier sametingsråd Mariann Wollmann Magga Wollmann Magga er glad for at hjelpeapparatet erkjenner at de må bli flinkere til å spørre direkte om vold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš hállá buoremusat duođalaš persovnnalaš rihkkumiid birra iežas eatnigillii dakkár veahkkeapparáhtii mii ádde guđe servodagas mii eallit, dadjá sámediggeráđđi Mariann Wollmann Magga Wollmann Magga lea ilus go veahkkeapparáhta dovddasta ahte sii fertejit šaddat čeahpibun jearrat njuolgga veahkaválddi birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Rapporten blir et viktig redskap for Sametinget fremover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Rap orta lea deaŧalaš gaskaoapmin Sámediggái ovddasguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Myndighetene må ta dette på alvor og sette i gang konkrete tiltak i samarbeid med det samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eiseválddit fertejit váldit dan duođas ja álggahit konkrehta doaibmabijuid ovttas sámi servodagaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må få mer kunnskap og forskning på området, samtidig må vi være klar for å bryte tausheten og slutte å slå hverandre, sier sametingsråd Mariann Wollmann Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fertet háhkat eanet máhtu ja álggahit eanet dutkama dán suorggis, seammás mii fertet leat gergosat boktet jávohisvuođa ja heaitit huškumis guhtet guimmiideamet, dadjá sámediggeráđđi Mariann Wollmann Magga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid addá :</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les også: Vold i nære relasjoner i samiske samfunn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>S ámediggeráđđi Mariann Wollmann Magga, 977 02 350</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
