<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">om-spraakkampanjen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om språkkampanjen / Artikler / Snakk samisk te' mæ / Språk / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellakampánjja birra / Artikler / Sámás muinna / Giella / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om språkkampanjen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellakampánjja birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språk er vår gave fra våre forfedre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella lea min máttuid skeaŋka midjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En gave som vi igjen skal gi til våre etterkommere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skeaŋka man mii fas galgat addit iežamet maŋisbohttiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språket sier noe om hvem vi er, og styrker vår tilhørighet til det samiske fellesskapet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella muitala juoidá das geat mii leat, ja nanne min gullevašvuođa sámi oktasašvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikke alle samiske barn og unge har fått lære seg samisk, men språket er likevel veldig viktig også for dem. Selv om man ikke snakker språket, har samisk likevel en stor verdi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai buot sámi mánát ja nuorat leat beassan oahppat sámegiela, muhto sámegiella lea sidjiide maiddái deaŧalaš. Vaikko ieža eai máhte ge sámegiela, de lea gielas almmotge stuora mearkkašupmi maiddái sidjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette fordi det handler om identitet og felleskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne go gielas lea mearkkašupmi identitehta ja gullevašvuođa hárrái;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om å uttrykke seg, kommunisere og det å kjenne at man er en del av noe større.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dasa ahte sáhttit ovdanbuktit iežas jurdagiid, gulahallat ja dovdat gullevašvuođa stuorit oktavuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er opptatt av å styrke, utvikle og bevare samisk språk i alle områdene i Sapmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi atná deaŧalažžan nannet, ovddidit ja seailluhit sámegiela buot sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker at alle barn og unge skal ha mulighet til å lære samisk der hvor de bor, og også ha mulighet til å bruke sitt språk i hverdagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida ahte buot mánát ja nuorat galget beassat oahppat sámegiela doppe gos ásset, ja ahte sis galgá leat vejolašvuohta geavahit iežaset sámegiela beaivválaš eallimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget jobber for at barn og unge i hele landet skal få mulighet til å få opplæring i samisk på skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bargá dan ovdii ahte mánát ja nuorat miehtá riikka galget beassat oahppat sámegiela skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker at flere skal lære samisk, for det er kun på den måten at vi sikrer at språket lever videre og kan læres av de kommende generasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii háliidit ahte eanebut galggaše oahppat sámegiela, go dušše dainna lágiin sáhttit mii sihkkarastit ahte giella eallá viidáseappot ja ahte boahtte buolvvat maiddái beasaše oahppat sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil også at flere skal bruke samisk så ofte som mulig, og helst i alle mulige sammenhenger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii háliidit maiddái ahte eanebut sámástit nu dávjá go vejolaš, ja eandalii buotlágan oktavuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker at det skal være naturlig å bruke samisk språk både i butikken, på fotballtrening så vell som på skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki mielas galggašii leat lunddolaš sámástit sihke gávppis ja spábbačiekčamis, ja nu maiddái skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker at samisk språk skal synes på sosiale media.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii háliidit sámegiela oidnot sosiála mediain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker at samisk språk skal høres ute i gatene, på fjellet og i skolegården.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii háliidit ahte sámegiella gullo gáhtain, mehciin ja skuvlašiljuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har derfor satt i gang Språkkampanjen ”Snakk samisk te`mæ”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea sámediggi álggahan giellakampánja “Sámás muinna”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi håper at denne kampanjen skal bidra til økt bevissthet om det å bruke samisk i flere sammenhenger, motivere til opplæring i samisk språk, øke bruken av samisk på flere og nye arenaer og at samisk språk brukes i offentlige sammenhenger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii sávvat ahte dát kampánja galggašii boktit dihtomielalašvuođa dasa ahte geavahit sámegiela eambbo oktavuođain, movttiidahttit oahppat sámegiela, lasihit sámegiela geavaheami eambbo ja ođđa arenain ja oktavuođain, ja ahte sámegiella geavahuvvošii almmolaš oktavuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>”Snakk samisk te`mæ” er en landsomfattende holdningskampanje som omfatter all samisk ungdom, både de som snakker samisk, kan litt samisk og de som ikke behersker samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”Sámás muinna” lea riikkaviidosaš movttiidahttinkampánja mii fátmmasta buot sámi nuoraid, sihke sin geat máhttet sámegiela, geat máhttet veahá ja sin geat eai máhte sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med kampanjen er å bidra til;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŋgiruššama ulbmil lea váikkuhit dasa ahte:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økt bruk av samisk språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámegiela geavaheapmi lassána</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere brukere av samisk språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>eanebut sámástišgohtet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bruk av samisk språk på flere arenaer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámegiella geavahuvvo eambbo arenain ja oktavuođain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Synliggjøring av samisk språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámegiella čalmmustahttojuvvo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økt forståelse i samfunnet for viktigheten av at vi får bruke vårt språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>servodagas lassána ipmárdus dasa man deaŧalaš midjiide lea beassat iežamet giela geavahit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vår utfordring er å få den enkelte til å velge samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min áigumuš lea oažžut olbmuid válljet sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fremtiden for samisk språk avhenger av at hver enkelt av oss bruker samisk som et naturlig kommunikasjonsspråk i flest mulig sammenhenger, og at man ønsker og aktivt går inn for å ta opplæring i samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela boahtteáigi lea dan duohken ahte juohke okta mis atná sámegiela lunddolaš gulahallangiellan eanemus vejolaš oktavuođain, ja ahte eanebut háliidit ja duođai barget dan ala ahte oahppat sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vårt budskap er at samisk språk er viktig og nyttig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min oaidnu ja čuorvvas lea ahte sámegiella lea deaŧalaš ja ávkkálaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lær samisk, bruk samisk, velg samisk!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpa sámegiela, geavat sámegiela, vállje sámegiela!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er alle med på bevare språket ved at vi bruker det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat buohkat mielde seailluheame sámegiela go geavahit dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også viktig å vektlegge at det en stor fordel å være tospråklig, og det åpner for mange jobbmuligheter i fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maiddái deaŧalaš deattuhit ahte lea stuora ovdamunni leat guovttegielat, ja ahte dat addá buriid bargovejolašvuođaid boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Snakk samisk te'mæ!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámás muinna!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontakt oss</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>samasmuinna@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
