<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">om-vurdering-og-eksamen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om vurdering og eksamen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallan ja eksámen sámegielas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I hver læreplan er det eget kapittel som omhandler vurdering i faget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke oahppoplánas lea sierra kapihtaI árvvoštallama birra fágas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjennetegn på måloppnåelse:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođa olahusa dovdomearkkat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er utarbeidet veiledende kjennetegn til måloppnåelse for ulike fag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat ráhkaduvvon bagadeaddji gelbbolašvuođa olahusa dovdomearkkat iešguđet fágaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjennetegn på måloppnåelse beskriver kvaliteten på kompetanse i faget og skal være til hjelp for læreren i vurderingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođa olahusa dovdomearkkat válddahit gelbbolašvuođa kvalitehta fágas ja galgá leat veahkkin oahpaheaddjái go galgá árvvoštallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er utarbeidet kjennetegn for måloppnåelse til</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea ráhkaduvvon gelbbolašvuođa olahusa dovdomearkkat fágaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk som førstespråk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella vuosttašgiellan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-veiledende nasjonale kjennetegn på måloppnåelse for standpunktvurdering etter 10. årstrinn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- bagadeaddji nationála gelbbolašvuođa olahusa dovdomearkkat loahppaárvvoštallamii 10. jahkeceahki maŋŋel</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk som andrespråk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella nubbingiellan:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-veiledende nasjonale kjennetegn på måloppnåelse for standpunktvurdering etter nivå 6</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- bagadeaddji nationála gelbbolašvuođa olahusa dovdomearkkat loahppaárvvoštallamii 6. dási maŋŋel</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-veiledende nasjonale kjennetegn på måloppnåelse for standpunktvurdering etter nivå 3</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- bagadeaddji nationála gelbbolašvuođa olahusa dovdomearkkat loahppaárvvoštallamii 3. dási maŋŋel</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjennetegn på måloppnåelse finnes i nordsamisk, sørsamisk og norsk versjon:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođa olahusa dovdomearkkat gávdnojit davvisámegillii, lullisámegillii ja dárogillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
