<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">om_det_a_vaere_flerspraklig.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om det å være flerspråklig</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo lea leahkit máŋggagielat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkvalg er viktig!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaválljen lea deaŧalaš!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ILes for meg – oppmuntrer foreldre og andre voksne til å lese høyt for barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga munnje-doaimmas movttiidahttit mii váhnemiid ja eará ollesolbmuid lohkat jitnosit mánnái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høytlesning støtter språkutviklingen og er viktig allerede fra den spede småbarnsalderen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jitnosit lohkat nanne giellaovdánahttima ja lea dehálaš dalle jo go mánná lea unna mánáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å lese, synge og joike for barn er grunnleggende kommunikasjon, og knytter sterke bånd mellom voksen og barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go logat, lávllut, ja juoiggat, de leat dat vuođđogulahallan, ja dát čatná ollesolbmo ja máná nannosit oktii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom ditt språkvalg for ditt barn, kan du formidle din samiskspråklige arv videre til neste generasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go válljet giela, de sáhtát doalvut du sámegiela árbbi boahtte bulvii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnet får en gave som styrker både barnet selv, dets identitet og den samiske kulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánnái lea dát skeaŋkan, mii nanne sihke máná iežas, su identiteahta ja sámi kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styrker den samiske identiteten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nanne sámi identitehta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et barn som kan samisk språk, kan få sterkere tilhørighet til det samiskspråklige samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná, mii máhttá sámegiela, sáhttá nannoseabbo čatnot sámi servodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnet kan kommunisere med sine samiskspråklige slektninger og andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná sáhttá gulahallat sámegielat fulkkiiguin ja earáiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språk kan åpne dører på tvers av landegrenser, og knytte kontakter og åpne opp for muligheter senere i livet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella sáhttá rahpat uvssaid beroškeahttá guđe riikkarájáid rasttilda čatnat oktavuođaid , ja láhčit mánnái vejolašvuođaid maŋŋelis eallimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språk er en viktig del av menneskets identitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella lea dehálaš oassi identitehtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Snakk og les så mye samisk som mulig til barnet – start tidlig!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hála ja loga mánnái nu ollu sámegiela nu ollu go vejolaš - álgge árrat!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er i alderen 0-4 år, at barn er mest mottagelige for å tilegne seg språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>0-4 jagi agis lea mánná erenoamáš agis giellaoččodeami dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det en stor fordel om du starter tidlig å snakke samisk med barnet, kanskje allerede under graviditeten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea ovdamunnin jus árrat hállagoađát mánáin sámegiela, vaikko dalle jo go leat vuordimin máná.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om du selv føler du ikke mestrer språket fullt ut, så bør du allikevel snakke så mye samisk som mulig med barnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko vel dovddatge ahte du giella ii leat doarvái njuovžil dahje ahte giella lea váilevaš, de liikká sámás mánáin nu ollu go vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnet vil da tidlig lære seg at du også behersker samisk, og det blir naturlig for han eller henne, å snakke samisk med deg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná oahppá dalle árrat ahte don máhtát sámegiela, ja dalle šaddá mánnái lunddolaš duinna sámástit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Snakk om hverdagslige hendelser og aktiviteter, som for eksempel matlaging, rydding og handling i butikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hála árgabeaivvi áššiin ja dáhpáhusain, omd málesteamis, čorgemis ja borramušgávppašeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å ha lært hverdagsord og -fraser på samisk hjemme, er gull verdt å ta med seg videre når barnet begynner på barnehage eller skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go lea oahppan sámegiela árgabeaivvesániid ja -frásaid ruovttus, de lea dat hui stuorra ávkin go mánná galgá álgit mánáidgárdái dahje skuvlii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis du har samisk som morsmål, er det en stor fordel om du kun snakker samisk med barnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus du eatnigiella lea sámegiella, de livččii ovdamunnin jus aivve sámástit mánáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnet vil identifisere deg som samiskspråklig, og det vil bli naturlig for barnet å snakke samisk med deg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná identifisere du dalle sámegiela hállin, ja de šaddá lunddolaš mánnái dušše sámástit duinna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den måten du snakker på vil videreføres til barnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná oahppá du gielladábiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis du veksler mellom samisk og norsk, så vil barnet gjøre det samme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus don lonohalat sámegiela ja dárogiela gaskkas, de guorrasa mánná dán vuohkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Snakk samisk konsekvent til barnet, også når dere er blant folk som ikke forstår samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámás konsekveanta mánáin, maiddái dalle go leahppi earáid gaskkas geat eai ádde sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>høytlesning i sofaen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamunit máŋggain gielain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fordeler med flere språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánás lea stuorra kapasiteahta oččodit giela, ja mánnái ii leat váttis máŋga giela oahppat oktanaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barn har stor kapasitet til å tilegne seg språk og kan uten problemer lære seg flere språk samtidig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne leat ovttaoaivilvuohta das ahte bajásšaddat máŋggain gielain lea buorrin mánnái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag er det bred enighet om at det å vokse opp med to eller flere språk har positive effekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu osiin máilmmis lea máŋggagielatvuohta dábálaš, ja dat lea ávkin ja árvun ii dušše ovttaskas olbmui, muhto olles servodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I store deler av verden er flerspråklighet vanlig, og det er verdifullt ikke bare for den enkelte, men for hele samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go lea guovtte- dahje máŋggagielat, de ii hálddaš dušše máŋga giela, muhto oahpásmuvvá maid máŋggain máilmmiin ja jurddašanvugiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når man er to- eller flerspråklig, behersker man ikke bare flere språk, men får også innpass i ulike verdener og tenkemåter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppat guokte dahje máŋga giela unna mánážin jo, dat váikkuha positiivvalaččat kognitiivvalaš ovdáneapmái, dego hutkáivuhtii, konsentrašuvdnanákcii, ja mánná nagoda buorebut máŋga doaimma doaimmahit oktanaga ja váttisvuođaid čoavdit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å lære to eller flere språk fra tidlig alder har en positiv effekt på den kognitive utviklingen som kreativitet, konsentrasjonsevne, og problemløsning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggagielagat ohppet maiddái álkibut eará gielaid maŋŋelis eallimis, ja dutkan čájeha ahte soaitá obba lohkái álkibun sidjiide oahppat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flerspråklige kan lettere lære nye språk senere i livet, og forskning tyder på at læring generelt kan være lettere for dem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Artihkkala gáldut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kilder til artikkelen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaválljen lea dehálaš : Rávagihpa .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkvalg er viktig: veiledningshefte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaválljen lea dehálaš - Språkvalg er viktig, veiledningshefte nordsamisk-norsk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Giellaválljen lea dehálaš - Språkvalg er viktig, veiledningshefte, nordsamisk-norsk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sissel Jåma jïh Aasta Joma Granefjell: Saemesth maanine .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Giellaválljim la ájnas - Språkvalg er viktig, veiledningshefte lulesamisk-norsk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aajege, 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sissel Jåma jïh Aasta Joma Granefjell: Saemesth maanine .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid dutkan muitala</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aajege, 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Å vokse opp med flere språk: Spørsmål og svar</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva sier forskningen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tospråklige tenker mer effektivt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å vokse opp med flere språk: Spørsmål og svar</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hvordan stands it to: (om å «blande» to språk)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tospråklige tenker mer effektivt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tidlig flerspråklighet (video)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan stands it to: (om å «blande» to språk)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Å være flerspråklig</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
