<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">omvisninger_pa_sametinget_sommeren_2024.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Omvisninger på Sametinget sommeren 2024</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ofelastimat Sámedikkis 2024 geasi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget tilbyr omvisninger seks ganger daglig i hverdager i sommersesongen, som er fra 24. juni til 16. august 2024.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi fállá ofelastimiid guđa geardde beaivái juohke árgabeaivvi geasseáigodagas, mii lea geassemánu 24. b rájes gitta borgemánu 16. b. 2024 rádjái 2024.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er det mulig å få digital omvisning av sametingsbygningen, via app eller video.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea maid vejolaš oažžut digitála ofelastima sámediggevisttis, appa dahje video bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er omvisninger fra mandag til fredag hver uke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ofelastimat leat mánnodagas bearjadahkii juohke vahku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppmøte er i resepsjonen, og man trenger ikke å melde seg på på forhånd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus háliida ofelastima, de galgá boahtit resepšuvdnii, ii dárbbaš dieđihit searvama ovdagihtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Omvisningsspråk er norsk, samisk og engelsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ofelastingiellan leat dárogiella, sámegiella ja eŋgelasgiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Varighet per omvisning er om lag 30 minutter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke ofelastin bistá sullii 30 minuhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Brosjyre om Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ofelastin appa bokte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Besøkende til Sametinget kan også få en lyd-omvisning både på norsk og engelsk via en app som heter Voice of Norway (VON) på egen mobil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi fállá maid ofelastima gussiide giehtatelefovnnas, sierra appa bokte man namma lea Voice of Norway (VON) .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tjenesten er gratis, er tilgjengelig for alle og kan brukes når og hvor som helst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fálaldat lea nuvttá, lea olamuttos buohkaide ja sáhttá geavahuvvot vaikko goas jándoris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Via appen kan man blant annet høre mer om bakgrunnen for opprettelsen av Sametinget, Sametingets rolle både nasjonalt og internasjonalt, samt informasjon om den særegne arkitekturen og kunsten som finnes på Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Appas gulat eanet Sámedikki duogáža birra, earret eará manne lea ásahuvvon. Gulat maid Sámedikki doaimmaid birra sihke nationála ja riikkaidgaskasaš dásis, ja leat maiddái dieđut Sámedikki arkitektuvrra ja dáiddačoakkáldaga birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det formidles også samisk historie og kultur, og lyttere får høre den fine joiken til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitalat maid oasážiid sámi historjjás ja kultuvrras, ja guldaleaddjit besset maid guldalit Sámedikki čáppa luođi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For besøkende i Kárášjohka kan man laste ned Sametingets rute, og appen vil automatisk spille av de ulike fortellingene når man beveger seg utenfor Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot geat galledit Kárášjoga sáhttet viežžat Sámedikki ruvttu (jietnabálgá) appas. Go leat Sámedikki olggobealde, de muitališgoahtá appa automáhtalaččat daid iešguđet jietnamuitalusaid dađis go váccaša Sámedikki birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilbudet finnes på norsk og engelsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fálaldat lea dárogillii ja eŋgelasgillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik gjør du:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ná dagat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Last ned appen Voice of Norway via din mobiltelefon på App Store eller Google Play.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežat telefovnnas App Store dahje Google Play bokte vieččat appa Voice of Norway .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Appen kan også finnes via QR-kode på Sametingets ytterdør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Appa sáhttá maid gávdnat QR-kode bokte mii lea Sámedikki olgouvssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søk opp Sametinget og last ned ruten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oza doppe Sámedikki ja viečča/laste vulos ruvttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når ruten er lastet ned, kan man slå av mobilnett og få med seg punktene automatisk når man beveger seg i landskapet rundt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go leat viežžan ruvttu, de sáhtát jáddadit mobiilaneahta ja čuovvut ruvttu čuoggáid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For fjernavspilling, last ned appen og søk opp Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos leat nuppesajis dahje eará báikkis, de sáhtát maid geavahit dán appa go ozat Sámedikki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trykk deg inn på de ulike punktene i ruten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaddilat čuoggáid maid háliidat gullat dan ruvttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Omvisning via video</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ofelastin video bokte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Visste du at Sametinget også tilbyr en digital omvisning av sametingsbygget?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dihtetgo ahte Sámediggi lea maid ráhkadan digitála ofelastima sámediggevisttis?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se digital omvisning av sametingsbygget på Sametingets Youtube-kanal - med engelsk teksting</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča sámediggeviesu digitála ofelastima Sámedikki Youtube-kanálas - eŋgelasteavsttain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se digital omvisning av sametingsbygget på Sametingets Youtube-kanal - med norsk teksting</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča sámediggeviesu digitála ofelastima Sámedikki Youtube-kanálas - dárogielteavsttain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontakt Sametinget:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldde oktavuođa Sámedikkiin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>E-post: samediggi@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>E-poasta: samediggi@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
