<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">onsker_innspill_om_forslag_til_ny_opplaeringslov.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ønsker innspill om forslag til ny opplæringslov</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidit cealkámušaid ođđa oahpahusláhkaárvalussii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget sender nå ut eget høringsnotat;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sádde dál gulaskuddamii čállosa;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets innspill til ny opplæringslov, der vi ber om synspunkter om hvilken rolle opplæringsloven bør ha innen samisk opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki cealkámušat ođđa oahpahusláhkii, mas mii bivdit oainnuid makkár rolla oahpahuslágas galgá leat sámi oahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets høring er i forbindelse med Opplæringslovutvalgets utredning NOU 2019: 23 Ny opplæringslov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki gulaskuddan lea Oahpahusláhkalávdegotti čielggadeami NOU 2019: 23 Ny opplæringslov oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplæringslovutvalgets utredning er sendt ut på høring av Kunnskapsdepartementet og høringsfristen er satt til 1. juli 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttodepartemeanta lea sádden oahpahusláhkalávdegotti čielggadeami NOU 2019: Ny opplæringslov gulaskuddamii ja gulaskuddanáigemearri lea suoidnemánu 1. beaivvi 2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høringsuttalelsene til NOU 2019: 23 vil være viktige både i Sametingets og i Kunnskapsdepartementets arbeid med det kommende høringsforslaget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NOU 2019: 23 gulaskuddamat leat dehálaččat Sámediggái ja Máhttodepartementii barggadettiin boahttevaš gulaskuddanárvalusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget gjennomfører egen høring da vi ønsker innspill om opplæringslovforslaget fra aktører innenfor samisk opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi čađaha sierra gulaskuddama dainna go háliidivččii oahpahusláhkaárvalussii cealkámušaid sámi oahpahusa aktevrrain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil gi Sametinget et bredere grunnlag til videre prosess med departementet, med mål om å styrke samiske elevers opplæringsrettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat attášedje sámediggeráđđái buoret vuođu viidásat prosessii departemeanttain, dainna mihttomeriin ahte nannet sámi ohppiid oahpahusvuoigatvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Sametingets høringsnotat ber vi om svar på høringsspørsmålene Sametinget stiller om hva som skal til for å oppnå forbedring av samisk opplæring, rekruttering til samiskopplæring, hvordan løse kommunenes utfordringer i å tilby samiskopplæring og hvilken rolle opplæringslovens skal ha i samiskopplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki gulaskuddančállosis bivdit gulaskuddanjearaldagaide vástádusaid man láhkai sámi oahpahusa sáhtášii buoredit, rekruterema oahpahussii, man láhkái sáhtášii gielddaid hástalusaid čoavdit sámi oahpahusa ja makkár rolla oahpahuslágas galgá leat sámi oahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget stiller også spørsmål om Sametinget bør gis større myndighet i form av å overta eierskap til samiske skoler?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi jearrá maiddái ahte galggašii go Sámedikkis leat eanet váldi sámi skuvllaid eaiggátvuođa badjelasas váldimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker å få innspill fra samiske aktører innen 1. september 2020</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida sámi aktevrraid cealkámušaid čakčamánu 1. beaivái 2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapsdepartementet tar sikte på å sende høringsnotat med forslag til ny opplæringslov på høring våren 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2021 giđa lea Máhttodepartemeanttas áigumuš sáddet gulaskuddančállosa gos ođđa oahpahusláhka árvaluvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høringsnotat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulaskuddannotáhta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høringsbrev</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulaskuddanreive</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
