<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">oppfordrer_duodjiforeninger_til_a_soke_om_tilskudd_til_duodjiverksteder.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppfordrer duodjiforeninger til å søke om tilskudd til duodjiverksteder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávžžuha duodjeservviid ohcat doarjaga duodjebájiide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til duodjiverksteder er en ny tilskuddsordning som ble innført i 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja duodjebájiide lea ođđa doarjjaortnet mii lea boahtán 2023:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dessverre er det ingen som har søkt om tilskudd ennå , kanskje det kommer av at ordningen er lite kjent, sier sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dađi bahábut ii leat vel oktage ohcan doarjaga, soaitá das boahtit ahte eai dovdda ortnega, dadjá sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget gir tilskudd til duodiiverksteder med felles duodjiaktiviteter, slik at flere utøvere har tilgang til verksteder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi addá doarjaga duodjebájiide main leat oktasaš duodjedoaimmat, nu ahte eanet duojárat besset bájiin bargat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maksimalt tilskudd er 50 000 kroner, nedre grense for tilskudd er 30 000 kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanemusat maid sáhttá doarjjan oažžut lea 50 000 ruvnno, vuolit rádji lea 30 000 ruvnno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Duodjiforeninger med felles duodjiverksted kan søke på ordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodjesearvvit main lea oktasaš duodjebádji sáhttet ohcat doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsordningen har åpen søknadsfrist frem til 1. november.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnegis lea rabas ohcanáigemearri skábmamánu 1. beaivvi rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Myrnes Balto oppfordrer duodjiforeningene til å søke på denne tilskuddsordningen, samtidig som han ber foreninger eller andre om å gi beskjed til Sametinget dersom noen ønsker å bli bedre kjent med tilskuddsordningene til duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Myrnes Balto ávžžuha duodjeservviid sáddet ohcama dán doarjjaortnegii, seammás go bivdá servviid dahje earáid dieđihit Sámediggái jus háliidivčče eanet oahppat duoji doarjjaortnegiid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget stiller også gjerne opp på årsmøter eller lignende for å orientere om mulighetene innenfor Sametingets tilskuddssystem for å utvikle duodji, sier sametingsråd Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi searvá áinnas jahkečoahkkimiidda dahje eará oktavuođaid muitalit vejolašvuođaid birra Sámedikki doarjjaortnegiid siskkobealde duodji ovddideapmái, dadjá sámediggeráđđi Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om tilskuddsordningen Duodji: Duodjiverksteder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet doarjjaortnega Duodji: Duodjebájit birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker å utvikle duodji som en framtidsrettet og attraktiv næring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea áigumuš ovddidit duoji boahtteáiggeguvllot ja geasuheaddji ealáhussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økt omsetning av egenprodusert duodji for et større marked står sentralt i Sametingets satsing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežas dujiid eanet vuovdin stuorát márkaniidda lea guovddážis Sámedikki áŋgiruššamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med dette menes at duodjinæringen er i stand til å tilpasse seg endringer og utfordringer i næringen, og at profesjonaliteten, inntjeningen og lønnsomheten i næringen økes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dainna oaivvilduvvo ahte duodjeealáhus nagoda heivehit rievdadusaide ja hástalusaide ealáhusas, ja ahte ámmátlašvuohta, sisaboahtu ja gánnáhahttivuohta ealáhusas buorránit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Næringsavtalen for duodji er Sametingets viktigste redskap for utvikling av denne næringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duoji ealáhusšiehtadus lea Sámedikki deaŧaleamos gaskaoapmi dán ealáhusa ovddideamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsordningen for duodjiverksteder er under næringsavtalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodjebájiid doarjjaortnet lea ealáhusšiehtadusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samme er også driftstilskudd til duodjiutøvere, investerings- og utviklingstilskudd, etablerertilskudd, velferdsordninger, salgsfremmende tiltak og tilskudd til organisasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma leat maid doaibmadoarjjaortnet duojáriidda, investeren- ja ovddidandoarjja, ásahandoarjja, čálgoortnegat, vuovdima ovddideaddji doaibmabijut ja doarjja organisašuvnnaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR), +47 977 73 778 ,​​ runar.myrnes.balto@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá dahje vástida gažaldagaide sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto (NSR), +47 977 73 778 , runar.myrnes.balto@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
