<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">oppfordrer-til-et-nasjonalt-klimaforlik.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppfordrer til et nasjonalt klimaforlik / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávžžuha nationála dálkkádatsoahpamuša / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppfordrer til et nasjonalt klimaforlik</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávžžuha nationála dálkkádatsoahpamuša</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>05. juni 2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>05. Geassemánnu 2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet erkjenner at klimatrusselen er reell og at menneskeskapte klimaendringer er en av vår tids største utfordringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi dovddasta ahte dálkkádatáitta lea duohta ja ahte olbmováikkuhan dálkkádatrievdamat leat okta min áiggi stuorámusa hástalusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortinget har hatt pågående forhandlinger om et bredt klimaforlik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorradikkis lea leamaš šiehtadallamat govda dálkkádatsoahpamuša hárrái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.juni ble forhandlingene brutt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geassemánu 1. b. boatkanedje šiehtadallamat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg beklager at det er brudd i klimaforhandlingene på Stortinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Šállošan go dálkkádatšiehtadallamat Stuorradikkis leat boatkana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge har behov for et bredt klimaforlik som meisler ut et offensivt utgangspunkt for effektive klimatiltak og som sikrer konsensus omkring den fremtidige finansieringen av disse tiltakene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norga dárbbaša govda dálkkádatsoahpamuša nana vuolggasadjin bevttolaš dálkkádatdoaibmabijuide ja mii sihkkarastá ovttamielalašvuođa dáid doaibmabijuid boahttevaš ruhtadeami hárrái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det fortjener våre kommende generasjoner, uttaler sametingsråd Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan ánssášit min boahtte buolvvat, cealká sámediggeráđđi Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klimaendringer angår urfolk i aller høyeste grad fordi urfolk ofte lever nært naturen og således i fronten av klimaendringene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálkkádatrievdamat gusket duođas álgoálbmogiidda go álgoálbmogat dávjá ellet lahka luonddu ja nu doppe gos dálkkádatrievdamat čuhcet ovddimusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder særskilt for urfolk i Arktisk der klimaendringene skjer raskest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská erenoamážit álgoálbmogiidda Árktisis gos dálkkádagat rivdet johtilepmosit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Klimaendringene er et globalt problem, og det er opp til verdens ansvarlige ledere til å få på plass internasjonale avtaler som gjør at kloden kan håndter de dramatiske klimaendringene som nå oppleves, uttaler sametingsråd Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dálkkádatrievdamat lea máilmmiviidosaš váttisvuohta, ja lea ge máilmmi ovddasvástideaddji jođiheddjiid duohken mearridit riikkaidgaskasaš šiehtadusaid mat dagahit ahte máilbmi sáhttá gieđahallat daid dramáhtalaš dálkkádatrievdamiid maid mii dál vásihit, cealká sámediggeráđđi Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådsmedlem Vibeke Larsen påpeker videre at det samtidig må gjøres en rekke tiltak nasjonalt for å få ned utslippene av klimagasser og skape teknologiutvikling som gjør at fremtiden blir et lavslippssamfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđelahttu Vibeke Larsen čujuha viidáseappot dasa ahte seammás ferte čađahit máŋga doaibmabiju nationála dásis vuolidan dihtii dálkkádatgássaid luoitimiid ja ovddidit teknologiija nu ahte boahtteáigi šaddá dakkár servodat mas luitojuvvojit uhccán dálkkádatgássat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg oppfordrer Stortingspartiene til å gå tilbake til forhandlingsbordet med et reelt formål om å oppnå enighet om et ambisiøst klimaforlik, sier rådsmedlem Vibeke Larsen avslutningsvis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Ávžžuhan Stuorradiggebellodagaid máhccat šiehtadallanbeavdái dainna duohta ulbmiliin ahte juksat ovttamielalašvuođa gudneáŋgiris dálkkádatsoahpamuša hárrái, dadjá ráđđelahttu Vibeke Larsen loahpas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktperson:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuohta:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådsmedlem Vibeke Larsen , tlf. 941 30 116</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ráđđelahttu Vibeke Larsen , tlf. 941 30 116</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
