<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">oppfordrer_kommuner_til_a_soke_om_a_bli_med_i_forvaltningsomradet_for_samiske_sprak.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppfordrer kommuner til å søke om å bli med i forvaltningsområdet for samiske språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávžžuha suohkaniid ohcat sámegielaid hálddašanguvlui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>F orvaltningsområdet for samiske språk deles fra nå av inn i tre ulike kommunekategorier med forskjellige forpliktelser og rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid hálddašanguovlu juhkkojuvvo dás rájes golmma iešguđet suohkankategoriijii iešguđetlágan geatnegasvuođaiguin ja vuoigatvuođaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg vet at flere kommuner har ventet på denne lovendringen, før de søker seg inn i forvaltningsområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun dieđán ahte máŋggat suohkanat leat vuordán dán láhkarievdadeami ovdal go ohcet beassat hálddašanguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg håper at flere kommuner følger etter, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávan ahte eanet suohkanat čuovvolit. Dál fertejit suohkanat bidjat johtui ohcanproseassa, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forvaltningsområdet for samisk språk gir samelovens språkregler rett til å bruke og få svar på samisk språk i kontakt med offentlige organer og til å møte samisk språk i offentlig sammenheng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid hálddašanguovllus addet sámelága giellanjuolggadusat vuoigatvuođa geavahit ja oažžut bálvalusaid sámegillii go váldá oktavuođa almmolaš ásahusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortinget har 30. mai 2023 vedtatt endringer i sameloven, som gjør at samelovens språkregler nå er tilpasset til behovene og språksituasjonen i de ulike kommunene i forvaltningsområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuoradiggi mearridii miessemánu 30. beaivvi 2023 rievdadusaid sámelágas, mat dahket ahte sámelága giellanjuolggadusat leat heivehuvvon hálddašanguovllu iešguđet suohkaniid dárbbuide ja gielladillái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er gledelig at lovendringen er på plass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea illudahtti ahte láhkarievdadus dál lea dahkkon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå må kommuner sette i gang søknadsprosess, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál fertejit suohkanat bidjat johtui ohcanproseassa, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lovendringen gjør at det nå er tre ulike kommunekategorier innenfor forvaltningsområdet for samiske språk;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkarievdadus dahká ahte sámegielaid hálddašanguovlu lea dás rájes juhkkojuvvon golmma iešguđet suohkankategoriijii;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>språkutviklingskommuner, språkvitaliseringskommuner og språkstimuleringskommuner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>giellaovdánahttinsuohkanat, giellaealáskahttinsuohkanat ja giellamovttiidahttinsuohkanat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkutviklingskommuner og språkvitaliseringskommuner skal ha det høyeste rettighetsnivået, og tilsvarer kommuner som er en del av dagens forvaltningsområde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaovdánahttinsuohkaniin ja giellaealáskahttinsuohkaniin galgá alimus vuoigatvuođadássi, ja vástida suohkaniidda mat leat oassin dálá hálddašanguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkstimuleringskommuner vil være for kommuner hvor den samiske befolkningen i hovedsak er tilflyttet, og ikke har samme tilknytning til samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellamovttiidahttinsuohkanat lea suohkaniidda gosa sámi álbmot eanaš lea fárren, ja geain ii leat seamma čatnašupmi sámi gillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Med en differensiering av rettighetene og forskjellige kommunekategorier håper vi at flere kommuner blir en del av språkforvaltningsområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Vuoigatvuođaid ja iešguđet suohkankategoriijaide sirremiin mii sávvat ahte eanet suohkanat šaddet oassin giellahálddašanguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hver ny kommune i forvaltningsområdet for samiske språk vil være med på å bevare og utvikle de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke ođđa suohkan sámegielaid hálddašanguovllus boahtá leat mielde suodjaleame ja ovddideame sámi gielaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi håper også på at dette medfører at vi får med kommuner i skolte-, pite- og umesamisk område også, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii sávvat maid ahte dát mielddisbuktá ahte mii oažžut mielde suohkaniid nuortalaš, bihtánsámi- ja ubmisámi giellaguovllus maid, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når kommuner søker seg inn i forvaltningsområdet for samiske språk, må de opplyse om hvilken kategori de ønsker å være i, og dermed kan kommunene i stor grad bestemme selv hvilket språkrettighetsnivå de ønsker å ha.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go suohkanat ohcet beassat sámegielaid hálddašanguvlui, de fertejit dieđihit makkár kategoriijas háliidit leat mielde, ja nu sáhttá suohkan maid olu ieš mearridit makkár giellavuoigatvuođadássi sis galgá leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil også være mulig å endre kategori om språksituasjonen i kommunen endrer seg, og man kan dermed gi befolkningen flere rettigheter og tilbud etter hvert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maid vejolaš rievdadit kategoriija, jus gielladilli suohkanis rievdá, ja nu lea maid vejolaš dađistaga addit álbmogii eanet vuoigatvuođaid ja fálaldagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om forvaltningsområdet for samiske språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet sámegielaid hálddašanguovllu birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tlf. +47 917 42 161 , mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá ja gažaldagaid vástida sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tel. +47 917 42 161 , mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
