<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">opplaering-og-laeremidler.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplæring og læremidler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahus ja oahpponeavvut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske befolkningen skal ha kunnskap, kompetanse og ferdigheter som kreves for å utvikle samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččain galgá leat dárbbašlaš máhttu, gelbbolašvuohta ja gálggat vai sáhttet ovdánahttit sámi servodagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette betyr at den samiske befolkningen har reell rett til opplæring i og på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearkkaša ahte sámi álbmogis galgá leat duohta vuoigatvuohta oažžut oahpahusa sámegielas ja sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er opptatt av en helhetlig samisk utdanningspolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bargá dan ala ahte galgá leat ollislaš sámi oahpahuspolitihkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskap er viktig for samfunnsutviklingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhtolašvuohta lea dehálaš eaktun servodatovdáneapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Satsing på barnehage, grunnopplæring, høyere utdanning og forskning er avgjørende for det samiske samfunnets utvikling i tråd med samiske verdier, visjoner, prioriteringer og premisser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjut ja vuoruhit mánáidgárddi, vuođđooahpahusa, alit oahpahusa ja dutkama, lea áibbas dárbbašlaš vai sámi servodat galgá ovdánahttojuvvot sápmelaččaid iežaset árvvuid, višuvnnaid, vuoruhemiid ja eavttuid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget arbeider for:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bargá dan ovdii ahte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At det samiske perspektivet ivaretas i nasjonal, nordisk og internasjonal politikk for utdanning og forskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sápmelaččat ožžot dan gelbbolašvuođa, dan máhtu ja gealbbu mii dárbbašuvvo birget eallimis, ja máhttit várjalit ja ovdánahttit sámi servodaga ja oasálastit aktiivvalaččat sámi, nationála ja internationála servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At det samiske perspektivet ivaretas i lovverk og styringsdokumenter for barnehage, grunnopplæring, høyere utdanning og forskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámi perspektiiva vuhtiiváldojuvvo buot láhkabuktosiin ja stivrendokumeanttain mat gusket mánáidgárdái, vuođđooahpahussii, alit oahpahussii ja dutkamii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At samer får den kompetansen, de kunnskaper og ferdigheter som kreves for å klare seg i livet, for å kunne verne om og utvikle samisk språk, samiske samfunn og delta aktivt i det samiske, nasjonale og internasjonale samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámegiella, sámi kultuvra, sámi árvvut ja árbevierut čalmmustuvvojit olles oahpahusvuogádagas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At ikke-samer får gode kunnskaper om samisk kultur, samfunn og historie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámi perspektiiva vuhtiiváldojuvvo sisriika, davviriikalaš ja gaskariikkalaš oahpahus- ja dutkanpolitihkkas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppvekst- og opplæringavdelingas ansatte og kontaktinformasjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajásšaddan- ja oahpahusossodaga bargit ja oktavuođadieđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskning og satsing på høyere utdanning er viktig for bevaring, styrking og utvikling av det samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkan ja áŋgiruššan alit oahpahusas lea dehálaš seailluheames, nannemis ja ovdánahttimis sámi servodaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ser behov for forskningsbasert kunnskap i forvaltning og politisk utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki mielas dárbbašuvvo dutkanvuođustuvvon máhtolašvuohta go bargat bajásšaddan- ja oahpahuspolitihkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å videreutvikle samisk som forskningsspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái lea dehálaš ovdánahttit sámegiela dutkangiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også viktig å legge til rette for og motivere flere samer til å bli forskere og forske i eget samfunn, samt å få innhold om samiske forhold/på samisk i eksisterende og fremtidige profesjonsutdanninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maiddái dehálaš láhčit ja movttiidahttit eanet sápmelaččaid válljet dutkanámmáha ja dutkat iežas servodagas ja oažžut mielde sámi diliid ja sámegiela birra dálá ja baohtteáiggi profešuvdnaoahpuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har ansvar for utvikling av samiske læremidler på nord-, sør- og lulesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea ovddasvástádus buvttadit sámi oahpponeavvuid sihke davvi-, lulli ja julevsámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget arbeider for at samiske elever har tilgang til samiske læremidler som er i tråd med gjeldende læreplanverk på nord-, lule- og sørsamisk, og at det er god informasjon om disse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bargá ahte sámi ohppiin galget leat sámi oahpponeavvut mat leat gusttojeaddji oahppoplánaid vuođul buvttaduvvon, sihke davvi- julev ja lullisámegillii, ja maiddái ahte lea buorre diehtojuohkin dáid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreplaner er forskrifter om fag, om mål for opplæringen, om omfanget av opplæringen og om gjennomføringen av opplæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppoplánat leat láhkaásahusat fágaid birra, oahpahusa mihttomeari birra, oahpahusa viidodaga birra ja oahpahusa čađaheami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til det ordinære læreplanverket Kunnskapsløftet, finnes det et eget samisk læreplanverk, Læreplanverket for Kunnskapsløftet – Samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin dábálaš Máhttolokten oahppoplána buktosii, lea maid sámi oahppoplánabuvttus, Máhttolokten – sámi oahppoplánabuvttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Overordnet del – verdier og prinsipper for grunnopplæringen er en del av læreplanverket og er felles for norsk grunnopplæring og for samisk grunnopplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajitoassi – vuođđooahpahusa árvvut ja prinsihpat lea oassi oahppoplánabuktosis ja lea oktasaš dáru vuođđooahpahussii ja sámi vuođđooahpahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidligere var prinsipper for opplæringen i den samiske skolen i et eget dokument.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdal lei oahpahusa prinsihpat – sámi sierra dokumeanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ny overordnet del skal erstatte dagens Generell del, Prinsipper for opplæringen og Prinsipper for opplæringen – samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa bajitoassi galgá boahtit otná Oppalaš oasi, Oahpahusa prinsihpat ja Oahpahusa prinsihpat – sámi sadjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Overordnet del er fastsatt av regjeringen, men den har ikke trådd i kraft ennå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajitoasi lea ráđđehus mearridan, muhto dat ii leat vuos boahtán fápmui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag er det Generell del som gjelder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál gusto Oppalaš oassi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidspunktet for når ny overordnet del skal tre i kraft, vil henge sammen med fornyelsen av læreplanene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goas ođđa bajitoassi boahtá fápmui lea čadnon oahppoplánaid ođasmahttimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språk, kultur og tradisjonell kunnskap er grunnleggende verdier i samisk grunnopplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella, sámi kultuvra, árbevirolaš máhttu leat sámi vuođđooahpahusa vuođđoárvvut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig at samiske barn og unge får lære sitt eget språk, lære på sitt eget språk, lære om samisk samfunnsliv, historie og tradisjoner gjennom hele det 13-årige skoleløpet på grunnskole og videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš ahte sámi mánát ja nuorat besset oahppat iežaset giela, iežaset gillii, oahppat sámi servodateallima, historjjá ja árbevieruid vuođđoskuvllas ja joatkkaskuvllas oppa dan 13 jagi skuvlamannolaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er med på å styrke deres samiske identitet, gi de trygg forankring i egen kultur og forståelse av å være del av en større sammenheng som samer og urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat nanne sin sámi identitehta, addá oadjebas čanastagaid iežaset kultuvrii ja ipmárdusa iežaset gullevašvuođa viidát oktavuođaide sápmelažžan ja eamiálbmogin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreplanverket Kunnskapsløftet og Kunnskapsløftet – samisk skal fornyes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppoplánabuvttus Máhttolokten ja Máhttolokten – sámi galget ođasmahttojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle læreplaner i grunnskolen og gjennomgående læreplaner i videregående opplæring skal fornyes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot oahppoplánat vuođđoskuvllas ja čađamanni oahppoplánat joatkkaoahpahusas galget ođasmahttojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagene skal få et mer relevant innhold, klarere prioriteringer og progresjon, og sammenhengen mellom fagene skal bli bedre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágain galgá šaddat eanet relevánta sisdoallu, čielgaset vuoruheapmi ja progrešuvdna, ja oktavuohta fágaid gaskka galgá šaddat buoret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kritisk tenkning og refleksjon skal være en viktig del av det elevene skal lære på skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kritihkalaš jurddašeapmi ja reflekšuvdna galgá leat deaŧalaš oassi das maid oahppit galget oahppat skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kreativitet og læringsstrategier er også viktig, og praktiske og estetiske fag skal styrkes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppanstrategiijat ja hutkáivuohta lea maid deaŧalaš, ja praktihkalaš ja estehtalaš fágat galget nannejuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreplanene skal fortsatt inneholde kompetansemål og grunnleggende ferdigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppoplánain galget ain leat gelbbolašvuođamihttomearit ja vuođđogálggat galget maid ain leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verdigrunnlaget i overordnet del skal fremkomme i læreplanene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvovuođđu bajitoasis galgá boahtit ovdan oahppoplánain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er tre tverrfaglige tema som skal integreres i alle fag: Demokrati og medborgerskap, bærekraftig utvikling og folkehelse og livsmestring .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat golbma fágaidrasttideaddji fáttá mat galget buot fágain leat: Demokratiija ja borgárvuohta, ceavzilis ovdáneapmi ja álbmotdearvvašvuohta ja eallinhálddašeapmi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet med fagfornyelsen er allerede i gang, og nye læreplaner skal være ferdigstilt høsten 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čiekŋalisoahppan (dybdelæring) lea oahppanvuohki mii lea vuoruhuvvon ođasmahttima oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ønsker å redusere mobbing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođasmahttinbargu lea juo jođus, ja ođđa oahppoplánat galget leat gárvásat čakčat 2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi mener alle barn og unge har en rett til oppvekst- og læringsmiljøer fri for mobbing og trakassering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi háliida unnidit givssideami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor arbeider vi for økt innsats mot mobbing i skoler, barnehager, fritidsarenaer og nabolag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min mielas galgá buot mánáin ja nuorain leat riekti bajásšaddan- ja oahppanbirrasiidda gos ii gávdno givssideapmi ja cielaheapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er både de unges og de voksnes ansvar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin áŋgiruššat mii ahte doaimmat lassánivčče givssideami vuostá skuvllain, mánáidgárddiin, astoáiggearenain ja lagas birrasiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskning og høyere utdanning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea sihke nuoraid ja rávisolbmuid ovddasvástádus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskning og satsing på høyere utdanning er viktig for bevaring, styrking og utvikling av det samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkan ja alit oahpahus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ser behov for forskningsbasert kunnskap i forvaltning og politisk utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkan ja áŋgiruššan alit oahpahusas lea dehálaš seailluheames, nannemis ja ovdánahttimis sámi servodaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å videreutvikle samisk som forskningsspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki mielas dárbbašuvvo dutkanvuođustuvvon máhtolašvuohta go bargat bajásšaddan- ja oahpahuspolitihkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også viktig å legge til rette for og motivere flere samer til å bli forskere og forske i eget samfunn, samt å få innhold om samiske forhold/på samisk i eksisterende og fremtidige profesjonsutdanninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái lea dehálaš ovdánahttit sámegiela dutkangiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets politikk går ut på å sikre samisk innflytelse og perspektiv i forskning og høyere utdanning i relevante utvalg, styrer og råd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maiddái dehálaš láhčit ja movttiidahttit eanet sápmelaččaid válljet dutkanámmáha ja dutkat iežas servodagas ja oažžut mielde sámi diliid ja sámegiela birra dálá ja baohtteáiggi profešuvdnaoahpuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved å foreslå og oppnevne medlemmer så håper Sametinget på å ivareta samiske interesser innenfor FOU-feltet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki politihkka lea sihkkarastit sámi váikkuheami ja perspektiivva dutkamis ja alit oahpus áigeguovdilis lávdegottiin, stivrrain ja ráđiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har observatørstatus i programstyret for samisk forskning i Norges forskningsråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go evttoha ja nammada miellahtuid de sávvá Sámediggi ahte sámi beroštumit vuhtiiváldojuvvojit FOU-suorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Programmets overordnede mål er å styrke samisk forskning, både når det gjelder kvantitet og vitenskapelig kvalitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedkkis lea áicistáhtus sámi dutkama prográmmastivrras Norgga dutkanráđis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har som mål å kunne oppnevne et fast medlem til styret til Norges forskningsråd for å ivareta det samiske samfunnets forskningsbehov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma bajit mihttomearri lea nannet sámi dutkama, sihke mii guoská hivvodahkii ja dieđalaš kvalitehtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har oppnevnt Mette Anti Gaup og Idar Peder Kintel til styret i Sámi Allaskuvla/Samisk høgskole for perioden 2019-2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea mihttun beassat nammadit fásta áirasa Norgga dutkanráđi stivrii, vai sáhttá áimmahuššat sámi servodaga dutkandárbbuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Varamedlem er Kajsa Kemi Gjerpe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea nammadan Mette Anti Gaup ja Idar Peder Kintel stivralahttun Sámi allaskuvlii áigodahkii 2019-2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er representert i fondsstyret for regionale forskningsråd i Nordland, Trøndelag og Troms og Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várrelahttu lea Kajsa Kemi Gjerpe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I fondsstyret for Nordland er førsteamanuensis ved Nord universitet, Astrid Dankertsen styremedlem i perioden 2020-2024.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Regionála dutkanfoanddat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>UHR-Samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ovddastuvvo regionála dutkanráđi foanddastivrrain Nordlánddas, Trøndelagas, Tromssas ja Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>UHR-Samisk er en nasjonal samordningsarena for medlemsinstitusjonene som tilbyr samisk utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nordlándda foanddastivrras lea Davvi universitehtas vuosttašamanuensis, Astrid Dankertsen stivralahttu áigodagas 2020-2024.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget, Norges forskningsråd, Kunnskapsdepartementet og Kommunal- og moderniseringsdepartementet er observatører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Trøndelaga foanddastivrras lea Saemien Sijte direktevra Birgitta Fossum stivralahttu ja Sigbjørn Dunfjeld lea várrelahttu nammaduvvon áigodahkii 2020-2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Leder: Laila Susanne Vars Sámi allaskuvla/Samisk høgskole. Nestleder: Sonni Olsen, Universitetet i Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>UHR-Sámi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlemmer: Lene Antonsen, Universitetet i Tromsø, Ylva Jannok Nutti, Samisk høgskole, Asbjørn Kolberg, Nord Universitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>UHR-Sámi lea nášunála gulahallanarena alit oahppo ja dutkan ásahusaide mat fállet oahpahusa sámi surggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læremidler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi, Norgga dutkanráđđi, Oahpahusdepartemeanta ja Gieldda ja ođasmahttindepartementa leat áicit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har ansvar for utvikling av samiske læremidler på nord-, sør- og lulesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jođiheaddji: Laila Susanne Vars, Sámi allaskuvlla , nubbijođiheaddji: Sonni Olsen, Romssa universitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget arbeider for at samiske elever har tilgang til samiske læremidler som er i tråd med gjeldende læreplanverk på nord-, lule- og sørsamisk, og at det er god informasjon om disse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahtut: Lene Antonsen, Romssa universitehta, Ylvva Jannok Nutti, Sámi allaskuvla, Asbjørn Kolberg, Davvi universitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er premissleverandør for utvikling av samiske læremidler og finansierer samiske læremiddelprosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpponeavvut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget definerer mål, strategier og tiltak for virkemidler til utvikling av læremidler gjennom planverk og budsjettprosesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea ovddasvástádus buvttadit sámi oahpponeavvuid sihke davvi-, lulli ja julevsámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget tildeler, følger opp og kontrollerer tilskudd til læremidler innenfor rammen av lovverk og regelverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bargá ahte sámi ohppiin galget leat sámi oahpponeavvut mat leat gusttojeaddji oahppoplánaid vuođul buvttaduvvon, sihke davvi- julev ja lullisámegillii, ja maiddái ahte lea buorre diehtojuohkin dáid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget knytter sitt arbeid med læremidler til vedtatt handlingsplan for læremiddelutvikling 2020-2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat premissadahkkit sámi oahpponeavvuid buvttadeamis ja ruhtadit sámi oahpponeavvoprošeavttaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Handlingsplanen omfatter visjoner, tiltak og fokusområder for utvikling av læremidler etter gjeldende planverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi mearrida váikkuhangaskaomiid mihttomeriid, strategiijaid ja doaibmabijuid oahpponeavvuid ráhkadeami várás plánadahkosiid ja bušeahttaproseassaid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til utvikling av læremidler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi juohká, čuovvola ja dárkkista oahpponeavvodoarjagiid láhka- ja njuolggadusrámmaid siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget tildeler årlig tilskudd til utvikling av samiske læremidler .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki oahpponeavvobargu čatnása mearriduvvon oahpponeavvoráhkadeami doaibmaplánii 2020-2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets handlingsplan for utvikling av læremidler 2020-2023 gir grunnlag til de årlige prioriteringer i forhold til læremiddelutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmaplánas leat višuvnnat, doaibmabijut ja fokusguovllut oahpponeavvuid ovdánahttinbargui gusttojeaddji plánadahkosiid vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forlag, foretak og private institusjoner og andre miljøer kan få tilskudd til utvikling av ordinære og særskilt tilrettelagte læremidler til grunnopplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja oahpponeavvuid ovdánahttimii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan gis tilskudd til nyutvikling, parallellutgaver, nyopptrykk, revidering av eksisterende læremidler, tilleggskomponenter til, eller komplementering av læremiddel/læreverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi juolluda jahkkásaččat doarjaga sámi oahpponeavvuid ovdánahttimii .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læremiddelsentralen har en samling av alle samiske læremidler/læringsressurser på nord-, lule- og sørsamisk som er utgitt opp gjennom årene , og som utkommer etter hvert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki oahpponeavvoráhkadeami doaibmaplána 2020-2023 lea vuođđun jahkkásaš oahpponeavvovuoruhemiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er til eksempel bøker, lydbøker, plakater, brettspill, puslespill, musikk, eventyrpakker (snakkepakker) og filmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lágádusat, fitnodagat ja priváhta ásahusat ja eará birrasat sáhttet oažžut doarjaga ráhkadit dábálaš ja earemoamážit heivehuvvon oahpponeavvuid vuođđooahpahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læremiddelsentralen låner ut gratis materiale til barnehager, skoler, studenter og også andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá oažžut doarjaga ođđa ovdáneapmái, parallealla almmuhusaide, ođđasit deaddilemiide, gárvves oahpponeavvuid revideremii, lassi komponeanttaide, dahje oahpponeavvuid/oahpporáidduid gárvvisteapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjon om ressursene finnes også i læremiddelportalen Ovttas|Aktan|Aktesne .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpponeavvoguovddáš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er mulig å låne ressursene via www.ovttas.no , besøke læremiddelsentralen eller ta direkte kontakt pr.telefon 78 48 42 22</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpponeavvoguovddážis lea čoakkáldat buot sámi oahpponeavvuin/oahpporesurssain davvi-, julev- ja lullisámegillii mat áiggiid čađa leat almmuhuvvon, ja mat ain dađistaga almmuhuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læremiddelsentralen er åpent alle dager fra kl. 09.00-15.00</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret eará leat girjjit, jietnagirjjit, plakáhtat, breahttaspealut, bihttáspealut, musihkka, máinnaspáhkat (hupmanpáhkat) ja filmmat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ovttas.no - Samiske læringsressurser på nett</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpponeavvoguovddáš luoiká nuvttá materiála mánáidgárddiide, skuvllaide, studeanttaide ja maid earáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske læremiddelportalen Ovttas|Aktan|Aktesne har samlet informasjon om samiske læremidler, Du finner bilder, bøker, filmer, lyd, læringsmateriell og digitale ressurser, artikler og dokumenter som kan gjøre det lettere for deg å være lærer på samiske skoler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđut resurssaid birra gávdnojit maid oahpponeavvouskkádagas Ovttas|Aktan|Aktesne .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læremiddelportalen samarbeider med Sametingets læremiddelsentral om utlån av ressurser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea vejolaš luoikkahit resurssaid www.ovttas.no bokte, fitnat oahpponeavvoguovddážis dahje váldit njuolga oktavuođa telefuvnna bokte, + 47 78 48 42 22.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreplaner er forskrifter om fag, om mål for opplæringen, om omfanget av opplæringen og om gjennomføringen av opplæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpponeavvoguovddáš lea rabas juohke árgabeaivvi dii. 09.00-15.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til det ordinære læreplanverket Kunnskapsløftet, finnes det et eget samisk læreplanverk, Læreplanverket for Kunnskapsløftet – Samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttas.no - Sámi oahpponeavvut neahtas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Overordnet del – verdier og prinsipper for grunnopplæringen er en del av læreplanverket og er felles for norsk grunnopplæring og for samisk grunnopplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi oahpponeavvouskkádat Ovttas|Aktan|Aktesne lea čohkken dieđuid sámi oahpponeavvuid birra. Gávnnat govaid, girjjiid, filmmaid, jiena, oahppomateriálaid ja digitála resurssaid, artihkkaliid ja dokumeanttaid mat sáhttet álkidit oahpaheaddji barggu sámi skuvllain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidligere var prinsipper for opplæringen i den samiske skolen i et eget dokument.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpponeavvouskkádat ovttasbargá Sámedikki oahpponeavvoguovddážiin oahpponeavvuid luoikkaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ny overordnet del skal erstatte dagens Generell del, Prinsipper for opplæringen og Prinsipper for opplæringen – samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppoplánat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Overordnet del er fastsatt av regjeringen, men den har ikke trådd i kraft ennå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppoplánat leat láhkaásahusat fágaid birra, oahpahusa mihttomeari birra, oahpahusa viidodaga birra ja oahpahusa čađaheami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag er det Generell del som gjelder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin dábálaš Máhttolokten oahppoplána buktosii, lea maid sámi oahppoplánabuvttus, Máhttolokten – sámi oahppoplánabuvttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidspunktet for når ny overordnet del skal tre i kraft, vil henge sammen med fornyelsen av læreplanene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajitoassi – vuođđooahpahusa árvvut ja prinsihpat lea oassi oahppoplánabuktosis ja lea oktasaš dáru vuođđooahpahussii ja sámi vuođđooahpahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets myndighet i forhold til læreplaner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdal lei oahpahusa prinsihpat – sámi sierra dokumeanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreplanverket Kunnskapsløftet - Samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa bajitoassi galgá boahtit otná Oppalaš oasi, Oahpahusa prinsihpat ja Oahpahusa prinsihpat – sámi sadjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prinsipper for opplæring - Samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajitoasi lea ráđđehus mearridan, muhto dat ii leat vuos boahtán fápmui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreplaner for faget samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál gusto Oppalaš oassi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske parallelle likeverdige læreplaner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goas ođđa bajitoassi boahtá fápmui lea čadnon oahppoplánaid ođasmahttimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske læreplaner for videregående opplæring programfag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki váldi oahppoplánaid ektui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk innhold i ordinære læreplaner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttolokten –sámi oahppoplánabuvttus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordinære læreplaner på samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa prinsihpat - Sámi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lokale læreplaner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppoplánat sámegielfágas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Veiledninger til læreplaner i samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parallealla seammaárvosaš oahppoplánat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om vurdering og eksamen i samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi oahppoplánat joatkkaoahpahusa prográmmafágain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språk, kultur og tradisjonell kunnskap er grunnleggende verdier i samisk grunnopplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi sisdoallu našunála oahppoplánain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig at samiske barn og unge får lære sitt eget språk, lære på sitt eget språk, lære om samisk samfunnsliv, historie og tradisjoner gjennom hele det 13-årige skoleløpet på grunnskole og videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Našunála oahppoplánat sámegillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er med på å styrke deres samiske identitet, gi de trygg forankring i egen kultur og forståelse av å være del av en større sammenheng som samer og urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikkálaš oahppoplánat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnopplæring er det 13-årige skoleløpet, grunnskole og videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bagadusat oahppoplánaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske elever i grunnopplæringen har rett til samisk opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallama ja eksámena birra sámegielas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk opplæring omfatter:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđooahpahus Sámegiella, sámi kultuvra, árbevirolaš máhttu leat sámi vuođđooahpahusa vuođđoárvvut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>rett til opplæring i samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš ahte sámi mánát ja nuorat besset oahppat iežaset giela, iežaset gillii, oahppat sámi servodateallima, historjjá ja árbevieruid vuođđoskuvllas ja joatkkaskuvllas oppa dan 13 jagi skuvlamannolaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>rett til opplæring på samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat nanne sin sámi identitehta, addá oadjebas čanastagaid iežaset kultuvrii ja ipmárdusa iežaset gullevašvuođa viidát oktavuođaide sápmelažžan ja eamiálbmogin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>rett til opplæring etter det samiske læreplanverket</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđooahpahus lea 13-jagi skuvlamannolat, vuođđoskuvla ja joatkkaoahpahus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Retten til å lære samisk språk gjelder alle samiske barn og unge hvor enn de går i offentlig grunnskole og videregående skole i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi ohppiin vuođđooahpahusas lea vuoigatvuohta oažžut sámi oahpahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rettighetene til opplæring på samisk og etter samisk læreplanverk er mer begrenset og gjelder ikke for alle samiske elever idag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi oahpahus lea:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer om samiske barns og unges rettigheter kan du også lese på nettsidene til Norges nasjonale institusjon for menneskerettigheter .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vuoigatvuohta oahppat sámegiela</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er skoleeier, det vil si kommunen eller fylkeskommunen som er ansvarlig for å tilrettelegge for samisk opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vuoigatvuohta oahppat sámegillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan du lese mer om under samisk opplæring .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vuoigatvuohta oažžut oahpahusa sámi oahppoplánabuktosa vuođul</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har lovfestet myndighet til å utvikle læreplaner i faget samisk og i andre samiske fag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuohta oahppat sámegiela guoská buot sámi mánáide ja nuoraide beroškeahttá gos sii vázzet almmolaš vuođđoskuvllas ja joatkkaskuvllas Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har også myndighet til å fastsette samisk innhold i samiske, parallelle læreplaner og i ordinære læreplaner som brukes av skoler i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuohta oažžut oahpahusa sámegillii lea eambbo gáržžiduvvon ja ii gusto buot sámi ohppiide odne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan du lese mer om under læreplaner .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáid ja nuoraid vuoigatvuođaid birra sáhtát lohkat eambbo Norgga našunála olmmošvuoigatvuođaguovddáža neahttasiidduin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har ansvar for utvikling av samiske læremidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea skuvlaeaiggát, dat mearkkaša suohkan dahje fylkasuohkan geas lea ovddasvástádus lágidit sámi oahpahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan du lese mer om under tilskudd til utvikling av læremidler .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet dan birra oasis sámi oahpahus .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre virkemidler som Sametinget har for å fremme samisk grunnopplæring:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea lágas nannejuvvon váldi ráhkadit oahppoplánaid sámegielfágas ja eará sámi fágain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>stipend til elever som velger samisk på videregående skole</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea maid váldi mearridit sámi sisdoalu sámi, parallealla oahppoplánain ja dábálaš oahppoplánain maid skuvllat Norggas geavahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>tradisjonell kunnskap og samisk utmarksbruk i grunnskolen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán birra sáhtát lohkat oasis oahppoplánat .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>stipend for høyere utdanning som gjelder også for studenter som tar samisk lærerutdanning eller høyere utdanning i sør-, lule- eller nordsamisk språk Du kan finne mer om Sametingets arbeid og prioriteringer innen grunnopplæring i Sametingets melding om opplæring og utdanning og i Sametingets budsjett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea ovddasvástádus ráhkadit sámi oahpponeavvuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreplanverket Kunnskapsløftet og Kunnskapsløftet – samisk skal fornyes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán birra sáhtát lohkat eambbo oasis doarjagat oahpponeavvoráhkadeapmái .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle læreplaner i grunnskolen og gjennomgående læreplaner i videregående opplæring skal fornyes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará váikkuhangaskaoamit Sámedikkis ovddidan dihte sámi vuođđooahpahusa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagene skal få et mer relevant innhold, klarere prioriteringer og progresjon, og sammenhengen mellom fagene skal bli bedre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>stipeanda ohppiide geat válljejit sámegiela joatkkaskuvllas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kritisk tenkning og refleksjon skal være en viktig del av det elevene skal lære på skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>árbevirolaš máhttu ja sámi meahcástallan vuođđoskuvllas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kreativitet og læringsstrategier er også viktig, og praktiske og estetiske fag skal styrkes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>stipeanda alit ohppui lea maid studeanttaide geat váldet sámi oahpaheaddjeoahpu dahje alit oahpu lulli-, julev- dahje davvisámegielasDon gávnnat eambbo Sámedikki barggu ja vuoruhemiid birra vuođđooahpahusa dáfus Sámedikki oahpahusdieđáhusas ja Sámedikki bušeahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreplanene skal fortsatt inneholde kompetansemål og grunnleggende ferdigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaođasmahttin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verdigrunnlaget i overordnet del skal fremkomme i læreplanene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppoplánabuvttus Máhttolokten ja Máhttolokten – sámi galget ođasmahttojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er tre tverrfaglige tema som skal integreres i alle fag: Demokrati og medborgerskap, bærekraftig utvikling og folkehelse og livsmestring .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot oahppoplánat vuođđoskuvllas ja čađamanni oahppoplánat joatkkaoahpahusas galget ođasmahttojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet med fagfornyelsen er allerede i gang, og nye læreplaner skal være ferdigstilt høsten 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágain galgá šaddat eanet relevánta sisdoallu, čielgaset vuoruheapmi ja progrešuvdna, ja oktavuohta fágaid gaskka galgá šaddat buoret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagfornyelsen er inndelt i tre faser:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kritihkalaš jurddašeapmi ja reflekšuvdna galgá leat deaŧalaš oassi das maid oahppit galget oahppat skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Første fase (2017-2018): Finne ut hva som er det viktigste elevene skal kunne i de enkelte fagene, utvikle kjerneelementer .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppanstrategiijat ja hutkáivuohta lea maid deaŧalaš, ja praktihkalaš ja estehtalaš fágat galget nannejuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvikle kjerneelementer i fag, som omfavner det elevene må lære for å kunne mestre faget og det mest betydningsfulle innholdet elevene skal lære, sentrale begreper, metoder, tenkemåter, kunnskapsområder og uttrykksformer i faget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppoplánain galget ain leat gelbbolašvuođamihttomearit ja vuođđogálggat galget maid ain leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finne ut hvordan verdigrunnlaget og overordnet del skal integreres i fagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvovuođđu bajitoasis galgá boahtit ovdan oahppoplánain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finne ut hvordan de grunnleggende ferdigheter og tverrfaglige temaene skal integreres i fagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat golbma fágaidrasttideaddji fáttá mat galget buot fágain leat: Demokratiija ja borgárvuohta, ceavzilis ovdáneapmi ja álbmotdearvvašvuohta ja eallinhálddašeapmi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videreutvikle læreplanstrukturen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čiekŋalisoahppan (dybdelæring) lea oahppanvuohki mii lea vuoruhuvvon ođasmahttima oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lage retningslinjer for arbeidet med læreplanutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođasmahttinbargu lea juo jođus, ja ođđa oahppoplánat galget leat gárvásat čakčat 2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre fase (2018-2019): Utvikle læreplaner og veilednings- og støtteressurser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaođasmahttimis leat golbma fása:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Overordnet del og kjerneelementer skal legge grunnlaget for planene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš fása (2017-2018) : Gávnnahit mii lea deaŧaleamos maid oahppit galget máhttit guđege fágas, ráhkadit guovddášelemeanttaid .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Overordnet del – verdier og prinsipper er fastsatt, men ikke trett i kraft.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkadit guovddášelemeanttaid fágain mat fátmmastit maid oahppit galget máhttit fágas ja máhttit oahpu geavahit, ja maid guovddáš doahpagiid, vugiid, jurddašanmáliid, máhttosurggiid ja ovdanbuktinvugiid fágas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal settes sammen grupper som skal utvikle læreplanene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávnnahit movt árvovuođđu ja bajitoassi galget integrerejuvvot fágain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreslå personer til læreplangruppene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávnnahit movt vuođđogálggat ja fágaidrasttideaddji fáttát galget integrerejuvvot fágain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Veilednings- og støtteressurser skal lages sammen med skolene og de som jobber med læreplanene i deres hverdag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viidáset ovdánahttit oahppoplánastruktuvrra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da må man vite hvilke behov skolene har i denne sammenheng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkadit njuolggadusaid oahppoplánaráhkadanbargui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tredje fase (2019-2020): Læreplanene skal implementeres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi fása (2018-2019) : Ráhkadit oahppoplánaid ja bagadan- ja doarjjaresurssaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skoler, skoleeiere og lærerutdanningsinstitusjoner skal forberede seg til å ta i bruk læreplanene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajitoassi ja guovddášelemeanttat galget leat vuođđun plánaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utdanningsdirektoratet har valgt en åpen prosess i forbindelse med læreplanfornyelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajitoassi – árvvut ja prinsihpat lea juo mearriduvvon, muhto ii leat vel váldon atnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle kan følge prosessen og komme med innspill/uttalelser underveis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galget ásahuvvot joavkkut mat galget ráhkadit oahppoplánaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ønsker å redusere mobbing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttot olbmuid oahppoplánajoavkkuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi mener alle barn og unge har en rett til oppvekst- og læringsmiljøer fri for mobbing og trakassering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bagadan- ja doarjjaresurssat galget ráhkaduvvot ovttas skuvllaiguin ja singuin geat barget oahppoplánaiguin iežaset árgabeaivvis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor arbeider vi for økt innsats mot mobbing i skoler, barnehager, fritidsarenaer og nabolag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De lea ge dárbu diehtit makkár dárbbut skuvllain leat dan oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er både de unges og de voksnes ansvar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goalmmát fása (2019-2020) : Oahppoplánat galget implementerejuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva gjør du når du ser mobbing?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvllat, skuvlaeaiggádat ja oahpaheaddjeoahpahusásahusat galget ráhkkanit váldit oahppoplánaid atnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det enkleste er å snu seg vekk, late som om man ikke legger merke til det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusdirektoráhtta lea válljen hui rabas proseassa oahppoplánaođasmahttimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tenke: noen burde si ifra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot besset čuovvut proseassa ja buktit cealkámušaid dađistaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du er denne "noen".</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu givssideami vuostá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Si ifra til lærer, trener eller en annen voksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi háliida unnidit givssideami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eller kanskje du kan si fra direkte til den som mobber?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min mielas galgá buot mánáin ja nuorain leat riekti bajásšaddan- ja oahppanbirrasiidda gos ii gávdno givssideapmi ja cielaheapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mobbing må stanses</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin áŋgiruššat mii ahte doaimmat lassánivčče givssideami vuostá skuvllain, mánáidgárddiin, astoáiggearenain ja lagas birrasiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anti-mobbearbeid er verdiløst hvis det ikke også reduserer antall barn, unge og voksne som utsettes for mobbing og trakassering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea sihke nuoraid ja rávisolbmuid ovddasvástádus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet at det skjer på skolen, på skolevei, i garderober og på fritidsaktiviteter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid dagat go oainnát givssideami?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der hvor mennesker ferdes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álkimus lea jorahit sealggi, ja dahkaluddat ahte ii oainne dákkáriid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hjelp og veiledning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jurddašit: Muhtin galggašii dieđihit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her finner du hjelp og inspirasjon i arbeidet mot mobbing og trakassering:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don leat dát "muhtin".</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
