<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">oppnevnt_nye_medlemmer_til_supu.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppnevnt nye medlemmer til SUPU</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa lahtut nammaduvvon SáNuL:ii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har oppnevnt et nytt Sametingets ungdomspolitiske utvalg (SUPU), i henhold til mandatet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea nammadan ođđa Sámedikki nuoraidpolitihkalaš lávdegotti (SáNuL), mandáhta vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SUPU består av ungdommer fra forskjellige områder i norsk side av Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SáNuL:s leat nuorat iešguđet sámi guovlluin Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg er glad for at vi har fått et nytt SUPU på plass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lean ilus go mii dál leat ožžon ođđa SáNuL.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De representerer en bredde både aldersmessig, geografisk og språklig som vil være en styrke til SUPU.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ovddastit viidodaga sihke agi, geografiija ja giela dáfus, mii nanne SáNuL.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med det nye SUPU sikrer vi både kontinuitet og muligheter for nye medlemmer, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa SáNuL:in mii sihkkarastit sihke kontinuitehta ja vejolašvuođaid ođđa lahtuide, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elle Rávdná Näkkäläjärvi fra Guovdageaidnu fortsetter som leder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elle Rávdná Näkkäläjärvi Guovdageainnus joatká jođiheaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun har vært leder i to år og er oppnevnt for to nye år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea leamaš jođiheaddjin guokte jagi ja lea nammaduvvon guovtti ođđa jahkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammen med henne fortsetter også Aina Madelén Nordsletta Aslaksen og Inga Márjá Lango som medlemmer i det nye utvalget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suinna ovttas joatkiba maid Aina Madelén Nordsletta Aslaksen ja Inga Márjá Lango lahttun ođđa lávdegottis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er godt at vi har med tidligere medlemmer som har erfaring og nye medlemmer som representerer nye samiske ungdomsstemmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea buorre go mis leat ovddeš miellahtut geain lea vásihus ja ođđa miellahtut geat ovddastit ođđa sámi nuoraidjienaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ungdoms stemme skal høres i dagens samfunn, sier leder Elle Rávdná Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraid jietna galgá gullot dálá servodagas, lohká jođiheaddji Elle Rávdná Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De nye medlemmene er oppnevnt etter forslag fra gruppene på Sametinget og fra ungdomsorganisasjoner , og representerer en geografisk bredde fra norsk side av Sábme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa miellahtut leat nammaduvvon Sámedikki joavkkuid ja nuoraidorganisašuvnnaid evttohusaid vuođul, ja sii ovddastit geográfalaš viidodaga Norgga bealde Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg ser frem til å møte nye SUPU og starte samarbeidet med dem. Det er viktig i den kommende perioden å styrke muligheten til en aktiv utførelse av deres mandat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun illudan deaivvadit ođđa SáNuL:in ja ovttasbargagoahtit singuin. Boahtte áigodagas lea deaŧalaš nannet vejolašvuođa árjjalaččat čađahit sin mandáhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SUPU vil delta under Sametingets behandling av Sannhets- og forsoningskommisjonens rapport, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SáNuL áigu searvat Sámedikki Duohtavuođa- ja soabahankommišuvnna raportta meannudeapmái, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er nye SUPU:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá lea ođđa SáNuL:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlemmer:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várrelahtut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
