<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">oppnevnt_nye_styremedlemmer_til_beaivvas_sami_nasunalateahter.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppnevnt nye styremedlemmer til Beaivváš Sámi Našunálateáhter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa stivralahtuid nammadan Beaivváš Sámi Našunálateáhterii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har oppnevnt styremedlemmer og varamedlemmer til styret i Beaivváš Sámi Našunálateáhter AS for perioden 2020-2024.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea nammadan stivralahtuid ja várrelahtuid Beaivváš Sámi Našunálateáhter AS stivrii áigodahkii 2020-2024.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maria Utsi er valgt som n y styreleder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maria Utsi lea válljejuvvon ođđa stivrajođiheaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet oppnevner styreleder til teateret, og har oppnevnt Maria Utsi som styreleder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi nammada stivrajođiheaddji teáhterii, ja lea nammadan Maria Utsi stivrajođiheaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er veldig gledelig at Maria Utsi har påtatt seg vervet som styreleder for den største samiske kulturinstitusjonen, sier sametingsråd Henrik Olsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Illudahttá sakka go Maria Utsi lea váldán luohttámušdoaimma stuorámus sámi kulturásahusa stivrajođiheaddjin, dadjá sámediggeráđđi Henrik Olsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maria Utsi Knut Åserud Sametingsrådet ser frem til å få Utsi og de andre styremedlemmene med i prosessen videre mot realisering av nytt teaterbygg, samlokalisert med Samisk videregående skole og reindriftsskole, og i den videre utviklingen av det nasjonale samiske teateret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maria Utsi Knut Åserud Sámediggeráđđi vuordá oažžut Utsi ja eará stivralahtuid mielde prosessii ođđa teáhtervistti realiserema guvlui, mii oktii lokaliserejuvvo Sámi joatkka- ja boazodoalloskuvllain, ja viidáseappot nationála sámi teáhtera ovddideamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det har vært en periode hvor arbeidet med nytt teaterbygg og forholdene ved nåværende lokaler har vært krevende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Bargu ođđa teáhtervistti ja dilli dáláš lokálaid ektui lea leamaš muhtumin gáibideaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En periode hvor teateret den siste tiden har stått overfor utfordringer som følge av korona-pandemien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimuš áiggis leat teáhteris leamaš hástalusat koronadili geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men også en periode hvor teateret har vunnet priser og fått anerkjennelse for sin kunstneriske virksomhet, og hvor prosjektet med nytt teaterbygg nylig i forslag til revidert statsbudsjett tildeles 6 millioner kroner for oppstart av prosjektering, sier Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto teáhteris lea maiddái leamaš áigodat goas lea vuoitán bálkkašumiid ja lea ožžon dohkkejumi iežas dáiddalaš doaimmas, ja prošeakta ođđa teáhtervisttiin oaččui gieskat stáhtabušeahta evttohusas 6 miljon ru prošekterema álggaheapmái, dadjá Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ønsker samtidig å takke Lene Hansen for arbeidet hun har utført som styreleder gjennom åtte år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi háliida seammás giitit Lene Hansena barggu ovddas maid lea dahkan stivrajođiheaddjin gávcci jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Generalforsamlingen med valg ble avholdt den 15. juni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldočoahkkin válggaiguin dollojuvvui geassemánu 15. b.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De oppnevnte fra Sametinget er:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea nammadan:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Henrik Olsen (NSR) , 907 75 219, henrik.olsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearaldaga addá ja gažaldagaide vástida sámediggeráđđi Henrik Olsen (NSR), 907 75 219, henrik.olsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
