<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">oppnevning_av_samisk_programrad_for_perioden_2022-2025.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppnevning av samisk programråd for perioden 2022-2025</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa lahtuid ja várrelahtuid nammadeapmi Sámi Prográmmaráđđái 2022-2025</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har oppnevnt nye medlemmer til Samisk programråd for perioden 2022 – 2025.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea nammadan ođđa lahtuid Sámi prográmmaráđi áigodahkii 2022-2025.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk programråd er et råd som har til oppgave å vurdere og evaluere programtilbudet til NRK Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi prográmmaráđi bargun lea árvvoštallat ja evalueret NRK Sápmi prográmmafálaldagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>— Jeg er fornøyd med sammensetningen av Samisk programråd og tror de vil komme med mange nyttige råd i løpet av perioden med det mål å forbedre NRK Sápmi sitt tilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Lean duhtavaš Sámi prográmmaráđi oktiibidjamiin ja jáhkán ahte ráđđi rávve ja addá ávkkálaš neavvagiid mo dán áigodagas sáhtašii NRK Sápmi buoridit fálaldagaidis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er glad for at de kan representere hele Saepmie da de kommer fra ulike språkområder og har ulik geografisk tilhørighet, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean ilus go dát ovddastit olles Sámi, ja ahte lahttut bohtet iešguđetge giellaguovlluin ja ahte sii gullet iešguđetge guovlluide, lohká Sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk Programråd kan også behandle klager fra publikum om program eller programtilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmmaráđđi sáhttá meannudit olbmuid váidagiid mat gusket prográmmafálaldahkii ja sáddejuvvon prográmmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har både rett og plikt til å gi råd om hvordan de som lytternes, seernes og lesernes representanter mener programtilbudet kan styrkes og forbedres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sis lea sihke vuoigatvuohta ja geatnegasvuohta guldaleddjiid, gehččiid, ja lohkkiid ovddasteaddjin, rávvet mo prográmmafálaldaga sáhttá nannet ja buoridit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>— I denne perioden ønsker Sametingsrådet å utforme en helhetlig samisk mediepolitikk gjennom å utarbeide en mediemelding, og tror at programrådet vil bli viktig i det arbeidet, sier Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Dán áigodagas sávvá Sámediggeráđđi hábmet ollislaš sámi mediapolitihka ja ráhkadit mediadieđáhusa, ja Sámediggeráđđi jáhkká prográmmaráđđi šaddá dehálažžan dán barggus, lohká Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lederen i Samisk programråd sitter også i Kringkastingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi prográmmaráđi jođiheaddji lea maiddái Sáddehatráđi lahttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk programråd velges av Sametinget for fire år om gangen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Prográmmaráđi lahtut nammaduvvojit njealji jahkái hávális .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om Samisk programråd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo Sámi Prográmmaráđi birra dás</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I kringkastingsloven 7-3, som er førende for oppnevninger for rådet, står det følgende: Distriktsprogramrådet skal ha fem medlemmer med personlige varamedlemmer oppnevnt av fylkestinget for fire år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áibmomedialága 7-3 lágas, maid galgá čuovvut lahtuid nammadettiin, čuožžu ná: Guovlluprográmmaráđis galget vihtta lahttu oktan persovnnalaš lahttuiguin maid fylkkadiggi nammada njeallje jahkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et medlem kan bare gjenoppnevnes for én periode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahttu sáhttá ođđasit nammaduvvot dušše ovtta áigodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kongen gir regler om oppnevnelse og sammensetning av distriktsprogramråd der et distriktskontor dekker flere fylker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gonagas addá njuolggadusaid mo nammadit ja mo guovlluprográmmaráđi čoahkkádus galgá, go guovllukantuvra gokčá máŋga fylkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag til vedtak Sametingsrådet oppnevner følgende 5 medlemmer, med personlige varamedlemmer, til Samisk Programråd for perioden 2022-2025:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrádusaárvalus Sámediggi nammada čuovvovaš vihtta lahtu persovnnalaš várrelahtuiguin Sámi Prográmmaráđi lahttun :</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1. Leder: Svein Oddvar Leiros</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jođiheaddji: Svein Oddvar Leiros Várrelahttu: Ole Muosát</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Varamedlem: Ole Muosát</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahttu: Saia Stueng Várrelahttu: Kirsti Guvsám</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2. Medlem: Saia Stueng Varamedlem: Kirsti Guvsám</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahttu: Vendla Katrin Nielsen Várrelahttu: Ina-Theres Sparrok</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3. Medlem: Vendla Katrin Nielsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahttu: Jon Isak Lyngman Gælok Várrelahttu: Unni Fjellheim</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Varamedlem: Ina-Theres Sparrok 4. Medlem: Jon Isak Lyngman Gælok</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahttu: Aslak Heika Hætta Bjørn Várrelahttu: Brita Julianne Skum</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
