<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ordinaere-laereplaner-paa-samisk.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordinære læreplaner på samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Našunála oahppoplánat sámegillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I fag hvor det ikke er utarbeidet egne samiske parallelle læreplaner for grunnskolen, er en del oversatt til samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágain maidda eai leat ráhkaduvvon sierra sámi parallealla oahppoplánat vuođđoskuvlii, leat muhtin plánat jorgaluvvon sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I fag hvor det ikke er utarbeidet egne samiske parallelle læreplaner for grunnskolen, for gjennomgående fag og for fellesfag og programfag i videregående opplæring, gjelder de ordinære læreplanene i Kunnskapsløftet også for elever som mottar opplæring i og på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágain maidda eai leat ráhkaduvvon sierra sámi parallealla oahppoplánat vuođđoskuvlii, čađamanni fágaide ja oktasašfágaide ja prográmmafágaide joatkkaoahpahusas, gustojit dábálaš oahppoplánat Máhttoloktemis maid ohppiide geat ožžot oahpahusa sámegielas ja sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En del av læreplanene er oversatt til samisk og de finnes under Kunnskapsløftet –Samisk på Utdanningsdirektoratets nettsider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin oahppoplánat leat jorgaluvvon sámegillii ja dat leat Oahpahusdirektoráhta neahttasiidduin Máhttolokten – sámi vuolde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I samiske kommuner gjelder prinsipper for opplæring-samisk og den samiske læringsplakaten også i opplæringa i de fag hvor det gis opplæring etter ordinære læreplaner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi suohkaniin gustojit oahpahusa prinsihpat – sámi ja sámi oahppoplakáhtta oahpahusas maid fágain main oahpahus addo dábálaš oahppoplánaid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
