<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">organisering-av-sametingets-ungdomspolitikk.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Organisering av Sametingets ungdomspolitikk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki nuoraidpolitihka organiseren</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum vedtok i dag enstemmig sak om organisering av Sametingets ungdomspolitikk:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin mearridii odne ovttajienalaččat ášši Sámedikki nuoraidpolitihka organiserema birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har drøftet organiseringen av Sametingets ungdomspolitikk, med alternativer for hvordan ungdomspolitisk medvirkning kan organiseres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea guorahallan Sámedikki nuoraidpolitihkalaš organiserema, ja lea buktán molssaeavttuid dasa movt nuoraidpolitihkalaš mielváikkuheapmi sáhttá organiserejuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil styrke samisk ungdoms medvirkning på Sametingets politikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu nannet sámi nuoraid mielváikkuhanvejolašvuođa Sámedikki politihkkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å nå denne målsettingen, vil Sametinget arbeide ut fra følgende:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go galgá juksat dán mihttomeari, áigu Sámediggi bargat čuovvovačča vuođul:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1. Styrking av Sametingets ungdomspolitiske utvalg (SUPU) som Sametingets medvirkningsorgan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1. Sámedikki nuoraidpolitihkalaš lávdegoddi (SáNuL) nannejuvvo Sámedikki mielváikkuhanorgánan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En styrking av SUPUs rolle og funksjon som rådgivende organ og talerør som fremmer unges interesser overfor Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SáNuL rolla ja doaimma ráđđeaddi orgánan ja sáhkaguoddin nannejuvvo mii ovddida nuoraid beroštumiid Sámedikki guovdu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det utformes nye bestemmelser/prosedyrer for oppnevning til SUPU, hvor ungdoms medvirkning i oppnevningsprosessen styrkes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hábmejuvvojit ođđa njuolggadusat/prosedyrat SáNuL nammadeapmái, man oktavuođas nuoraid mielváikkuheapmi nammadanproseassas nannejuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økt bevissthet, klarere rutiner og mer strukturert møteorganisering, med tydeligere treffpunkt og møter mellom SUPU og sametingsrådet og mellom SUPU og komite/plenum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buoret dihtomielalašvuohta, čielgaset rutiinnat ja eanet struktuvrralaš čoahkkinorganiseren, čielgaseappo deaivvadansajit ja čoahkkimat SáNuL ja sámediggeráđi gaskka ja SáNuL ja lávdegodde/dievasčoahkkima gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Herunder en vurdering av mulighetsrommet for at SUPU kan adressere/tale til sametingsrepresentantene når disse er samlet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallat maiddái vejolašvuođa ahte sáhtášii go SáNuL čujuhit/sárdnut sámedikki áirasiidda go sii leat čoahkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil tilrettelegge ytterligere for treffpunkter mellom SUPU og andre samiske ungdoms-organisasjoner, samt se på mulige modeller og kanaler for økt involvering av og innspill fra disse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu láhčit ain eanet deaivvadansajiid SáNuL ja eará sámi nuoraid organisašuvnnaid gaskka, ja dasto geahčadit málliid ja kanálaid movt sin eanet searvvahit ja oažžut sis cealkámušaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2. Styrking av Noereh. Styrking av organisasjonen og deres arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. Noereh organisašuvnna nannen Organisašuvdna ja dan bargu nannejuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mulighetsrommet for en bedre koordinering og samarbeid mellom SUPU og Noereh kan utredes, herunder å se nærmere på mulig mellom organene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vejolašvuođat buoridit oktiiordnema ja ovttasbarggu SáNuL ja Noereh gaskka sáhttá čielggaduvvot, maiddái geahčalit lagabui vejolašvuođa ektui orgánaid gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både når det gjelder å være en samisk ungdomsstemme overfor storsamfunnet, og for bredest mulig forankring av SUPU i organiserte samiske ungdomsmiljø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke go guoská sámi nuoraidjitnii stuorraservodaga guovdu, ja ahte SáNuL nu govdadit go lea vejolaš fakkastuvvo organiserejuvvon sámi nuoraidbirrasiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3. Samiske studentforeninger Sametinget har med glede observert at det opprettes samiske studentforeninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3. Sámi studeantasearvvit Sámediggi lea iluin oaidnán ahte ásahuvvojit sámi studeantasearvvit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studentforeningene bidrar sterkt med å skape møteplasser for samiske ungdommer, og er viktige arenaer for ungdomsmedvirkning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Studeantasearvvit váikkuhit nana deaivvadanbáikkiid ásaheami sámi nuoraide, ja leat deaŧalaš arenat nuoraid mielváikkuheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker å bidra til at studentforeningene kan gjøre sitt arbeid på en god måte, og vil se etter måter å støtte opp om drift av disse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida váikkuhit dan ahte studeantasearvvit sáhttet bargat buori vuogi mielde, ja áigut geahčadit makkár vugiiguin doarjut dáid doaimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4. Sametingets arbeid for flere unge registrert i Sametingets valgmanntall og økt valgdeltakelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4. Sámedikki bargu eanet nuoraid oččodemiin Sámedikki válgajienastuslohkui ja oažžut sin eanet searvat válggaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette innebærer kontinuerlige tiltak for å få flere ungdom interessert i Sametinget, for å øke kunnskapen, med mål om flere unge registrert i valgmanntallet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ferte oktilaččat doaibmabijuid bokte oččodit eanet nuoraid beroštišgoahtit Sámedikkis, buoridan dihtii máhtu, dainna áigumušain ahte eanet nuorat registrerejit iežaset válgajienastuslohkui ja válgii searvan buorránivččii nuoraid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
