<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">over_360_000_kroner_i_stotte_til_samisk_litteratur.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Over 360 000 kroner i støtte til samisk litteratur</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Badjel 360 000 ruvnno doarjjan sámi girjjálašvuhtii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet innvilger tilskudd til to prosjekter gjennom tilskuddsordningen Prosjektstøtte til samisk litteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi juolluda doarjaga guovtti prošektii doarjjaortnega Prošeaktadoarjja sámi girjjálašvuođa bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er to nye oversettelsesprosjekter som vil gjøre kulturelle og religiøse verk tilgjengelig på nordsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea guokte ođđa jorgalanprošeavtta mat dahket kultuvrralaš ja oskkolaš buktagiid olahahttin davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>New Life Ministries Norge får 209 360 kroner til å oversette og publisere til nordsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>New Life Ministries Norge oažžu 209 360 ruvnno jorgalit ja almmuhit davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne japanske tegneserien, basert på de fire evangeliene i Bibelen, har blitt svært populær blant barn og unge globalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Japánalaš govvaráidu mas lea vuođđu Biibbala njealji evangeliumas, lea bivnnut mánáid ja nuoraid gaskkas miehtá máilmmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den er allerede utgitt på 48 språk og har trykket over 20 millioner eksemplarer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govvaráidu lea juo almmuhuvvon 48 gillii ja leat prentejuvvon badjel 20 millijovnna girjji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette prosjektet vil gjøre Bibelens historier tilgjengelig på en ny og engasjerende måte, det er utrolig bra at Manga Messias skal utgis på nordsamisk, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát prošeakta buktá Biibbala muitalusaid olámuddui ođđa ja gelddolaš vuogi mielde, ja lea hirbmat buorre go Manga Messias galgá almmuhuvvot davvisámegillii, lohká sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Orkana Forlag AS mottar 155 000 kroner til å oversette og utgi en forkortet versjon av "Læstadianismens historie i Norge" til nordsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orkana Forlag AS oažžu 155 000 ruvnno jorgalit ja almmuhit oaniduvvon veršuvnna davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Boken, som allerede er utgitt på norsk, kvensk og engelsk, vil gjøre læstadianismens historie tilgjengelig for nordsamiske lesere på deres eget språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girji, mii lea juo almmuhuvvon dárogillii, kvenagillii ja eŋgelasgillii, boahtá dahkat lestadiánalaš historjjá olahahttin davvisámi lohkkiide sin iežaset gillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er bra at denne viktige delen av samisk historie blir tilgjengelig på nordsamisk også, det er betydningsfullt skritt for å styrke forståelsen og bevisstheten om denne delen av kulturarv, sier sametingsråd Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea buorre go dát dehálaš oassi sámi historjjás galgá gávdnot maiddái davvisámegillii, dat lea mearkkašahtti lávki nannet áddejumi ja dihtomielalašvuođa dán oassái kulturárbbis, lohká Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Å få flere bøker på samisk er avgjørende for å bevare og styrke språket og kulturen, avslutter sametingsråd Maja Kristine Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea dehálaš oažžut eanet girjjiid sámegillii, go lea mearrideaddjin giela ja kultuvrra seailluheapmái ja nannemii, loahpaha sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
