<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ovttas.no-permanent-drift.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ovttas.no - permanent drift / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttas.no – bistevaš doaibma / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ovttas.no - permanent drift</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttas.no – bistevaš doaibma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>07. mars 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>07. Njukčamánnu 2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ovttas.no er en portal til det som finnes av samiske digitale læringsressurser og spill, trykte bøker og temahefter, samiske filmer, fjernsynsprogrammer og samisk musikk, på tre samiske språk og norsk bokmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttas.no lea dál neahttasiidu mas oaidná daid sámi digitála oahppanresurssaid ja spillaid, prentejuvvon girjjiid ja fáddágihppagiid, sámi filmmaid, tv-prográmmaid ja sámi musihka, mat gávdnojit golmma sámegillii ja girjegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Redaksjonen i Ovttas har startet en turne der de besøker skoler, barnehager og språksentrene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttas doaimmahus lea galledišgoahtán skuvllaid, mánáidgárddiid ja giellaguovddážiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De gir opplæring i bruk av portalen og delingsarenaen til elever og lærere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii oahpahit ohppiid ja oahpaheddjiid mo galgá geavahit portála ja juogadanarenaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ovttas.no er et viktig samarbeidsprosjekt mellom Sametinget og Senter for IKT i utdanningen i arbeidet for å tilby digital og søkbar oversikt over tilgjengelige samiske læremidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttas.no lea Sámedikki ja Senter for IKT i utdanningen gaksasaš deaŧalaš ovttasbargoprošeakta dan barggus ahte fállat digitála ja ohcanvuđot visogova dain sámi oahpponeavvuin mat leat fidnemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Den samiske skolen er vant til å produsere egne læremidler til bruk i samisk undervisningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Sámi skuvla lea hárjánan ráhkadit iežaset oahpponeavvuid sámegiel oahpahusa várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå skal Ovttas.no også bli et publiseringsverktøy og en delingsarena for skoleklasser, som nå skal kunne legge inn materiale og dele disse, sier Sametingets visepresident Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál galgá Ovttas.no maiddái šaddat almmuhanreaidun ja juogadanarenan skuvlaluohkáid várás, mat dál galget sáhttit bidjat dohko ávdnasiid ja juogadit daid, dadjá Sámedikki várrepresideanta Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosessen for sikre permanent drift av Ovttas har startet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Proseassa sihkkarastit Ovttas bistevaš doaimma lea álggahuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tanken er at Senter for Samisk i Opplæringen skal drifte Ovttas nettjeneste i framtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jurdda lea ahte Sámi lohkanguovddáš galgá doaimmahit Ovttas boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lesesenteret arbeider med å fremme samisk som skriftlig og muntlig språk i undervisningen og i samfunnet generelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohkanguovddáža bargamuššan lea ovddidit sámegiela čálalaš ja njálmmálaš giellan oahpahusas ja servodagas muđui ge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Senteret har fagmiljø som arbeider med å utvikle undervisningen spesielt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovddážis lea fágabiras mii ovddida oahpahusa erenoamážit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Senter for samisk i opplæringen ble etablert som en permanent enhet i 2007 under Samisk høgskole og har i dag 12 medarbeidere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi lohkanguovddáš ásahuvvui bistevaš ovttadahkan 2007:s Sámi allaskuvlla vuollásažžan ja das leat dál 12 bargi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Sametinget har fremmet saken om permanent drift av Ovttas.no for Kunnskapsdepartementet og bedt om finansiering til det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sámediggi lea Ovttas.no bistevaš doaimma ášši ovddidan Máhttodepartementii ja bivdán oažžut ruhtadeami dasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre har vi løftet opp behovet for økte og forutsigbare rammer for Senter for samisk i opplæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viidáseappot mii leat váldán ovdan dárbbu oažžut einnostanvejolaš rámmaid Sámi lohkanguovddážii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig at dette unike tilbudet som er blitt utviklet gjennom flere års strategiske arbeid, både teknisk og menneskelig, ikke forsvinner, sier Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea deaŧalaš ahte dát áidnalunddot fálaldat, mii lea ovddiduvvon máŋgga jagi strategalaš barggu čađa, sihke teknihkalaččat ja olmmošlaččat, ii jávkka, dadjá Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3000 søkbare ressurser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3000 resurssa maid sáhttá ohcat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er nå over 400 registrerte brukere på tjenesten og over 3000 søkbare ressurser i Ovttas.no.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát leat bálvalusas registrerejuvvon badjel 400 geavaheaddji ja doppe leat badjel 3000 ohcanvuđot resurssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er publisert over 550 bilder på bildebasen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govvadiehtovuđđui leat almmuhuvvon badjel 500 gova.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Totalt er det lånt over 470 ressurser av over 120 forskjellige brukere via Ovttas.no.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkanassii leat badjel 120 iešguđet Ovttas.no-geavaheaddji luoikkahan badjel 470 resurssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag er det ansatt en prosjektleder, en redaktør, tre prosjektmedarbeidere samt lulesamisk og sørsamisk oversetter i ovttas-prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál barget ovttas-prošeavttas prošeaktajođiheaddji, doaimmaheaddji, golbma prošeaktamielbargi ja julevsámi ja lullisámi jorgaleaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statistikken viser også at brukerne av Ovttas.no er mangfoldige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Statistihkka čájeha maiddái ahte Ovttas.no:s leat máŋggabealat geavaheaddjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gjelder alt fra helt alminnelig brukere utenfor skoleverket, til spesialpedagoger i statsapparatet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das leat sihke dábálaš geavaheaddjit mat eai gula skuvlii, ja erenoamášpedagogat mat barget stáhtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Prosjektet må i samisk sammenheng bli betraktet som en suksess og en ressurs langt utover skole og undervisning som også blir lagt merke til utover landegrensene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sámi oktavuođas ferte dadjat ahte dát prošeakta lea lihkostuvvan ja šaddan resursan maiddái mealgat olggobeallai skuvlla ja oahpahusas, ja man leat fuomášan maiddái olggobealde riikkarájáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Miljøet rundt Ovttas.no er nyskapende, og det håper jeg regjeringen også nå verdsetter og sikrer bedre økonomiske rammer, da dette er med på å oppfylle de ambisiøse målsetningene i Regjeringens handlingsplan for samiske språk, sier Sametingets visepresident Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttas.no biras lea hutkái, ja mun sávan ahte ráđđehus maid atná dan árvvolažžan ja sihkkarastá dasa buoret ekonomalaš rámmaid, go dát lea mielde ollašuhttimin daid gudneáŋgiris mihttomeriid mat leat Ráđđehusa doaibmaplánas sámegiela várás, dadjá Sámedikki várrepresideanta Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
