<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">partier-valgmedarbeidere.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Partier/Valgmedarbeidere / Kampanjeside / Valg og manntall / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bellodagat/Válgábargit / Kampanjeside / Válga ja jienastuslohku / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Partier/Valgmedarbeidere</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bellodagat/Válgábargit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Krav til lister</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáibádus listtuide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å kunne stille til sametingsvalg kreves det enten registrering som samepolitisk organisasjon, eller at en stiller liste i en valgkrets der listeforslaget underskrives av personer registrert i Sametingets valgmanntall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeválgii searvamii gáibiduvvo ahte lea juogo registrerejuvvon sámepolitihkalaš organisašuvdnan, dahje sáhttá bidjat listta válgabiirres maid leat vuolláičállán olbmot geat leat Sámedikki jienastuslogus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAMEPOLITISK ORGANISASJON</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámepolitihkalaš organisašuvdna</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følgende samepolitiske organisasjoner er registrert hos Sametinget:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa sámepolitihkalaš organisašuvnna registreremii gáibiduvvojit unnimusat 200 vuolláičállosa olbmuin geat leat Sámedikki jienastuslogus (gč. § 20 d sámediggeválgga láhkaásahusas).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeiderpartiet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid ferte bidjat ohcamis mielddusin dalle go bivdá sámepolitihkalaš organisašuvnna registrerejuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fremskrittspartiet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos organisašuvdna lea juo registrerejuvvon sámepolitihkalaš organisašuvdnan Sámedikki registaris, de galgá organisašuvdna maŋimusat ođđajagemánu 2. b. 2013 sáddet ođasmahttojuvvon dieđuid dan birra geat dat leat mielde organisašuvnna doaimmaheaddji orgánas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høyre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos organisašuvdna lea ožžon unnimusat 60 jienastaga válgabiirres dahje unnimusat 200 jienastaga olles riikkas, de lea doarvái jos listaevttohusa leat vuolláičállán unnimusat guovttis organisašuvnna báikkálaš ossodaga stivralahtuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norske Samers Riksforbund</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammá guoská organisašuvnnaide mat leat registrerejuvvon Sámedikkis maŋŋá ovddit sámediggeválgga (gč. § 28 d).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samefolkets Parti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eaŋkillistta bidjan válgabiirres</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samenes Folkeforbund samepolitiske enhet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos organisašuvdna ii leat registrerejuvvon sámepolitihkalaš organisašuvdnan, de lea liikká vejolaš searvat sámediggeválgii jos bidjá listta man leat vuolláičállán unnimusat 30 olbmo geat leat Sámedikki jienastuslogus válgabiires.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Senterpartiet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Movt geavahusas bidjat listaevttohusa?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sosialistisk Venstreparti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin mii lea namahuvvon bajábealde galgá listaevttohusas:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å bli nyregistrert som en samepolitisk organisasjon kreves minst 200 underskrifter fra personer registrert i Sametingets valgmanntall (jf. § 20 d i forskrift om valg til sametinget).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· leat bajilčálan bellodaga/organisašuvnna namma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse skal ligge med søknaden om å bli registrert som en samepolitisk organisasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· namahuvvot ahte lista guoská sámediggeválgii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis organisasjonen allerede er registrert som en samepolitisk organisasjon i Sametingets register, skal organisasjonen sende inn oppdatert informasjon om hvem som sitter i organisasjonens utøvende organ innen 2. januar 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· evttohasat sáhttet leat dušše ovtta sámediggeválgalisttas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis organisasjonen fikk en oppslutning på minst 60 stemmer i en valgkrets eller minst 200 stemmer i hele landet, er det tilstrekkelig at listeforslaget er underskrevet av minst to av styremedlemmene i organisasjonens lokalavdeling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· evttohasain galgá leat ovdanamma, goargu ja riegádanjahki, vejolaččat maiddái virgi ja ássansadji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samme gjelder for organisasjoner som er blitt registrert hos Sametinget etter forrige sametingsvalg (jf. § 28 d).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· oktasaš listtain sáhttá maiddái bidjat dieđuid evttohasa gullevašvuođas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>STILLE ENKELTLISTE I VALGKRETSEN</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· leat unnimusat 40 proseantta ovddastus goappašiin sohkabeliin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis organisasjonen ikke er registrert som en samepolitisk organisasjon kan en likevel stille til sametingsvalg hvis en stiller med liste som er underskrevet av minst 30 personer som er registrert i Sametingets valgmanntall i valgkretsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· luohttámušolbmo ja várreovddasteaddji namma sin gaskkas geat leat čállán vuollái listaevttohusa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan sette opp listeforslag i praksis?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· diehtu das geat doibmet luohttámušlávdegoddin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til det som er nevnt ovenfor må listeforslaget:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· galget leat unnimusat ovcci evttohasa nama válgabiirres.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>angi gjeldende parti/organisasjon i overskriften</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgabiirret main leat gaskal guokte ja njeallje mandáhta, galget bidjat ovcci evttohasa nama listaevttohussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>angi at det gjelder sametingsvalget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos válgabiirres leat vihtta dahje eanet mandáhtat, de sáhttá evttohasaid lohku ollásit leat guovttegeardán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kandidatene kan kun stå på en liste til sametingsvalget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2013 listaevttohusat - man ollu evttohasat listtas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kandidatene skal være oppført med fornavn, etternavn og fødselsår, evt. også stilling og bosted</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgabiire 1 Nuortaguovllu válgabiire : 9 - 12 evttohasa (válgabiirres leat 6 mandáhta)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>for felleslister kan også opplysninger om kandidatenes tilhørighet opplyses om</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgabiire 2 Ávjovári válgabiire: 9 - 18 evttohasa (válgabiirres leat 8 mandáhta)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>inneholde minst 40 prosent representasjon av hvert kjønn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgabiire 3 Davveguovllu válgabiire: 9 - 12 evttohasa (válgabiirres leat 5 mandáhta)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>inneholde navn på en tillitsvalgt og en vararepresentant blant de som har underskrevet listeforslaget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgabiire 4 Gáiseguovllu válgabiire: 9 - 12 evttohasa (válgabiirres leat 6 mandáhta)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Listeforslaget bør inneholde navn på et visst antall personer blant dem som har underskrevet på listeforslaget, som skal fungere som tillitsutvalg med myndighet til å trekke listeforslaget tilbake.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgabiire 5 Viesttarmeara válgabiire: 9 - 10 evttohasa (válgabiirres leat 4 mandáhta)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>være utfylt med navnet på minst ni valgbare kandidater i kretsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgabiire 6 Åarjel-Saepmie veeljemegievlie: 9 evttohasa (válgabiirres leat 4 mandáhta)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kretser som har mellom to og fire mandater, skal føre opp ni kandidater på listeforslaget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgabiire 7 Lulli-Norgga válgabiire: 9 evttohasa (válgabiirres leat 6 mandáhta)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom kretsen har 5 eller flere mandater kan det samlede antall kandidater være det dobbelte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigemearri buktit listaevttohusa lea cuoŋománu 2. b. válgajagi 2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Listeforslagene for valget 2013 - antall kandidater på listen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diet áigemearri lea joavdanáigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgkrets 1 Østre valgkrets: 9 - 12 kandidater (valgkretsen har 6 mandater)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Listaevttohus lohkkojuvvo leat buktojuvvon dalle go dat lea joavdan Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgkrets 2 Ávjovári valgkrets: 9 - 16 kandidater (valgkretsen har 8 mandater)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eambbo dieđuid Sámediggeválgga 2013 birra, váldde oktavuođa ráđđeaddiin Roald Andreas Sandvik tlf: 78474183</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgkrets 3 Nordre valgkrets : 9 - 10 kandidater (valgkretsen har 5 mandater)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Julggaštus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgkrets 4 Gáisi valgkrets: 9 - 12 kandidater (valgkretsen har 6 mandater)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>pdf</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgkrets 5 Vesthavet valgkrets: 9 kandidater (valgkretsen har 4 mandater)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dorjja válgaoasálastimii Ohcanáigemearri:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgkrets 6 Sørsamisk valgkrets: 9 kandidater (valgkretsen har 4 mandater)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10.8.2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgkrets 7 Sør-Norge valgkrets: 9 - 12 kandidater (valgkretsen har 6 mandater)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamat mat leat sáddejuvvon dán beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fristen for innlevering av listeforslag er 2.april i valgåret 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oppalaš eavttut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en i hende frist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bellodagat ja organisašuvnnat mat bidjet listta guovtti dahje eanet válgabiirriin, galget sáddet oktasaš máksinávžžuhusa buot iežaset listtaid ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Listeforslaget ansees som innlever når det er kommet inn til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodagat, ásahusat ja organisašuvnnat mat ožžot doarjaga fertejit leat registrerejuvvon Norgga Ovttadatregistaris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktsperson for Sametingsvalget for 2013 : Rådgiver Roald Andreas Sandvik tlf: 78474183</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcci doaibma galgá dávistit gustovaš lágaide ja njuolggadusaide, dát guoská maiddái vearro-, divat- ja rehketdoalloláhkaaddimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mal for valgliste - valgkrets 1.doc</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋágo lea ožžon doarjjalohpádusa, de lea doarjjaoažžu geatnegahttojuvvon oktooaivvis dieđihit vejolaš rievdadusaid birra doarjjaeavttuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>89,00 kB</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdadusaid galgá ohcat dohkkehuvvot Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mal for valgliste - valgkrets 2.doc</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gosa galget ovddalgihtiijienastagat sáddejuvvot?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>96,00 kB</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mielddusin lea biddjojuvvon lista maid gielddat/suohkanat sáhttet geavahit go sii sáddejit ovddalgihtiijienastagaid dan gildii/suohkanii, mii galgá čađahit gaskaboddasaš lohkama sámediggeválggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mal for valgliste - valgkrets 3.doc 87,50 kB</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat 56 gieldda/suohkana mat galget čađahit gaskaboddasaš lohkama ieža ja dieđihit dan válgaija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mal for valgliste - valgkrets 4.doc 89,00 kB</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dain eará gielddain/suohkaniin lea válgabiirre lohkanstivra mii čađaha gaskaboddasaš lohkama ja dieđiheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mal for valgliste - valgkrets 5.doc</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahpalaš lohkama čađahit válgabiirriid lohkangielddat/suohkanat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>84,00 kB</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johtučálus Sámediggeválggaid láhkaásahusa rievdadusaid birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mal for valgliste - valgkrets 6.doc</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johtučálus Sámediggeválggaid láhkaásahusa rievdadusaid birra – diehtu jienasteddjiide geat besset duššefal ovddalgihtii jienastit Sámediggeválggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>84,00 kB</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta lea mearridan ođđa nuppi lađđasa juovlamánu 19.b. 2008 nr. 1480 Sámediggeválgga láhkaásahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mal for valgliste - valgkrets 7.doc</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdadus almmuhuvvui ja fápmuduvvui juovlamánu 19.b. 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>87,00 kB</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdadusat láhkaásahusas sámediggeválgga birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til valgdeltakelse Søknadsfrist:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta (OHD) lea borgemánu 16. b. 2013 mannosaš mearrádusain rievdadan juovlamánu 19. b. 2008 mannosaš láhkaásahusa nr. 1480 Sámediggeválgga birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>10.8.2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdadusláhkaásahus lea čállojuvvon ovttas Gielda- ja guovlodepartemeanttain ja Sámedikkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdadusaid duogáš lea go lea rievdaduvvon dat válgaásahus mii gusto válggaide muđui (ođđajagimánu 2. b. 2003 mannosaš láhkaásahus nr. 5), ja go sullasaš muddemat dárbbašuvvojit ovdal čavčča Sámediggeválgga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Generelle vilkår:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdadusat dábálaš válgaláhkaásahusas leat geavatlaš lunddot ja dasa gullá earret eará válgalihpuid hábmen, válgaurtnaid gurren ja buot mii gullá ovddalgihtii jienasteapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Partier og organisasjoner som stiller liste i to eller flere valgkretser, skal sende felles anmodning om utbetaling for alle sine lister.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdadusat mat gustojit láhkaásahussii Sámediggeválgga birra:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foretak, institusjoner og organisasjoner som mottar tilskudd må være registrert i Enhetsregisteret i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- 4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søkerens virksomhet skal drives i samsvar med gjeldende lover og regler, herunder skatte-, avgifts- og regnskapslovgivningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ja 7. paragráfain boahtá vuođđalogu 2001 sadjái 10 jagi áigodat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter at tilsagn om tilskudd foreligger, plikter tilskuddsmottakeren av eget tiltak å gi melding om eventuelle endringer i forutsetningene for tilskuddet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duogážin lea go Álbmotregisttar ii almmut registtardieđuid guhkkelebbui maŋás guvlui go logi jagi, ja go Sámedikkis ii leat vejolašvuohta rádjat ovddeš jienastuslohkodieđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endringene skal søkes godkjent av Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Addojuvvo aiddoleappo mearrádus jienastuslihpu hábmema birra 36. paragráfas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regelverket for tilskudd til lister ved sametingsvalget 2013 - Njuolggadusat doarjja sámediggeválgalisttaide 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Paragráfa hápmi rievdaduvvo veaháš dainna lágiin ahte mearrádusat dálá njealját lađđasa bustávas d ja viđát lađđasis, váldojuvvojit mielde ođđa njealját lađđasii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>doc</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- § 43 vuosttaš lađđasa čujuhusat leat rievdaduvvon nu ahte dat dávistit daidda válgalága ja válgaláhkaásahusa mearrádusaide, mat gustojit seamma láhkai Stuorradiggeválgii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>78,50 kB</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Teknihkalaš rievdadus dahkkojuvvo dálá 46. ja 53. paragráfain, mas 53. paragráfa sisdoallu sirdojuvvo 46. paragráfii, ja 53. paragráfa galgá čuodjat seamma láhkai go dábálaš válgaláhkaásahusa 29. paragráfa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor skal forhåndsstemmene sendes?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdadusat bohtet fápmui dalán Sámedikki čoahkkingirjjit eai leat almmolaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedlagt ligger en oversikt kommunene kan benytte når de skal oversende forhåndsstemmegivninger til den kommunen som skal foreta en foreløpig opptelling for sametingsvalget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋga gieldda jerret mo sii galget sihkkarastit čiegus válgga go vuostáiváldet uhccán jienastagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er 56 kommuner som skal foreta en foreløpig opptelling selv og rapportere denne på valgnatten. For de øvrige kommunene er det opptellingsvalgstyret i valgkretsen som foretar den foreløpige opptellingen og rapporteringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkingirjjit eai leat almmolaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den endelige opptellingen er det opptellingskommunene i valgkretsene som foretar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkavuođđu dasa ahte sáhttit čiehkat almmolašvuođas, boahtá ovdan Sámediggeválgga láhkaásahusa 15. Kapihttala 81. Paragráfas, geahča almmolašvuođalága § 27.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rutineportalen (ekstern lenke)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 81.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>https://valgrutiner.valg.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beassan Sámedikki jienastuslohkui ja ávdnasiidda muđuid – almmolašvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgmedarbeider (ekstern lenke) https://valgmedarbeider.valg.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(1) Jus eará ii čuovo lágas dahje láhkaásahusa mearrádusain, de sáhttá beassan Sámedikki jienastuslogu gáhppálagaide dahje daid nubbehusčállosiidda – dás maiddái dasa mii lea geavahuvvon russemii – addit dušše</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgmateriell</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>a) almmolaš virgeolbmo atnui, go adnojuvvo dárbbašlažžan bálvalusa dihtii dahje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget sender ut stemmesedler til alle kommunene i Norge. Kommunal- og regionaldepartementet står for utsendingen av stemmeseddelkonvolutter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>b) eráide Sámedikki mieđáhusa mielde. (2) Beassan jienastuslohkui ja válgaávdnasiidda muđuid sáhttá addit dušše dutkiide dieđalašvuođa várás Sámedikki mieđáhusa mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunene får innen 1. juli 2013 en egen forsendelse med blanke blå stemmesedler til tidligstemmegivningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeválgga njuolggadusat dadjet ahte buot ávdnasat válgga oktavuođas leat čihkosis almmolašvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følgende valgmateriell kommer sammen med materiellet til stortingsvalget: Blå stemmeseddelkonvolutter til sametingsvalget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa leat guokte siva;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konvoluttene skal brukes både ved tidligstemmegivningen, forhåndsstemmegivningen og stemmegivning på valgdagen. Disse vil sendes kommunene sammen med den forsendelsen som kommer i forbindelse med stortingsvalget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>go válgga vuođđun lea Sámedikki jienastuslohku mii iešalddis adnojuvvo leat hearkkes registtarin, ja go muhtun gielddain/suohkaniin leat uhccán jienastagat mat galget lohkkojuvvot go leat uhccán olbmot gielddas/suohkanis geain lea jienastanvuoigatvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette materiellet skal kommunene ha mottatt nå. Kommunene vil innen 1. august få tilsendt stemmesedler med partinavn og kandidatnavn som skal brukes av velgere som stemmer i egen valgkrets ved sametingsvalget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššin lea dat ahte buot gielddat/suohkanat main leat badjel 30 olbmo 2011 jienastuslogus, galget lohkat ieža.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Antall stemmesedler beregnes ut i fra manntallsførte i kommunen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun dáin gielddain/suohkaniin sáhttet boahtit uhccán jienastagat, nu ahte čiegusválgaprinsihppa hástaluvvo go válgastivra galgá čađahit gaskaboddasaš lohkama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke nødvendig med en egen bestilling på stemmesedler til sametingsvalget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma hástalus čuožžila lohkanválgastivrii mii galgá čađahit gaskaboddasaš lohkama daid gielddaid/suohkaniid ovddas, main leat uhcit go 30 olbmo jienastuslogus ja girjet dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utleggingsmanntall</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beavdegirjjit gullet “válgaávdnasiidda muđui” eai ge dat leat almmolaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget sender etter 12. juli ut utleggingsmanntall til kommuner som i 2011 hadde færre enn 30 i Sametingets valgmanntall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus oktage háliida daid geahččat, de ferte ohcat lobi Sámedikkis geahččat daid beavdegirjjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommuner som i 2011 hadde 30 eller flere i Sametingets valgmanntall, henter ut utleggingsmanntallet som en rapport i EVA. Dette manntallet vil være klart etter 12. juli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikke vel gielda/suohkan lea vuostáiváldán uhcit go 20 jienastaga (mii lea bagadeaddji rádji dasa ahte galle jienastaga berre oažžut ovdalgo sáhttá lohkat), de galget gielddat/suohkanat lohkat ovddalgihtiijienastagaid ja válgadiggejienastagaid sierra ja dieđihit SSB:ii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rundskriv om endring i forskrift om valg til Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea vejolaš go boađus SSB ii dieđit bohtosa gieldda-/suohkandásis, dušše válgabiiredásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rundskriv om endring i forskrift om valg til Sametinget – Om underretning til velgere som bare kan avgi forhåndsstemme til sametingsvalget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi addá dáidda gielddaide/suohkaniidda sierralobi lohkat ja čujuha Sámediggeválgga láhkaásahusa 82. paragráfii, mas jávohisvuođageasku boahtá ovdan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet har fastsatt nytt annet ledd i § 39 a i forskrift 19. desember 2008 nr. 1480 om valg til Sametinget. Endringen ble kunngjort og trådte i kraft 19. desember 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 82.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jávohisvuođageatnegasvuohta (1) Hálddašanlága jávohisvuođageatnegasvuođa mearrádusat gustojit seamma láhkai sámediggeválggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>docx</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(2) Son, guhte veahkeha jienasteaddji jienastettiin ja beassá diehtit, guđe láhkai jienasteaddji lea jienastan, lea geatnegas orrut jienajávohaga dan birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
