<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">perspektiver_til_fremtidig_areal-_og_miljopolitikk_i_sapmi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Perspektiver til fremtidig areal- og miljøpolitikk i Sápmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Perspektiivvat boahtteáiggi areála- ja biraspolitihkkii Sámis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten Perspektiver til fremtidig areal- og miljøpolitikk i Sápmi ble utarbeidet i forbindelse med arbeidet av Sametingets areal- og miljømelding i 2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta Perspektiver til fremtidig areal- og miljøpolitikk i Sápmi ráhkaduvvui Sámedikki 2015 areála- ja birasdieđáhusa barggu oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med meldingsarbeidet var å forme en overordnet, forutsigbar politikk innenfor areal- og miljøfeltet, basert på et solid og faglig oppdatert kunnskapsgrunnlag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhusbarggu ulbmilin lea hábmet bajimuš, einnostahtti politihka areála- ja birassuorggi várás, soliida ja fágalaččat beaiváduvvon máhttoávdnasiid vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På bakgrunn av dette ble forskere innenfor aktuelle fagfelt engasjert til å samle eksisterende kunnskap og nyere forskning om utfordringer det samiske samfunnet står ovenfor i areal- og miljøpolitikken de kommende årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán vuođul leat dutkit guoskevaš suorggis bargamin čohkket máhtu mii gávdno juo ja ođđa dutkama hástalusaid birra mat sámi servodagas leat ovddabealde areála- ja biraspolitihkas boahttevaš jagiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Artikkelsamlingen omhandler om samiske interesser i kommunal planlegging, forvaltning av sjøarealer, verneområder og tradisjonell bruk, bruk og bruksrettigheter i utmarka, tap av reinbeiteland og bruk av tradisjonell kunnskap i forvaltningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Artihkalčoahkkádusas válddahuvvo sámi beroštumiid birra gielddalaš plánemis, mearraareálaid plánema, suodjalanguovlluid ja árbevirolaš geavaheami, meahci geavaheami ja geavahanvuoigatvuođaid birra, guohtoneatnama massima ja árbedieđuid geavaheami birra hálddašeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
