<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">personvernerklaering_tilskuddsbehandling.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets personvernerklæring gjør rede for hvordan vi behandler personopplysninger når du benytter våre tjenester på Doarjjadiggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki olmmošsuodjalusjulggaštus Sámedikki olmmošsuodjalusjulggaštus čilge movt mii meannudit persondieđuid go geavahat min bálvalusaid Doarjjadikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personvernloven (Datatilsynet) skiller mellom personopplysninger og sensitive personopplysninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmošsuodjalusláhka (Dihtorbearráigeahčču) earuha persondieđuid ja hearkkes persondieđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget behandler personopplysninger og sensitive personopplysninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi meannuda persondieđuid ja hearkkes persondieđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplysningene deles ikke med andre hvis det ikke foreligger samtykke, men de kan utleveres for bruk til statistisk formål, og vil da bli behandlet slik at de ikke kan knyttes til deg som person.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđut eai juogaduvvo earáiguin jus it leat mieđihan dasa, muhto sáhttet addot statistihkalaš geavahussii, muhto dalle eai sáhte čatnot dutnje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er behandlingsansvarlig for personopplysninger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea persondieđuid meannudangeatnegasvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er ansvarlig for behandlingen av personopplysningene vi får eller henter selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea geatnegasvuohta meannudit persondieđuid maid oažžut, dahje ieža viežžat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil si at vi har ansvaret for hvordan personopplysningene blir brukt, og at bruken er i samsvar med personopplysningsloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša ahte mii leat geatnegahtton bearráigeahččat movt persondieđut geavahuvvojit, ja ahte geavahus lea olmmošsuodjaluslága vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har felles behandlingsansvar med Kravia i saker som gjelder innkreving og tilbakebetaling av tilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lea oktasaš meannudanovddasvástádus Kraviain áššiin gos gáibidit ruovttoluotta máksit doarjagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva er formålet med Sametingets behandling av personopplysninger?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii lea Sámedikki persondieđuid meannudeami mihttu?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi behandler personopplysninger slik at vi kan forvalte tilskuddsordninger i samsvar med Økonomireglementet i Staten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii meannudit persondieđuid dainna lágiin ahte sáhttit stáda ekonomiijanjuolggadusaid vuođul hálddašit doarjjaortnegiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette omfatter blant annet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát sisttisdoallá earret eará:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>behandle søknader</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>meannudit ohcamiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kreve tilbakebetaling av tilskudd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>gáibidit doarjagiid ruovttoluotta máksot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>bruke personopplysningene i forbindelse med lovpålagte oppgaver som budsjett, regnskap, statistikk og rapportering til andre myndighetsorganer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit persondieđuid mat leat lágasmearriduvvon bušeahtta, rehketdoalu, statistihka ja raporterema oktavuođas eará eiseváldeorgánaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>utlevere personopplysninger til andre offentlige myndigheter som har et lovgrunnlag for innhenting, eks skatteetaten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>addit persondieđuid eará almmolaš eisseválddiide main lea lágalaš ágga nu go vearroetáhta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>tilby korrekt og relevant informasjon om tilskuddsordningene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fállat rievttes ja relevánta dieđuid doarjjaortnega birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>analysere informasjon om bruken av doarjja.samediggi.no (søknadsportalen), så vi er i stand til å tilby brukervennlige, raske og korrekte tjenester</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dutkat dieđuid doarjja.samediggi.no (doarjjaohcanverráha) geavaheami birra, vai mis lea vejolašvuohta fállat áddehahtti, jođánis ja rievttes bálvalusaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Behandlingen av personopplysninger omfatter innsamling, registrering og organisering i forhold til formålet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meannudit persondieđuid sisttisdoallá čohkkema, registrerema ja ortnega mihttu ektui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi behandler også personopplysninger når vi sender ut pressemeldinger, Sametingsrådets beretning om virksomheten, interne rapporteringer og i forbindelse med omtale av tilskudd på våre nettsider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii maid meannudit persondieđuid go sáddet preassadieđuid, sámediggeráđi doaibmadieđáhusa, siskkáldas raporteremiid ja doarjjaortnegiid oktavuođas min neahttasiiddus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva er Sametingets grunnlag for å behandle personopplysninger?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man vuođul meannuda Sámediggi persondieđuid?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget må behandle personopplysninger for å kunne vurdere søknader om tilskudd og følge opp en eventuell tilbakebetaling av tilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ferte meannudit persondieđuid go ohcamiid árvvoštallá ja doarjagiid čuovvuleamis jus šaddá ruovttoluotta máksin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uten personopplysningene vi ber om, kan vi ikke koble søknaden til en faktisk person.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid persondieđuid maid bivdit leat dieđut mat dárbbašuvvojit vai ohcan čatnasa duohta olbmui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Behandling av personopplysninger er derfor nødvendig for at Sametinget skal kunne forvalte oppgavene vi er forpliktet til å utføre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea persondieđuid meannudeapmi dárbbašlaš vai Sámediggi sáhttá hálddašit bargguid maid mii leat geatnegahtton bargat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvilke personopplysninger blir brukt i behandlingen?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Makkár persondieđuid geavahit meannudeamis?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget bruker bare de personopplysningene vi trenger for å kunne utføre forvaltningsansvaret vårt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi atná dušše daid dieđuid maid dárbbaša geatnegahtton hálddašeami oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen ganger behandler vi også sensitive opplysninger eller taushetsbelagte opplysninger, men bare når det er nødvendig for korrekt saksbehandling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtomin meannudit maid hearkkes dieđuid dahje jávohisvuođageatnegasvuođa vuollásaš dieđuid, muhto dušše dalle go lea dárbbašlaš rievttes áššemeannudeami dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget henter inn personopplysninger fra andre offentlige instanser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gos viežžat persondieđuid? Sámediggi viežžá persondieđuid almmolaš instánssain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er blant annet Folkeregisteret, Brønnøysundregistrene og Skatteetaten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat leat earret eará álbmotregisttar, Brønnøysund registtar ja vearroetáhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved behandling duodjisøknader henter Sametinget inn opplysninger om sertifiserte aktører av duodjimerket Sámi duodji på hjemmesiden til Samerådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go meannuda duodjeohcamiid, de Sámediggi viežžá Sámiráđi ruovttusiiddus dieđuid aktevrraid birra geain lea Sámi Duodji -dohkálašvuođamearka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når du sender en søknad til Sametinget, ringer oss, sender en e-post eller er i kontakt med oss på annen måte, gir du fra deg personopplysninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go sáddet ohcama Sámediggái, riŋget midjiide, sáddet midjiide e-poastta dahje eará ládje válddát oktavuođa minguin dalle attát midjiide persondieđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er frivillig og opplysninger vi trenger for å kunne behandle henvendelsen din.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea eaktodáhtolaš ja dieđut maid dárbbašit jus galgat sáhttit meannudit du jearaldaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan sende oss e-post, men vær oppmerksom på at innholdet i en e-post kan leses av datatyver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don sáhtát sáddet midjiide e-poastta, muhto fuomáš ahte dieđuid maid sáddet e-poasta bokte sáhttet dihtorsuollagat lohkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi oppfordrer derfor til ikke å bruke e-post til saker som inneholder sensitive opplysninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin eat ávžžut sáddet hearkkes dieđuid e-poastta bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>E-post til Sametinget blir behandlet som andre saker, og blir journalført om det er en forespørsel rettet til oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>E-poasta Sámediggái meannuduvvo dego eará áššit, ja vurkejuvvo jus lea jearaldat midjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets journal er offentlig og tilgjengelig på internett, men søk i søkemotoren gir ikke treff på navn i journalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki vuorká lea almmolaš ja olámuttus interneahtas, muhto go ohca nama mielde de ii gávnna vuorkkás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vær oppmerksom på at navnet ditt blir synlig i den offentlige journalen når du sender oss e-post eller brev med fullt navn når du ber om innsyn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fuomáš ahte du namma oidno almmolaš vuorkkás go sáddet midjiide e-poastta dahje reivve mas olles du namma go bivddát geahčadit áššiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personopplysningene dine kan bli utlevert til andre offentlige etater som har lovlig grunnlag for å bruke opplysningene i sin saksbehandling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá go Sámediggi addit persondieđuid earáide? Du persondieđut sáhttet mannat eará almmolaš etáhtaide main lea lohpi atnit dieđuid sin áššemeannudeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder blant annet Statens innkrevingssentral og Skatteetaten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská earet eará Stáda bearrandoaimmahahkii ja Vearroetáhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi utleverer ikke personopplysningene dine til andre enn de som har lovlig grunnlag, med mindre du har gitt fullmakt eller samtykke til det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii eat atte du persondieđuid earáide go sidjiide geain lobálaš ágga, eará jus don leat válddi addán dahje suovvan dan dahkat. Almmolašvuohta ja vuoigatvuohta áššiid geahčadit?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er pålagt å følge offentlighetsloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea geatnegahtton čuovvut almmolašvuođalága.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle har rett til innsyn i de dokumentene som skapes i kontakten mellom oss, søkere og publikum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkain lea vuoigatvuohta beassat geahčadit áššiid mat ilbmet min, ohcciid ja čoahkkinálbmoga gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det betyr imidlertid ikke at alle dokumenter er tilgjengelige uten forbehold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat dattege ii mearkkaš ahte buot dokumeanttat leat almmolaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dokumenter som etter loven er underlagt taushetsplikt, vil være skjermet for andre enn de som behandler saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dokumeanttat mat lágalaččat leat jávohisvuođageaskku vuolde, leat suddjejuvvon earret sidjiide geat meannudit ášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor lenge blir personopplysningene lagret?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man guhká vurkejuvvojit persondieđut?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget følger arkivloven og må derfor arkivere dokumenter som inngår i saksbehandlingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi čuovvu arkiivalága ja danin vurke dokumeanttaid mat gullet áššemeannudeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personopplysninger som blir brukt i behandlingen av din søknad, blir derfor ikke slettet. Dette er fordi vi trenger tilgang til opplysningene for å sikre en korrekt saksbehandling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Persondieđut mat du ohcama meannudeapmái adnojuvvojit eai sihkkojuvvo, daningo dieđut fertejit midjiide leat olámuttus vai sihkkarastit ahte áššit meannuduvvojit riekta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personopplysningene dine kan brukes til historiske, vitenskapelige og statistiske formål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Du persondieđut sáhttet geavahuvvot historjjálaš, dieđalaš ja statistalaš áigumušaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette har Sametinget lov til, så lenge samfunnets interesse for lagring er klart større enn de ulempene det gir deg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea lohpi dan dahkat, nu guhká go servvodaga beroštupmi vurket daid leat arvat stuorát go dutnje lea hehttehussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvilke rettigheter har du som bruker?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Makkár vuoigatvuođat leat dus geavaheaddjin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rettighetene dine følger av personopplysningsloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Du vuoigatvuođat čuvvot persondiehtolága. Dus lea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>rett til informasjon om hvordan Sametinget bruker personopplysningene dine</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vuoigatvuohta diehtit movt Sámediggi atná du persondieđuid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>rett til at Sametinget sletter opplysninger om deg som ikke lenger er nødvendige for formålet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi galgá sihkku dieđuid du birra mat eai gula šat áššái. Eanas háviid lea bággu vurket dieđuid maŋit áigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette følger av annet lovverk som arkivloven og bokføringsloven</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat čuvvot láhkamearrádusaid nu go arkiivalága ja girjedoallolága</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>rett til å korrigere egne personopplysninger som er ufullstendige eller uriktige</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vuoigatvuohta divvut iežat persondieđuid mat leat váilevaččat ja boastut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>rett til å klage på Sametingets behandling av personopplysningene dine</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vuoigatvuohta váidit movt Sámediggi meannuda du persondieđuid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>rett til å trekke tilbake et samtykke når som helst</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vuoigatvuohta vaikke goas geassit ruovttoluotta juoga masa leat mieđihan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>rett til innsyn i opplysningene Sametinget har om deg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vuoigatvuohta geahčadit dieđuid iežat birra mat Sámedikkis leat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>rett til kopi av personopplysninger som behandles</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vuoigatvuohta oažžut kopiija du persondieđuin mat meannuduvvojit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>rett til begrensning av behandlingen som gjelder deg selv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vuoigatvuohta rádjet meannudeami mii guoská dutnje alccet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>rett til å få med deg egne personopplysninger (dataportabilitet)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vuoigatvuohta oažžut iežat persondieđuid (dataportabilitet)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kan gjøre unntak fra rettighetene over fordi vi utøver et offentlig oppdrag, eller behandling er nødvendig for utføre en oppgave i allmennhetens interesse, jf. personvernforordningen artikkel 18 nr.2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sáhttá spiehkastit vuoigatvuođain danin go min bargu lea almmolaš, dahje meannudeapmi lea dárbbašlaš jus galgá barggu bargat mas almmolašvuohta berošta, vrd. personvernfordringen artihkkal 18 nr.2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å se hvilke personopplysninger vi har registrert om deg, kan du sende oss en henvendelse og be om innsyn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus háliidat oaidnit makkár persondieđuid du birra leat vurken, de váldde oktavuođa minguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Henvendelsen sendes til samediggi@samediggi.no , merket Personopplysninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáddes dieđu samediggi@samediggi.no , ja merkes Persondieđut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom du ønsker å slette personopplysningene som ligger lagret på en mottakerliste, send en e-post til samediggi@samediggi.no fra samme e-post som kontoen din er registrert på og oppgi brukernavnet du ønsker vi skal slette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus háliidat sihkkut persondieđuid mat leat vurkejuvvon vuostáiváldinlistui, sáddes dieđu samediggi@samediggi.no seamma e-poasttas gos du kontu lea registrerejuvvon ja dieđit makkár geavaheaddjinama galgat sihkkut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dine personopplysninger vil da bli slettet fra vårt mottaksregister.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Du dieđut sihkkojuvvojit de min vuostáiváldinregisteris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis du ber Sametinget om innsyn eller andre rettigheter knyttet til behandlingen av personopplysninger, har du krav på svar senest én måned etter at henvendelsen kom inn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus bivddát Sámedikkis geahčadit áššiid dahje eará vuoigatvuođaid čatnon du persondieđuid meannudeapmái, de dus lea gáibádus oažžut vástádusa mánu sisa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis vi ikke kan svare deg innen en måned, vil du få et foreløpig svar før den opprinnelige fristen med opplysninger om årsaken til forsinkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus eat vástit dutnje mánu sisa, oaččut gaskaboddosaš vástádusa ovdal álgoálgosaš áigemearri gos galget ákkat manin ášši maŋiduvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I slike tilfeller kan fristen forlenges med to måneder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár oktavuođain sáhttá áigemearri maŋiduvvot guvttiin mánuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er personopplysningene sikre hos Sametinget?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat go persondieđut suodjaluvvon Sámedikkis?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å beskytte personopplysningene har vi en helhetlig tilnærming til informasjonssikkerhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suddjen dihte persondieđuid lea mis ollislaš lahkoneapmi diehtosihkarvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget jobber derfor på flere måter for å beskytte dine rettigheter og dine opplysninger:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne Sámediggi bargá máŋgga ládje suddjen dihte du vuoigatvuođaid ja du dieđuid:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansatte - vi jobber målrettet for å sikre kunnskap, holdninger og bevissthet og gjennom det redusere menneskelige sårbarhetsfaktorer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargit – mii bargat mearrediđolaččat sihkkarastit máhtu, guottuid ja dihtomielalašvuođa ja daid bokte unnidit olmmošlaš hearkivuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Teknologisk – vi jobber for å sikre at systemene er robuste mot eksterne cybertrusler og å redusere sårbarheter som oppstår gjennom samhandling med tredjeparter og gjennom ansattes bruk av systemene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Teknologalaš – mii bargat dan ala ahte sihkkarastit vuogádagaid vai leat nannosat olggobealde cyberáitagiidda ja unnidit hearkivuođaid mat čuožžilit go ovttasbargat goalmmátolbmuin ja go bargit atnet vuogádagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Organisatorisk – vi jobber for å sikre at ansvar blir plassert, at risikostyring blir en del av Sametingets virksomhet, og at det utarbeides rutiner og retningslinjer for sikker informasjonsforvaltning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Organisatoralaš – mii bargat dan ala ahte juogadit ovddasvástádusa, ahte risikostivren šaddá oassin Sámedikki doaimmahagas, ja ahte ráhkaduvvojit rutiinnat ja njuolggadusat sihkkaris diehtohálddašeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget bruker analyseverktøyet Google Analytics for å analysere det generelle brukermønsteret på nettstedene samediggi.no/sametinget.no. Informasjon om brukerne hentes gjennom bruk av informasjonskapsler (cookies) på samediggi.no/sametinget.no. Informasjonskapsler er små tekstfiler som nettsiden lagrer på brukerens datamaskin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi atná guorahallanreaiddu Google Analytics guorahallat obbalaš geavaheaddjimálle neahttasiidduide samediggi.no/sametinget.no. Dieđut geavaheddjiid birra vižžojit diehtočoahkuid (gáhkožiid) bokte samediggi.no/sametinget.no neahttasiidduin. Diehtočoahkut leat smávva teakstafiillat maid neahttasiidu vurke geavaheaddji dihtorii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Filene kan bare leses av samediggi.no i tillegg til brukeren selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dušše samediggi.no/sametinget.no. ja ieš geavaheaddji sáhttet lohkat fiillaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjonen blir anonymisert og brukt til å finne ut om brukeren har besøkt nettstedet tidligere, tidspunktet for besøket og hvilket nettsted brukeren kom fra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđut šaddet namaheapmin ja galget gávnnahit lea go geavaheaddji ovdal leamaš neahttabáikkis, gálláige ja makkár neahttabáikkis geavaheaddji boahtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget bruker informasjonen til å forbedre tjenestene vi tilbyr på nettsidene våre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi atná dieđuid buoridit min fálaldagaid maid fállat min neahttasiidduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi bruker ikke informasjonskapsler til å lagre personopplysninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii eat vurke persondieđuid diehtočoahkuid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan hindre at informasjonskapsler lagres på datamaskinen ved å endre på innstillingene i nettleseren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don sáhtát eastadit ahte diehtočoahkut vurkejuvvojit du dihtorii jus rievdadat válljemiid neahttalohkkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tråd med vanlig praksis på Internett, blir brukernes IP-adresse registrert av nettstedet samediggi.no.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu go dábálaččat interneahtas, de geavaheaddji IP-čujuhus čálihuvvo neahttabáikái samediggi.no.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har valgt å legge inn et script som fjerner de siste sifrene fra IP-adressen før informasjonen blir lagret av Google Analytics.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea válljen bidjat čállosa mii sihkku maŋemus loguid IP-čujuhusas ovdal go Google Analytics vurke dieđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette sørger for at analyseverktøyet kan anslå brukerens geografiske plassering, men adressen kan ikke brukes til å identifisere de enkelte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat dagaha ahte guorahallanreaidu sáhttá diđoštit gos geavaheaddji lea, muhto čujuhus ii sáhte identifiseret geavaheddjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mottatte opplysninger er underlagt Googles retningslinjer for personvern, og Google vil ikke sammenstille IP-adressen din med andre opplysninger Google eventuelt har om deg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđut maid leat ožžon leat Googles olmmošsuodjalusnjuolggadusaid vuolde, ja Googles ii hálit buohtalastit du IP-čujuhusa eará dieđuiguin du birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktinformasjon til Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođadieđut Sámediggái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å kontakte Sametinget må du bruke de vanlige kanalene våre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkiin válddát oktavuođa dábálaš vugiid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Telefonnummeret til Sametinget er 78 47 40 00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Telefonnummir Sámediggái lea 78 47 40 00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan også sende oss en e-post på samediggi@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don sáhtát maid sáddestit midjiide e-poastta deike samediggi@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av hensyn til personvernet ditt anbefaler vi at du ikke sender sensitive personopplysninger på e-post, se over.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dahje sáddet reivve: Sámediggi, Du olmmošsuodjalusa dihte de eat ávžžut hearkkes persondieđuid sáddet e-poastta bokte, geahča badjelis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personvernombudet i Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Persovdnasuodjalusáittardeaddji Sámedikkis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har et personvernombud som ivaretar personverninteressene til ansatte, søkere, publikum og andre som henvender seg til oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea persovdnasuodjalus mii fuolaha bargiid, ohcciid, gehččiid dahje eará gussiid olmmošsuodjalusberoštumiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personvernombudet kan gi råd og veiledning hvis du har generelle spørsmål om Sametingets behandling av personopplysninger, eller om vern av de opplysningene vi har registrert om deg som kunde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Persovdnasuodjalus sáhttá rávvet ja bagadit jus dus leat dábálaš gažaldagat movt Sámediggi meannuda persondieđuid, dahje movt mii suodjalit vurkejuvvon dieđuid du birra áššehassan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personvernombud Sametinget: Margrethe Anti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Persovdnasuodjalusáittardeaddji Sámedikkis:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>e-post: Margrethe.Anti@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>e-boasta: Margrethe.Anti@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
