<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">pilotbarnehager_i_samisk_barnehageprosjekt_er_valgt_ut_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pilotbarnehager i samisk barnehageprosjekt er valgt ut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pilohtamánáidgárddit mánáidgárdeprošeavttas leat dál válljejuvvon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har valgt ut fire pilotbarnehager som gjennom SáMOS-prosjektet skal utforme fremtida til den samiske barnehagen .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea válljen njeallje pilohtamánaidgárddi mat SáMOS-prošeavtta bokte galget leat mielde hábmeme sámi mánáidgárddi boahtteáiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fire barnehagene som denne gang er blitt valgt ut som pilotbarnehager er: Suaja barnehage i Snåsa, Álttá siida AS i Alta, Árran mánájgárdde AS på Drag og Badjemánáid beaiveruoktu AS i Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat njeallje mánáidgárddi mat dán vuoru leat válljejuvvon pilohtamánáidgárdin leat: Suaja maanagierte Snåases, Álttá siida AS Álttás, Árran mánájgárdde AS Ájluovttas ja Badjemánáid beaiveruoktu AS Kárášjogas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom prosjektet SáMOS - Sámi mánát ođđa searvelanjain (samiske barn i nye pedagogisk rom) skal samisk barnehagestruktur på fem år forandres, med utgangspunkt i samisk filosofi og tradisjonskunnskaper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta SáMOS - Sámi mánát ođđa searvelanjain galgá viđa jagis rievdadahttit sámi mánáidgárdestruktuvrra sámi filosofiija ja árbedieđuid vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med pilotbarnehageordningen er å samifisere barnehagen og gjennom dette gi grunnlaget til Sametingets SáMOS-prosjekt, for å utvikle samisk barnehagepedagogikk og arbeidsmetode, etter samiske grunntanker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SáMOS pilohtamánáidgárddiid ortnega ulbmil lea sámáidahttit mánáidgárddi ja dakko bokte addit vuođu Sámedikki SáMOS-prošektii, ovddidan dihte sámi mánáidgárdepedagogihka ja bargovuogi, sámi vuođđojurdagiid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Nå har SáMOS-prosjektet kommet så langt at den mer konkret skal forske og utvikle samiske arbeidsmetoder sammen med samiske barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dál SáMOS-prošeakta lea ollen dan muddui ahte konkrehtalaččat galgá dutkat ja ovddidit sámi bargovugiid ovttas sámi mánáidgárddiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det blir interessant å følge opp den samisk pedagogisk utviklingen framover, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šaddá miellagiddevaš čuovvut sámi pedagogalaš ovdáneami ovddasguvlui, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til pilotbarnehageordninga kom det ni søknader.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pilohtamánáidgárdeortnegii bohte ovcci ohcama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En av søkere oppfylte ikke kravene for å bli pilotbarnehage.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta ohcciin ii olahan gáibádusaid beassat pilohtamánáidgárdin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da pilotbarnehagene ble valgt, så var det en betingelse at minst én er fra lulesameområdet, én fra sørsameområde og at det fra nordsameområdet velges både fra kystområde, by og innland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go válljejedje pilohtamánáidgárddiide, de lei eaktu ahte unnimusat okta lea julevsámeguovllus, unnimusat okta lullisámeguovllus ja ahte davvisámeguovllus válljejuvvojit sihke riddoguovlluin, gávpogiin ja siseatnamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget hadde ønsket at alle åtte barnehager kunne bli tatt inn som pilotbarnehage nå allerede, men på grunn av ressursene så må vi denne gang igangsette utviklingsarbeidet i fire barnehager, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi lei háliidit ahte buot gávccis livčče galgan beassat pilohtamánáidgárdin dál juo, muhto resurssaid geažil fertet álggahit ovdánahttinbarggu njealji mánáidgárddis dán vuoru, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet bestemte også at når det neste gang åpnes mulighet for å søke om pilotbarnehage, så skal disse barnehagene som ikke ble prioritert nå, vurderes sammen med mulige nye søkere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi mearridii maid ahte go nuppi vuorus rahppo vejolašvuohta ohcat pilohtamánáidgárdin, de leat mánáidgárddit mat eai vuoruhuvvon dán háve mielde árvvoštallamis ovttas vejolaš ođđa ohcciiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse barnehagene er: Luvlege maanagierte og Ysterhagen barnehage avdeling Svaale på Røros, Fossens barnehage i Kåfjord, Sentral barnehage i Alta og Guovssahas barnehage i Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mánáidgárddit leat: Luvlege maanagierte ja Ysterhagen barnehage avd. Svaale Rørosis, Goržži mánáidgárdi Gáivuonas, Guovddáš mánáidgárdi Álttás ja Guovssahas mánáidgárdi Romssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Intervju gis av sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tlf. + 47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no Mer info om prosjektet gis av prosjektleder i SáMOS, Ol-Johán Sikku, tlf. +47 902 23 804, ol.johan.sikku@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid prošeavtta birra addá SáMOS prošeaktajođiheaddji Ol-Johán Sikku, +47 902 23 804, ol.johan.sikku@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
