<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">plenumsledelsen_onsker_et_bredt_sammensatt_sameting.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plenumsledelsen ønsker et bredt sammensatt Sameting</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dievasčoahkkinjođihangoddi háliida govdadit čohkkejuvvon Sámedikki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med gjennomføringen av sametingsvalget i 2025, har plenumsledelsen foreslått krav om kjønnsfordeling til listeforslagstillere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2025 sámediggeválgga čađaheami oktavuođas lea dievasčoahkkinjođihangoddi evttohan sohkabealejuogu gáibádussan listaevttoheddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskrift til sametingsvalg åpner for en mulighet for Sametinget til å vedta krav om kjønnsrepresentasjon til listeforslag ved sametingsvalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeválggaid láhkaásahusat rahpet Sámediggái vejolašvuođa mearridit sohkabeliide guoski gáibádusa sámediggeválggaid listaevttohusa dohkkeheames.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forskriften fremkommer det at Sametinget kan bestemme at hvert kjønn skal være representert med minst 40 prosent blant de foreslåtte kandidatene på hver liste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaásahusas boahtá ovdan ahte Sámediggi sáhttá mearridit ahte goappáge sohkabealis galgá leat unnimusat 40 proseantta ovddastus evttohuvvon evttohasaid gaskkas juohke listtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plenumsledelsen anser det som viktig at kjønnsrepresentasjonen på Sametinget er mest mulig likestilt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dievasčoahkkinjođihangotti mielas lea deaŧalaš ahte sohkabeliid ovddasteapmi Sámedikkis lea nu dásseárvosaš go vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor har de fremmet sak om krav om kjønnsfordeling til listeforslagsstillere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne leat sii ovddidan ášši mii guoská gáibádusaide sohkabealejuogu birra listaevttoheddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum behandler saken fredag 27. september.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin meannuda ášši bearjadaga čakčamánu 27. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plenumsledelsens innstilling til plenum er at listeforslag til sametingsvalget i 2025 skal tilfredsstille krav om minst 40 prosent representasjon av hvert kjønn, for å kunne godkjennes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dievasčoahkkinjođihangotti mearrádusárvalus dievasčoahkkimii lea ahte listaevttohus 2025 sámediggeválgii galgá ollašuhttit dan gáibádusa ahte goappáge sohkabealis galgá leat uhcimusat 40 proseantta ovddasteapmi, ovdalgo dat dohkkehuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget henstiller listestillere om å være oppmerksom på alderssammensetning, reell kjønnsfordeling, geografisk tilhørighet og om ta hensyn til alle samiske grupper, spesielt de som er i mindretall i det samiske samfunn til valget i 2025.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ávžžuha listaevttohusaid 2025 válgga oktavuođas ávvira atnit ahkečoahkkádusas, duohta sohkabealejuogus, geográfalaš gullevašvuođas ja vuhtiiváldit buot sámi joavkkuid, erenoamážit sin geat leat uhcitlogus sámi servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Plenumsledelsen ser det som demokratisk viktig at sammensetningen av sametingsrepresentantene gjenspeiler bredden av den samiske befolkningen, sier plenumsleder Tom Sottinen (Ap/Bb).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dievasčoahkkinjođihangotti mielas lea demokráhtalaččat deaŧalaš ahte sámediggeáirasiid čoahkkádus speadjalastá sámi álbmoga govdodaga, dadjá dievasčoahkkinjođiheaddji Tom Sottinen (Bb).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har gjennom de siste valgene klart å holde på kjønnsbalansen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea maŋemus válggain nagodan doallat sohkabealdássedeattu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter sametingsvalget i 2021 er 41 prosent av de valgte representantene kvinner, mens kvinneandelen var på 43,6 prosent etter sametingsvalget i 2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋel sámediggeválggaid 2021:s leat 41 proseanta válljejuvvon áirasiin nissonolbmot ja maŋŋel 2017 sámediggeválggaid lei nissonoassi 43,6 proseanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget er kanskje verdens mest kjønnsbalanserte folkevalgte organ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi lea várra máilmmi dásseárvvoleamos álbmotválljen orgána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slike resultat kommer ikke av seg selv og krever bevissthet om likestilling, og det krever konkrete tiltak, sier Sottinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dien lágan boađus ii boađe iešalddis ja gáibida dihtomielalašvuođa dásseárvvu birra, ja gáibida maid konkrehta doaibmabijuid, dadjá Sottinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
