<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">plenumslederens-tale-til-fylkestinget-i-finnmark.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>19.6 og 20.6 har fylkestinget i Finnmark møte på Sametinget. Plenumsleder ved Sametinget, Tom Sottinen, ønsket fylkestinget velkommen til Sametinget:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dievasčoahkkinjođihangotti jođiheaddji sárdni Finnmárkku fylkkadiggái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er meg en stor glede å kunne ønske dere velkommen hit til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku fylkkadikkis lea čoahkkin Sámedikkis 19.6 ja 20.6. Dievasčoahkkinjođihangotti jođiheaddji Tom Sottinen sávai fylkkadiggái bures boahtima Sámediggái:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er glad for at dere har ønsket å være her når dere nå skal avholde et av deres aller siste fylkestingsmøte i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkis Finnmárkku fylkapolitihkkárat,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er forståelig om enkelte i salen føler et visst vemod og usikkerhet på en dag som denne, like naturlig er det at man har klare forventninger og forhåpninger når Troms og Finnmark etter planen skal slås sammen til ett felles fylke ved årskiftet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Munnje lea stuora illun beassat didjiide sávvat bures boahtima deike Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mye har blitt sagt om fremgangsmåten til sentrale myndigheter i denne saken, og Sametinget har også i sitt plenumsvedtak fra mai 2018 slått fast, at Sametinget ikke kan gi sin tilslutning til at fylkeskommunene i Troms og Finnmark skal slås sammen ved tvang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean ilus go lehpet háliidan leat dáppe go dii dál doallabehtet ovtta iežadet maŋemus fylkkadiggečoahkkimiin Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har ment at en avgjørelse så stor må være frivillig og forankret i folket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea áddehahtti jus muhtimat leat veahá váivvis dahje leat veahá eahpesihkkarat dákkár beaivvi, dat lea seamma lunddolaš go ahte leat čielga vuordámušat ja sávaldagat go Romsa ja Finnmárku plánaid mielde ovttastahttojuvvojit oktan fylkan jahkemolsumis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har også vært kritiske til at et vedtak om sammenslåing har blitt fattet uten at Sametinget har blitt konsultert, og uten at det blitt foretatt en grundig konsekvensutredning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olu lea daddjon guovddáš eiseválddiid ovdánanvuogi birra dán áššis, ja Sámediggi lea maid miessemánu 2018 dievasčoahkkinmearrádusas dadjan ahte Sámediggi ii sáhte doarjut Romssa ja Finnmárkku fylkasuohkaniid bákkolaš ovttastahttima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sjelden har vel avstanden fra nord til løvebakken i Oslo føltes større.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii oaivvildit ahte ná stuora mearrádus fertešii leat álbmoga miela mielde ja dat galggašii leat vuođđuduvvon álbmogis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er et urfolksparlament tuftet på samisk selvbestemmelse, som er en rett til å delta i avgjørelser som angår oss som folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii eat ge leat duhtavaččat go mearridedje ovttastahttit almmá konsulterekeahttá Sámedikkiin, ja vuđolaš váikkuhusčielggadeami haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kan derfor forstå de sterke reaksjonene til veldig mange i Finnmark i denne saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guhkibut gaska mis dáppe davvin gitta ledjonvieltái Oslos ii leat báljo goasse leamaš stuorát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vært et heftig debattklima, noe som mange av dere fylkespolitikere også har erfart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea álgoálbmot parlameanta mas sámi iešmearrideapmi lea vuođus, ja dat mearkkaša ahte mis lea vuoigatvuohta oassálastit mearrádusain mat gusket midjiide álbmogin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra Sametingets side er vi opptatt av å styrke de samiske lokalsamfunnene, og vi legger til grunn at regionreformen også vil påvirke samiske språk, samisk kultur og samisk samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne ii leat midjiide váttis ipmirdit manne Finnmárkku olbmuin ledje nu garra oaivilat dán áššis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En flytting av offentlige arbeidsplasser til samiske områder har betydning for utviklingen av det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat leamaš garra digáštallamat, maid dii fylkapolitihkkárat maiddái lehpet vásihan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En ytterligere sentralisering kan bidra til at forutsetningene for samiske språk, samisk kultur og samisk næringsliv- og utøvelse, svekkes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki bealis mii leat beroštuvvan nannet sámi báikkálaš servodagaid, ja mii atnit vuođđun ahte regiovdnaođastus maiddái váikkuha sámegiela, sámi kultuvrra ja sámi servodateallima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er mye som ennå skal på plass når det gjelder det nye tjenestetilbudet i nye Troms og Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmolaš bargosajiid sirdin sámi guovlluide mearkkaša sámi servodaga ovdáneami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er klar til å ta mer ansvar for å sikre tiltak som styrker den samiske dimensjonen i det nye storfylket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ain eanet guovddáštahttin sáhttá goaridit sámegiela, sámi kultuvrra ja sámi ealáhusaid ja doaimmaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets utgangspunkt er at samiske språkrettigheter må opprettholdes og videreutvikles i de nye fylkene, og vi har anbefalt å etablere samiske navn til de nye fylkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa Romssa ja Finnmárkku ođđa bálvalusfálaldagain lea olu mii galgá láhččojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er fortsatt et stort arbeid som må gjøres for å sikre at samisk i større grad blir brukt i kontakt med offentlige organer, at man har muligheter til å bruke sitt språk når man benytter seg av et offentlig tjenestetilbud, samt at barn og unge får et tilbud om undervisning i eller på samisk som er av god kvalitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea gárvvis váldit eanet ovddasvástádusa nannendihte sámi oasi ođđa stuorrafylkkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må satses på samiske språk i barnehager, skoler, og kulturskoler, dette må gjøres i nært samarbeid mellom Sametinget, Fylkene og kommunene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki vuolggasadji lea ahte sámi giellavuoigatvuođat bisuhuvvot ja ovdánahttojuvvot ođđa fylkkain, ja mii leat ávžžuhan ráhkadit sámi namaid ođđa fylkkaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre må vi sammen følge opp tiltakene som er foreslått i NOU 2016:18 Hjertespråket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea ain stuorra hástalus bargat dan ovdii sihkarastit ahte olbmot besset sámástit almmolaš orgánaiguin ja ahte besset iežaset gillii gulahallat go ohcalit almmolaš bálvalusaid. Lea maid dehálaš sihkarastit ahte mánáide ja nuoraide fállojuvvo sámegieloahpahus mas lea buorre dássi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget, som et samisk folkevalgt organ, må inkluderes i diskusjonene når det gjelder samiske saker og perspektiver sammen med fylkene og staten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ain ferte bidjat návccaid sámegielaid nannet mánáidgárddiin, skuvllain ja kulturskuvllain. Fylkkat ja suohkanat fertejit láhkalaga Sámedikkiin bargat dáin áššiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er staten som har det overordnede ansvaret med å sikre at hensynet til samene blir ivaretatt, men også fylkene må på eget initiativ følge opp samiske innbyggere og deres rettigheter og interesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fertet maid čuovvolit daid doaibmabijuid maid NAČ 2016:18 Váibmogiella árvalii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det nye Troms og Finnmark vil ha en betydelig andel samisk befolkning, og fylkeskommunen skal som en svært viktig samfunnsutvikler, også ha en viktig rolle og forpliktelse for å ivareta og legge til rette for samiske interesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkat ja stáhta fertejit fátmmastit Sámedikki, sámi álbmotválljejuvvon orgánan, sámi áššiid ja perspektiivvaid digaštallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig for Sametinget at den samiske befolkningen fortsatt skal være trygg på at de blir hørt og at geografi ikke står til hinder for en godt samarbeid om samiske saker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtas dat lea bajimus ovddasvástádus gozihit ahte sámiid beroštusat váldojit vuhtii, muhto maiddái fylkkat fertejit iešálggalaččat čuovvulit sámi ássiid ja sin rivttiid ja beroštusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har forventninger om en styrket dialog og et tett samarbeid mellom Sametinget og de regionale myndighetene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa Romssas ja Finnmárkkus lea stuora oassi álbmogis sámi álbmot, ja fylkasuohkanis galgá, hirbmat dehálaš servodatovddideaddjin, leat dehálaš rolla ja geatnegasvuohta gozihit ja láhčit dili sámi beroštusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har allerede per i dag samarbeidsavtaler med både Finnmark fylkeskommune og Troms fylkeskommune, og jeg er sikkert på at vi kommer til en god løsning også for den nye storregionen i nord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái lea dehálaš ahte sámi álbmot ain galgá dovdat iežas oadjebassan dasa ahte sin gullet, ja geografiija ii galgga hehttet buori ovttasbarggu sámi áššiid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helt til slutt vil jeg ønske dere lykke til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii vuordit nanu gulahallama ja lagas ovttasbarggu gaskal Sámedikki ja regiovnnalaš eiseválddiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal bli spennende å følge diskusjonene i flere av sakene som dere skal behandle her i dag og i morgen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis leat odne juo ovttasbargošiehtadusat sihke Finnmárkku fylkasuohkaniin ja Romssa fylkasuohkaniin, ja mun doaivvun sihkkarit ahte mii gávdnat buori čovdosa ođđa stuoraregiovnna várás dáppe davvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Måtte fylkestingsmøtet i Finnmark bli en minneverdig opplevelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkis fylkapolitihkkárat,Loahpas háliidan sávvat didjiide olu lihku Fylkkadikkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
