<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">politisk-uttalelse-om-tibet-okkupasjon-political-statement-on-the-occupation-of-tibet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag søndag, 10. mars er det 60 år siden okkupasjonen av Tibet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta cealkámuš Tibet-okkupašuvnna oktavuođas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er sametingspresidenten uttalelse i den anledning:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne, sotnabeaivve, njukčamánu 10. beaivve lea 60 jagi dassái go kiinnálaččat okkuperejedje Tibehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norsk versjon følger under den engelske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá lea sámediggepresideanta cealkámuš dan oktavuođas:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tibet - 60 års okkupasjon er 60 år for lenge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tibet - 60 jagi okkupašuvdna lea 60 jagi menddo guhká</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo uttrykker dyp bekymring for situasjonen i Tibet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Aili Keskitalo lea hui sakka fuolas Tibehta dili geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>10. mars i år markerer en 60 års kinesisk okkupasjon av Tibet, hvor undertrykkelse av grunnleggende menneskerettigheter har vært en daglig erfaring for det tibetanske folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njukčamánu 10. b. dán jagi čalmmustahttojuvvo dat ahte lea 60 jagi áigi dan rájes go kiinnálaččat okkuperejedje Tibehta, ja Tibehta álbmoga vuođđoolmmošvuoigatvuođat leat beaivválaččat dulbmojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tibetanere har kjempet og kjemper fortsatt for sine menneskerettigheter og kulturelle verdighet, sitt språk, sin historie og religion.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tibehta álbmot lea dáistalan ja dáistala ain iežas olmmošvuoigatvuođaid ja kultuvrralaš árvvu, giela, historjjá ja religiovnna ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tibetanerne kjemper for retten til en fortid, retten til en nåtid og retten til en framtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tibehtalaččat dáistalit vuoigatvuođa ovddas ovddeš áigái, dálá áigái ja boahtteáigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Kinesiske myndigheter må forhandle med den tibetanske regjeringen i eksil med sikte på å sikre Tibet reell og genuin selvbestemmelse, sier Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Kiinnálaš eiseválddit fertejit šiehtadallat Tibehta báhtaran ráđđehusain dainna áigumušain ahte sihkkarastit Tibehtai duohta ja eakti iešmearrideami, dadjá Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>HH Dalai Lama besøkte Sápmi etter innvielsen av Sametinget for 30 år siden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>HH Dalai Lama lei guossin Sámis maŋŋá go Sámediggi almmolaččat rahppojuvvui 30 jagi dás ovdal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han bidro dermed til politisk anerkjennelse av Sametinget og det samiske folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son váikkuhii dieinna lágiin Sámedikki ja sámi álbmoga politihkalaččat dohkkeheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det samiske folk har en lang tradisjon og en forpliktelse til å sette søkelys på situasjonen til andre folk og nasjoner som lider og lever under undertrykkelse, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámi álbmogis lea guhkes árbevierru ja geatnegasvuohta bidjat fuomášumi eará álbmogiid ja našuvnnaid dillái mat gillájit ja dulbmojuvvojit, dadjá Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidenten oppfordrer Norge og andre stater til å fortsette dialogen om menneskerettigheter og Tibet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta ávžžuha Norgga ja eará riikkaid joatkit gulahallama olmmošvuoigatvuođaid ja Tibehta birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun oppfordrer det internasjonale samfunnet til å fortsette arbeidet med å få avsluttet den kinesiske okkupasjon og militariseringen av Tibet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son ávžžuha riikkaidgaskasaš servodaga ain bargat dan ala ahte kiinnálaš okkupašuvdna ja Tibehta militariseren loahpahuvvošii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi må aldri glemme situasjonen i Tibet, men fortsette å påpeke forholdene inntil tibetanerne har oppnådd rettferdighet, avslutter sametingspresidenten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii eat goassige galgga vajálduhttit dili Tibehtas ja mii fertet ain čujuhit diliid dassážii go tibehtalaččat leat ožžon vuoiggalašvuođa, dadjá Sámedikki presideanta loahpas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
