<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">praksismulighet_hos_walt_disney_animation_studios.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Praksismulighet hos Walt Disney Animation Studios</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Walt Disney Animation Studios bovdejit sámi oahpahalli geassái 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingene i Norge, Finland og Sverige, og Samerådet offentliggjør i dag en ny mulighet for samiske unge kunst-, animasjon, og/eller filmstudenter eller nyetablerte til å søke seg til en praksisplass hos Walt Disney Animation Studio sommeren 2021, i et tolvukers program.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Taleanta ovdánahttin oahpahallin oaččut erenomáš vejolašvuođa bargat ovttas Disney bagadeddjiin ja guorahallat buot beliid dáidda, muitalushábmen ja filbmasuorggis. Walt Disney Animation Studios Summer Internship Program bistá 12 vahko ja lea máksojuvvon prográmma heivehuvvon sidjiide geat lohket dáidaga, animašuvnna, dihtorgrafihka ja filmma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Praktikanten fra det samiske området kan søke om et reisetilskudd på 10.000 $, finansiert av sametingene og Samerådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahalli galgá ohcat 10.000 $ sturrosaš mátkestipeandda, man Sámiráđđi ja Sámedikkit almmuhit dán oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi er glade for at denne unike muligheten byr seg i 2021, enten digitalt eller stedlig hos Walt Disney Animation Studios i Los Angeles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii leat nu ilus go dát erenoamáš vejolašvuohta fas ráhpasa 2021:as, šattaš go digitála hámis dahje báikkálaččat Walt Disney Animation Studioas, Los Angeles:as.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kom inn mange gode søknader fra Sápmi i fjor, men på grunn av Covid-19 ble praksisordningen i 2020 utsatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diibmá ledje hui ollu buori ohccit sámis, muhto Covid-19 bissehii oahpahalliortnega dán jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi håper derfor at de som hadde søkt i fjor, vurderer å søke igjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii sávvat ahte sii geat ledje dalle ohcan, oidnet liibba fas ohcat dása.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er glade for å kunne bidra til en svært spennende utvekslingsmulighet, sier Aili Keskitalo (sametingspresident i Norge), Tuomas Aslak Juuso (sametingspresident i Finland), Per-Olof Nutti (sametingspresident i Sverige) og Åsa Larsson-Blind (visepresident i Samerådet) i en felles uttalelse. Fristen for å søke på praksisplass og reisetilskudd er 24. januar 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat ilus go mii sáhttit leat doarjjan duohtandahkat erenoamáš ja ávkkálaš oahpolonohallama, dadjet Aili Keskitalo (sámediggepresideanta Norgga bealde, Tuomas Aslak Juuso (sámediggepresideanta Suoma bealde), Per-Olof Nutti (sámediggepresideanta Ruoŧa bealde) ja Åsa Larsson-Blind (várrepresideanta Sámeráđis) oktasaš cealkámušas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>CG Artist - Character</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuo đadieđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aili Keskitalo, Phone: +47 97129305 E-mail: aili.keskitalo@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aili Keskitalo, Telefuvdna: +47 97129305 E-poasta: aili.keskitalo@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Per-Olof Nutti Phone: +46 703763112 E-mail: Per-Olof.Nutti@sametinget.se</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Åsa Larsson-Blind, Telefuvdna: +46 702543356 E-poasta: asa@saamicouncil.net</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
