<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">praksismulighet_hos_walt_disney_animation_studios.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Praksismulighet hos Walt Disney Animation Studios</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oza oahpahallin Walt Disney Animation Studios</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingene i Norge, Finland og Sverige, og Samerådet offentliggjør i dag en ny mulighet for samiske unge kunst-, animasjon, og/eller filmstudenter eller nyetablerte til å søke seg til en praksisplass hos Walt Disney Animation Studio sommeren 2021, i et tolvukers program.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat go gazzame oahpu dahje aitto gárven oahpu dáidda, animašuvnna, gráfalaš dahje filbma suorggis? Walt Disney Animation Studios bovdejit sámi oahpahalli geassái 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Praktikanten fra det samiske området kan søke om et reisetilskudd på 10.000 $, finansiert av sametingene og Samerådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Taleanta ovdánahttin oahpahallin oaččut erenomáš vejolašvuođa bargat ovttas Disney bagadeddjiin ja guorahallat buot beliid dáidda, muitalushábmen ja filbmasuorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi er glade for at denne unike muligheten byr seg i 2021, enten digitalt eller stedlig hos Walt Disney Animation Studios i Los Angeles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Walt Disney Animation Studios Summer Internship Program bistá 12 vahko ja lea máksojuvvon prográmma heivehuvvon sidjiide geat lohket dáidaga, animašuvnna, dihtorgrafihka ja filmma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kom inn mange gode søknader fra Sápmi i fjor, men på grunn av Covid-19 ble praksisordningen i 2020 utsatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fuomáš: sihkarvuohta ja dearvvašvuohta lea hui dehálaš midjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi håper derfor at de som hadde søkt i fjor, vurderer å søke igjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eiseváldiid rávvagiid mielde mearriduvvo čađahuvvo go prográmma gáiddusin vuoi Burbank CA studios.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er glade for å kunne bidra til en svært spennende utvekslingsmulighet, sier Aili Keskitalo (sametingspresident i Norge), Tuomas Aslak Juuso (sametingspresident i Finland), Per-Olof Nutti (sametingspresident i Sverige) og Åsa Larsson-Blind (visepresident i Samerådet) i en felles uttalelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo sin oahpahalli prográmma ja eavttuid birra dás: Story</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fristen for å søke på praksisplass og reisetilskudd er 24. januar 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>CG Artist - Character</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Engelsk tekst:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>CG Artist - Environment</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>APPLY AS AN INTERN AT WALT DISNEY ANIMATION STUDIOS</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Visual Development</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Are you a current or recent student studying art, animation, computer graphics, and film?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Production Management</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Walt Disney Animation Studios are inviting students from Sápmi to apply as an intern for the Walt Disney Animation Studios Summer Internship Program 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>CG Animation</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>As a Talent Development intern, you will have the unique opportunity to work directly with a Disney mentor as you explore all aspects of art, storytelling, and filmmaking.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri WDAS oahpahallin: 24.01.2021, dii 11:59 Pacific Standard Time (Fuomaš áigeerohusa).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Walt Disney Animation Studios Summer Internship Program is a 12 week program paid experience designed for students studying art, animation, computer graphics, and film.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátkestipeanda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Please note, the safety and well-being of our teams is very important to us. We will be determining whether this program will be in-person at our Burbank, CA studio or virtual in the coming months based on government recommendations.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahalli galgá ohcat 10.000 $ sturrosaš mátkestipeandda, man Sámiráđđi ja Sámedikkit almmuhit dán oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Read more about their internship program and requirements here: Story</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohccis galgá leat sámi duogáš, galgá deavdit WDAS eavttuid oahpahallái ja sus galgá leat plána das mo son áigu máhcahit gelbbolašvuođa ruovttoluotta sámi servodahkii, nu go omd. sosiála mediaid bokte, logaldallamiid bokte jnv. Čális ohcama, eanemusat 1 siiddu, gos čilget man vuođul ozat oahpahallin ja mo áiggut čoavdit eavttuid mátkestipendii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>CG Artist - Character</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sádde ohcama dán čujuhussii ja merke ohcama “WDAS oahpahalli”: kmr@saamicouncil.net .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>CG Artist - Environment</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri mátkestipeanda: 24.01.2021, dii 11:59 Pacific Standard Time (Fuomáš áigeerohusa).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Visual Development</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii leat nu ilus go dát erenoamáš vejolašvuohta fas ráhpasa 2021:as, šattaš go digitála hámis dahje báikkálaččat Walt Disney Animation Studioas, Los Angeles:as.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Production Management</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diibmá ledje hui ollu buori ohccit sámis, muhto Covid-19 bissehii oahpahalliortnega dán jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>CG Animation</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii sávvat ahte sii geat ledje dalle ohcan, oidnet liibba fas ohcat dása.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>The deadline for applications is 1/24/2021, 11:59 PM PST.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat ilus go mii sáhttit leat doarjjan duohtandahkat erenoamáš ja ávkkálaš oahpolonohallama, dadjet Aili Keskitalo (sámediggepresideanta Norgga bealde, Tuomas Aslak Juuso (sámediggepresideanta Suoma bealde), Per-Olof Nutti (sámediggepresideanta Ruoŧa bealde) ja Åsa Larsson-Blind (várrepresideanta Sámeráđis) oktasaš cealkámušas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Travel grant</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuo đadieđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>The internship form Sámi areas can apply for a10. 000$ travel grant, funded by The Saami Council and the Sámi parliaments.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aili Keskitalo, Telefuvdna: +47 97129305 E-poasta: aili.keskitalo@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>The applicant must have Sámi background, meets Disney's requirements for internships and should have a plan for how to bring the knowledge back to the Sami community, such as through social media, lectures etc. Write an application, max 1 page, explaining your applicant basis and how to meet our travel grant requirements.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Telefuvdna: +358 406873394 E-poasta: tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Send your application for travel grant marked with "WDAS internship” to: kmr@saamicouncil.net</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Per-Olof Nutti Telefuvdna: +46 703763112 E-poasta: Per-Olof.Nutti@sametinget.se</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>The deadline for travel applications is 1/24/2021, 11:59 PM PST.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Åsa Larsson-Blind, Telefuvdna: +46 702543356 E-poasta: asa@saamicouncil.net</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– We are pleased that this unique opportunity will present itself in 2021, either digitally or locally at Walt Disney Animation Studios in Los Angeles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Praktihkalaš dieđut ortnega birra:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Many good applications were received from Sápmi last year, but due to Covid-19, the internship scheme in 2020 was postponed.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Christina Hætta, Sámiráđđi +47 48021734 christina@saamicouncil.net</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
