<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">presidentens_tale_pa_50_ars_jubileumet_for_de_samiske_samlinger.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Presidentens tale på 50 års jubileumet for De Samiske Samlinger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Presideanta sárdni Sámi Vuorká Dávviriid 50 jagi ávvudeamis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ráhkis olbmut, ráikis Aili og kjære Aaja,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkis olbmot, ráhkis Aili ja ráhkis Aaja,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endelig!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De viimmat!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endelig er den hjemme igjen!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viimmat leat ruovttus fas!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det tok mange år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ádjánii guhka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og for en reise!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja vuoi dan mátkki!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var en gledens dag da brevet fra den danske kulturministeren endelig kom, og det ble klart at Poala-Ánde-tromma kunne bli værende hjemme i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei illu beaivi go dánska kulturministeris viimmat bođii reive, ja go čielggai ahte Poala- Ándde - rumbu oaččui bistevaččat bisánit ruoktot Sápmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Historien om Poala-Ánde og tromma er godt dokumentert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitalus Poala- Ándde ja su rumbbu birra lea bures duođaštuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En sentral samisk historiker er Åge Solbakk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovddážis lea sámi historihkkár Åge Solbakk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter det vi kjenner til ble Poala-Ánde arrestert i Nesseby, Finnmark i 1691 på grunn av besittelse av tromma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu go mii dovdat ášši de válde Poala- Ándde giddagassii Unjárggas, Finnmárkkus 1691:s dan sivas go sus lei Silje Karine Muotka Samediggi rumbu. Son čilgii jearahallamis ja diggeáššis 1692:s rumbbu govvosiid, ja masa rumbu geavahuvvui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under forhør og Silje Karine Muotka Samediggi rettsak i 1692 forklarte han om symbolene på tromma, og hvordan tromma ble brukt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Poala- Ánde gálgá huškkohallan jámas háldogiddagasas ovdal go duopmu celkojuvvui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Poala-Ánde skal ha blitt slått i hjel i varetekt før dom ble avsagt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rumbbu válde 1692:s ja dat sáddejuvvui Københámmanii, ja dan rájes lea leamaš gonagaslaš dáiddalatnjačoakkálmasas (kunstkammersamling) Københámmana Nationála museas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tromma ble beslaglagt i 1692 og sendt til København, og har siden vært en del av den kongelige kunstkammersamlingen til Nationalmuseet i København.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dasto lea Poala- Ándde rumbu leamaš Kárášjogas badjel 40 jagi!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men så har Poala-Ánde tromma vært i Kárášjohka i over 40 år!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea luoikkahuvvon Københámmana Nationála museas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den har vært her på utlån fra Nationalmuseet i København.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe lea ožžon divššu min čeahpes fágaolbmuin Sámiid Vuorká-Dávviriin ja RiddoDuottarMuseas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her har den fått pleie av våre dyktige fagfolk på Sámiid Vuorká-Dávvirat og RiddoDuottarMuseat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juste din dihte sáhttit odne ávvudit dákkár stuora ja fiinna dáhpáhusa. Dan ovddas ánssášehpet rámi!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er nettopp dere som har gjort det mulig at vi i dag kan feire en så stor og flott begivenhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid Vuorká-Dávvirat ja RiddoDuottarMuseat leat min dehálaš sámi ásahusat mat leat Snoasas lullisámi guovllus gitta A’vv nuortalašsámi museai nuortan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal dere ha all vår anerkjennelse for!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jelena Porsanger ja Anne Mai Olli, doai leahppi guokte čeahpes fágaolbmo, geat goziheahppi ahte mii dovdat iežamet kulturárbbi, ja ahte mis lea vejolašvuohta hálddašit dan boahttevaš buolvvaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámiid Vuorká-Dávvirat og RiddoDuottarMuseat er en av våre viktige samiske institusjoner som strekker seg fra Snåsa i sørsamisk område til A’vv skoltesamisk museum i øst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2021:s lei vuot luoikkasšiehtadus Københámmana Nationála museain nohkame Poala- Ándde rumbui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jelena Porsanger og Anne Mai Olli, dere er to av våre flotte fagfolk, som passer på at vi kjenner vår kulturarv, og vil kunne være i stand til å forvalte den for våre framtidige generasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle mearrideimmet ahte lei áigi gáibidit bistevaš máhcaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2021 var så en de mange låneavtalene med Nationalmuseet i København i ferd med å gå ut for Poala-Ánde-tromma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii háliidit ovddasvástidit divrras kulturárbámet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var da vi bestemte vi oss for at det var på tide å rette et krav om permanent tilbakelevering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás lei ON:a eamiálbmotjulggaštusas buorre veahkki mii dadjá ahte eamiálbmogiin lea riekti iežaset seremoniealla biergasiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil ta ansvaret for vår dyrebare kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččat ja eará eamiálbmogat fertejit ieža beassat mearridit kulturárbbiset badjel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her har vi god støtte i FNs urfolkserklæring som slår fast at urfolk har rett til våre seremonielle gjenstander.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go dalá Sámediggepresideanta Aili Keskitalo diibmá čakčat čálii reivve Dánmárkku Dronnegii dronnet Margrethe Poala- Ándde rumbbu birra, de lei proseassa man gohčodit «Utimuut»,gos olu kulturhistorjjálaš biergasat máhcahuvvo Dánmárkkus Kalaallit Nunaatii, movttiidahttán su.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samer og andre urfolk må selv kunne bestemme over sin kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maid illudahtii fuomášit ahte áiggit rivdet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da daværende Sametingepresident Aili Keskitalo i fjor høst skrev et brev til Danmarks dronning Margrete om Poala-Ánde-tromma, var ho inspirert av prosessen kalt «Utimuut», der en hel rekke kulturhistoriske gjenstander ble tilbakeført fra Danmark til Kalaallit Nunaat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olu lea rievdan dan rájes go šattaimet ákkastallat juohke áidna smávva diŋggaža iežamet divrras kulturárbbis oažžut ruovttoluotta, mat iešguđetlágan sivaid dihte leat dolvojuvvon museaide Norggas, Davviriikkaide dahje oassin olgoriikka musea čoakkáldagaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så er det også gledelig å registrere at tidene endres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál vásihit ahte máhcaheapmi lea rievttamus dahkku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er i ferd med å ta et stort steg fra at vi må argumentere og forhandle om hver minste gjenstand fra vår dyrebare kulturarv, som av ulike årsaker er havnet på museer rundt om i Norge, i Norden eller som en del av i museumssamlinger utlandet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea áigeguovdil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå erfarer vi at tilbakelevering er det riktige å gjøre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat leat illun midjiide ja dan lea veara ávvudit!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er i tiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu giitu!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
