<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">presidentens_tale_til_sametingets_sprakloftprisvinner_2022.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I går 23. oktober fikk den samiske historikeren og fagbokforfatteren Lemet-Jon Aage, Aage Agnar Solbakk Sametingets språkløftpris 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ikte golggotmánu 23. beaivvi geigejuvvui giellaloktenbálkkašupmi Gielelutnjemebaalhka – Språkløftprisen Lemet -Jon Aagii, Aage Agnar Solbakkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen ble delt ut av H.M. Kong Harald og sametingspresident Silje Karine Muotka under åpning av årets Gïelevåhkoe/ Samisk språkuke og tiåret for urfolksspråk i Snåsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leigga Gongaslaš majestehta Gonagas Harald ja sámediggepresideanta Silje Karine Muotka geat geigiiga bálkkášumi Solbakkii. Bálkkašupmi geigejuvvui Snoasas, gos rahpe sihke 2022 Giellavahkku ja maiddái lei álgoálbmotgielaid logi jagi rahpan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med samisk språkuke vil Sametinget gi oppmerksomhet til en person, gruppe eller organisasjonen som på en god måte har brukt og jeg synliggjort samisk språk i sin daglige virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellavahkku oktavuođas háliida Sámediggi fuomášuhttit olbmo, joavkku, doaimmahaga dahje organisašuvnna mii lea vuohkkasit geavahan ja čalmmustahtten sámegiela iežas beaivválaš doaimmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets språkløftpris vinneren får 30 000 kr og kunstdiplom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki giellaloktenbálkkašumi vuoiti oažžu 30 000 kr. ja dáiddadiploma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunstdiplomet er laget av Marte Somby.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadiploma lea Marte Somby ráhkadan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bestemt å gi språkløftprisen 2022 til Lemet-Jon Aage, til Aage Agnar Solbakke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea mearridan addit giellaloktenbálkkašumi 2022 Lemet-Jon Aagii, Aage Agnar Solbakkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aage har i mange år arbeidet med samisk språk både gjennom å formidle tradisjonell kunnskap og ved å publisere fagbøker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aage lea olu jagiid bargan sámegiela ovdánahttimiin sihke árbevirolaš bargguid ovddideamis ja fágagirjjiid almmuhemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har valgt å bruke tid på å dele kunnskap med det samiske samfunnet på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea vuoruhan sámi servodahkii juohkit fágalaš dieđuid sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter det vi kjenner til har han vært med på utgivelsen av omtrent 200 bøker og artikler, for det meste på nordsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min dieđuid mielde lea son leamaš mielde almmuheame birrasiid 200 girjji ja artihkkala, eanas dain davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aage er historiker og han har for eksempel skrevet om historien til det samiske skriftspråket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aage lea historihkkár ja lea ovdamearkka dihte čállán sámi čállingiela historjjá birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har også gjort mye språkfaglig arbeid, for eksempel gjennom å samle inn stedsnavn, gjennom å dokumentere og formidle språkrikdommen innenfor samiske tradisjonelle næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea maid olu giellafágalaš bargguid bargan, ovdamearkka dihte báikenamaid čohkken, árbevirolaš bargguid sátneriggodaga dokumenteren ja gaskkusteapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag vil Sametingsrådet vie oppmerksomhet på det arbeidet Aage har gjort for å dokumentere og å formidle språkrikdommen og ordforrådet til samene som bor langs Tanaelva, spesielt ordforrådet som gjelder samers forvaltning av laksen i Tanaelva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Otne háliida goitge Sámediggeráđđi fuomášuhttit dan barggu maid Aage lea bargan dokumenteret ja gaskkustit johkagáttesámiid sátneriggodaga, erenoamážit sápmelaččaid luossahálddašeami birra Deanuleagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aage er født i 1943 i Båteng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aage lea riegádan 1943:s Fanasgiettis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har vokst opp og levd hele livet ved Tanabredden, og han har lært seg den tradisjonelle kunnskapen om både lakseforvaltning og laksefiske fra barndommen fra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea bajásšaddan ja eallán Deatnogáttis olles eallima, ja lea oahppan árbevirolaš luossahálddašeami ja luossabivddu mánnávuođa rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kunnskapen som han har fått mens han vokste opp har han generøst delt med andre og det er viktig for han at dagens barn og ungdommer også får lære det som ham selv har det lært fra barndommen av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan máhtu maid son lea ožžon bajásšattadettiin lea son árvasit juogadan earáiguin ja sutnje lea dehálaš ahte dálá mánát ja nuorat maid besset oahppat dan maid son ieš lea oahppan mánnávuođa rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med arbeidet sin har han vist hvilken språkrikdom og kunnskap om laksen som finnes innenfor det tradisjonelle laksefiske og lakseforvaltningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargguidis bokte lea son čájehan makkár giellariggodat ja máhttu luosa birra árbevirolaš luossabivddus ja luossahálddašeamis lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har samlet, dokumentert og formidlet språkrikdommen som finnes innenfor laksefisket, om laksen, jaktplassene, stedsnavnene og den tradisjonelle lakseforvaltningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea čohkken, dokumenteren ja gaskkustan sátneriggodaga luosa, bivdobáikkiid, báikenamaid ja árbevirolaš luossahálddašeami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved hjelp av dokumentering har han vist at samers tradisjonelle forvaltning av laksen er grunnlagt på tradisjonell kunnskap som tar hensyn til hvordan man skal bevare en god laksestamme i elvene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielladokumenterema bokte lea son čájehan ahte sápmelaččaid luossahálddašeami vuođđun lea árbevirolaš máhttu mii váldá vuhtii mot galgá bisuhit buori luossanáli jogain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkrikdommen som han har dokumentert har vist hvor sterkt folk i Tanadalen er bundet til laksen, og at laksen er et grunnlag for folks liv i Tanadalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán giellariggodaga dokumenterema bokte son leage čájehan man nannosit olbmot Deanuleagis leat čadnon lussii, ja ahte luossa lea vuođđun olbmuid eallimii Deanuleagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med arbeidet sitt har han også formidlet om tradisjonelt samisk levesett, hvor laksefisket er en del av livsgrunnlaget sammen med en annen utmarksnæring, jordbruk eller reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargguidis bokte lea son maid čájehan árbevirolaš sámi eallinvuogi, mas luossabivdu lea oassin birgenlágis ovttas eará meahcástemiin, eanandoaluin dahje boazodoaluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aage har selv sagt at hvis vi mister denne kunnskapen og levesettet, så blir vårt samfunn fattigere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aage leage ieš cealkán ahte jus mii dán máhtu ja eallinvuogi massit, de geaffu min servodat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aage har da også advart mot at begrensninger i tradisjonelt laksefiske kan hindre overføringen av tradisjonell kunnskap og språk til kommende generasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aage maid váruhan ahte árbevirolaš luossabivddu ráddjen maid sáhttá hehttet árbevirolaš máhtu ja sátneriggodaga sirdin boahttevaš buolvvaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er han også opptatt av at kunnskapen må formidles på ulike møter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dihte son lea maid beroštuvvon das ahte sátneriggodaga ferte geahččalit gaskkustit iešguđegelágan vugiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik som jeg nevnte, har han skrevet mange bøker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nugo namuhin, de lea son almmuhan olu girjjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har også vært med å lage f.eks. film om tanalaksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea maid leamaš mielde ráhkadeame omd. filmmaid Deanu luosa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle disse arbeidene er med på å bevare og å formidle videre en viktig del av samisk levesett og livsvilkår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot dát barggut leat mielde bisuheame ja fievrrideame viidáseappot dehálaš oasi sámi eallinvuogis ja birgenlágis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra Sametingsrådet vil jeg takke for det arbeidet som Lemet Jon Aage har gjort for å formidle språket og den tradisjonelle kunnskapen om levesettet blant elvesamene i Tanadalen, og jeg ønsker deg lykke med språkløftprisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi bealis háliidan mun giitit dan barggu ovddas maid Lemet Jon Aage lea bargan gaskkustit árbevirolaš giela ja máhtu johkgattesámi eallinvuogi birra, ja sávan dutnje lihkku giellaloktenbálkkašumiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
