<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">presidentens_innlegg_pa_folkemote_i_maze_lordag_10_12_22.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka deltok på lørdag, 10. desember, på folkemøte i Máze, om hvorfor det er viktig å bevare tilbud for både barn, unge og voksne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Silje Karine Muotka oassálasttii álbmotdoaluin Mázes lávvardaga, juovlamánu 10. beaivvi, ahte manin lea dehálaš bisuhit fálaldagaid mánáide, nuoraide ja rávisolbmuide Mázes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærmere 80 personer deltok på arrangementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lagabui 80:s oasálaste doaluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tusen takk for invitasjonen til å komme hit til dere denne lørdagen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hui ollu giitu bovdejumis, ja lea buorre dinguin odne dás Mázes gávnnadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne samiske bygda er en av de viktige blodårene til hjertet av det som utgjør Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát sámi giláš lea okta dain deháleamos váibmosuonain mii govve Sámi servodagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vender ofte tilbake til tanken på hvor mye så mange samer har villet ofre for denne bygda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjá láven jurddašit sin birra geat leat bidjat ollu návccaid dán gillái doalahit ássama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det engasjementet var stort, det omfattet store personlige oppofrelser og mange år av mange menneskers liv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áiggiid čađa lea din áŋgiruššan leamašan stuoris ja dii lehpet bidjan ollu searaid máŋggaid logi jagiid - buolvvas bulvii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å bo og å leve her i Maze gir en egen stolthet, det har jeg merket mange ganger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máze eallin ja orrun dat lea gievrudan ollugiid, ollugat leat rámis go dáppe besset orrut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En sterk vilje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán lean mun vásihan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En visshet om hvem man er, og det er flott å få se så mange vise nettopp dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dis lea nana dáhttu! Dii lehpet nu rámis gullevašvuođain ja čájehehpet dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange fra denne bygda har store kunnskaper om vår kultur, våre tradisjonelle kunnskaper og samisk språk er et majoritetsspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dis, giliássiin, lea nana sámi čehppodat, sihke kultuvrras ja árbevirolaš máhtus. Sámegiella lea nanus ja lea váldogiellan dáppe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Våre barn er det viktigste vi har.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min mánát leat dehálepmosat midjiide, sii leat min boahtteáigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De er fremtiden og vi trenger at de vokser opp slik at samisk språk, samisk kultur og deres hverdag er trygg og god.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fertet mánáide ordnet buori dili ja vuođu bajásšaddamis. Sámegiella, sámekultuvra ja oadjebas árgabeaivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi trenger samiske språkbrukere for fremtiden, og vi trenger bygder der samisk er majoritetsspråket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dárbbašat boahtteáiggis sámegielagiid. Mii dárbbašat giliid gos sámegiella lea eanetlogu giellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er veldig få slike bygder og kommuner, der samisk er hovedspråket. Men Maze er en av disse bygdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai ge leat šat nu máŋga suohkana gos sámegiella lea váldogiellan, muhto Máze gilis, dáppe lea sámegiella vuoitigiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hele Nord-Norge opplever fortsatt fraflytting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olles Davvi-Norggas vásihat eretfárremiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har mange grunner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa leat moanat ákkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I løpet av de siste 7 årene har 6000 mennesker flyttet fra de tre nordligste fylkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guhtta duhát olbmo leat čieža jagis fárren eret golmma davimus fylkkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er mange mennesker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát vuorjá mu!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er bekymringsfullt, men vi vet at ungdommer ofte må flytte for å ta utdanninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii diehtit ahte eanaš háviid de leat nuorat geat fárrejit, vulget oahpuid gaccat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og det skjer mye i unge menneskers liv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea ollu mii geavvá nuorraolbmuid eallimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil at flest mulig skal komme tilbake og det må vi sikre på mange måter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii gal rievtti mielde háliidat ahte eatnašat sis fas galggašit máhccat ruovttoluotta ja dán fertet máŋggalágan vugiiguin geahččalit duohtandahkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En faktor som teller mye er at det er godt samhold på et sted, og at det er positivt for alle innbyggerne og leve og bo på akkurat dette stedet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta dain deháleamos osiin ássamis, lea buorre oktavuohta. Ahte buohkat besset vásihit buori dahje positiivvalaš eallima, nu mo dii- geat válljebehtet orrut justte dán báikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre faktorer er at man har tilgang på grunnleggende tjenester, det gjelder både offentlige og private tilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi eará bealli lea ahte mo daid vuođđobálvalusaid olaha ja doalaha. Dát guoská sihke almmolaš ja priváhta fálaldagaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil fremheve at bygdelaget i Maze er en viktig aktør og jeg har blitt imponert over at det iverksettes mange aktiviteter og tiltak som skal skape bolyst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidan dás deattuhit, ahte Máze gilisearvi áŋgirvuohta oassálastit gili doaimmain- ráhkadit daid buriid fálaldagaid ja doaimmat mat leat geasuheaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er godt å se at frivilligheten er sterk og det i selve frivillighetens år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea buorre oaidnit ahte eaktodáhtolaš bargu lea nanus Mázes ja vel go dát jahki han lea eaktodáhtolaš jahkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg personlig er veldig takknemlig for all den tiden som flere med opprinnelse i Maze har vist meg gjennom at de har veiledet meg, gitt meg kunnskaper og også stilt meg viktige spørsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežan bealis, de lean hui giitevaš buot dan áiggi maid máŋga Mázelačča leat munnje addán. Sii leat bagadallan, viššalit juogadan máhtolašvuođa ja maid jearran mus dehálaš gažaldagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har betydd veldig mye for meg som har min oppvekst fra et ganske annet område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Munnje lea dát mearkkašan erenomáš ollu – go mun han lean bajásšaddan eará guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maze er bygda som ville leve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máze gilli boahtá ceavzit!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange har kjempet for bygda. Den kampen har betydd mye for så mange andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggas leat ražastan bisuhit gili ja dát áŋgiruššan lea mearkkašan hui ollu ollugiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til avslutning vil jeg si dere at viljen er en verdensmakt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahpas velá háliidan didjiide dadjat, ahte dáhtus lea máilmmifápmu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
