<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">pressemelding-bli-med-paa-spraakloeftet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkpolitikken må dra i samme retning, enten det skjer i de samiske språkmiljø eller institusjoner lokalt, regionalt, nasjonalt eller internasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellapolitihkka ferte geassit seamma guvlui, dáhpáhuvaš dal sámi giellabirrasiin dahje báikkálaš, regionnnalaš dahje nationála ásahusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med en helhetlig og samstemt språkpolitikk der nasjonale, regionale og kommunale myndigheter og aktører spiller på lag skal vi legge til rette for at de samiske språkene er naturlige, samfunnsbærende og levende språk i samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollislaš ja oktasaš giellapolitihkain, mas nationála, regionála ja gielddalaš eiseválddit ja aktevrrat barget ovttas, áigut mii láhččit sámegielaide saji vai šattašedje lunddolaš, servodatguoddi ja ealli giellan servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er visjonen i Sametingsrådets strategier for samiske språk – Språkløftet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea višuvdna sámediggeráđi strategiijain sámegielaide – Giellaloktemii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vår viktigste oppgave er å skape rom for samiske språk og gi tilgang til språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Min deaŧaleamos bargu lea čáhkket saji sámegielaide ja gielaid luoitit sisa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det innebærer at vi må legge til rette for opplæring i samisk og bruk av samisk på alle arenaer i samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša ahte fertet láhččit saji sámegieloahpahussii ja sámegiela geavahišgoahtit buot arenain servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må også synliggjøre samiske språk i det offentlige rom og skape gode vekstvilkår for språkene, sier Sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fertet oainnusmahttit sámegiela almmolaš sajiin ja ráhkadit buriid ahtanuššaneavttuid gielaide, dadjá sámediggepresideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil styrke og utvikle samiske språk gjennom en helhetlig språksatsning hvor innsats rettes mot alle nivåer innenfor alle samfunnsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu nannet ja ovddidit gielaid ollislaš giellaáŋgiruššamiin mas searat gusket buot dásiide buot servodatsurggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å lykkes i dette arbeidet må all språkinnsats ses i sammenheng og bygge på hverandre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos dainna bargguin galgá lihkostuvvat, de ferte buot giellasearaid oktii čatnat ja heivehit oktii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med språkløftet lanserer sametingsrådet nå en rekke konkrete tiltak innenfor ulike innsatsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaloktemiin sámediggeráđđi lansere dál máŋga konkrehta doaibmabiju iešguđet servodatsurggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen av tiltakene vil Sametinget selv gjennomføre, andre tiltak krever samarbeid med andre aktører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun doaibmabijuid áigu Sámediggi ieš čađahit, ja muhtumat gáibidit ovttasbarggu eará aktevrraiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et av hovedbudskapene i språkløftet er likevel at et solid løft for de samiske språkene må det samiske samfunnet ta i felleskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta váldoságain giellaloktemis lea ahte dákkár nana loktema sámegielaide ferte sámi servodat searválagaid dahkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er avhengige av at offentlige og private aktører og institusjoner tar et ansvar for styrking av samisk språk, og bidrar til at samisk språk synes i samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea gitta das ahte almmolaš ja priváhta aktevrrat ja ásahusat váldet ovddasvástádusa sámegiela nannemis, ja leat mielde sámegiela oainnusmahttimin servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi vil derfor invitere og oppfordre alle næringslivet, institusjoner, organisasjoner, private og offentlige aktører og deg til å bidra til et språkløft.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Danne áigut bovdet ja ávžžuhit buohkaid ealáhusain, ásahusaid, organisašuvnnaid, priváhta ja álmmolaš aktevrraid ja du searvat giellaloktemii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil at hver og en skal ta ansvar lokalt, regionalt eller nasjonalt for å synliggjøre og bruke samiske språk. - sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii háliidit ahte juohke okta galgá váldit ovddasvástádusa báikkálaččat, regiovnnalaččat dahje nationálalaččat, dadjá sámediggepresideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Min bozu – en ny oppstartet reinslakteribedrift, er et eksempel på hvordan samisk språk synliggjøres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min boazu – aiddo álggahuvvon boazonjuovvanfitnodat, lea ovdamearkan dasa mo sámegiela sáhttá oainnusmahttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedriften bruker samisk språk på alle sine produkter, logo, i annonser og i informasjon på både sosiale medier og i kontakt med reineierne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodat geavaha sámegiela buot iežas buktagiin, logos, almmuhusain ja diehtojuohkimis sosiálalaš mediain ja oktavuođas boazoeaiggádiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker flere slike bidrag. Og vi vil at det skal være naturlig at samisk og norsk synes side om side, enten det gjelder på matvarer, annonser eller på sosiale media.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii háliidit eanet dákkár doaimmaid, ja mii háliidit ahte galgá leat lunddolaš oaidnit sámegiela ja dárogiela bálddalagaid, leaš dal borramušgálvvuin, almmuhusain dahje sosiálalaš mediain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Videre vil vi at alle aktører i større grad skal etterspørre språk – og kulturkompetanse, og slik bidra til at kompetansen oppleves som verdifull og nyttig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dasto háliidit ahte buot aktevrrat galget eambbo jearahallat giella- ja kulturgealbbu, ja nu leat mielde gealbbu dahkamin árvvolažžan ja ávkkálažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Private og offentlige aktører bør også aktivt arbeide for å rekruttere samiskspråklig kompetanse til sine fagområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Priváhta ja almmolš aktevrrat galggašedje aktiivvalaččat bargat sámegiela gealbbu rekruteremiin iežaset fágasurggiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette betyr å oppsøke studiesteder, gi signaler om hvor etterspurt samisk språk og kulturkompetanse er og få ut informasjon om ulike karrieremuligheter. Sier en engasjert sametingspresident.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša ahte galggašedje fitnat studiesajiin, signaliseret ahte sámegiella ja sámi kulturgealbu jearahallojuvvo ja juohkit dieđuid iešguđetlágan vejolaš karriearaid birra, dadjá árjjalaš sámediggepresideanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå ønsker presidenten også deg med på dette spennende arbeidet, for hvert samisk ord teller.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál háliida presideanta du maid searvat dán miellagiddevaš bargui, danne go juohke sámegiela sátni lea deaŧalaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis alle bidrar med litt, vil det samlet utgjøre masse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus buohkat dagašedje veahá, de dat oktiibuot gárttašii ollu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>La oss begynne i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgot dal otne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bli med på språkløftet!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvva giellaloktemii!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt: Sametingspresident Aili Keskitalo, +47 971 29 305.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dus leat gažaldagat dahje áiggut jearahallama, de váldde oktavuođa: Sámediggepresideanta Aili Keskitalo, +47 971 29 305.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
