<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prinsipper-for-opplaering-samisk.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prinsipper for opplæring - Samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa prinsihpat - Sámi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prinsipper for opplæringen sammenfatter og utdyper bestemmelsene i opplæringslova og forskrifter til lova, inkludert læreplanverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa prinsihpat oktiigesset ja čiekŋudit oahpahuslága ja oahpahuslága láhkaásahusaid, mearrádusaid, dasa gullá maid oahppoplánabuvttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prinsipper bidrar til å tydeliggjøre skoleeiers ansvar for en opplæring som er i samsvar med lov og forskrift, i tråd med menneskerettighetene og urfolksrettighetene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prinsihpat leat mielde čielggasmahttime skuvlaeaiggáda ovddasvástádusa fállat oahpahusa mii čuovvu lága ja láhkaásahusaid, olmmošvuoigatvuođaid ja álgoálbmotvuoigatvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er fastsatt egen samisk prinsippdel som gjelder for alle grunnskoler i forvaltningsområdet for samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea mearriduvvon sierra sámi prinsihppaoassi mii gusto buot skuvllaide sámegiela hálddašanguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I prinsipper for opplæring - samisk er det definisjon på samisk skole: Betegnelsen den samiske skolen er en del av fellesskolen og omfatter skole eller gruppe hvor grunnopplæringen følger det samiske læreplanverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa prinsihpain lea sámi skuvlla definišuvdna: Namahus "sámi skuvla" lea oktasašskuvlla oassi ja mearkkaša skuvlla dahje joavkku, gos vuođđooahpahus čuovvu Máhttolokten - Sámi oahppoplánabuktosa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I prinsippdelen inngår den samiske læringsplakat hvor det som første punkt heter det;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prinsihppaoassái gullá sámi oahppoplakáhtta mas vuosttaš čuokkis čuodjá ná:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>den samiske skolen og lærebedriften skal</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi skuvla ja oahppofitnodat galgá:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>legge til rette for at elever/lærlinger får en kvalitetsmessig god opplæring med basis i samisk språk, kultur og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>láhčit dili nu ahte oahppit ja fidnooahppit ožžot kvalitehtalaš buori oahpahusa mas vuođđun lea sámegiella, sámi kultuvra ja servodateallin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne bestemmelsen skal legges som grunn for all opplæring i samisk skole, også for opplæring etter ordinære læreplaner som f.eks i matematikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearrádus galgá leat vuođđun buot oahpahussii sámi skuvllas, maid dan oahpahussii mii addo našunála oahppoplánaid mielde, ovdamearkka dihte matematihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I prinsippet er alle læreplaner samiske læreplaner da all opplæring i alle kompetansemål gis ut fra samisk perspektiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prinsihpalaččat leat buot oahppoplánat sámi oahppoplánat go buot oahpahus buot gelbbolašvuođamihttomeriin galgá leat sámi perspektiivvas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I samisk skole er det ikke påbudt at alle elever skal ha samisk som fag, men alle skal ha opplæring etter samiske parallelle likeverdige læreplaner som har et forsterket samisk innhold i forhold til ordinære læreplaner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi skuvllas ii leat geatnegahtton ahte buot ohppiin galgá leat sámegiella fágan, muhto buohkat galget oažžut oahpahusa sámi parallealla seammaárvosaš oahppoplánaid mielde main lea nannoset sámi sisdoallu go dábálaš oahppoplánain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prinsipper for opplæring – samisk finnes i nordsamisk og norsk versjon her: https://www.udir.no/laring-og-trivsel/lareplanverket/kunnskapsloftet-samisk/prinsipper-for-opplaringen-samisk/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa prinsihpat – sámi gávnnat davvisámegillii ja dárogillii dáppe: https://www.udir.no/laring-og-trivsel/lareplanverket/kunnskapsloftet-samisk/prinsipper-for-opplaringen-samisk/</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
