<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prisstigningen_er_en_stor_utfordring_for_samisk_jordbruk.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisstigningen er en stor utfordring for samisk jordbruk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Haddegoargŋun lea stuorra hástalussan sámi eanadoalus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisene på kunstgjødsel, kraftfor og trematerialer har økt betraktelig i 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goanstaduvtta, fuođđariid ja muorraávdnasiid hattit leat arvat gorgŋon 2021:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utgiftene til kunstgjødsel er store i jordbruket og prisene på disse har nesten fordoblet seg det siste året.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goanstaduvtta golut leat stuorrát eanadoalus ja dát hattit lea measta duppalaston ovtta jagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg frykter for at prisstigningen kan slå hardt ut for gårdbrukere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun balan ahte haddegoargŋun čuohcá garrasit eanadolliide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lønnsomheten i jordbruket er ikke så høy at gårdbrukere tåler slike prisstigninger, sier sametingsråd Hans Ole Eira (Sp).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanadoallogánnáhahttivuohta ii leat nu badjin ahte eanadoallit girdet dákkár haddegoargŋumiid, dadjá sámediggeráđđi Hans Ole Eira (Gb).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget skal i plenumsmøte i mars behandle innspill til jordbruksforhandlingene, som starter i slutten av april.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin galgá njukčamánu dievasčoahkkimis meannudit cealkámuša eanadoallošiehtadallamiidda, mat álget cuoŋománu loahpageahčen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ser at det kan bli utfordrende forhandlinger siden det blant annet har vært høy prisstigning på varer som jordbruket er avhengig av det siste året.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi oaidná ahte ahte sáhttet gártat hástaleaddji šiehtadallamat, earret eará go hattit gálvvuin maid Hans Ole Eira Árvu/Sametinget eanadoallu dárbbaša leat olu lassánan maŋemus jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra før av er jordbruket i en presset situasjon siden en gårdbruker tjener 260 000 kroner mindre enn andre arbeidere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdalaččas juo lea eanadoallu rašes dilis go eanadoalli dine 260 000 ruvnno unnit go eará bargit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men selv om det er noen mørke skyer, så er det gårdbrukere som Hans Ole Eira Árvu/Sametinget fornyer sine driftsbygninger og noen bygger også nye bygg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto vaikko vel leat ge muhtin sevdnjes balvvat, de ođasmahttet eanadoallit iežaset návehiid ja muhtimat huksejit ođđa návehiid maiddái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det viser at gårdbrukere har tro på at jordbruket har en framtid i samiske områder, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát čájeha ahte eanadolliin lea jáhkku dasa ahte eanadoalus lea boahtteáigi, dadjá Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Sametingets innspill ønsker sametingsrådet å ha fokus på produksjoner som bruker grovfor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki cealkámušas háliida sámediggeráđđi deattuhit buvttademiid mat geavahit roavvafuođđariid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gras gir sikre avlinger og det vil være naturlig å prioritere slike grovforbaserte produksjoner i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoidnegilvin lea sihkar sámi guovlluin, ja danne lea lunddolaš vuoruhit dákkár roavvafuođđarbuvttadeami sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Melkeproduksjonen, oksekjøttproduksjonen, saueholdet og geiteholdet er bærebjelken for jordbruket i samiske områder, og av den grunn prioriterer vi disse produksjonene i vårt innspill, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mielkebuvttadeapmi, vuovssábiergobuvttadeapmi, sávzadoallu ja gáicadoallu guddet sámi guovlluid eanadoalu, ja dan dihte vuoruhit ge dáid buvttademiid min cealkámušas, dadjá Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ser det som viktig at staten fører en forutsigbar landbrukspolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi maid oaidná dehálažžan ahte stáhtas lea einnosteaddji eanadoallopolitihkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Gårdbrukere skal kunne planlegge for flere år framover og når de bygger driftsbygninger så skal disse kunne brukes i flere titalls år, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Eanadoallit galget sáhttit plánet máŋga jagi ovddasguvlui. Go sii huksejit návehiid, de galget dat bistit moaddelogi jagi, dadjá Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han mener at jordbruket er viktig for sysselsettingen, verdiskapingen og matproduksjonen i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lohká eanadoallu dehálažžan barggolašvuhtii, árvoháhkamii ja borramušgálvvuid buvttadeapmái sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jordbruket har bidratt til å opprettholde bosettingen i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanadoallu lea maid doalahan ássama sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jordbruket er viktig også for utviklingen av samisk språk og kulturtradisjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanadoallu lea dehálaš maiddái sámi gielaid ja kulturárbevieruid viidáset fievrredeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget er opptatt av at jordbruksnæringen har gode rammebetingelser for sin drift og utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggái lea dehálaš ahte eanadoalus leat buorit rámmaeavttut sin doibmii ja ahtanuššamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har som langsiktig mål å øke sysselsettingen og produksjonen i næringen, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki guhkes áiggi mihttomearrin lea buoridit barggolašvuođa ja buvttadeami ealáhusas, dadjá Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Hans Ole Eira (Sp), mob. hans.ole.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá dahje vástida gažaldagaide sámediggeráđđi Hans Ole Eira (Gb), hans.ole.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saksfremlegg: Sametinget innspill til jordbruksforhandlingene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššeovddidus: Sámedikki cealkámuš 2022 eanadoallošiehtadallamiidda</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
