<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-penger-til-aa-synliggjoere-aaret-for-urfolksspraak.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Penger til å synliggjøre året for urfolksspråk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Ruhta čalmmustahttit eamiálbmotgielaid jagi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen foreslår å gi Sametinget 1,1 mill. kroner for å synliggjøre det internasjonale året for urfolksspråk, 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus árvala 1,1 miljovnna ruvnno Sámediggái čalmmustahttit Riikkaidgaskasaš eamiálbmotgielaid jagi 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forente Nasjoner (FN) har vedtatt at i 2019 skal det settes spesielt fokus på urfolksspråk, fordi disse er sterkt truede språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttastuvvan Našuvnnat (ON) lea mearridan ahte 2019:s galgá biddjot earenoamáš fuomášupmi eamiálbmotgielaide, danne go dat leat garrasit áitojuvvon gielat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med synliggjøringen er å få flere i verden til å bevare og utvikle urfolksspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil čalmmustahttimiin lea oažžut eambbogiid olles máilmmis bargat eamiálbmotgielaid seailluhemiin ja ovddidemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis språkene forsvinner, så frykter man at også kulturer og næringer kommer til å forsvinne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus gielat jávket, de lea ballu ahte kultuvra ja ealáhusat maid jávket áiggi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo representerer det arktiske området i styringsgruppen for det internasjonale året for urfolksspråk, som UNESCO leder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Aili Keskitalo ovddasta Árktalaš guovllu giellajagi stivrenjoavkkus man UNESCO jođiha.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er bra at regjeringen bevilger penger til Sametinget slik at vi kan synliggjøre og fremme det internasjonale året for urfolksspråk, men jeg forventer at regjeringen selv også aktivt jobber med å bevare urfolksspråk, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea buorre go ráđđehus juolluda ruđa Sámediggái giellajagi bargguid ovddidit ja čalmmustahttit, muhto mus lea vuordámuš ahte ráđđehus ieš maid aktiivvalaččat bargá eamiálbmotgielaid seailluhemiin, dadjá sámediggepresideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med språkåret, så har Sametinget to hovedmål;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellajagi oktavuođas leat Sámedikkis guokte váldoáigumuša;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>sikre fast drift av Nordisk fag- og ressurssenter for samiske språk Sámi giellagáldu, og å få store aktører med på å finne løsninger til utfordringer urfolksspråk opplever i dag i forbindelse med språkteknologi og digitalisering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sihkkarastit bistevaš doaimma Sámi giellagáldui ja oažžut stuorát aktevrraid mielde čoavdit hástalusaid mat eamiálbmotgielain leat odne giellateknologiija ja digitaliserema oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil arrangere en større språkkonferanse i Tromsø i februar neste år, hvor vi vil synliggjøre både Det internasjonale året for urfolksspråk og Sametingets språkløftstrategier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu lágidit stuorát giellakonferánssa Romssas guovvamánus boahtte jagi, gos áigut čalmmustahttit sihke Riikkaidgaskasaš eamiálbmotgielaid jagi ja Sámedikki giellaloktenstrategiijaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konferansen blir bred, og intensjonen er å invitere andre urfolk i de arktiske områdene til konferansen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánsa šaddá viiddis, ja áigumuš lea maid bovdet eará eamiálbmogiid Árktalaš guovllus konferánsii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer informasjon om året for urfolksspråk finnes her: www.IYIL2019.org</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eambbo dieđuid eamiálbmotgielaid jagi birra gávnnat dáppe: www.IYIL2019.org</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
