<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-sametinget-fikk-gjennomslag-regjeringa-snur.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klima- og miljøminister Vidar Helgesen har kunngjort at ny forskrift om erstatning for tamrein tatt av rovvilt utsettes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálkkádat- ja birasministtar Vidar Helgesen lea almmuhan ahte maŋiduvvo ođđa láhkaásahus buhtadusa birra boraspire goddán bohccuid ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– I flere år har Klima- og Miljødepartementet forsøkt å endre dagens erstatningsordning for rein drept av freda rovvilt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Máŋga jagi lea Dálkkádat- ja birasdepartemeanta geahččalan rievdadit dálá buhtadusortnega daid bohccuid ovddas mai ráfáidahttojuvvon boraspiret leat goddán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter utsettelser og høringer, har departementet nå tatt til fornuft og lyttet til reindriftsamene og til Sametinget, sier sametingsråd Mariann Wollmann Magga (Ap).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋá maŋidemiid ja gulaskuddamiid lea departemeanta dál jierbman ja guldalan boazosápmelaččaid ja Sámedikki, dadjá sámediggeráđđi Mariann Wollmann Magga (Bb).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har påpekt at forslaget til den nye forskriften baserer seg på et mangelfullt kunnskapsgrunnlag og kan ha som konsekvens at reineiere ikke ytes full erstatning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea čujuhan dasa ahte ođđa láhkaásahusevttohus lea vuođđuduvvon váilevaš máhttovuđđui ja boađusin das sáhttá leat ahte boazoeaiggádat eai oaččo dievas buhtadusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Manglene gjelder spesielt kunnskapen om rovviltbestanden og rovvilttap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váilivuođat gusket erenoamážit máhttui boraspiremáddodaga ja boraspirevahágiid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapsgrunnlaget baserer seg i hovedsak på vitenskapelig kunnskap og omfatter data fra Rovbase og Reinbase samt kunnskap fremskaffet gjennom diverse forskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttovuođđun lea vuosttažettiin biddjojuvvon dieđalaš máhttu ja dasa gullet Rovbase ja Reinbase dieđut ja dieđut mat leat háhkkojuvvon iešguđet dutkama bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk tradisjonell, erfaringsbasert kunnskap er ikke brukt som en del av kunnskapsgrunnlaget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi árbediehtu ii leat geavahuvvon oassin máhttovuđđui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da erfaringsbasert kunnskap fra reindriftsnæringen mangler i dagens kunnskap har Sametinget påpekt at det må det settes i gang et arbeid som systematiserer og kvalitetssikrer den reindriftssamiske erfaringskunnskapen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go boazodoalu vásáhusvuđot máhttu váilu dálá máhtus, de lea Sámediggi čujuhan ahte ferte álggahit barggu mii systematisere ja kvalitehtasihkkarastá boazodoalu sámi vásáhusvuđot máhtu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har bedt om at iverksettelse av forskriften må utsettes til dette arbeidet er gjennomført og implementert i kunnskapsgrunnlaget for den nye erstatningsordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea bivdán ahte láhkaásahus ferte maŋiduvvot dassážiigo dát bargu lea čađahuvvon ja váldojuvvon mielde ođđa buhtadusortnega máhttovuđđui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingsråd Mariann Wollmann Magga vil også berømme Norske Reindriftsamers Landsforbund (NRL) som på lik linje med Sametinget har stått på kravet om å innhente reindriftsnæringens egen kunnskap og bedt om at arbeidet med forskriften stilles i bero.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggeráđđi Mariann Wollmann Magga háliida maid rámidit Norgga Boazosápmelaččat Riikkasearvvi (NBR) mii seamma láhkai go Sámediggi lea čuoččuhan dan gáibádusa ahte háhkat boazodoalu iežas máhtu ja bivdá ahte láhkaásahusbargu bissehuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er gledelig at regjeringen nå erkjenner at Sametinget og NRL er viktige samarbeidspartnere og utsetter arbeidet med den nye erstatningsordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea illudahtti go ráđđehus dál dovddasta ahte Sámediggi ja NBR leat deaŧalaš ovttasbargobealit ja maŋida barggu ođđa buhtadusortnegiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er tilfreds med at Klima- og miljøminister Vidar Helgesen understreker at erfaringsbasert kunnskap også skal tas med i arbeidet med oppdatert kunnskapsgrunnlag og at Sametinget og NRL skal involveres i dette arbeidet, sier sametingsråd Mariann Wollmann Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat duhtavaččat go Dálkkádat- ja birasministtar Vidar Helgesen deattuha ahte vásáhusvuđot máhttu maid galgá leat mielde dan barggus ahte ođasmahttit máhttovuođu ja ahte go Sámediggi ja NBR galget váldojuvvot mielde dán bargui, dadjá sámediggeráđđi Mariann Wollmann Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget ser nå fram til å jobbe sammen med Klima- og miljødepartementet og reindriftsnæringen for å skape en forutsigbar og rettferdig erstatningsordning for tamrein tatt av rovvilt, avslutter Wollmann Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi vuorddaša dál mielas bargat ovttas Dálkkádat- ja birasdepartemeanttain ja boazodoaluin oažžun dihtii einnostanvejolaš ja vuoiggalaš buhtadusortnega daid bohccuid várás maid boraspiret leat goddán, loahpaha Wollmann Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju, kontakt sametingsråd Mariann Wollmann Magga, mob. 977 02 350</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus áiggut jearahallama, riŋges sámediggeráđđái Mariann Wollmann Maggai, mob. 977 02 350</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
