<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-sametinget-stoetter-etablering-av-samisk-spraaksenter-i-karasjok.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Sametinget støtter etablering av samisk språksenter i Karasjok</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Sámediggi doarju sámi giellaguovddáža ásaheami Kárášjogas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget gir støtte på over en million kroner til ulike språktilbud i Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi juolluda dál badjel miljovdna ruvnnu iešguđegelágán gielladoaimmaide Kárášjogas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Med disse bevilgningene vil vi tilrettelegge for at Karasjok kommune blant annet får etablere et språksenter, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Daid doarjagiid bokte mii láhčit dili nu ahte Kárášjoga gielda earet eará beassá ásahit giellaguovddáža, dadjá sámediggepresideantta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget bevilger i år 250.000,- kroner til etableringen av språksenter gjennom prosjektet “Språk og identitet” i Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea dán jagi juolludan 250.000,- ruvnnu Kárášjoga giellaguovddášálggaheapmái prošeavtta bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget gir samiske språksentre oppstartstilskudd over tre år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi juolluda sámi giellaguovddážiidda álggahandoarjagiid golmma jagi badjel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med prosjektet “Språk og identitet” er å motivere barn og ungdom med foreldre til å bruke, lære og styrke samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil prošeavttain lea movttiidahttit mánáid, nuoraid ja sin váhnemiid sámegiela atnit, oahppat ja dikšut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tanken bak prosjektet er å arrangere kvelder hvor forelesere og andre interesserte belyser språksituasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jurdda prošeavttain lea lágidit eahkediid gos logaldallit ja giellaberošteaddjit čuvgejit dili.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her skal de tenke ut og gi råd for ulike tiltak for å fremme samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaivvademiin galget hutkat ja rávvet man láhkai ovdánahttit giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet er også grunnlaget for etableringen av et eget språksenter i Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát prošeakta lea maid vuođđun ásahit sierra giellaguovddáža Kárášjohkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Språk er viktig for kultur og identitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Giella lea dehálaš kultuvrii ja identitehtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske språksentre er verdifulle samarbeidspartnere i arbeidet med å fremme og bevare språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaguovddážat leat nu mávssolaš ovttasbargoguoimmit sámegielaid ovdánahttimis ja seailluheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er det fint at kommuner i Indre-Finnmark prioriterer språktiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea buorre go Sis-Finnmárkku gielddat vuoruhit gielladoaimmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å fremme språket også i disse områdene, selv om samisk er majoritetsspråket, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii maid fertet dáppe ovddidit giela, vaikko sámegiella lea eanetlogugiellan, dadjá sámediggepresideantta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget gir også støtte til disse språkprosjektene i Karasjok kommune i forbindelse med etableringen av språksenteret:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doarju maid dáid giellaprošeavttaid Kárášjoga gielddas giellaguovddáža ásaheami oktavuođas:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stedsnavn og kulturminner: 237.000 kroner Formålet med prosjektet er å vekke barn og ungdom sin interesse for stedsnavn og kulturminner i hjemkommunen og gjennom dette lære om personers og slekters tilhørighet til ulike områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikenamat ja kulturmuittut: 237.000 ruvnnu Ulbmil prošeavttain lea boktit mánáid ja nuoraid beroštumi ruovttugieldda báikenamaide ja kulturmuittuide ja dan bokte oahppat olbmuid ja sogaid gullevašvuođa dihto báikkiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nuoraidlávdi (Ungdomsscene/forestilling): 234.000 kroner Ungdom skal gjennom samisk språk illustrere og forklare ungdommers situasjon og tanker om kjønnsroller, seksualitet, mobbing og overgrep.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidlávdi: 234.000 ruvnnu Nuorat galget sámegielain čilget ja govvidit nuoraid dili ja sin jurdagiid sohkabealrollaid, seksualitehta, givssideami ja veahkaválddi hárrái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De skal lage en forestilling med skuespill på samisk sammen med joikere, musikere og andre kunstnere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii galget ráhkadit lávdečájálmasa mas lea rollaneaktin sámegillii oktan luohte- ja musihkkačehpiiguin ja eará lávdedáiddáriiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hállanhállu (Språkglede) : 237.000 kroner Prosjektets formål er å styrke arenaer for samisk språk for de som vil lære eller pleie språket sitt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hállanhállu: 237.000 ruvnnu Ulbmil prošeavttain lea nanusmahttit sámegielbirrasa sidjiide geat leat oahpahallame sámegiela, dahje háliidit dikšut sámegielaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På ulike treff, temakvelder, turer og arbeid får deltakerne bruke samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iešguđetge lágan deaivvademiin, fáddáeahkediin, mátkkiin, ja buđaldemiin ja bargguin besset oasseváldit sámástit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Čállinverdde (Skrivekamerat): 203.000 kroner Eldre opplever ofte at retten til å få tjenester tilpasset samisk språk og kultur ikke blir tatt hensyn til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čállinverdde: 203.000 ruvnnu Vuorrasiid gaskkas vásihuvvo dávjá ahte oktagaslaš vuoigatvuohta oažžut sámegillii ja kultuvrii heivehuvvon bálvalusaid ii váldo vuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom prosjektet skal eldre få hjelp til å lese og skrive, samt hjelp til bruk av digitaliserte tjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ulbmil lea veahkehit vuorasolbmuid lohkat ja čállit, ja veahkehit bálvalusaiguin mat leat digitaliserejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju , kontakt sametingspresident Aili Keskitalo, tlf. 971 29 30</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá sámediggepresideanta Aili Keskitalo, tlf. 971 29 30</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
