<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-gir-tilskudd-til-fasadeendring.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Gir tilskudd til fasadeendring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Doarjja fasáda rievdadeapmái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet bevilger 325.000 kroner i til Dirgi AS i Nesseby, som skal oppgradere fasadeendringer på Fjordgården 1-bygget i Varangerbotn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi juolluda 325.000 ru Dirgi AS:ii Unjárggas, mii áigu rievdadit fasáda Fjordgården 1-bygget nammasaš visttis Vuotnabađas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Investeringsselskapet Dirgi AS eier Fjordgården 1, som er et forretningssenter i sentrum av Varangerbotn, som huser Restaurant Capri og hotellet 8 Seasons.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Investerensearvvi Dirgi AS eaiggáda Fjordgården 1, mii lea fitnodatguovddáš Vuonnabađa guovddážis, mas leat Restaurant Capri ja hotellet 8 Seasons.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dirgi AS skal gjøre betydelige fasadeendringer på bygget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dirgi AS áigu rievdadit vistti fasáda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant annet skal bygningen få ny utvendig kledning og belysning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret eará galgá visti skoađastuvvot ja čuovggat galget biddjot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er tidligere i år gjort betydelige investeringer i oppbygging av 10 hotellrom i bygget, og man har nå i løpet av høsten startet opp hotellvirksomheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi lea investerejuvvon 10 ođđa hoteallalanja vistái ja čakčat leat álggahan hotealladoaimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er gitt tilskudd fra tilskuddsordningen Næringsliv, bedriftsutvikling, kombinasjons- og utmarksnæringer, og tiltaket faller inn under prioriteringene da dette er et utviklingstiltak som vil kunne bidra til en betydelig grad av bedriftsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja lea addojuvvon doarjjaortnegis Ealáhusat, fitnodatovddideapmi, lotnolas- ja meahcceealáhusat, ja doaibmabidju gullá vuoruhemiide, danne go lea ovddidandoaibmabidju mii váikkuha ollu fitnodatovddideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Etablering av hotell og oppgradering av bygget som inneholder hotell og restaurant er en viktig satsning som vil kunne gi betydelig ringvirkning for øvrig næring i Varangerbotn og distriktene rundt, sier sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Hotealla ásaheapmi ja vistti divvun mas lea hotealla ja restauráŋŋa, lea deaŧalaš áŋgiruššan mii addá stuorra oalgeváikkuhusaid eará ealáhusaide Vuonnabađas ja guovlluin birrasis, dadjá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Silje Karine Muotka, mobil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá ja vástida gažaldagaide, sámediggeráđđi Silje Karine Muotka, mobil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>+47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>+47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no .</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
