<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-enighet-om-ny-kommunegrense-mellom-nye-hamaroey-og-nye-narvik.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Enighet om ny kommunegrense mellom nye Hamarøy og nye Narvik</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Ođđa suohkanrádji ođđa Hábmera ja ođđa Áhkánjárgga gaskka sohppojuvvon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Kommunal- og moderniseringsdepartementet er enige om ny kommunegrense mellom Hamarøy og Narvik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Gielda- ja ođasmahttindepartemeanta leat soahpan ođđa suohkanráji Hábmera ja Áhkánjárgga gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen er fornøyd med løsningen, som blant annet gir en sterk lulesamisk forvaltningskommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen lea duhtavaš čovdosiin, earret eará danne go šáddá nana julevsámi hálddašansuohkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I konsultasjonene om ny kommunegrense mellom Hamarøy og Narvik, ble det mandag 16. april oppnådd enighet mellom Sametinget og departementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konsultašuvnnain Sámedikki ja departemeantta gaskka vuossárgga cuoŋománu 16. b. sohppojuvvui ođđa suohkanrádji Hábmera ja Áhkánjárgga gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ny grense blir alternativ D i utredningen til Fylkesmannen i Nordland, som gir en sterk lulesamisk forvaltningskommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa rádji lea molssaeaktu D Norlándda fylkkamanni čielggadusas, mii addá nana julevsámi hálddašansuohkana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nye Hamarøy vil med det være den eneste kommunen som forvalter lulesamisk språk i hele landet, og som skal tilby språktjenester til sin befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa Hábmer šaddá leat áidna suohkan mii hálddaša julevsámegiela olles riikas, ja mii sáhttá fállat giellabálvalusaid iežas álbmogii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Dette gir en sterk og helhetlig lulesamisk kommune. Hamarøy vil være sentral i vitaliseringen av det lulesamiske språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dát lea nana ja ollislaš julevsámi suohkan, Hábmer lea guovddážis julevsámegiela ealáskahttimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er opptatt av at kommunen skal ha gode forutsetninger i dette viktige arbeidet, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Midjiide lea deaŧalaš ahte suohkanis leat buorit eavttut dán deaŧalaš barggus, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det er viktig at Hamarøy kommune får de mulighetene som de trenger til å utvikle seg i tråd med kommunereformens mål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Deaŧalaš lea ahte Hábmera suohkan oažžu vejolašvuođaid maid dat dárbbašit vai sáhttet ovdánit suohkanođastusa mihttomeriide dávistettiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har vært opptatt av å sikre at begge kommunene i den nye løsningen får et utgangspunkt som gjør dem bærekraftige og robuste for fremtiden, sier sametingsråd Silje Karine Muotka, ansvarlig politiker for regionalpolitikk på Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái lea leamaš deaŧalaš sihkkarastit dan ahte goappašat suohkanat ođđa čovdosis ožžot vuolggasaji mii addá daidda ceavzilvuođa ja nanusvuođa boahtteáiggis dadjá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka, geas lea ovddasvástádus regionálapolitihkas Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vil sikre samiske rettigheter i Tysfjord</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigot sihkkarastit sámi vuoigatvuođaid Divttasvuonas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og innbyggerinitiativet i Tysfjord har i spørsmålet som angår delingen av Tysfjord, understreket mulighetene for å samle det lulesamiske miljøet i de vestlige områdene av Tysfjord med det lulesamiske miljøet på Hamarøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Divttasvuona báikkálašálgga leat gažaldagas mii guoská Divttasvuona juohkimii, deattuhan vejolašvuođaid čohkket julevsámi birrasa oarjjabeale guovlluin Divttasvuonas julevsámi birrasiin Hábmeris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Man har i tidligere prosesser identifisert de samiske områdene i Tysfjord og gått igjennom den historiske bruken av disse områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Ovddit proseassain leat sámi guovllut Divttasvuonas identifiserejuvvon ja dáid guovlluid historjjálaš geavaheapmi lea geahčaduvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den nye kommunegrensen sørger for at de samiske tradisjonelle områdene blir samlet i én og samme kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ođđa suohkanrádji dagaha ahte sámi árbevirolaš guovllut čohkkejuvvojit ovtta ja seamma suohkanii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil gi en mer helhetlig forvaltning av samiske interesser, sier Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dainna lágiin šattašii sámi beroštumiid hálddašeapmi eanet ollislaš, dadjá Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under møtet med departementet diskuterte man også hvordan de samiske innbyggerne i kommunen skal beholde de rettighetene som følger språkforvaltningsområdene, når de østlige områdene av Tysfjord nå skal inn i nye Narvik kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkimis departemeanttain ságastuvvui maiddái movt sámi ássit suohkanis galget bisuhit vuoigatvuođaid mat čuvvot suohkanhálddašanguovlluid, go oarjjabeale guovllut Divttasvuonas dál galget gullat Áhkánjárgga suohkanii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Dette er noe som vi vil følge opp videre med departementet og Narvik kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dán min áigut čuovvulit viidáseappot departemeanttain ja Áhkánjárgga suohkaniin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan ikke være slik at innbyggerne mister rettigheter på grunn av endringer av kommunegrenser, avslutter Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii sáhte leat nu ahte ássit masset vuoigatvuođaid suohkanráji rievdademiid geažil, dadjá Mikkelsen loahpas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer på regjeringens nettsider .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo ráđđehusa neahttasiidduin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
