<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-siste-frist-for-innspill-til-sannhetskommisjonens-mandat.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Siste frist for innspill til Sannhetskommisjonens mandat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Áigemearri buktit cealkámušaid Duohtavuođakommišuvnna mandahttii láhkona</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fristen for å sende inn innspill til Sannhetskommisjonens mandat nærmer seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigemearri sáddet cealkámušaid Duohtavuođa kommišuvnna mándáhta birra lea dievvagoahtán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har fått i oppgave å komme med et innspill til Stortinget om Sannhetskommisjonens mandatet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ožžon bargun buktit cealkámuša Stuorradiggái duohtavuođakommišuvnna mandáhta birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor har vi holdt åpne møter rundt om i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne leat ge lágidan rabas čoahkkimiid máŋgga sajis Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tirsdag og onsdag arrangeres de to siste åpne møtene og derfor har vi satt en frist til å sende innspill til oss til torsdag 26. april.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Distaga ja gaskavahkku lágiduvvojit guokte maŋemuš rabas čoahkkima ja danne lea ge maid áigemearri sáddet cealkámušaid midjiide duorastaga cuoŋománu 26. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Hvis det er noen som ikke har rukket å gi eller sende oss innspillet sitt, så må de gjøre det nå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Jus lea oktage gii ii leat vel ollen addit dahje sáddet midjiide cealkámuša, de ferte dan dahkat dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi nærmer oss slutten på møteplanen vår og det betyr at vi snart begynner å forme Sametingets innspill om Sannhetskommisjonens mandat. Dette skal også behandles i Sametingets plenum, forteller sametingsråd Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat loahpageahčen čoahkkinplánas ja dat mearkkaša ahte mii hábmegoahtit hui fargga Sámedikki cealkámuša mii galgá meannuduvvot dievasčoahkkimis, muitala sámediggeráđđi Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har arrngert 16 åpne møter og det har vært mange på disse møtene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea lágidan 16 rabas čoahkkima dássažii ja oallugat leat leamaš čoahkkimiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi setter veldig stor pris på at det samiske folk virkelig ser ut til å bry seg om denne prosessen og det er viktige innspill folk har kommet med til oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii atnit árvvus go Sámi álbmot duođaid orru berošteame dán proseassas ja leat dehálaš cealkámušat maid sii leat buktán midjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kommer til forberede saken nøye til både Sametingets plenum og til Stortingets behandling av saken, sier Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii áigut vuđolaččat ráhkkanahttit ášši sihke Sámedikki dievasčoahkkimii ja Stuoradikki meannudeapmái, lohká Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De to siste åpne møtene vil bli holdt på Aajege Samisk språk- og kompetansesenter i Røros tirsdag 24. april kl. 18:00 og i Trondheim, på Best Western Hotell Bakeriet, 25. april kl. 18:00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guokte maŋemus rabas čoahkkima lágiduvvojit Aajege saemien gïele- &amp;amp; maahtoejarnge, Plassjes, distaga cuoŋománu 24. beaivvi dii. 18:00 ja Tråantes, Best Western Hotell Bakeriet čoahkkinlanjas, gaskavahkku cuoŋománu 25. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er fortsatt mulig å sende innspill til mandatet skriftlig og det kan gjøres per brev til Sametinget, Ávjovárgeaidnu 50, 9730 Kárášjohka eller per e-post til sannhet@sametinget.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama vástida: sámediggeráđi Henrik Olsen, tlf. 90775219</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
