<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-sametinget-og-samisk-hoegskole-vil-sammen-utvikle-samisk-barnehagepolitikk.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Sametinget og Samisk høgskole vil sammen utvikle samisk barnehagepolitikk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Sámediggi ja Sámi allaskuvla áiguba fárrolaga ovddidit sámi mánáidgárdepedagogihka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Samisk høgskole har gjort en avtale om å samarbeide om å gjøre samiske barnehager mer samiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Sámi allaskuvla leaba dahkan šiehtadusa ovttasbargat sámi mánáidgárdesámáiduhttimiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlem i sametingsrådet Mikkel Eskil Mikkelsen og rektor på Samisk høgskole Gunvor Guttorm skrev under på en avtale i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi lahttu Mikkel Eskil Mikkelsen ja Sámi allaskuvlla rektor Gunvor Guttorm vuolláičáliiga šiehtadusa odne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er et samarbeid mellom Sametingets SáMOS-prosjekt – Sámi mánát ođđa searvelanjain og Samisk høgskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargu lea Sámedikki prošeavtta SáMOS - Sámi mánát ođđa searvelanjain ja Sámi allaskuvlla gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med prosjektet er at samisk filosofi skal være grunnlaget for innholdet i samiske barnehager, der blant annet samiske verdier, naturfilosofi, språk, kultur, ledelse og tradisjonell kunnskap er bærende for det pedagogiske arbeidet og innholdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ulbmiliid ektui galgá sámi filosofiija leat vuođđun sámi mánáidgárddiid sisdollui, gos earret eará sámi árvvut, luonddufilosofiija, giella, kultuvra, jođiheapmi ja árbedieđut guddet pedagogalaš barggu ja sisdoalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Samisk høgskole skal i henhold til avtalen samarbeide om å fremme kompetansen i barnehagene, ved blant annet å utrede forskningsbehovene og å samarbeide om rekrutteringen, å arrangere seminarer og med bakgrunn i prosjektet iverksette rammeplanen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Sámi allaskuvla galgaba šiehtadusa vuođul ovttas ovddidit sámi mánaidgárddiid gelbbolašvuođa, earret eará čielggadit dutkandárbbuid ja ovttasbargat rekrutteremis, seminára lágidemiin ja rámmaplána doibmiibidjamiin prošeavtta vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Barnehagen er en viktig samisk institusjon, og sammen med Samisk høgskole skal vi fra Sametingets side svare på de behovene som de samiske barnehagene har i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mánáidgárdi lea deaŧalaš sámi institušuvdna, ja ovttas Sámi allaskuvllain galgat Sámedikki bealis vástidit daidda dárbbuide mat leat otnáš sámi mánáidgárddiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barn er vår fremtid, og derfor er det viktig at Sametinget prioriterer og støtter utviklingsarbeid og opplæring som er bygd på samiske verdier, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánát leat min boahtteáigi, dan dihte lea deaŧalaš ahte Sámediggi vuoruha ja doarju ovdánahttinbargguid ja oahpahusa sámi árvvuid vuođul, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– For Samisk høgskole er det viktig å styrke opplæring og forskning om samiske samfunnsforhold i forhold til kunnskap og verdier, og et slikt samarbeid med Sametinget øker mulighetene og gir et ekstra blikk og en tilnærming til vår barnehageopplæring og forskning, sier rektor på samisk høgskole Gunvor Guttorm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámi allaskuvlii lea deaŧalaš nannet oahpahusaid ja dutkamiid sámi servodatdiliid, máhtuid ja árvvuid ektui, ja dákkár oktasašbargu ovttas Sámedikkiin loktii vejolašvuođaid ja addá liige geahčastaga ja lahkoneami min mánáidgárdeoahpahussii ja dutkamii, dadjá Sámi allaskuvla rektor Gunvor Guttorm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avtalen gjelder fra 1. januar 2019 til 31. desember 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadus lea dahkkon ođđajagimánu 1. beaivvi 2019 rájes juovlamánu 31. beaivvi 2022 rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innholdet i avtalen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadusa sisdoallu:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kompetanseheving: Synliggjøre ressursbehov og arbeide med å heve kompetansen i samiske barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođalokten: Čalmmustahttit resursadárbbuid ja bargat sámi mánáidgárddiid gelbbolašvuođaloktemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å fremme forskning: Å initiere flere muligheter for forskning som ivaretar forskningsbehovet til samiske barnehager</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddidit dutkama: Initieret vejolašvuođaid lasi dutkamiidda mat ovddidit sámi mánáidgárddiid dutkandárbbuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å fremme samisk barnehagelærerutdanning_ Å utvikle råd og resultater fra prosjektet til beste for de samisk barnehagetilbudene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddidit sámi mánáidgárdeoahpaheaddjeoahpu: Fievrredit prošeavtta rávvagiid ja bohtosiid boahtteáiggi sámi mánáidgárdefálaldagaide buorrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seminar- og konferansearrangering: Samarbeide så langt som mulig om å arrangere konferanser og seminarer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára- ja konferánsalágideapmi: Veahkkálaga lágidit konferánssaid ja semináraid nu guhkás go lea vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer informasjon om avtalen og om SáMOS-prosjektet kan fås ved å kontakte:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid šiehtadusa ja prošeavtta SáMOS birra addet:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkel Eskil Mikkelsen, medlem i Sametingsrådet, +47 917 42 161, Gunvor Guttorm, rektor ved Samisk høgskole, +47 904 70 793, Ol-Johán Sikku, prosjekleder for SáMOS – Sámi mánát ođđa searvelanjain +47 902 23 804</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mikkel Eskil Mikkelsen, sámediggeráđi lahttu, +47 917 42 161, Gunvor Guttorm, Sámi allaskuvlla rektor, +47 904 70 793, Ol-Johán Sikku, SáMOS - Sámi mánát ođđa searvelanjain prošeaktajođiheaddji, +47 902 23 804</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
