<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-stoetter-fritidstilbud-for-eldre-i-maze.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Støtter fritidstilbud for eldre i Máze</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Doarju astoáiggefálaldaga vuorasolbmuide Mázes</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet gir 350.000 kroner i støtte til Kautokeino kirkelige fellesråd for å etablere en samlingsplass for eldre i Máze.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi addá 350.000 ruvnno doarjjan Guovdageainnu girkolaš oktasašráđđái ordnet astoáiggefálaldaga vuorasolbmuide Mázes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er veldig bra for Máze, og spesielt for de eldre, at det skal gis et slikt tilbud til dem. Det er spesielt viktig at vi tar vare på våre eldre, sier sametingsråd Berit Marie P.E. Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea hui buorre Máze gillái ja erenoamážit vuorasolbmuide go dákkár fálaldat addo sidjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektets mål er å utvikle og ivareta samiske eldres helse og sosiale del.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea erenoamáš dehálaš ahte mii váldit vára iežamet vuorasolbmuin, dadjá sámediggeráđđi Berit Marie P.E. Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med prosjektet er å arrangere temasamlinger hvor de eldre blir tilbudt faglig del, sosialisering og mat. Diakonen står for den praktiske gjennomføringen av treffene og fra Kautokeino kommunes side vil de stille med informasjon og forelesere på treffene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta mihttu lea ovddidit ja áimmahuššat sámi vuorrasiid dearvvašvuođa ja sosiála eallima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eira sier det er bra for helsa at eldre ikke bare blir sittende hjemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jurdda lea lágidit fáddádeaivvademiid mas vuorasolbmuide fállojuvvo fágalaš oassi, sosiáliseren ja borramuš. Diakonas lea ovddasvástádus deaivvademiide, ja Guovdageainnu suohkana bealis servet deaivvademiide diehtojuohkimiin ja logaldalliiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Mange eldre som bor alene eller avsides kan føle seg isolert og ensom, noe som kan føre til reduksjon i deres helsetilstand.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eira lohká buorren vuorasolbmuid dearvvašvuhtii go sii eai dárbbaš ruovttus čohkkát akto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helsetreffene kan være et godt virkemiddel for å forebygge helseplager og dårligere psykiske helse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Vuorasolbmot geat orrot akto dahje boaittobealde sáhttet dovdat iežaset hui akto, juoga mii sáhttá čuohcat sin dearvvašvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Berit Marie P.E. Eira vil også berømme Kautokeino kirkelige fellesråd og diakonen som har jobbet for å få på plass et slikt tilbud, og håper at kommunen stiller med gratis lokale til de eldre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaivvadeamit sáhttet eastadit dearvvašvuođaváttuid ja heajut psyhkalaš dearvvašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Berit Marie P.E. Eira , +47 913 28 626</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Berit Marie P.E. Eira háliida vel rámidit Guovdageainnu girkolaš oktasašrádi ja diakona gii lea bargan oažžut dákkár fálaldaga, ja sávvá ahte suohkan nuvttá luoiká suohkanvistti vuorasolbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
