<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-oppfordrer-til-visninger-av-den-samiske-versjonen-av-frost-ii.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Oppfordrer til visninger av den samiske versjonen av Frost II</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Ávžžuha čájehit Jikŋon II filmma sámegillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo oppfordrer kinoer rundt om i hele landet til å sette opp visninger av den nordsamiske versjonen av Frost II - eller Jikŋon II.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Aili Keskitalo ávžžuha kinoid miehtá riikka čájehit davvisámegielat veršuvnna filmmas Jikŋon II.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2019 er FNs internasjonale år for urfolksspråk og hva passer bedre enn at Disney-oppfølgeren Frost II kommer i en samisk versjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2019 lea ON riikkaidgaskasaš álgoálbmotgiellajahki ja mii heive vel buorebut go dat ahte Disney-čuovvu Jikŋon II boahtá sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Filmen er inspirert av det samiske og har blitt til gjennom et tett og vellykket samisk-amerikansk samarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Filbma lea dahkkojuvvon sámevuođa vuođul ja lea šaddan lávga sámi-amerihkalaš ovttasbarggu bokte mii lihkostuvai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Filmen har førpremiere 14. desember og premiere 25. desember.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Filmma ovdal čájeheapmi lea juovlamánu 14. b. ja premieara lea juovlamánu 25. b.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det som er svært gledelig er at den nordsamiske versjonen har premiere samtidig som de nordiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Hui illudahtti lea dat go davvisámegielat veršuvnnas lea vuosttaš čájeheapmi oktanaga davviriikkalaš gielaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det betyr at den samiske versjonen er del av oppmerksomheten og alt det en premiere bringer med seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearkkaša dan ahte sámi veršuvdna lea oassi fuomášumis ja buot maid vuosttaš čájálmas mielddisbuktá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil rose Walt Disney Animation Studios for å synliggjøre og anerkjenne samisk språk på denne måten, sier sametingspresidenten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun rámiidan Walt Disney Animation Studios go oainnusmahttá ja dohkkeha sámegiela dieinna lágiin, dadjá sámediggepresideanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere steder er det allerede planlagt visninger av den samiske versjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu sajiin lea juo plánejuvvon sámegielat filmma čájeheapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidenten oppfordrer flere til å sette opp visninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta ávžžuha eambbogiid čájehit filmma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg oppfordrer flere kinoer til å sette opp visninger av den nordsamiske versjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun ávžžuhan eanet kinoid čájehit davvisámegielat filmma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der det er en mindre samisk befolkning kan det være lurt å gå i dialog med de lokale samiske miljøene for å finne passende visningsdatoer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gos leat unnit sámi álbmot, de sáhttá leat vuogas gulahallat báikkálaš sámi birrasiiguin gávdnan dihtii heivvolaš čájehanbeivviid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både bygdekinoer og større kinoer bør alle kjenne sin besøkelsestid, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke gilikinot ja stuorát kinot berrejit buohkat dovdat sin oahppaladdanáiggi, dadjá sámediggepresideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktperson: Politisk rådgiver Eirik Larsen, mob. 970 80 217</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođaolmmoš: Politihkalaš ráđđeaddi Eirik Larsen, mob. 970 80 217</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
