<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-samisk-kunst-ettertraktet-internasjonalt.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Samisk kunst ettertraktet internasjonalt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Sámi dáidda bivnnut olgoriikkas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med Venezia-biennalen lanserte OCA – Office for Contemporary Art Norway fremtidige kunstsamarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Venezia dáiddabiennála oktavuođas almmuhii Norgga riikkaidgaskasaš dáiddagaskkustanlihttu OCA boahtteáigásaš dáiddaovttasbargguid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange av de involverer samisk og urfolks kunnskap og kunst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggas dain fátmmastit maid sámi ja álgoálbmot diehtaga ja dáidaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et av nøkkelsamarbeidene blir Toronto Biennial of Art, Canada, der seniorkurator Candice Hopkins, som har urfolksbakgrunn selv, vil samarbeide med OCA om Susan Schupplis prosjekt - lære av is.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovddášovttasbargi šaddá Toronto dáiddabiennála, mas álgoálbmot kuráhtor Candice Hopkins ovttasbargá OCA:in Susan Schuppli prošeavttain - oahppat jieŋas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet søker etter isens fortellinger sett opp mot klimaendringer og handler om retten til å forbli kald.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lea čalmmustahttit jieŋa muitalusaid dálkkádatrievdama oktavuođas ja maiddái vuoigatvuođa bissut galmmasin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet kommer også til å involvere samisk kunnskap og kunst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta fátmmasta maid sámi diehtaga ja dáidaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette samarbeidet er i perioden 2020-2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ovttasbargu lea áigodagas 2020-2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Kunst og konflikt» er en serie med kunstoppdrag i perioden 2020-2023 i samarbeid med KORO - Kunst i offentlige rom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“Dáidda ja vuostálasvuohta” leat dáiddadiŋgojumit áigodagas 2020-2023, ovttasbarggus KORO:in - Norgga almmolašvuođa dáiddalihtuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utgangspunktet er Sannhets- og forsoningskommisjonens virke og synliggjøring av kolonialismens påvirkninger i fortid og nåtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolggasadji lea Duohtavuođa- ja seanadankommišuvnna bargu ja kolonialismma váikkuhusaid čalmmustahttin sihke ovddeš ja dálá áiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidet er grunnlagt på en felles forståelse rundt kunstens eksplosive kraft når det gjelder spørsmål, dilemmaer og konflikter som Sannhets- og forsoningskommisjonens prosess kommer til å synliggjøre i samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargu maid galgá buktit ovdán dáidaga dehálaš gaskkustanfámu iešguđege gažaldagaide, čuolmmaide ja vuostálašvuođaide maid duohtavuođa- ja seanadankommišuvdna boahtá ovdanbuktit servodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>KORO er en særdeles relevant samarbeidsaktør siden de også ble grunnlagt som et resultat av kunstneres protestaksjoner på 70-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>KORO lea dehálaš ovttasbargoguoibmi dan olis go sii maid leat vuođđuduvvon vuostálasvuođaid boađusin 70-logus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Sápmi i Brasil» er en del av programmet til Museu de Arte de São Paulo, Brasil, der urfolkskunst er tema i 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“Sápmi Brasilas” lea oassin São Paulo dáiddamusea prográmmas Brasilas, mii bidjá álgoálbmot dáidaga guovddážii 2021:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>OCA kommer til å samarbeide med samiske kuratorer og KODE Kunstmuseer og komponisthjem i Bergen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>OCA áigu ohcalit ovttasbarggu sámi kuráhtoriiguin ja KODE dáiddamuseain Bergenis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Programmet i São Paulo kommer til å omfatte blant annet konferanser, publikasjoner, utstillinger og workshops.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmmas Sao Paulos, Brasilas galget leat earret eará konferánssat, almmuheamit, čájáhusat ja bargobájit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo besøkte Venezia-biennalen nylig og deltok på åpninga av utstillinga A Greater Miracle of Perception ved Alvar Aalto-paviljongen, hvor blant annet de samiske kunstnerne Suvi West og Outi Pieski var med som en del av kollektivet Miracle Workers.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Aili Keskitalo oahppalattai Venezia dáiddabiennála gieskat, ja searvvai čájáhusa A Greater Miracle of Perception rahpamii Alvar Aalto-paviljongas, mas earret eará sámi dáiddárat Suvi West ja Outi Pieski leigga mielde, oassin Miracle Workers-dáiddakollektiivvas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi har noe å tilby verden, samiske kunstnere som med unike stemmer formidler andre perspektiver på virkeligheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mis lea juoga fállat máilbmái, sámi dáiddárat geat áidnalunddot jienaiguin gaskkustit eará duohtavuođaperspektiivvaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verden trenger samisk kunst, sier sametingspresidenten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máilbmi dárbbaša sámi dáidaga, dadjá sámediggepresideanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju, kontakt sametingspresident Aili Keskitalo , tlf. +47 971 29 305 Mediekontakt i OCA: Eirin Torgersen , + 47 93 48 07 16, www.oca.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá presideanta Aili Keskitalo , tlf. +47 971 29 305 OCA gulahallanolmmoš: Eirin Torgersen , + 47 93 48 07 16, www.oca.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
