<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-gir-stoette-til-ungdomslitteratur.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Gir støtte til ungdomslitteratur</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Addá doarjaga nuoraidgirjjálašvuhtii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>To helt ferske forfattere har fått støtte fra Sametinget til bøker for ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guokte áibbas ođđa čálli leaba ožžon doarjaga Sámedikkis nuoraidgirjjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har tildelt støtte til samisk litteraturutgivelser for i år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan doarjaga sámi girjjálašvuođa almmuhemiide dán jahkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var kommet inn nærmere 100 søknader med en samlet søknadssum på ca. 25 millioner kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lagabui 100 ohcama ledje boahtán, ohcansubmi oktiibuot sullii 25 miljon ruvnnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år var det satt av rundt 6 millioner kr. til samisk litteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jahkái lei várrejuvvon sullii 6 miljon ruvnnu sámi girjjálašvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det har lenge vært etterspørsel etter ungdomslitteratur på samisk, så i år har vi valgt å prioritere dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Nuoraidgirjjálašvuohta sámegillii lea guhká jearahuvvon, nu ahte dán jagi mii leat válljen vuoruhit dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant annet er det i år to helt ferske forfattere som har fått innvilget støtte til sine manus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret eará leaba guokte áibbas ođđa čálli ožžon doarjaga iežaska mánusiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begge har deltatt på forfatterstudiet, forteller rådsmedlem Mariann Wollmann Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goappašagat leaba váldán čállioahpu, muitala ráđđelahttu Mariann Wollmann Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saia Stueng har deltatt på forfatterstudiet i regi av Sametinget og Sámi Dáiddaráđđi/Sámi girjiečálli Searvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Saia Stueng lea váldán Sámedikki ja Sámi Dáiddaráđi/Sámi girječálli Searvvi lágidan čállioahpu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun portretterer en ung jente og hennes opplevelser mens hun går på videregående skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son portrettere nuorra nieidda ja su vásáhusaid go son vázzá joatkkaskuvlla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Boken «Hamburgerprinseassa” er skrevet for ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>«Hamburgerprinseassa” nammasaš girji lea čállojuvvon nuoraid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Edel Maret Gaino har også deltatt på forfatterstudiet og skriver i sin bok “Balddonasat vai veahkit” om annerledes, skumle fortellinger som man motvillig tiltrekkes av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Edel Maret Gaino lea maid váldán čállioahpu ja son čállá “Balddonasat vai veahkit” nammasaš girjjistis earálágan, gáppus muitalusaid birra masa olmmoš háluhisvuođain geasuhuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Boken er skrevet for ungdom, men vil også være god litteratur for voksne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girji lea čállojuvvon nuoraid várás, muhto lea maid buorre girjjálašvuohta rávesolbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er i tillegg innvilget støtte til utgivelser av både nye barnebøker, diktbøker, tegneserier og fagbøker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea juolluduvvon doarjja sihke ođđa mánáidgirjjiid, diktagirjjiid, sárggusráidduid ja fágagirjjiid almmuhemiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant annet har barneboken “Tjirrh/Čebo” fått støtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret eará lea nammasaš mánáidgirji ožžon doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den er skrevet av Laila Mattson Magga og har et originalmanus på både sør- og nordsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan lea Laila Mattson Magga čállán ja dan originálamánus lea sihke lulli- ja davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også Samuel Gæloks bok for barn,“Ruoppsisgállo”, med et originalmanus på lulesamisk, har fått støtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái Samuel Gælok mánáidgirji, , julevsámegiela originálamánusiin, lea ožžon doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktinformasjon: Sametingsråd Mariann Wollmann Magga, tlf. 97702350</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>97702350</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
