<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-stoetter-spraakroektprosjekt-i-alta.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Støtter språkrøktprosjekt i Alta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Doarju gielladikšunprošeavtta Álttás</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet gir støtte på 88.500 kroner til Mearrasámi á rbediehtu, Alta kommune, til prosjektet Språkrøkt for samiske barn i begynneropplæring, med aktiviteter som fremmer samisk språkbruk og skaper arenaer for bruk av samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi addá 88.500 ruvnno doarjjan Mearrasámi árbedihtui Álttá suohkanis prošektii Gielladikšun sámi mánáide álgodásis, doaimmaiguin mat ovddidit sámi giellageavaheami ja dahket arenaid sámegiela geavaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektets mål er å gi samiske barn tilbud om en samisk arena utenfor skoletid, gjennom samiske aktiviteter der de kan lære om og oppleve sjøsamisk kultur og der samisk språk er sentralt og blir implementert i aktiviteter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta mihttomearrin lea sámi mánáide fállat sámi arena skuvlaáiggi olggobealde, sámi doaimmaiguin main besses oahppat ja vásihit mearrasámi kultuvrra ja main sámegiella lea guovddážis ja implementerejuvvo doaimmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil være språkaktiviteter i tilknytning til utmark, duodji, matlagning, ekskursjoner, men også sosiale aktiviteter slik som kjøring med rein, hundekjøring, besøke ishotellet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe galget leat gielladoaimmat mat leat čadnojuvvon meahccái, duodjái, biebmoráhkadeapmái, ekskuršuvnnaide, ja maid sosiálalaš doaimmaide nugo heargevuodjimii, beanavuodjimii ja jiekŋahoteallas fitnamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilbudet vil ha fokus på samisk kultur fra kyst og innland, sammen med samisk språkpraksis på nybegynnernivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fálaldaga guovddážis galgá leat riddoguovllu ja siseatnama sámi kultuvra, ovttas sámi álgodási giellageavahemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målgruppen for prosjektet er barn som har samisk bakgrunn og er på begynnernivå i samisk språk, i alderen 5-15 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ulbmiljoavku leat mánát geain lea sámi duogáš ja leat álgodásis sámegielas, 5-15-jahkásaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingsrådet synes det er viktig at også ikke-samisktalende barn får en mulighet til å lære seg mer samisk, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggeráđi mielas lea deaŧalaš ahte maiddái mánát geat eai leat sámegielagat ožžot vejolašvuođa oahppat eambbo sámegiela, lohká sámediggepresideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju, kontakt sametingpresident Aili Keskitalo, tlf. 971 29 305</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus áiggut jearahallat, váldde oktavuođa Aili Keskitaloin, tlf. 971 29 305</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
