<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-det-foerste-samiske-reindriftslovutvalget-er-oppnevnt.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Det første samiske reindriftslovutvalget er oppnevnt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Vuosttaš sámi boazodoalloláhkalávdegoddi lea nammaduvvon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi er stolte over at det aller første samiske lovutvalget nå er oppnevnt, sier sametingspresident Aili Keskitalo og leder for NRL Ellinor Marita Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii leat ilus dál go vuosttaš gearddi lea nammaduvvon sámi láhkalávdegoddi, lohkaba sámediggepresideanta Aili Keskitalo ja NBR jođiheaddji Ellinor Marita Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Norske Reindriftssamers Landsforbund (NRL) har oppnevnt et lovutvalg som skal gjennomgå reindriftsloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Norgga Boazosápmelaččaid Riikasearvi (NBR) leat nammadan láhkalávdegotti mii galgá geahčadit boazodoallolága.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og NRL er enige om mandatet for utvalget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja NBR leat ovttaoaivilis lávdegotti mandáhtain, lohká sámediggepresideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Utvalget skal se på interne forhold i reindrifta, og kan foreslå ytterligere endringer som sikrer prosesser som er forankret og har legitimitet i reindrifta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lávdegoddi galgá geahčadit siskkáldas áššiid boazodoalus, ja sáhttá evttohit lassi rievdademiid mat sihkkarastet proseassaid mat leat čatnašuvvon ja mat leat dohkkehuvvon boazodoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget skal også se på skillet mellom privatrettslig styring og offentligrettslig forvaltning, samt vurdere siidaandelens stilling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi galgá maid geahčadit erohusa gaskkal priváhtarievttalaš stivrema ja almmolašrievttalaš hálddašeami, ja maid árvvoštallat siidaosiid ámmáha.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget skal foreslå endringer som vil styrke arealvernet i reindriften, og se på lovbestemmelser knyttet opp mot reintall, sier sametingspresident Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi galgá evttohit rievdademiid mat nannejit areálasuddjema boazodoalus, ja geahčadit láhkamearrádusaid mat gusket boazolohkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er viktig å se på loven sammenhengende og med vekt på næringens erfaringer med en reindriftslov som ikke holder folkerettslig nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea dehálaš geahččat lága obbalaččat ja váldit vuhtii ealáhusa vásáhusaid boazodoallolágain mii ii doala álbmotrievttalaš dási.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å få helt konkrete anbefalinger på hvordan loven bør endres gjør det lettere å arbeide aktivt opp mot Stortinget omkring de nødvendige lovendringsprosessene, sier NRL-leder Ellinor Marita Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre livččii jus oažžut áibbas konkrehta ávžžuhusaid dasa movt láhka galggašii rievdaduvvot, go dat dagahivččii álkibun bargat Stuoradikki vuostá dárbbašlaš láhkarievdadanproseassaiguin, lohká NBR jođiheaddji Ellinor Marita Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Silje Karine Muotka peker på at Landbruks- og matdepartementet (LMD) beklageligvis har lagt opp til en usammenhengende lovprosess der reindriftsloven skal revideres delvis og oppstykket med paragraf for paragraf.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Silje Karine Muotka namuha ahte lea váidalahtti go Eanadoallo- ja biebmodepartemeantta áigumuš láhkaproseassain lea ahte rievdadit boazodoallolága muhtin muddui bihtáid mielde, paragráfa paragráfa maŋis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget har invitert sentrale myndigheter til å nedsette et lovutvalg, men LMD ønsker tydeligvis å fortsatt endre loven i en oppstykket prosess.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi lea bovden guovddáš eiseválddiid nammadit láhkalávdegotti, muhto EBD jotkkii sávvat ahte rievdadit lága osiid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor vi nå oppnevner det aller første samiske lovutvalget, sier Muotka, som mener det er helt riktig at det skjer på feltet reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin leat mii dál nammadan vuosttaš sámi láhkalávdegotti, lohká Muotka, gean mielas lea riekta ahte lea juste boazodoallosuorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Reindrifta er en klar urfolksnæring, og samiske perspektiver og synspunkter må ivaretas for å sikre oppslutning fra det samiske folket og reindrifta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu lea čielga álgoálbmotealáhus, ja sámi perspektiivvat ja oaivilat fertejit vuhtiiváldojuvvot jus galgá sáhttit sihkkarastit doarjaga sámi álbmogis ja boazodoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget som skal jobbe med den helhetlige gjennomgangen av reindriftsloven består av følgende personer:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegottis mii galgá geahčadit olles boazodoallolága, leat dát olbmot mielde:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ragnhild Marit Sara - leder av utvalget, jurist Kirsti Strøm Bull, professor, dr.juris Samuel John N. Anti, reineier Nils Per Jåma, reineier Ellen Inga Turi, forsknings- og utdanningsdirektør, dr.philos Nils Mikkelsen Utsi, advokat, sametingsrepresentant og reineier Anna Ravna Gaup, reineier Mattias Åhren, professor, dr. juris Ellen Sara Sparrok, reineier</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ragnhild Marit Sara – lávdegotti jođiheaddji, jurista Kirsti Strøm Bull, professor, dr.juris Samuel John N. Anti, boazodoalli Nils Per Jåma, boazodoalli Ellen Inga Turi, dutkan- ja oahppodirektevra, dr.philos Nils Mikkelsen Utsi, advokáhtta, sámediggeáirras ja boazodoalli Anna Ravna Gaup, boazodoalli Mattias Åhren, professor, dr. juris Ellen Sara Sparrok, boazodoalli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi er også svært stolte av at det er en dyktig samisk kvinnelig jurist;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii leat maid hui ilus go mis lea čeahpes sámi nissonjurista;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ragnhild Marit Sara som leder lovutvalget, sier sametingspresident Aili Keskitalo og leder for NRL Ellinor Marita Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ragnhild Marit Sara gii jođiha lávdegotti, lohkaba sámediggepresideanta Aili Keskitalo ja NBR jođiheaddji Ellinor Marita Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den 29. november vil Sametinget invitere til et fagseminar i Alta med utgangspunkt i ulike problemstillinger som selvbestemmelse og eksisterende utfordringer knyttet til reindriftsloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skábmamánu 29. beaivvi áigu Sámediggi bovdet fágaseminárii Áltái, mas geahčadit iešguđetge lágan váttisvuođaid nu go iešmearrideapmi ja hástalusat mat mis dál leat boazodoallolága dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi kommer tilbake til invitasjon til seminaret, men der vil utvalgets leder holde en kort innledning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii buktit bovdehusa seminárii maŋŋil, muhto doppe doallá lávdegotti jođiheaddji oanehis álggahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette blir omfattende arbeid, men skal reindriftens interesser bli ivaretatt i de fremtidige lovendringene, må vi gjennom denne prosessen, avslutter Muotka, og sier at Sametinget vil holde sekretariatet for utvalget som skal arbeide innenfor en ramme på to år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát šaddá hui viiddis bargu, muhto jus boazodoalu beroštumit galget boahtteáiggi láhkarievdademiin, de fertet mii čađahit dán proseassa. , loahpaha Muotka, gii muitala ahte Sámediggi doaibmá čállingoddin dán lávdegottis mii galgá doaibmat eanemusat guokte jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dus leat gažaldagat dahje áiggut jearahallama, de váldde oktavuođa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
