<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-sametingsraadet-stoetter-enda-et-spraakprosjekt-i-alta.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Sametingsrådet støtter enda et språkprosjekt i Alta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Sámediggeráđđi doarju vel ovtta giellaprošeavtta Álttás</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 300.000 kroner til Holmen gårds- og naturbarnehage i Alta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 300.000 ru mánáidgárdái man namma lea Holmen gårds- og naturbarnehage Álttás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Holmen gårds- og naturbarnehage er en privat barnehage i Alta kommune, som ønsker å bli en barnehage som jobber for å implementere og utvikle barns møte med samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Holmen gårds- og naturbarnehage lea priváhta mánáidgárdi Álttá suohkanis, mii háliida šaddat mánáidgárdin mii bargá mánáid implementeremiin ja ovddidemiin go deaivvadit sámi gielain ja kultuvrrain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det er gledelig at Sametinget kan fortsette å være bidragsyter til å styrke samiske barns språkutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Illudahttá go Sámediggi sáhttá fas addit doarjaga sámi mánáid giellaovdáneami nannemii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig at barnehagebarn får samisk språkstimulanse i så tidlig alder som mulig, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaŧalaš lea ahte mánáidgárdemánát ožžot sámi giellamovttiidahttima nu árrat go vejolaš, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Holmen gårds- og naturbarnehage fikk i 2017 tilskudd til prosjektet .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Holmen gårds- og naturbarnehage oaččui 2017:s doarjaga prošektii .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet var å gi de samiske barna samiskspråklig støtte i daglige aktiviteter og lek i barnehagen, og gi kjennskap til samisk kultur og samisk språk til alle barna i barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lei doarjut sámi mánáid sámegielas beaivválaš doaimmain ja stohkosiin mánáidgárddis, ja oahpásmahttit buot mánáid mánáidgárddis sámi kultuvrii ja sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektmidlene ga barnehagen mulighet til å ansette en samisktalende ressurs i 50% stilling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktaruđaiguin lei mánáidgárddis vejolašvuohta virgádit sámegielat resurssa 50% virgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet har vært vellykket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta lea lihkostuvvan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tilbakemeldinger fra foreldrene i barnehagen, sier blant annet en av foreldrene at barnet bruker mer samisk hjemme de dagene den samisktalende språkressursen har vært i barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárddi vánhemiid máhcahusdieđuin dadjá earret eará okta vánhen ahte mánná geavaha eanet sámegiela ruovttus dain beivviin go sámegielat giellaresursa lea leamaš mánáidgárddis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I deres nye prosjekt i 2020 «Videreførelse av samisk språkprosjekt», vil de endre kulturen i barnehagen slik at samisk kultur og det samiske språket kvalitetsmessig blir en del av barnehagens hverdag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sin ođđa prošeakta 2020:s , rievdadivččii kultuvrra mánáidgárddis nu ahte sámi kultuvra ja sámegiella kvalitehta dáfus livččii oassin mánáidgárddi árgabeaivvis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehagen skal ansette en samisktalende ressurs i 100% stilling, som skal arbeide med barnegruppa, vurdere arbeidet opp mot relevant teori, dokumentere arbeidet og veilede personalet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárdi áigu virgádit sámegielat resurssa 100% virgái, gii galgá bargat mánnájoavkkuin, árvvoštallat barggu relevánta teoriija mielde, duođaštit barggu ja bagadit bargiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det er positivt for alle, både for barna, foreldre og barnehageansatte at det samiske språket får den statusen den fortjener i en norskdominert barnehagehverdag, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dát lea buorre buohkaide, sihke mánáide, vánhemiidda ja mánáidgárddi bargiide go sámegiella oažžu dan stáhtusa maid dat ánssáša dárogielat mánáidgárdeárgabeaivvis dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet bevilger 300.000 kroner til prosjektet fra tilskuddsordningen Tilskudd til prosjekter og utviklingsarbeid i barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi juolluda 300.000 ru prošektii doarjjaortnegis Doarjja prošeavttaide ja ovddidanbargui mánáidgárddiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
