<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-sametinget-styrker-duodjinaeringen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Sametinget styrker duodjinæringen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Sámediggi nanne duodjeealáhusa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For første gang avgir Sametinget en egen melding om duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál addá Sámediggi sierra dieđáhusa duoji birra vuosttaš gearddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette skjer på Sametingets plenum 31. mai 2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat dáhpáhuvvá Sámedikki dievasčoahkkimis miessemánu 31. b. 2017.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Duodji er en kulturbærende næring som har stor betydning for samisk språk, kultur og næringsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodji lea kulturguoddi ealáhus mas lea stuorra mearkkašupmi sámi gillii, kultuvrii ja ealáhusovddideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor viktig å sikre at duodji overlever både som kultur og næring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea deaŧalaš sihkkarastit ahte duodji birge sihke kultuvrralaččat ja ealáhussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Duodji har stor betydning for samisk identitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duojis lea stuorra mearkkašupmi sámi identitehtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget har et mål om å utvikle duodji som næring, slik at flere kan hente sitt levebrød fra dette, sier sametingsråd Inger Eline Eriksen Fjellgren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámedikkis lea mihttomearrin ovddidit duoji ealáhussan, nu ahte eambbogat sáhttet viežžat das birgejumi, dadjá sámediggeráđđi Inger Eline Eriksen Fjellgren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fjellgren forklarer at økt omsetning av egenprodusert duodji for et større marked står sentralt i Sametingets satsing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fjellgren čilge ahte iežas duddjon duoji eanet vuovdin stuorát márkanii lea guovddážis Sámedikki áŋgiruššamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette innebærer også at profesjonaliteten, inntjeningen og lønnsomheten i næringen må økes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearkkaša maiddái dan ahte profešonalitehta, sisaboađu ja gánnáhahttivuođa ealáhusas ferte buoridit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget satte i 2017 av kr 14 millioner til duodji totalt. Det er ingen andre aktører som kan vise til en slik satsing på duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea 2017:s várren duodjái oktiibuot 14 miljon ru. Oktage eará aktevra ii sáhte čujuhit dán lágan áŋgiruššamii duojis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2016 utgjorde Sametingets satsing på duodji 46 prosent av midlene som Sametinget disponerer til næring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2016:s lei Sámedikki áŋgiruššan duojis 46 % ruđain mat Sámedikkis ledje ealáhusaid váras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av midlene avsatt i 2016 ble over to millioner kroner brukt til driftstilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruđain mat várrejuvvojedje 2016:s geavahuvvui badjel guokte miljon ruvnnu doaibmadoarjjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om duodjiutøvere har mottatt driftstilskudd, har imidlertid ikke dette ført til økt omsetning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko duojárat leat ožžon doaibmadoarjaga, de ii leat dat dattetge buvttihan stuorát gávpejođu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tall fra duodjinæringen viser at den gjennomsnittlige duodjiutøveren er avhengig av driftstilskudd for at virksomheten skal kunne drives med et marginalt overskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodjeealáhusa logut čájehit ahte gaskamearálaš duojár lea sorjavaš doaibmadoarjagis vai doaimma sáhttá jođihit marginála badjelbáhcagiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Når en virkemiddelordning hos Sametinget ikke fungerer, har vi som politikere et ansvar for å tilpasse eller endre tilskuddsordningen for å oppnå ønsket effekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Go váikkuhangaskaoapmeortnet Sámedikkis ii doaimma, de lea mis politihkkariin ovddasvástádus heivehit dahje rievdadit doarjjaortnega vai juksat dan beaktilvuođa maid háliidat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi mener at andre tilskuddsordninger er mer hensiktsmessige for å styrke duodjinæringen, som for eksempel arbeidsstipend, sier sametingsråd Inger Eline Eriksen Fjellgren .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii oaivvildat ahte eará doarjjaortnegat leat eanet ulbmillaččat duodjeealáhusa nannemii, nugo ovdamearkka dihtii bargostipeanda, dadjá sámediggeráđđi Inger Eline Eriksen Fjellgren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Motorferdselloven må endres</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mohtorjohtalusláhka ferte rievdaduvvot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere duodjiutøvere er avhengig av å bruke råvarer fra naturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet duojárat leat sorjavaččat luonddu ráhkadanávdnasiid geavaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utfordringen er at de ikke har en lovfestet rett til å kjøre i utmarka for å hente råvarer, men er avhengig av å få dispensasjon fra motorferdselforbudet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hástalussan lea dat go sis ii leat lága bokte vuoigatvuohta vuodjit meahcit viežžamin ráhkadanávdnasiid, muhto leat sorjavaččat sierra lobi oažžumis mohtorjohtalusgildosis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En slik praksis fører til merarbeid for duodjiutøverne, og er ikke i tråd med samisk tankegang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát geavahus buktá lassi barggu duojáriidda, iige dat dávis sámi jurddašanmállii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er klart at man burde ha en rett til å kjøre i utmarka i næringssammenheng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Čielggas lea ahte berrešii leat vuoigatvuohta vuodjit meahcis ealáhusoktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>M otorferdselloven må endres slik at duodjiutøvere likestilles med andre næringsutøvere som har en rett til kjøring, avslutter Fjellgren .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mohtorjohtaluslága ferte rievdadit vai duojárat šattašedje dássálaga eará ealáhusbargiiguin geain lea vuoigatvuohta vuodjit, dadjá Fjellgren loahpas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
