<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-sametinget-og-samiid-duodji-er-blitt-enige-om-en-ny-naeringsavtale-for-duodji.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Sametinget og Sámiid duodji er blitt enige om en ny næringsavtale for duodji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Sámediggi ja Sámiid duodji leaba soahpan ođđa ealáhusšiehtadusa duoji várás</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Partene vil fortsatt satse på å forbedre lønnsomheten i duodji som næring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bealit ain háliidit vuoruhit gánnáheami duojis dego ealáhussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rammen for årets avtale er 7,1 millioner kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahte jagi rámma lea 7,1 miljovnna ruvnnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg skal det satses blant annet på merkevarebygging og kompetanseheving.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin galgat vuoruhit earret eará mearkagálvohuksema ja gealboloktema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingets hovedmål er å utvikle duodji som næring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámedikki váldomihttomearri duojis lea ovddidit duoji ealáhussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er enige om å videreføre driftsstøtten til de som driver med tradisjonell duodji, sier sametingsråd Berit Marie Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat ovttaoaivilis joatkit doaibmadoarjjaortnega sidjiide geat doaimmahit árbevirolaš duoji, dadjá sámediggeráđđi Berit Marie Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Tradisjonell duodji er arbeidskrevende, og av den grunn synes vi det er viktig å kompensere for merkostnadene det er å produsere, sier Utsi og Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Árbevirolaš duodji gáibida bargonávccaid, ja dan sivas oaidnit mii dehálažžan gokčat liigegoluid go buvttadit dujiid, dadjá Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også satt av midler til investerings og utviklingstiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maiddái várrejuvvon ruhta investeren- ja ovddidandoaimmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne posten gir blant annet muligheter for utøverne til å jobbe med nydesign.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáinna poasttain lea earret eará vejolaš duojáriin bargat ođđadesignain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Næringsavtalen gir duodjiutøverne bedre økonomiske ordninger enn for andre næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhusšiehtadus addá duojáriidda buoret ekonomalaš ortnegiid earáid ealáhusaid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kan blant gi en høyere støttesats til utøvere som vil utvikle sin næring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sáhttá earret eará juolludit alit doarjagiid duojáriidda go háliidit ovdánahttit sin ealáhusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I avtalen er det også satt av nær 1,9 millioner til drift av organisasjonene Sámiid duodji og Duojáriid ealáhussearvi - disse skal blant annet jobbe for å bedre duodjinæringens kår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadusas lea maiddái várrejuvvon lagabui 1,9 miljovnna ruvnnu jođihit organisašuvnnaid Sámiid duoji ja Duojáriid ealáhussearvvi - dát galget earret eará bargat dan ala ahte ovddidit duodjeealáhusa ekonomalaš dili.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2020 skal partene se på ansvarfordelingen i duodji og hvordan utøverne skal utvikle sin næring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2020:s galget bealit geahčadit ovddasvástádusa juohkima duojis ja mo duojárat galget ovdánahttit sin ealáhusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Eira sier at Sametinget har fått en kraftig realnedgang til sin ordinære drift etter at statsbudsjettet ble lagt fram.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Eira lohká ahte Sámediggi lea ožžon garra reálanjiedjama sin beaivválaš doibmii maŋŋá go stáhtabušeahtta lea almmuhuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi har tidligere beregnet at Sametinget vil få en nedgang på 12 millioner kroner som Sametinget må spare inn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii leat ovdal rehkenastán ahte Sámedikki bušeahtta njiedjá 12 miljovnna ruvnnuin maid Sámediggi ferte seastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har ført til at det ikke har vært rom for økninger i avtalen, sier sametingsråden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán sivas ii leat leamaš vejolaš lasihit šiehtadusa, dadjá sámediggeráđđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil imidlertid beklage at Duojáriid ealáhussearvi valgte å bryte forhandlingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi šálloša go Duojáriid ealáhussearvi válljii botket šiehtadallamiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Avtalen har fortsatt en næringsprofil og vi håper på at duodjiutøverne ser nytten i at næringsavtalen støtter opp om duodji som en viktig samisk næring og en kulturbærer, avslutter Utsi og Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadus lea danin dahkkon dušše Sámiid dujiin. – Šiehtadusas lea ain ealáhusprofiila ja mii doaivut ahte duojárat oidnet ávkki das ahte ealáhusšiehtadus doarju duoji dehálaš sámi ealáhussan ja kulturguoddin, loahpaha Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Berit Marie Eira, 913 28 626 eller leder i Sámiid duodji Catarina Utsi, 958 85 739</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá dahje vástida gažaldagaide sámediggeráđđi Berit Marie Eira, 913 28 626 dahje Sámiid duoji jođiheaddji Catarina Utsi, 958 85 739.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
