<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-budsjettet-og-oppfoelgingen-av-hjertespraaket.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Budsjettet og oppfølgingen av Hjertespråket</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Bušeahtta ja Váibmogiela čuovvuleapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets budsjettforslag for 2018 har tre hovedprioriteringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>S ámedikki jagi 2018 bušeahttaevttohusas lea golbma váldovuoruheamit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppfølging av Hjertespråket , fornying av læreplaner og kulturminnevern.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váibmogiela čuovvuleapmi, oahppoplánaid ođasmahttin ja kulturmuitosuodjalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne perioden vektlegges oppfølgingen av utredningen NOU 2016:18 Hjertespråket .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán áigodagas deattuhuvvo NAČ 2016:18 Váibmogiella čielggadusa čuovvuleapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utredningen har fått mye oppmerksomhet og det er knyttet store forventinger til oppfølgingsarbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielggadus lea ožžon ollu fuomášumi ja čuovvulanbargui leat čadnojuvvon stuorra vuordámušat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utredningen fokuserer på barn og unges rett og mulighet for å lære samisk, noe som også Sametinget vil prioritere i oppfølgingsarbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielggadus deattuha mánáid ja nuoraid vuoigatvuođa ja vejolašvuođa beassat oahppat sámegiela, juoidá maid Sámediggi áigu vuorihit čuovvulanbarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg vil arbeidet bestå av en egen språkreform, som skal bidra til et språkløft og styrke bruken av samisk i alle nivåer av samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin gullá bargui sierra giellaođastus, mii galgá loktet giela ja nannet sámegiela geavaheami buot servodatdásiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi jobber kontinuerlig for å sikre og utvikle de samiske språkenes fremtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii bargat oktilaččat dainna ahte sihkkarastit ja ovddidit sámegielaid boahtteáiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppfølgingen av Hjertespråket står sentralt i dette arbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váibmogiela čuovvuleapmi lea dán barggu guovddážis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har satt av 4,3 millioner til oppfølgingsarbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat várren 4,3 miljon ruvnnu čuovvulanbargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har også startet prosjektet Barns hjertespråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea maid álggahan prošeavtta Mánáid váibmogiella .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet skal løfte kvaliteten av samiske barnehagetilbud og de pedagogiske metodene slik at de er i samsvar med samiske verdier og vår kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta galgá lokte sámi mánáidgárdefálaldagaid ja pedagogalaš vugiid kvalitehta vai dat guorrasit sámi árvvuide ja min kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg arbeider Sametinget med en språkreform, som forventes å pågå i flere år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin bargá Sámediggi giellaođastusain, mii vurdojuvvo bistit máŋga jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reformen blir for øvrig en egen sak i plenum tidlig i 2018, sier sametingsråd Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođastus lea muđui sierra áššin dievasčoahkkimis árrat 2018, dadjá sámediggeráđđi Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har lovfestet myndighet til å utvikle læreplaner i samisk språk og fag i grunn- og videregåendeskolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea lága bokte váldi ráhkadit oahppoplánaid sámegielas ja sámi fágain vuođđo- ja joatkkaskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utdanning og kunnskap er avgjørende for at samfunnet skal utvikle og bevege seg fremover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppu ja máhttu leat hui deaŧalaččat dasa ahte servodat galgá ovddiduvvot ja ovdánit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi ønsker å forbedre fordypningstilbudet og kvaliteten av fagene for elevene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii háliidit buoridit čiekŋudanfálaldaga ja fágaid kvalitehta ohppiid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi prioriterer derfor nå å fornye læreplanene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne mii vuoruhit dál ođasmahttit oahppoplánaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også viktig at fagfolk er med i dette arbeidet og i vurderingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maid deaŧalaš ahte fágaolbmot leat mielde dán barggus ja árvvoštallamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette sikrer at vi får relevant og oppdatert innhold, som igjen vil løfte kvaliteten av våre læreplaner, sier Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sihkkarastá ahte mii oažžut guoskevaš ja ođasmahttojuvvon sisdoalu, mii fas lokte min fágaplánaid kvalitehta, dadjá Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i 2017 fullført et bygningsvernprosjekt for riksantikvaren, noe som har ført til at antallet automatisk fredete samiske kulturminner har økt fra 60 til 900.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea jagis 2017 válmmastan vistesuodjalanprošeavtta riikaantikvára ovddas, mii lea dagahan ahte automáhtalaččat ráfáidahttojuvvo kulturmuittuid lohku lea lassánan 60 rájes 900 rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi har et ansvar for å bevare og fremme de unike historiene disse kulturminnene har.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mis lea ovddasvástádus das ahte áimmahuššat ja oažžut ovdan daid áidnalunddot historjjáid maid dát kulturmuittut ovddastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Riksantikvaren har gitt oss midler til å følge opp dette arbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikaantikvára lea addán midjiide ruđaid dán barggu čuovvuleapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Midlene vi setter av skal legge til rette for tilskudd til fredede kulturminner i privat eie og følge opp forvaltningsplanen som er vedtatt i Sametingets plenum, sier Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ruđat maid mii várret, galget láhčit doarjagiidda daidda ráfáidahttojuvvon kulturmuittuide maid priváhta olbmot eaiggáduššet ja čuovvulit dan hálddašanplána maid Sámedikki dievasčoahkkin lea mearridan, dadjá Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mesteparten av budsjettets økning på 5,8 prosent er øremerkede midler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanaš oassi bušeahttalassáneamis mii lea 5,8 %, leat merkejuvvon ruđat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Henrik Olsen nevner at økningen er gledelig og at dette er midler Sametinget har bedt om. Baksiden er at man har fått redusert autonomi over eget budsjett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Henrik Olsen namuha ahte lassáneapmi illudahttá ja ahte dát leat ruđat maid Sámediggi lea jearahan. Heajos bealli lea ahte min iešmearridanvejolašvuohta iežamet bušeahta ektui, lei uhccon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har regjeringen valgt å ikke lenger viderefører midlene fra kulturløftet til Stoltenberg II .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea ráđđehus vállje bissehit daid ruđaid maid oaččuimet Stoltenberg II kulturloktema bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er 10 millioner kroner som nå er borte, noe som naturligvis preger budsjettet vårt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dát leat 10 miljon ruvnnu mat leat jávkan, juoga mii dieđusge boahtá oidnosii min bušeahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har måttet omprioritere fra kulturtiltak til de tiltak regjeringen har gitt midler til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat ferten ođđasis vuoruhit kulturdoaibmabijuin daidda doaibmabijuide maidda ráđđehus lea addán ruđaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi følger allikevel opp forpliktelsene våre ovenfor en del enkeltinstitusjoner, Samisk Hus i Oslo, Várdobáiki og Saemien Sijte, avslutter Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii čuovvulit dattege iežamet geatnegasvuođaid muhtun eaŋkil ásahusaid ektui nu go Sámi viessu Oslos, Várdobáiki ja Samien sijte, loahpaha Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
