<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-krever-oekte-kvoter-til-sjoesamiske-fiskere.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Krever økte kvoter til sjøsamiske fiskere</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Gáibida eanet bivdoeriid mearrasámi guolásteddjiide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Silje Karine Muotka møter politisk ledelse i Nærings- og fiskeridepartementet tilkonsultasjoner om fremtidas kvotesystem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Silje Karine Muotka deaivvada Ealáhus- ja guolástusdepartemeantta politihkalaš jođiheddjiiguin boahtteáiggi bivdoearrevuogádaga konsulteremii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærings- og fiskeridepartementet (NFD) fremmer i månedsskiftet mai-juni en Stortingsmelding om nytt kvotesystem innen fiskeriene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhus- ja guolástusdepartemeanta ovddida miesse-geassemánu molsumis Stuorradiggedieđáhusa ođđa bivdoearrevuogádaga birra guolástusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget møter regjeringen for konsultasjoner torsdag 16. mai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi deaivvada ráđđehusain konsulteremii duorastaga miessemánu 16. b.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi krever styrket rettighetsfesting av sjøsamiske rettigheter, større kvoter for å kunne drive et fiske å leve av samt styrket innflytelse over forvaltningen av disse ressursene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii gáibidat mearrasámiid vuoigatvuođaid nannema, stuorát bivdoeriid vai sáhttet bivdit birgejupmin ja dasto eanet váikkuhanfámu dáid resurssaid hálddašeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For oss er det viktig å sikre at fiskerne i virkeområdet kan leve av sitt fiske, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Midjiide lea deaŧalaš sihkkarastit ahte guollebivdit doaibmaguovllus sáhttet oažžut birgejumi guolástusas, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også opposisjonsleder Ronny Wilhelmsen (Ap) tar del i konsultasjonene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái opposišuvdnajođiheaddji Ronny Wilhelmsen (Bb) searvá konsultašuvnnaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sikre sjøsamiske samfunn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrasámi servodaga sihkarastin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den kommende stortingsmeldingen er svært omfattende og gjelder alle flåtegrupper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahttevaš stuorradiggedieđáhus lea hui viiddis ja guoská buot fanasjoavkkuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil i hovedsak konsentrere seg om de sakene som har aller størst betydning for de sjøsamiske samfunnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu váldoáššiin bargat áššiiguin main lea stuorra mearkkašupmi mearrasámi servodagaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vårt fokus er å bedre vilkårene til de som driver i det kystnære fisket og fjordfisket, for å sikre sysselsetting og bosetting i sjøsamiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mis lea fokus ahte buoridit sin eavttuid geat bivdet riddolagaš guovlluin ja vuotnabivddus, sihkarastin dihtii barggolašvuođa ja ássama mearrasámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vært vårt utgangspunkt hele tiden, sier sametingsråden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea leamaš min vuolggasadji oppa áiggi, dadjá sámediggeráđđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil også trekke frem miljøaspektet i morgendagens konsultasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biras fokus Sámediggi áigu geassit ovdan maiddái birrasa konsultašuvnnain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom fartøy ikke viser evne til å innfri miljøkrav og reduksjon i drivstofforbruk, må de få en reduksjon i kvoter og inntekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos fanas ii nagot ollašuhttit birasgáibádusa ja unnidit boaldámušgeavaheami, de ferte sis unnidit bivdoeriid ja dietnasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det er god og ansvarlig klimapolitikk å redusere utslipp i næringen, og vi mener at man ved fangst av fisk og etableringer innen fiskeoppdrett må sette et så lite miljøavtrykk som mulig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dat lea buorre ja ovddasvástideaddji dálkkádatpolitihkka ahte unnidit luoitimiid ealáhusas, ja mii oaivvildat ahte guollebivddu ja luossabiebmama ásahemiin ferte atnit muittus birrasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forvaltningen av fisken må være bærekraftig, da må man også våge å stille krav, avslutter Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guollehálddašeapmi ferte leat ceavzil, ja dalle ferte duostat maiddái bidjat gáibádusaid, dadjá Muotka loahpas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
