<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-faamoe-lanseres-unik-sjanse-for-samiske-bedrifter.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: «Faamoe» lanseres – unik sjanse for samiske bedrifter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: almmuhuvvo – áidnalunddot vejolašvuohta sámi fitnodagaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget starter et nytt bedriftsutviklingsprogram «Faamoe» for den kreative næringen i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi álggaha ođđa fitnodatovddidanprográmma hutkás ealáhusaid várás Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er økt inntjening med fokus på merkevare og salg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttomearrin lea buoridit dietnasa mearkagálvvu ja vuovdima fokuseremiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Programmet avsluttes med en deltakelse på Oslo Design Fair i 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma loahpahuvvo searvamiin Oslo Design Fair 2020 lágideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Faamoe» betyr styrke og makt på sørsamisk og er et program for samiske kreative bedrifter som ønsker økt lønnsomhet og vekst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mearkkaša fápmu ja váldi máttasámegillii ja lea prográmma sámi hutkás fitnodagaid várás geat háliidit buoridit gánnáhahttivuođa ja ahtanuššama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I det første programmet er fokuset på bedrifter som produserer accessories (tilbehør) og interiør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš prográmmas lea fokus fitnodagaide mat buvttadit dávviriid ja stohpočiŋaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Sametingets mål for den kreative næringen er flere aktører som skaper robuste og lønnsomme bedrifter med en større overlevelsesgrad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sámedikki mihttomearri hutkás ealáhusain lea ahte eanet aktevrrat mat dahket gievrras ja gánnáhahtti fitnodagaid birgejit buorebut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor lanserer vi et program som går inn i kjernen av dette, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne almmuhit mii prográmma mii heive dasa, dadjá sámediggepresideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Individuell oppfølging</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Individuála čuovvuleapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I «Faamoe» vil et regnskapsbyrå analysere regnskapet til bedriftene som blir tatt opp i programmet og komme med forbedringsforslag av lønnsomheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>oktavuođas áigu rehketdoallodoaimmahat analyseret daid fitnodagaid rehketdoalu mat váldojuvvojit mielde prográmmii ja buktet buoridanevttohusa gánnáhahttivuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en unik sjanse for samiske bedrifter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea áidnolunddot vejolašvuohta sámi fitnodagaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Alle bedrifter har særtrekk og ulikheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Buot fitnodagain leat sierra dovdomearkkat eaige leat ovttaláganat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor synes vi at det er nødvendig med en individuell oppfølging av de forskjellige bedriftene, sier sametingspresidenten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne orru min mielas dárbu individuála dásis čuovvulit iešguđege fitnodagaid, dadjá sámediggepresideanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I «Faamoe» vil bedriftene også få veiledning om merkevarebygging med salg som innfallsvinkel og utvidelse av sitt profesjonelle nettverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>oktavuođas ožžot fitnodagat bagadusa mearkagálvohuksemis movt vuovdit ja viiddidit profešonealla fierpmádaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfristen for samiske bedrifter å søke seg til «Faamoe» er 11. juni 2019 og søknadsskjema finnes på våre nettsider og på Sametingets Facebook-side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri sámi fitnodagaide ohcat searvat prográmmii lea geassemánu 11. b. 2019 ja ohcanskovvi gávdno min neahttasiidduin ja Sámedikki Facebook-siiddus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fokus på lønnsomhet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gánnáhahttivuohta fokusis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For at en bedrift skal bli lønnsom, bør inntjeningen for en enmannsbedrift være på over én million. Hovedfokuset i «Faamoe» blir derfor å øke inntjeningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos fitnodat galggaš šaddat gánnáhahttin, de berre ovttaolbmofitnodaga dienas leat badjel miljon ru. Váldofokus oktavuođas lea danne dietnasa buorideapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor avsluttes samlingen på Oslo Design Fair i august 2020, hvor de samiske bedriftene virkelig får muligheten til å bli kjent med og inngå avtaler med videreforhandlere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan geažil loahpahuvvo čoagganeapmi Oslo Design Fair meassuin borgemánus 2020, gos sámi fitnodagat duođai ožžot vejolašvuođa oahpásmuvvat ja dahkat šiehtadusaid vuvdiiguin mat vuvdet viidáseappot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- De fem utvalgte bedriftene vil bli ledestjerner for andre samiske bedrifter, som skal vise vei som suksessfulle entreprenører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Vihtta válljejuvvon fitnodaga šaddet ovdanástin eará sámi fitnodagaide, mat galget dihkkádit geainnu meinnestuvvi ealáhushutkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi trenger samiske bedrifter som kan være rådgivere for andre samiske gründere for de kjenner til den samiske kulturen og utfordringer knyttet til kommersiell virksomhet, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dárbbašat sámi fitnodagaid mat sáhttet doaibmat ráđđeaddin eará sámi gávppašeddjiide go sii dovdet sámi kultuvrra ja hástalusaid gávppálaš doaimma oktavuođas, dadjá sámediggepresideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju, kontakt sametingspresident Aili Keskitalo , tlf: 97129305</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá sámediggepresideanta Aili Keskitalo , tel: 97129305</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
