<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-urfolksstemmen-i-nasco.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den internasjonale innflytelsen i forvaltningen av villaks blir stadig tydeligere og det er behov for å sikre urfolkstemmen i det internasjonale laksesamarbeidet i NASCO.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Álgoálbmotjietna NASCO:s</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NASCO står for North Atlantic Salmon Conservation Organization og er en organisasjon for stater som forvalter villaks.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaidgaskasaš váikkuhanfápmu luondduluosa hálddašeamis šaddá dađistaga čielgaseabbon ja lea dárbu sihkkarastit álgoálbmotjiena riikkaidgaskasaš luossaovttasbarggus NASCO:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingene i Norge og Finland er de eneste som har observatørstatus i NASCO i kraft av å være urfolksparlament.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NASCO lea North Atlantic Salmon Conservation Organization, organisašuvdna stáhtaid várás mat hálddašit luondduluosa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Norge har Norges Jeger- og Fiskeforbund, Bondelaget og WWF observatørstatus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga ja Suoma beale sámedikkit leat áidna main lea áicistáhtus NASCO:s dan olis go lea álgoálbmotparlameanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Under årets sesjon setter Sametinget søkelys på sjølaksefiskerenes situasjon med stadige innskrenkninger i fisketider, vi tar opp den nylige fremforhandlede avtalen om grenseoverskridende laksefiske i Tanavassdraget og vi tar opp utfordringer rundt stadig ekspanderende lakseoppdrett og virkninger på villaks i samiske områder, uttaler sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggas lea Norgga meahcásteddjiid- ja guolásteddjiidsearvvis, Boanddaidsearvvis ja WWF:s áicistáhtus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum uttalte seg allerede i 2012 om nødvendigheten av å inkorporere urfolksdimensjonen i internasjonalt laksesamarbeid i NASCO.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dán jagi sešuvnnas bidjá Sámediggi fuomášumi mearraluossabivdiid dillái go das dađistaga gáržžiduvvojit bivdoáiggit, mii váldit ovdan gieskat šiehtaduvvon šiehtadusa rájárasttideaddji luossabivddus Deanujogas ja mii váldit ovdan hástalusaid luossabiebmanrusttegiid birra mat lassánit dađistaga ja váikkuhusaid luonddulussii sámi guovlluin, cealká Sámedikki presideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget søkte og fikk innvilget observatørstatus i NASCO samme år og var for første gang representert som observatør i 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin celkkii juo 2012:s ahte lea dárbu heivehit álgoálbmotdimenšuvnna riikkaidgaskasaš luossaovttasbarggus NASCO:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Årets sesjon er 12.- 15. juni i Portland, Maine, USA.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ozai ja oaččui áicistáhtusa NASCO:s seamma jagi ja lei vuosttaš gearddi ovddastuvvon áicin 2013:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Sametingets rolle er å se til at urfolksrettigheter blir overholdt og at samiske interesser blir vektlagt både i reguleringsarbeidet her hjemme og når Norge samhandler med andre stater i forvaltningsspørsmål, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagáš sešuvdna lea geassemánu 12.- 15. b. Porlanddas, Maines, USA:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom NASCO-samarbeidet legger partene føringer på hvordan lakseressursen skal forvaltes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámedikki bargun lea fuolahit ahte álgoálbmotvuoigatvuođat dollojuvvojit ja ahte sámi beroštumit deattuhuvvojit sihke regulerenbarggus dáppe ruovttus ja go Norga ovttasdoaibmá eará stáhtaiguin hálddašanáššiin, dadjá Sámedikki presideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette berører urfolk som har laksefiske som en del av sitt materielle kulturgrunnlag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NASCO ovttasbarggu bokte bidjet bealit láidestusaid movt luossaresursa galgá hálddašuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ønsker at urfolkshensyn skal bli langt mer synlig i internasjonale prosesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská álgoálbmogiidda geain lea luossabivdu oassin sin ávnnaslaš kulturvuođus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi vil ha fokus på at urfolkshensyn synliggjøres i NASCO.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi háliida ahte álgoálbmotoaidnu galgá ollu eanet leat oidnosis riikkaidgaskasaš proseassain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker at NASCO skal anerkjenne tradisjonell kunnskap og respektere urfolks rettigheter i forvaltningen av villaks, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii háliidat bidjat fokusa dasa ahte álgoálbmotoaidnu oainnusmahttojuvvo NASCO:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju, ta kontakt med sametingspresident Aili Keskitalo , +47 971 29 305.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii háliidat ahte NASCO dohkkeha árbedieđuid ja árvvus atná álgoálbmogiid vuoigatvuođaid luondduluosa hálddašeamis, dadjá Sámedikki presideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bilder av sametingspresident Aili Keskitalo finnes her .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus áiggut jearahallama, váldde oktavuođa sámediggepresideanttain Aili Keskitalo , +47 971 29 305</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De kan brukes fritt ved kreditering av fotograf.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govaid Keskitalos gávnnat dáppe .</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
