<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-sametinget-har-oppnevnt-medlemmer-til-reindriftsstyret.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Sametinget har oppnevnt medlemmer til reindriftsstyret</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Sámediggi lea nammadan lahtuid boazodoallostivrii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Landbruks- og matdepartementet er enige om å se på den fremtidige oppnevningen av reindriftsstyret for å styrke den samiske medbestemmelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Eanadoallo- ja biebmodepartemeanta leat soahpan ahte geahčadit boazodoallostivrra nammadeami nannen dihtii sámi mieldeváikkuheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har nå oppnevnt medlemmer til reindriftsstyret for 2019-2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea dál nammadan lahtuid boazodoallostivrii jagiide 2019-2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Reindriftsstyret har en viktig funksjon og behandler mange saker som berører reindrifta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Boazodoallostivrras lea deaŧalaš doaibma ja meannuda ollu áššiid mat gusket boazodollui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er vi svært glade for at vi er kommet til enighet om å arbeide for å styrke reindriftskompetansen i styret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne leat mii hui ilus go leat soahpan nannet boazodoallogelbbolašvuođa stivrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har i sin oppnevning av tre medlemmer og varamedlemmer fulgt forslagene som blant annet er fremmet fra Norske Reindriftsamers Landsforbund (NRL) tidligere i denne perioden, sier sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea nammadeames golbma lahtu ja várrelahtuid čuvvon evttohusaid maid earret eará Norgga Boazosápmelaččaid Riikasearvi (NBR) lea ovddidan árat dán áigodagas, dadjá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har oppnevnt følgende ordinære medlemmer til reindriftsstyret for perioden 2019 - 2023:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea nammadan čuovvovaččaid dábálaš lahttun boazodoallostivrii áigodahkii 2019 - 2023:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Varamedlemmer er:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várrelahtut leat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enighet om styrket medbestemmelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soahpan nannoset mieldemearrideames</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vedtok i 2016 i behandlingen av meldingen om reindrift at Sametinget ikke ville oppnevne medlemmer til reindriftsstyret slik styret har fungert frem til i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi mearridii 2016:s boazodoallodieđáhusa meannudeames ahte Sámediggi ii nammat lahtuid boazodoallostivrii, dan sivas go stivra dássážii ii leat doaibman bures.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Landbruks- og matdepartementet har gjennom konsultasjoner kommet til enighet om å styrke samisk medbestemmelse og reindriftsfaglig kompetanse i oppnevningen av reindriftsstyret fremover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Eanandoallo- ja biebmodepartemeanta leat konsultašuvnnaid bokte soahpan nannet sámi mieldemearrideami ja boazodoallofágalaš gelbbolašvuođa boazodoallostivrra nammadeames boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har i tillegg aktivt spilt inn forslag på navn til mulige lederkandidater for reindriftsstyret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea Sámediggeráđđi árjjalaččat evttohan namaid vejolaš jođiheaddjin boazodoallostivrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med dagens ordning i reindriftslovens §71 skal Sametinget oppnevne tre medlemmer mens staten oppnevner fire medlemmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Otnáš ortnega mielde boazodoallolága § 71 mielde galgá Sámediggi nammadit golbma lahtu ja stáhta fas nammada njeallje lahtu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styreleder velges blant statens medlemmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivrajođiheaddji válljejuvvo stáhta evttohusaid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi ser frem til en fortsatt god og konstruktiv dialog med Landbruks- og matdepartementet om videre prosess i statens oppnevnelse av styreleder og øvrige styremedlemmer, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii vuordit ain buori ja konstruktiiva gulahallama Eanadoallo- ja biebmodepartemeanttain viidáset proseassas go stáhta nammada stivrajođiheaddji ja eará stivralahtuid, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreslått lovendring ble ikke fremmet for Stortinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohuvvon láhkarievdadus ii ovddiduvvon Stuorradiggái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I begynnelsen av februar 2019 la departementet forslag på lovendring ut på høring, som blant annet også inneholdt forslag om endring av paragraf 71 om oppnevning av reindriftsstyret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2019 guovvamánu álggus ovddidii departemeanta láhkarievdadusa gulaskuddamii, mas lei maiddái evttohus rievdadit § 71 boazodoallostivrra nammadeame.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der foreslo departementet å endre loven slik at Sametinget ikke lenger skulle oppnevne medlemmer til styre, men kunne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das evttohii departemeanta rievdadit lága nu ahte Sámediggi ii šat galgga nammadit lahtuid stivrii, muhto ahte sáhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette forslaget ble trukket, og ble ikke fremmet til behandling i Stortinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát evttohus gessojuvvui, iige meannuduvvon Stuorradikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortingets næringskomite behandler nå proposisjonen om endringene i reindriftsloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorradikki ealáhuslávdegoddi meannuda dál proposišuvnna boazodoallolága rievdadusaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er svært bra at vi kom til enighet om å styrke både samisk medbestemmelse, men også at man må vektlegge reindriftsfagligkompetanse og kunnskap om samisk språk, kultur og samfunn i oppnevningen av reindriftsstyret for fremtiden, sier sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea hui buorre go mii leat soahpan nannet sihke sámi mieldeváikkuheami, muhto maiddái ahte boazodoallofágalaš gelbbolašvuohta ja máhttu sámi kultuvrras ja servodagas deattuhuvvo boazodoallostivrra nammadeames boahtteáiggis, dadjá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon, kontakt sametingsråd og fungerende sametingspresident Silje Karine Muotka, tel 98487576</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eambbo dieđuid addá sámediggeráđđi ja doaibmi presideanta Silje Karine Muotka, tel 98487576</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
