<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-fiskeriministeren-overser-stortingsvedtak.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg reagerer meget sterkt på at fiskeridirektoratet den 14. november åpnet for generelt fiske innenfor fjordlinjen i Kvænangen uten hensyn til fartøyets lengde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Guolástusministtar badjelgeahččá Stuoradiggemearrádusa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både fiskeridirektoratet og fiskeridepartementet ignorerer dermed Stortingets vedtak om forbud mot innføring av lengdebegrensning for fiske innenfor fjordlinjene, sier sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun reageren hui garrasit go guolástusdirektoráhta skábmamánu 14. b. rabai oppalaš bivddu vuotnalinjá siskkobealde Návuonas beroškeahttá fatnasa guhkkodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Proposisjon 70 L (2011-2012), slås det fast at det er et generelt forbud mot å fiske innenfor fjordlinjene for fartøy over 15 meter i virkeområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii guolástusdirektoráhta iige guolástusdepartemeanta beroš Stuorradikki mearrádusas gildosa ektui guhkkodatráddjema fievrrideamis bivdui vuotnalinnjáid siskkobealde, dadjá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I proposisjonen står det følgende: Som det fremgår av prop. 70 L, så kan det i noen tilfeller gis tillatelse til å fiske med fartøy over 15 meter innenfor fjordlinjene, men da skal saken forelegges fjordfiskenemnda til uttalelse, noe Sametinget var enig i.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Proposišuvnnas 70 L (2011-2012), nannejuvvo ahte lea oppalaš gielddus vuotnalinnjáid siskkobealde fatnasiidda mat leat badjel 15 mehtera doaibmaguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Direktøren har verken forelagt saken for fjordfiskenemnda eller Sametinget, noe som er sterkt kritikkverdig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nugo oidno proposišuvnnas 70 L, de sáhttá muhtumin addit lobi bivdit fatnasiiguin mat leat badjel 15 mehtera vuotnalinnjáid siskkobealde, muhto dalle galgá ášši biddjojuvvot vuotnaguolástanlávdegoddái cealkámuša várás, masa Sámediggi ii lean ovttaoaivilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I vedtaket gjøres dette til en generell regel, der Stortingets forutsetning var at man ved enkeltdispensasjon skulle dokumentere og begrunne eventuelle dispensasjoner og ta rundene med både fjordfiskenemnda og Sametinget før slik dispensasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Direktevra ii leat bidjan ášši ovdan vuotnaguolástanlávdegottis iige Sámedikkis, maid cuiggodit garrasit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reglene er klare, det er et totalforbud som det kan dispenseres fra, og ikke motsatt, og dette kan vi ikke akseptere, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrádusas dahkkojuvvo dat oppalaš njuolggadussan, mas Stuorradiggi eaktudii ahte ovttaskas sierralobiin galggai duođaštit ja ákkastit vejolaš sierralobiid ja váldit ovdan sihke vuotnaguolástanlávdegottis ja Sámedikkis ovdal go sierralohpi addojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget mener at åpningen for fiske med fartøy over 15 meter er en provokasjon og en forbigåelse av Stortingets vedtak og den enigheten som var oppnådd mellom statlige myndigheter og Sametinget i saken, sier sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadusat leat čielgasat, ahte lea ollislaš gieddus masa sáhttá addit sierralobi, iige nuppe láhkai, ja dan mii eat sáhte dohkkehit, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er fullstendig uakseptabelt, sier Muotka, som vil ta dette direkte opp med fiskeriministeren på møte i desember.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaivvilda ahte bivddu rahpan fatnasiidda mat lea badjel 15 mehtera suhttada ja lea Stuorradikki mearrádusa ja dan ovttamielalašvuođa garvin mii šattai stáhta eiseválddiid ja Sámedikki gaskka áššis, dadjá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ta kontakt med sametingsråd Silje Karine Muotka , +47 984 87 576</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát lea ollislaččat dohkketmeahttun, dadjá Muotka, guhte áigu váldit ášši ovdan guolástusministariin čoahkkimis juovlamánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
