<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-den-oekonomiske-utviklingen-i-nord-norge-maa-ogsaa-komme-den-samiske-befolkningen-til-gode.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: – Den økonomiske utviklingen i Nord-Norge må også komme den samiske befolkningen til gode</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: - Davvi-Norgga ekonomalaš ovdáneami ferte maid leat buorrin sámi álbmogii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo deltok fredag på toppmøte om næringsutvikling og kompetanse i nord, som statsminister Erna Solberg hadde invitert til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantta Aili Keskitalo oassálasttii bearjadaga ealáhusovdáneami ja davvi gelbbolašvuođa njunuščoahkkimii, masa stádaminister Erna Solberga lei bovden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Tallene viser at det går godt i nord, men vi vet at arbeidsplassutviklingen ikke er like god i tradisjonelle samiske bosettingsområder, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Logut muitalit ahte manná bures davvin, muhto mii diehtit ahte bargosadjeovdáneapmi ii leat seamma buorre árbevirolaš sámi ássanguovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Keskitalo vil at den økonomiske utviklingen i Nord-Norge også skal komme den samiske befolkningen til gode, spesielt i samiske tradisjonelle bosettingsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantta sávaldat lea ahte ekonomalaš ovdáneapmi Davvi-Norggas galgá maid boahtit buorrin sámi álbmogii, earenoamážit árbevirolaš sámi ássanguovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette mener jeg er et verdispørsmål, at samiske områder har samme utvikling som resten av landet, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dán oaivvildan mun lea árvogažaldat: ahte sámi guovlluin lea seamma ovdáneapmi go eará ge guovlluin riikkas, lohká sámediggepresideantta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Keskitalo påpeker at samer er tradisjonelt svært dyktige til å omstille seg, og mener at de tradisjonelle samiske næringene må istandsettes til å møte fremtiden på linje med andre næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččat leat árbevirolaččat hirbmat čeahpit nuppástuhttit iežaset deattuha Keskitalo, ja oaivvilda ahte dat árbevirolaš sámi ealáhusat fertejit gárvejuvvot doahttalit boahtte áiggi nugo dat eará ealáhusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er viktig å få formalkompetanse innen de tradisjonelle næringene, som for eksempel reindrifta, og også ny kompetanse til å ta i bruk ny teknologi og nye næringsveier, for eksempel til matproduksjon, matforedling og opplevelser knyttet til mat. Samisk område er sterk på primærnæringer og det produseres mye mat som kan utvikles enda mer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođa ovdánahttit ja váldit atnui ođđa teknologiija ja geavahit ođđa ealáhussurggiid, ovdamearkka dihte biebmogálvobuvttadeamis, biebmonáláštuhttimis ja buori biebmovásáhusas. Sámi guovlu lea nanus vuođđoealáhusas ja ollu biebmu buvttaduvvo mii sáhttá eanet ovdánahttojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Keskitalo viser også til at det er en oppblomstring innen reiselivet og kreative næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Keskitalo čujuha maid ahte siskkobealde mátkeealáhusaid ja kreatiivvalaš ealáhusaid lea buorre ovdáneapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høyt utdannede betalingsvillige turister ønsker å oppleve autentisk samisk kultur, men spørsmålet er hvordan man skal selge samisk kultur uten å ødelegge den.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alla oahppan ja turistat main lea buorre máksinnávccat háliidit vásihit albma sámi kultuvrra, muhto gažaldat lea movt vuovdit sámi kultuvrra nu ii billistan dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi trenger utdannelse og bevisstgjøring innenfor urfolksturisme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii dárbbašit siskkobealde eamiálbmotturisma oahppu ja dahkat dan dihtomielalažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tar til orde for utvikling av etiske retningslinjer, merkevareordning/sertifisering av bedrifter og utdanningsløp innen dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun háliidan ovddidit ehtalaš njuolggadus ovdáneapmái, fitnodagaid gálvomearkaortnega/sertifiserema ja oahppangeainnu dán suorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi trenger et større nasjonalt program for dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dárbbašit stuorit nationála prográmma dása.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil både utvikle samisk kultur og gi internasjonal konkurransekraft, tror Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát sihke ovdánahttá sámi kultuvrra ja addá internationála gilvofámu, jáhkká Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingspresident Aili Keskitalo , +47 971 29 305</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldde oktavuođa sámediggepresideanttain Aili Keskitalo in, jus leat jearaldagat dahje áiggut jearahallama, +47 971 29 305</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
