<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-gir-med-den-ene-handa-og-tar-med-den-andre.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Gir med den ene handa og tar med den andre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Addá nuppiin gieđain ja váldá nuppiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Torsdag 12. september la regjering frem sitt forslag til statsbudsjettet 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duorastaga čakčamánu 12. b. bijai ráđđehus ovdan iežas evttohusa jagi 2018 stáhtabušeahttan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Totalt er det satt av 993,6 mill. kroner til samiske formål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkanassii lea várrejuvvon 993,6 miljon ruvnnu sámi áigumušaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av dette er 486 mill. kroner satt av til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das lea 486 miljon ruvnnu várrejuvvon Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- På papiret ser det bra ut, men i realiteten er dette en nedgang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Báhpára alde dat orru leamen buorre, muhto duohtavuođas dat lea vuolideapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevilgningene dekker ikke lønns- og prisstigningen i Norge, og det er veldig skuffende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juolludeamit eai govčča bálká- ja haddegoargŋuma Norggas, ja mii leat sakka beahttašuvvan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette reiser også spørsmål om Sametinget vil kunne vedlikeholde den drifta vi har i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat vuolggaha maid dan eahpádusa ahte sáhttá go Sámediggi bisuhit dan doaimma mii dál lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spesielt er det Kommunal- og moderniseringsdepartementet (KMD) som gir med den ene handa, men tar med den andre, sier rådsmedlem Henrik Olsen, budsjettansvarlig i sametingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamážit lea Gielda- ja ođasmahttindepartemeanta (GOD) mii addá nuppiin gieđain, muhto váldá fas nuppiin, dadjá ráđđelahttu Henrik Olsen, geas lea bušeahttaovddasvástádus sámediggeráđi bealis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han viser til at kommunalministeren lover en økning til på 15,5 millioner, samtidig som de reduserer bevilgningene med 10 millioner ved å trekke inn midler som tidligere ble bevilget gjennom Kulturløftet til Stoltenberg II.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son čujuha dasa ahte gieldaministtar lohpida 15,5 miljon ruvdnosaš lassáneami seammás go sii vuolidit juolludusaid 10 miljon ruvnnuin go gesset ruovttoluotta ruđaid mat ovdal leat juolluduvvon Stoltenberg II Kulturloktema bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Likevel er det gledelig at språk, barnehage og læremidler kommer styrket ut av budsjettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dattetge illudahttá go giella, mánáidgárdi ja oahpponeavvut leat nannejuvvon bušeahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kommer imidlertid som øremerkede midler, og det betyr igjen at Sametinget gradvis får mindre handlefrihet og mindre rett til selvbestemmelse, sier Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dat bohtet merkejuvvon ruhtan, mii fas mearkkaša ahte Sámediggi oažžu uhcit ja uhcit doaibmanfriijavuođa ja uhcit iešmearridanvuoigatvuođa, dadjá Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget hadde store forventinger til at Samien Sijte og Beaivváš skulle komme med i dette budsjettet, og registrerer med stor skuffelse at det ikke er tilfelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis ledje stuorra vuordámušat dasa ahte Saemien Sijte ja Beaivváš galge boahtit mielde dán bušehttii, ja lea sakka beahttašuvvan go nu ii geavvan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Dette viser at regjeringa har lite vilje til å realisere de samiske kulturbyggene og vi må få Stortinget på banen her, sier Olsen .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dát čájeha ahte ráđđehusas lea uhccán dáhttu hukset sámi kulturvisttiid ja mii fertet váldit oktavuođa Stuorradikkiin, dadjá Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet vil også følge opp med Stortinget om bevilgninger til oppstartende arbeid med sannhetskommisjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi áigu maid váldit ovdan Stuorradikkiin juolludemiid birra duohtavuođakommišuvnna barggu álggaheami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For reindriftsnæringa vil det foreslåtte avgiftsfritaket på kjøp av driftsmidler styrke lønnsomheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gánnáheapmi boazodoalus nannejuvvo go evttohuvvo ahte ii dárbbaš máksit divat go oastá doallobiergasiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Selv om det ikke berører Sametingets budsjett, så er dette veldig positivt for alle reindriftssamer og næringen, sier Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Vaikke vel dat ii guoskka Sámedikki bušehttii, de dat lea hui buorre buot boazosápmelaččaide ja ealáhussii, dadjá Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju kan sametingsråd Henrik Olsen kontaktes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallamis sáhttá sámediggeráđđi Henrik Olsen vástidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tlf. 907 75 219</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tel. 907 75 219</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
