<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-store-beloep-til-landanlegg-for-fisk.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Store beløp til landanlegg for fisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Stuorra supmit guollerusttegiidda gáttis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har til sammen bevilget i overkant av 14 millioner kroner i tilskudd innenfor næring, språk, kultur, barnehage, helse og sosial og regionale prosjekter i perioden fra 10. februar til 4. mai i år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan oktiibuot badjelaš 14 miljon ruvnnu doarjjan ealáhussii, gillii, kultuvrii, mánáidgárdái, dearvvašvuhtii ja sosiálii ja regionála prošeavttaide guovvamánu 10. b. rájes miessemánu 4. b. rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fem landanlegg for fisk har fått nesten 1,7 millioner kroner til sammen i støtte fra Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vihtta guollerusttega gáttis leat ožžon váile 1,7 miljon ruvnnu oktiibuot doarjjan Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ca. 7,5 millioner kroner er bevilget til ulike næringsprosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su. 7,5 miljon ruvnnu lea juolluduvvon iešguđet ealáhusprošeavttaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mariann Wollmann Magga forteller at fiskerinæringen er i en positiv utvikling og at det er en stor pågang av søknader, både når det gjelder støtte til fiskebåtfinansiering og til etablering og utvikling av land/mottaksanlegg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Mariann Wollmann Magga muitala ahte guolásteamis lea positiiva ovdáneapmi ja ahte bohtet ollu ohcamat, sihke doarjagiid oktavuođas bivdofanasruhtadeapmái ja gádde-/vuostáiváldirusttegiid ásaheapmái ja ovddideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget er en viktig aktør gjennom bruk av virkemidler til å sikre og utvikle en attraktiv og lønnsom fiskerinæring i samiske kyst- og fjordområder, sier Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi lea deaŧalaš aktevra váikkuhangaskaomiid geavaheami bokte sihkkarastimii ja ovddideapmái geasuheaddji ja gánnáhahtti guolásteami sámi riddo- ja vuotnaguovlluin, dadjá Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Legger til rette for leveransemuligheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhčá gáddenvejolašvuođaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Magga forteller at det særlig er innvilget store beløp til landanlegg for fisk i den siste perioden, hele fem anlegg har fått til sammen 1.666.000 kroner. Det omfatter anlegg i Storekorsnes, Nervei, Skarsvåg, Sjursjok og Nordvågen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Magga muitala ahte eat erenoamážit juolluduvvon stuorra supmit guollerusttegiidda gáttis maŋimus áigodagas, olles vihtta rusttega leat ožžon oktiibuot 1.666.000 ru. Daidda gullet rusttegat Girenjárggas, Njeareveajis, Skártavágis, Šuoššjogas ja Nuortavágis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er viktig å legge til rette for at den minste fjordflåten har leveransemuligheter av råstoff og det er av største betydning å videreutvikle og styrke den lokale mottaksstrukturen for å sikre videre drift av fiskeriaktiviteten i lokale kyst- og fjordsamfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea deaŧalaš láhčit dasa ahte uhcimus fatnasiin lea vejolašvuohta gáddet varas guliid ja lea hui deaŧalaš viidáseappot ovddidit ja nannet báikkálaš vuostáiváldinstruktuvrra sihkkarastin dihtii guolástusdoaimmat jotkojuvvojit báikkálaš riddo- ja vuotnaservodagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Leveringsmuligheter lokalt for den minste flåten er en forutsetning for å opprettholde bo- og sysselsettingen i de sjøsamiske områdene, sier Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáddenvejolašvuohta báikkálaččat uhcimus fatnasiidda lea eaktun dasa ahte bisuhit ássama ja barggolašvuođa mearrasámi guovlluin, dadjá Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reiseliv viktig satsing</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátkeealáhus deaŧalaš áŋgiruššan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget i overkant av 1,3 millioner kroner til flere reiselivsbedrifter som skal brukes til investeringer og utviklingstiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan badjelaš 1,3 miljon ruvnnu máŋga mátkeealáhusfitnodahkii mat galget geavahuvvot investeremiidda ja ovddidandoaibmabijuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både Arctic Nuvsvåg AS i Loppa, Tufjord Molta &amp;amp; Utleie AS i Måsøy, Vesterelvjenta AS, Koppangen brygger AS i Lyngen, og Aernie AS i Rana har fått støtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke Arctic Nuvsvåg AS Láhpis, Tufjord Molta &amp;amp; Utleie AS Muosáin, Vesterelvjenta AS, Koppangen brygger AS Ivgus, ja Aernie AS Ránus leat ožžon doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Samisk reiseliv er avhengig av varierte tilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámi mátkeealáhussii lea hui deaŧalaš ahte mis leat máŋggabealat fálaldagat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reiseliv er en viktig satsing for Sametinget, sier Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátkeealáhus lea Sámediggái deaŧalaš áŋgiruššan, dadjá Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har også støttet Landsorganisasjonen Sámiid Duodji og Duojáriid ealáhussearvi med 150.000 kroner hver, slik at duodji ble tilgjengelig under jubileumsuka Tråante 2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea maid dorjon Riikasearvvi Sámiid Duodji ja Duojáriid Ealáhussearvvi 150.000 ruvnnuin goabbái ge, nu ahte duodji lei fidnemis ávvovahkus Tråante 2017.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Magga sier at det ble tre fantastiske dager med marked i den store lavvoen på Torvet i Trondheim, hvor 32 utstillere hadde med seg det beste av reinkjøtt, duodji og samisk design fra ulike steder i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Magga dadjá ahte ledje golbma rámálmas márkanbeaivvi stuorra lávus Troandima gávpešiljus, gosa 32 čájeheaddji ledje buktán buoremus bohccobierggu, duoji ja sámi designa iešguđet guovlluin Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Erfaringa der er at lavvoen kunne stått dobbelt så lenge og vært dobbelt så stor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Vásáhussan lei ahte lávvu livččii sáhttán leat das guovtte geardde guhkit áiggi ja guovtte geardde stuorát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var en enorm etterspørsel, sier Magga fornøyd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearru lei issoras stuoris, dadjá Magga duhtavaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støttet mange kulturprosjekter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dorjon máŋga kulturprošeavtta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har også bevilget støtte til 26 kulturprosjekter, som til sammen har fått nesten 1,5 millioner kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea maid juolludan doarjaga 26 kulturprošektii, mat oktiibuot leat ožžon lagabui 1,5 miljon ruvnnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der vil Magga trekke frem tre kvinner spesielt som har fått støtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan oktavuođas Magga váldá ovdan golbma nissona geat leat ožžon doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bente Haarstad har fått 74.000 kroner til utstilling av en fotodokumentar om sørsamisk reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bente Haarstad lea ožžon 74.000 ruvnnu čájáhussii govvadokumentárii lullisámi boazodoalu birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Simone Grøtte Pedersen har fått 150.000 kroner til danseforestillingen Glemt, som er om nordnorsk krigshistorie og har premiere under Festspillene i Nord-Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Simone Grøtte Pedersen lea ožžon 150.000 ruvnnu Glemt nammasaš dánsunčájáhussii, mii lea Davvi-Norgga soahtehistorjá ja mii čájehuvvo vuosttaš geardde Festspillene i Nord-Norge doaluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maret Anne Sara har fått 149.900 kroner til prosjektet Pile o´Sápmi, som er et kunstnerisk verk som ble laget som en protest og som et symbol på statlig tvangsslakting av rein i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maret Anne Sara lea ožžon 149.900 ruvnnu prošektii Pile o´Sápmi, mii lea dáiddabuvttus mii ráhkaduvvui vuostecealkámuššan ja govastahkan stáhta bággonjuovvamiidda Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Bente Haarstad gjør en utrolig flott jobb med å dokumentere den sørsamiske reindriftskulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Bente Haarstad dahká jáhkkemeahttun buori barggu duođaštemiin lullisámi boazodoallokultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Simone Grøtte Pedersen markerer seg sterkere og sterkere for hver danseopptreden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Simone Grøtte Pedersen čalmmustahttá iežas eanet ja eanet juohke dánsunčájáhusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maret Anne Sara bruker kunsten til å rette søkelys mot reindriftas situasjon, som en sterk politisk stemme også, sier sametingsråd Mariann Wollmann Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maret Anne Sara geavaha dáidaga dasa ahte čalmmustahttit boazodoalu dili, ja gievrras politihkalaš jietnan maiddái, dadjá sámediggeráđđi Mariann Wollmann Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se hvilke prosjekter som har fått innvilget tilskudd i perioden 10.02.17- 04.05.17:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča guđe prošeavttat leat ožžon juolluduvvot doarjaga áigodagas 10.02.17- 04.05.17:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju, ta kontakt med sametingsråd Mariann Wollmann Magga, mob. 977 02 350.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama várás, váldde oktavuođa sámediggeráđiin Mariann Wollmann Magga, mob. 977 02 350.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
