<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-ber-om-raskere-avklaring-om-rovdyrfelling.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Ber om raskere avklaring om rovdyrfelling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Bivdá johtileappot oažžut lobi goddit boraspiriid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er ikke tilfreds med myndighetenes behandling av fellingstillatelser på rovdyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ii leat duhtavaš dasa movt eiseválddit meannudit boraspirebáhčinlobiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Berit Marie Eira ber myndighetene om å agere raskt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Berit Marie Eira bivdá eiseválddiid johtileappot doaibmat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget registrerer at det også i år har vært store kalvetap forvoldt av ørn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi mearkkaša ahte boazodoallit maiddái dán jagi leat massán olu misiid goaskimiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Berit Marie Eira sier at det er for vanskelig å få fellingstillatelse på ørn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Berit Marie Eira dadjá menddo váttisin oaččut lobi báhččit goaskimiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg føler at Miljødepartementet ikke tar ørneskadene alvorlig, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mu mielas Birasgáhttendepartemeantta ii váldde duođas man stuorra vahága goaskin dagaha boazodollui ja sávzadollui, dadjá Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et forsøksprosjekt om ørneskader i Troms er ikke satt i gang slik Stortinget har forutsatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččalanprošeakta mas guorahallojuvvo man stuorra vahágiid goaskin dagaha Romssa fylkkas, ii leat biddjon johtui nu mo Stuorradiggi lea eaktudan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet skulle omfatte både sauenæringen og reindriftsnæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta galgá fátmmastit sihke boazodoalu ja sávzadoalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Problemene med rovdyr øker fra år til år, og nå gjør også bjørn skade i reinflokker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boraspire šaddá ain stuorát ja stuorát giksin jagis jahkái, ja dál speadjá maid guovža ealu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne uken har to bjørner herjet i en reinflokk i Kautokeino og forårsaket store skader, ifølge reindriftsutøverne i området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán vahkus leat guokte guovžža oaguhan bohccuid Guovdageainnus ja dagahan stuorra vahágiid, nugo guovllu boazodoallit dieđihit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dette tilfellet skjedde skaden dessuten utenfor bjørneområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán oktavuođas lea speadjan maid dáhpáhuvvan olggobealde guovžaguovllu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Berit Marie Eira mener at saksbehandlingstiden på å få tillatelse til å felle bjørn er for lang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Berit Marie Eira oaivvilda ahte áššemeannudanáigi oažžut guovžagoddinlobi lea menddo guhkki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er viktig å få fellingstillatelse i slike saker så fort som mulig for å forhindre større katastrofer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Deaŧalaš lea oažžut goddinlobi dákkár áššiin nu johtilit go vejolaš eastadan dihtii stuorát roasuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget forventer at rovviltmyndighetene tar ut skadedyr straks skaden er skjedd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi vuordá ahte boraspireeiseválddit njeidet daid elliid mat spedjet ealu dalán go dat vaháguhttet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette må også gjelde skader som skjer i sauenæringe, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská maid boraspiriide mat fallehit sávzzaid, dadjá Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tar mer hensyn til rovdyr enn beitedyr</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldet eanet vuhtii boraspiriid go guohtonelliid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråden sier videre at Sametinget ikke er fornøyd med at Troms og Finnmark er pålagt å ha seks ynglinger av bjørn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto dadjá sámediggeráđđi ahte Sámediggi ii leat duhtavaš dainna go Romssas ja Finnmárkkus galget leat guhtta guovžačivgga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– I og med at dette bestandsmålet ikke er nådd så må alle søknader om lisensfelling avgjøres av Miljødirektoratet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Go dát nállemihttu ii leat olahuvvon de ferte Birasdirektoráhta mearridit buot liseansabivdoohcamiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det forsinker saksbehandlingstida, som igjen rammer både reindriften og sauenæringen, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat goazaha áššemeannudanáiggi, mii fas čuohcá sihke boazodollui ja sávzadollui, dadjá Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråden mener at miljømyndighetene tar mer hensyn til rovdyrene enn beitedyrene, og påpeker at det ikke er i samsvar med Stortingets vedtak om at det skal være både beitedyr og rovdyr i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi oaivvilda ahte biraseiseválddit váldet eanet vuhtii boranávddiid go guohtonelliid, ja čujuha ahte dat ii dávis Stuorradikki mearrádussii dan birra ahte Norggas galget leat sihke guohtoneallit ja boraspiret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– I 2015 opplevde vi store tap i saueholdet forårsaket av bjørn, spesielt i Øst-Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Jagis 2015 borrojedje ollu sávzzat guvžii, erenoamážit Nuorta-Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble da ikke gitt tillatelse til å ta ut bjørn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle ii addojuvvon guovžabáhčinlohpi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er enda et eksempel på at miljømyndighetene tar større hensyn til rovdyr enn til beitedyr, avslutter Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea fas okta ovdamearkka dasa ahte biraseiseválddit váldet boraspiriid eanet vuhtiii go guohtonelliid, dadjá Eira loahpas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju, kontakt sametingsråd Berit Marie Eira , mob. 913 28 626</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallan, váldde oktavuođa sámediggeráđiin Berit Marie Eirain , mob. 913 28 626</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
