<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-samiske-interesser-i-regionreformen-forbigaatt.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Samiske interesser i regionreformen forbigått?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Leat go sámi beroštumit duvdiluvvon eret regionreforpmas?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget reagerer på at avtalen inngått på Stortinget mellom regjeringspartiene og KrF om oppgaveoverføring og regionreform kommer før Sametinget har fått mulighet til å konsultere om oppgaveoverføringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi reagere go šiehtadus mii lea dahkkon Stuoradikkis gaskal ráđđehusbellodagaid ja Risttalaš álbmotbellodaga doaibmasirdima ja regionođastusa birra boahtá ovdal go Sámediggi lea ožžon vejolašvuođa konsulteret doaibmasirdima birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle tiltak som berører samisk interesser, også de som kommer i forbindelse med stortingsmeldinger, er konsultasjonspliktig med Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot doaibmabijuid ektui mat gusket sámi beroštumiide, lea konsulterengeatnegasvuohta Sámedikkiin, dat maid mat bohtet stuorradiggedieđáhusa oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppgavene som nå er foreslått overført berører områder innenfor samferdsel, næringsutvikling, landbruk, forskning, folkehelse, kompetanse og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmaid mat leat evttohuvvon sirdit guoská johtolaga, ealáhusovdáneami, eanadoalu, álbmotdearvvašvuođa, gelbbolašvuođa ja kultuvrra surggiid siskkobeallai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er oppgaver som også vil berøre samiske interesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát leat doaimmat mat maid gusket sámi beroštumiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg registrerer at avtalen som nå foreligger mellom Høyre, FrP, Venstre og Krf foreligger uten at Sametinget har blir involvert i prosessen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun oainnán ahte šiehtadus mii dál lea gaskkal Olgešbellodaga, Ovddádusbellodaga, Gurutbellodaga ja Risttalaš álbmotbellodaga, lea dahkkon almmá Sámedikki oassálastima haga prosessii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har allerede i forbindelse med vårt plenumsvedtak i mai om regionreformen formidlet at vi mente det var svært kritikkverdig at vedtak om sammenslåing av Finnmark og Troms fylkeskommuner ble fattet uten at Sametinget ble konsultert og uten at det ble foretatt en utredning av konsekvensene ved sammenslåingen for samiske interesser, sier sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat juo iežamet dievasčoahkkinmearrádusa oktavuođas miessemánus regiovdnaođastusa áššis gaskkustan ahte lea moaitin veara ahte mearrádus ovttastahttit Finnmárkku ja Romssa fylkkasuohkaniid, dahkkui almmá konsulteremiid haga Sámedikkiin ii ge lean dahkkon váikkuhusčielggadeapmi ovttastahttimis sámi beroštumiid birra, dadjá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har tidligere oversendt regjeringen en grundig vurdering av hvilke temaer som kan berøre samiske interesser i oppgaveoverføringen i forbindelse med regionreformen og varslet en forventning om å bli konsultert i den videre prosessen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ovdal sádden ráđđehussii vuđolaš árvvoštallama das makkár fáttát sáhttet čuohcat sámi beroštumiide doaibmasirdimiin regionođastusas ja leat dieđihan vuordámuša ahte beassat konsulteret dán áššis viidáset proseassas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi skal nå bruke noe tid på å se på hvilke oppgaver som faktisk blir overført og selvfølgelig gjøre en vurdering av hvordan dette vil påvirke det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii galgat dál geavahit veahá áiggi geahčadit makkár doaimmat duođas sirdojuvvojit ja diehttelasat maid árvvoštallat movt dat bohtet čuohcat sámi servodagaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser allerede i den foreliggende avtalen at den berører saksområder som også åpenbart påvirker samiske interesser, påpeker Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii oaidnit juo dan šiehtadusas mii dál lea, ahte dat guoská áššiide mat čielgasit bohtet váikkuhit sámi beroštumiide, deattuha Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppgaveoverføringen kommer til å bli fulgt opp gjennom flere oppfølgende prosesser og særlig gjennom ulike meldingsarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmasirdin galgá čuovvuluvvot máŋgga čuovvovaš proseassa bokte ja earenoamážit iešguđet dieđáhusbargguid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette behøver ikke bli noe problem i seg selv, men det forutsetter at vi er fullt informert og involvert i alle prosessene, og selvsagt at konsultasjoner faktisk finner sted før beslutningene blir fattet, avslutter Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát ii dárbbaš iešalddis šaddat váttisvuohtan, muhto dat eaktuda ahte mii oažžut buot dieđuid ja ollislaš searvama buot proseassaide, ja diehttelasat maid ahte konsultašuvnnat duođas čađahuvvojit ovdal go mearrádusat dahkkojit, loahpaha Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju, kontakt sametingsråd Silje Karine Muotka, +47 984 87 576</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus áiggut jearahallama, de riŋge sámediggeráđđái Silje Karine Muotkai, +47 984 87 576</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
