<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-tana-videregaaende-skole-faar-tilskudd-til-tradisjonskunnskapsprosjekt.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Tana videregående skole får tilskudd til tradisjonskunnskapsprosjekt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Deanu joatkkaskuvla oažžu árbediehto-prošektii doarjaga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tana videregående skole vil utvikle og bevare samiske tradisjoner, i prosjektene Árbediehtu – samisk kunnen om jordbruk og utmarksnæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanu joatkkaskuvla háliida ovddidit ja seailluhit sámi árbevieruid, prošeavttain Árbediehtu – samisk kunnen om jordbruk og utmarksnæring.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til det har de nå fått tilskudd fra Sametinget, 339 000 kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa leat sii dál ožžon ruhtadoarjaga Sámedikkis, 339 000 ruvnno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I søknaden vektlegger Tana videregående skole at deres tradisjonskunnskapsprosjekt skal være til nytte for barn i barnehagealder til videregående skoleelever, og til lærere og andre som bryr seg om samisk kulturarv og tradisjonell samisk utmarksbruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušás deattuha joatkkaskuvla ahte sin árbedihtoprošeakta galgá boahtit buorrin mánáide mánáidgárddis gitta joatkkaskuvlladássái, ja maiddái oahpaheddjiide ja earáide geat beroštit sámi kulturárbbis ja árbevirolaš sámi meahccegeavaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette prosjektet er etter vår oppfatning et spennende tiltak som kommer til å løfte samisk jordbruks og utmarksnæringers tradisjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát prošeakta lea min mielas gelddolaš doaibma mii boahtá loktet oidnosii sámi eanadoalu ja meahcástallama árbevieruid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltaket kommer til å gi plass til tradisjonell kunnskap i samiske samfunn og slik vil de styrke samisk identitet, språk og kultur hos barn og ungdom, sier Sametingets rådsmedlemmer Mikkel Eskil Mikkelsen og Berit Marie P. E. Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibma boahtá sajáidahttit árbevirolaš máhtu sámi servodagas ja nu nagodit nanusmáhttit sámi identitehta, giela ja kultuvrra mánáin ja nuorain, dadjaba Sámedikki ráđđelahtut Mikkel Eskil Mikkelsen ja Berit Marie P. E. Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ser at Tana videregående skole skal samarbeide med flere lokale aktører i regionen og dette viser at tiltaket er forankret i Tana området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaidná ahte Deanu joatkkaskuvla áigu ovttasbargat máŋggáid báikkálaš verddiiguin ja dát čájeha ahte doaibma lea ruohtastuvvon Deanu guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtten gis via regionaleutviklingsprosjekts søkerbaserte tilskuddsmidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja addo Regionálaovddidanprošeavttaid doarjaga bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Prosjektets mål er også å formidle kulturarven til samiske utmarksnæring via videregående skole og hensikten er å få samisk tradisjonskunnskap fra jordbruk med i studieplaner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Prošeavtta ulbmil lea maid gaskkustit sámi meahcásteami kulturárbbi joatkkaskuvlla bokte ja sii áigot áŋgiruššat oažžut sámi árbedieđu eanandoalus oahppoplánaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette viser at de har svært viktige mål med dette prosjektet, sier rådsmedlemmene Eira og Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat čájeha hirbmat mávssolaš áigumušaid sis dáinna prošeavttain, lohkaba ráđđeláhtu guovttos Eira ja Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De to ønsker også å reise til Tana når prosjektet igangsettes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soai áiguba maid vuolgit Detnui dalle go prošeakta álggahuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, ta kontakt med rådsmedlem Mikkel Eskil Mikkelsen, mob+47 91742161, eller med rådsmedlem Berit Marie P E. Eira, mob +47 91328626.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos leat jearaldagat dahje áiggut jearahallama, de váldde oktavuođa ráđđeláhtuin Mikkel Eskil Mikkelsenain, mob.+47 91742161, dahje ráđđeláhtuin Berit Marie P. E. Eirain, mob. +47 91328626.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
