<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-oppnaadd-enighet-om-en-rekke-punkter-i-reindriftsloven.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Oppnådd enighet om en rekke punkter i reindriftsloven</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Soahpan ollu čuoggáin boazodoallolágas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Silje Karine Muotka er fornøyd med at staten viser interesse for det samiske lovutvalgets arbeid i forbindelse med endringer i reindriftsloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Silje Karine Muotka lea duhtavaš go stáhta čájeha beroštumi sámi láhkalávdegotti bargui boazodoallolága rievdademiid oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg er svært fornøyd med at Landbruks- og matdepartementet (LMD) nå vil avvente det samiske lovutvalgets arbeid og deres anbefalinger, samt at departementet sier at de vil vurdere utvalgets forslag til endringer av reindriftsloven, sier sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun lean hui duhtavaš go Eanadoallo- ja biebmodepartemeanta (EBD) dál áigu vuordit sámi láhkalávdegotti barggu ja sin rávvagiid, ja go departemeanta dadjá ahte sii árvvoštallet lávdegotti evttohusaid boazodoallolága rievdadeami oktavuođas, dadjá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og departementet har i konsultasjoner om departementets forslag til endringer i reindriftsloven oppnådd enighet om flere punkter, deriblant at forslaget om å endre formålsparagrafen i loven ikke fremmes for stortingsbehandling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja departemeanta leat konsultašuvnnain departemeantta evttohusa birra boazodoallolága rievdademiid oktavuođas soahpan ollu čuoggáin, earret eará ahte evttohus ulbmilparagráfa rievdadeames lágas ii ovddiduvvo stuorradiggái meannudeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg er fornøyd med dette, siden forslaget som var lagt frem ikke tok tilstrekkelig hensyn til at reindrifta er ei urfolksnæring og at kulturell bærekraft er like viktig som økonomisk og økologisk bærekraft, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun lean duhtavaš dáinna, go evttohus mii lei ovddiduvvon ii váldán dohkálaččat vuhtii dan ahte boazodoallu lea álgoálbmotealáhus, iige dan ahte kultuvrralaš ceavzilvuohta lea seamma deaŧalaš go ekonomalaš ja ekologalaš ceavzilvuohta, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslaget om å endre §71 om reindriftsstyret fremmes heller ikke til behandling i den foreslåtte formen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaŧalaš ahte lea duohta mielváikkuhanvejolašvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også Sametinget svært fornøyd med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus ahte rievdadit § 71 boazodoallostivrra birra maid ii ovddiduvvo meannudeapmái dan hámis go lei evttohuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi vil umiddelbart se på hvordan det kan sikres et operativt reindriftsstyre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáinna lea Sámediggi maiddái hui duhtavaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det på grunn av at det skal gjennomføres prosesser med mål om å sikre at det i fremtiden blir vektlagt at det er reell medbestemmelse i reindriftsstyret og at styreleder har reindriftskompetanse, kunnskap om samiske samfunn og samisk språk, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii áigut dallánaga geahčadit movt sáhtášii sihkkarastit doaibmi boazodoallostivrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personvernhensyn ved offentliggjøring av reintall</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan geažil go galget čađahuvvot proseassat dainna mihttomeriin ahte sihkkarastit ahte boahtteáiggis deattuhuvvo ahte lea duohta mielmearrideapmi boazodoallostivrras ja ahte stivrajođiheaddjis lea gelbbolašvuohta boazodoalus, máhttu sámi servodaga ja giela birra, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er oppnådd enighet om at reintallet for siidaandeler internt i distriktet kan gjøres kjent forutsatt at personvernhensyn tas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Persondiehtosuoji vuhtiiváldin boazologu almmuheami oktavuođas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en type opplysning Sametinget mener at de aller fleste i distriktene har kjennskap til gjennom bruksplaner og distriktsplaner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sohppojuvvon lea ahte boazolohku siidaosiin siskkáldasat orohagas sáhttá almmuhuvvot jos persondiehtosuodji gozihuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I de tilfeller hvor ikke alle siidaandelene er representert i distriktsstyret vil dette kanskje kunne være en utfordring, og siden reintallet har mye å si for tilskuddet, har Sametinget akseptert at det kan åpnes for en hjemmel til å utforme en instruks for hvordan dette kan skje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaivvilda ahte dát lea dakkár diehtu maid eatnašat orohagain dihtet geavahusplánaid ja orohatplánaid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråden understreker at det ikke er snakk om at denne type opplysning skal gjøres kjent for allmennheten eller utover distriktet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dain oktavuođain goas buot siidaoasit eai leat ovddastuvvon orohatstivrras sáhttá dát várra leat hástalussan, ja go boazologus lea ollu dadjamuš doarjagii, de lea Sámediggi dohkkehan ahte sáhttá rahpat vejolašvuođa hábmet gohččosa movt dát galgá dahkkojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi vil konsultere om utformingen av denne instruksen for å sikre at persondatahensyn ivaretas, forsikrer Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi deattuha ahte ii leat sáhka das ahte dán lágan diehtu galgá buktojuvvot albmosii dahje olggobeallái orohaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke oppnådd enighet om forslaget der departementet ønsker å innføre obligatorisk elektronisk merking.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii áigut konsulteret dán gohččosa hábmemis sihkkarastit dihtii ahte persondiehtosuodji gozihuvvo, dáhkida Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget mener at den tradisjonelle merkingen er en sentral del av den kulturelle bærekraften i reindrifta, og at reinmerket og det tradisjonelle merkesystemet er en type kunnskap som må ivaretas og styrkes for fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai leat soahpan bákkolaš indiviidamerkemis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet mener at tradisjonell merking må være hovedregelen i reindriftsloven, og vil følge opp saken i Stortinge, samt videre i en eventuell instruksutforming.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat sohppojuvvon evttohusa ektui mas departemeanta háliida geavahišgoahtit bákkolaš elektronalaš merkema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi registrerer at LMD vil innføre et obligatorisk dobbel-merkesystem, som innebærer merarbeid og mulige merkostnader for næringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaivvilda ahte árbevirolaš merken lea kultuvrralaš ceavzilvuođa guovddáš oassi boazodoalus, ja ahte bohccuid merken ja árbevirolaš mearkavuogádat lea dan lágan máhttu maid ferte gozihit ja nannet boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vårt mål er å ivareta og å styrke den tradisjonelle merkingen, samt unngå at kostnadene ved denne tilleggsmerkingen belastes næringen, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi oaivvilda ahte árbevirolaš merken ferte leat váldonjuolggadus boazodoallolágas, ja áigu čuovvulit ášši Stuorradikkis, ja dasto viidáseappot vejolaš gohččosa hábmemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon eller intervju, kontakt sametingsråd Silje Karine Muotka, tlf: 98487576</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii registreret ahte EBD áigu bidjat bákkolaš duppal mearkavuogádaga, mii buktá liigebarggu ja vejolaččat liigegoluid ealáhussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
