<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-fosen-samenes-tap-paalegger-staten-et-enda-stoerre-ansvar-for-bevaring-av-soersamisk-kultur.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: – Fosen-samenes tap pålegger staten et enda større ansvar for bevaring av sørsamisk kultur</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: – Go Fovsen-Njaarke sápmelaččat vuoittáhalle, de lea stáhtas ain stuorát ovddasvástádus lullisámi kultuvrra seailluheamis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sørgruppa i Fosen reinbeitedistrikt fikk ikke medhold i skjønnsretten for å stoppe planene om bygging av vindkraftverket på Storheia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fovsen-Njaarke lullijoavku ii juksan mieđiheami árvvoštallanrievttis bissehit bieggafápmorusttega huksenplánaid Storheias.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– En sørgelig rettsavgjørelse for hele den sørsamiske kulturen og språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Morašlaš riektemearrádus olles lullisámi kultuvrii ja gillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fosen er en av de største vindkraftutbyggingene og det vil medføre store negative konsekvenser for reindrifta i området, sier sametingspresident Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fovsen lea okta stuorámus bieggafápmorusttethuksemiid ja mielddisbuktá stuorra negatiiva váikkuhusaid guovllu boazodollui, dadjá sámediggepresideanta Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sørsamene i Fosen-området frykter at vindparkene er begynnelsen på slutten for reindrifta på Fosen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fovsen guovllu lullisámit ballet ahte bieggamillopárkkat dagahit ahte Fovsen boazodoalu nohká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fortsatt reindrift i området er avgjørende for bevaring av både det sørsamiske språket og den sørsamiske kulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ain lea guovllu boazodoallu hui deaŧalaš lullisámegiela ja lullisámi kultuvrra seailluheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som kjent er det sørsamiske språket ifølge FN et av de mest truede språkene i verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu go mii diehtit de atne ON lullisámegiela okta dain eanemusat áitojuvvon gielain máilmmis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget har vært og er fremdeles kritisk til vindkraftutbyggingen på Fosenhalvøya fordi den kan få store negative konsekvenser for den sørsamiske kulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi lea moaitán ja ain moaitá bieggafápmohuksema Fovsen njárggas go das sáhttet leat stuorra negatiiva váikkuhusat lullisámi kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Staten har ansvar for at kulturen er levedyktig og bærekraftig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtas lea ovddasvástádus das ahte kultuvra lea ealaskas ja ceavzil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når statlige myndigheter nå har tillatt denne storstilte utbyggingen av vindmøller, har de samtidig pålagt den norske stat et enda større ansvar for å sikre at framtidige utbygginger i dette området ikke ytterligere forringer reindriftas livsvilkår, sier Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go stáhta eiseválddit dál lea suovvan dan stuorra bieggamillohuksema, de sii leat bidjan ain stuorát ovddasvástádusa sihkkarastit ahte boahttevaš huksemat guovllus eai eanet hedjonahte boazodoalu birgenlági, dadjá Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved alle framtidige utbygginger må myndigheter, planleggere og utbyggere legge de folkerettslige betingelsene til grunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot boahttevaš huksemiid oktavuođas fertejit eiseválddit, plánejeaddjit ja huksejeaddjit bidjat álbmotrievttálaš eavttuid vuođđun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å oppfylle dette vil det bety at det må innhentes et samtykke fra reindriftsutøverne før man kan gi tillatelser til nye inngrep.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan ollašuhttimii fertejit viežžat miehtama boazodolliin ovdalgo adde lobi ođđa sisabahkkemiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil bidra til at man unngår ytterligere nedbygging av viktig beiteland som er en avgjørende forutsetning for opprettholdelse av den sørsamiske reindrifta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle eastadivčče eanet sisabahkkemiid deaŧalaš guohtuneatnamiidda mii lea mearrideaddji eaktun lullisámi boazodoalu seailluheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Hvis staten ikke lykkes i dette, og ikke makter eller ønsker å stanse nedbyggingen av beitelandet, vil sørsamene i Fosen-området få rett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Jus stáhta ii lihkostuva dainna, ii ge nagot dahje háliit bissehit guohtuneatnamiid goarideami, de šaddet Fovsen guovllu lullisámiid sánit duohtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da vil den sårbare sørsamiske kulturen miste sin bærekraft, og staten vil måtte bære ansvaret for utslettelsen av et av de mest truede språkene i verden, sier Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle massá rašis lullisámi kultuvrra ceavzilvuođas, ja stáhta ferte váldit badjelasas ovddasvástádusa das ahte jávkaduvvo okta máilmmi eanemusat áitojuvvon gielain, dadjá Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju, kontakt sametingspresident Vibeke Larsen, mob. 941 30 116.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama várás, váldde oktavuođa sámediggepresideanttain Vibeke Larsen, mob. 941 30 116.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
