<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-et-saerlig-krevende-budsjettarbeid.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Et særlig krevende budsjettarbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Earenoamáš lossa bušeahttabargu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har utarbeidet forslag til budsjett for 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea ráhkadan 2020 bušeahttaevttohusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Henrik Olsen er skuffet over at de kun har hatt mandat til å gjennomføre kutt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi Henrik Olsen lea beahtahallan go sis lea leamaš mandáhtta dušše čuohppat bušeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– I år har regjeringen bestemt hvor det skal satses, mens det har vært opp til Sametinget hvor i det samiske samfunnet det skal kuttes, sier sametingsråd Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dán jagi lea ráđđehus mearridan gokko galgá lasihuvvot, Sámediggi lea beassan dušše mearridit gokko sámi servodagas čuohppat galgá, dadjá sámediggeráđi Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Årets budsjettarbeid har vært særlig krevende, da vi har hatt en stor realnedgang i rammen fra staten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dán jagi bušeahttabargu lea leamaš earenomáš lossat danne go bušeahta duohta rámma lea ollu unnon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rekken av gode initiativ og formål som burde vært tilgodesett i budsjettet, spesielt innenfor kulturfeltet, klarer vi dessverre ikke å løse i 2020 budsjettet, da vi har en realnedgang på 12 millioner kroner, sier Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađi bahábut eat nagot 2020 bušeahtas gávdnat ruđaid ollu buriid initiatiivvaide ja áigumušaide maid doarjut galggašii, earenoamážit kultursuorggis, danne go bušeahtta duohta rámma lea unnon 12 miljovnna ruvnnuin, dadjá Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets økning i regjeringens forslag til statsbudsjettet var øremerkede midler hvor bruken av midlene må konsulteres med departementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusa lasáhusat Sámediggái stáhtabušeahttaevttohusas leat merkejuvvon ruđat gos ruhtageavaheapmi galgá departemeanttain konsulterejuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har fått bevilget 13 millioner kroner til oppfølgning av Hjertespråket og 1 million kroner til Sametingets arbeid til mobbing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ožžon 13 000 000 ru Váibmogiela čuovvoleapmái ja 1 000 000 ru Sámedikki bargui givssideami vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er tiltak som Sametinget vil prioritere i årets budsjett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid doaibmabijuid áigu Sámediggi vuoruhit dán jagi bušeahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingsrådet følger opp regjeringens øremerkede midler til styrking av de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggeráđđi čuovvula ráđđehusa merkejuvvon ruđaid sámegielaid nannemii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi avsetter 13 millioner kroner til oppfølgning av Språkløftet, noe som vil bety en styrking av språkarbeidet på en rekke områder, sier Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii bidjat 13 miljovnna ruvnnu Giellaloktema čuovvuleapmái, ja dat mearkkaša ahte giellabargu šaddá nannejuvvot máŋgga suorggis, dadjá Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget får i forslag til statsbudsjett for 2020 en lønnsvekst på 0,3 prosent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oažžu evttohuvvon 2020 stáhtabušeahtas 0,3 proseantta bálkálasáhusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For resten av statsbudsjettet legges det til grunn en lønnsvekst på 3 prosent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui lea bušeahtas 3 proseantta lasáhus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget bevilger to tredjedeler av sitt budsjett som tilskudd til samiske institusjoner, samiske samfunn og befolkningen i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi juolluda guokte goalmmátoasi bušeahtas doarjjan sámi ásahusaide, sámi servodahkii ja sámi guovlluid álbmogii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne andelen er ikke prisjustert i statsbudsjettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat oassi stáhtabušeahtas ii lea hatti dáfus justerejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gir store konsekvenser for det samiske samfunnet når institusjoner som samiske barnehager, språksentre, samiske museer og teatre ikke får opprettholde dagens drift og heller skal nedbygges.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi servodahkii dat buktá stuorra váikkuhusaid go sámi ásahusat nugo sámi mánáidgárddit, giellaguovddážat, sámi museat ja táhterat eai beasa bisuhit otná doaimma, muhto fertejit baicce geahpedit doaimmaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Rammen vi har fått av regjeringen med en realnedgang på 12 millioner, har gjort årets budsjettarbeid utfordrende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Rámma maid leat ráđđehusas ožžon, 12 miljovnna duohta vuoládusain, lea dahkan dán jagi bušeahttabarggu hástaleaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lønns- og prisøkningen vi foreslår på 0,6 prosent til Sametingets politiske og administrative virksomhet, samt til alle våre faste tilskuddsmottakere betyr lavere vekst for alle enn det lønns- og prisøkningen i 2020 er forventet å bli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>0,6 proseanta bálkálasáhus maid evttohit Sámedikki politihkalaš ja hálddahuslaš doibmii ja buot min fásta doarjjavuostáiváldiide, mearkkaša unnit lasáhusa buohkaide earret go dat bálká- ja haddelassáneapmi mii 2020:s vurdojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil bety at gapet mellom det samiske og norske samfunnet øker på de fleste områder, i disfavør til det samiske samfunnet, sier Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat máksá ahte gaska sámi servodaga ja dáža servodaga gaskka stuorru eanaš surggiin, sámi servodahkii vahágin, dadjá Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet følger opp plenumsbehandlingen om litteratur med blant annet å styrke produksjon av samisk litteratur med 5,1 millioner kroner og opprettelse av litteraturformidlerstillinger i sør- og lulesamisk område, og Olsen er glad for at fem av bokbussene videreføres med fortsatt støtte fra Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi čuovvula dievasčoahkkima girjjálašvuođagieđahallama earret eará sámi girjjálašvuođabuvttadeami nannemiin 5,1 miljovnna ruvnnuin ja girjjálašvuođagaskkustanvirggiid ásahemiin mátta- ja julevsámi guovlluide, ja Olsen lea ilus go vihtta girjebusse jotkojuvvojit ain Sámedikki doarjagiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets budsjett for 2020 vedtas i plenumsmøtet i desember.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki 2020 bušeahtta mearriduvvo juovlamánu dievasčoahkkimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju kan sametingsråd Henrik Olsen kontaktes, tlf. 907 75 219.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus háliidat jearahallama, gulahala sámediggeráđiin Henrik Olseniin , tlf. 907 75 219.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
