<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-styrker-tilstedevaerelse-i-soersamisk-spraakomraade.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Styrker tilstedeværelse i sørsamisk språkområde</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Nanne sajis máttasámi giellaguovllus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget lyser ut nyopprettet formidlerstilling i sørsamisk område med arbeidssted Hattfjelldal og åpner med det sitt niende kontorsted.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuha ođđa ásahuvvon gaskkusteaddjivirggi máttasámi guovllus mas bargobáiki lea Árborde, ja rahpá nu ovccát kánturbáikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i dag 8 kontorsteder fra Varangerbotn i nord til Snåsa i sør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis leat dál gávcci kánturbáikki Vuonnabađa rájes davvin Snåase rádjai máddin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I løpet av våren 2020 lyses det ut to formidlerstillinger som skal jobbe aktivt med veiledning og formidling av samisk litteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giđđat 2020 almmuhuvvojit guokte gaskkusteaddjivirggi mat galget árjjalaččat bargat sámi girjjálašvuođa bagademiin ja gaskkustemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den ene stillingen plasseres på Árran lulesamiske senter i Hamarøy, der Sametinget allerede har et etablert kontorsted, mens den andre stillingen plasseres på det samiske kultur- og utviklingssenteret Sijti Jarnge i Hattfjelldal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi virgi biddjojuvvo Árrana julevsáme guovddážii Hábmeris, gos Sámedikkis lea juo kánturbáiki, ja nubbi virgi biddjojuvvo sámi kultur- ja ovddidanguovddážii Sijti Jarnge Árbordes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er svært gledelig at vi med formidlerstillingen i Hattfjelldal styrker vår tilstedeværelse ytterligere i det sørsamiske språkområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea hui illudahtti go mii gaskkusteaddjivirggiin Árbordes nannet iežamet saji ain eanet máttasámi giellaguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er glade for at Sijti Jarnge har ønsket Sametinget velkommen til deres senter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat ilus go Sijti Jarnge lea sávvan Sámediggái buresboahtima sin guovddážii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser det som positivt at Sametinget vil kunne inngå i et tettere samarbeid med samiske aktører i Hattfjelldal og omegn, sier direktør Rune Fjellheim i Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min mielas lea buorre go Sámediggi sáhttá dahkat lávgadit ovttasbarggu sámi aktevrraiguin Árbordes ja birrasis, dadjá Sámedikki direktevra Rune Fjellheim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spre kunnskap om samisk litteratur</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohkit máhtu sámi girjjálašvuođa birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De nyopprettede formidlerstillingene skal jobbe aktivt med veiledning og formidling av samisk litteratur, der de skal arbeide med å øke kunnskapen om samisk litteratur og kultur til bibliotekene, barnehager, skoler og andre i henholdsvis sør- og lulesamisk språkområde, i tråd med plenumsvedtaket om “Formidling av samisk litteratur” fra september 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa ásahuvvon gaskkusteaddjivirggit galget bargat árjjalaččat sámi girjjálašvuođa bagademiin ja gaskkustemiin, ja galget buoridit máhtu sámi girjjálašvuođa ja kultuvrra birra girjerádjosiidda, mánáidgárddiide, skuvllaide ja earáide mátta- ja julevsámi giellaguovllus, dávistettiin dievasčoahkkima mearrádussii “Sámi girjjálašvuođa gaskkusteapmi”, mii dahkkojuvvui čakčamánus 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil i løpet av våren lyse ut de to stillingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu giđđat almmuhit guokte virggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er to spennende stillinger der vi leter etter selvstendige og utadvendte mennesker med et bankende hjerte for samisk litteratur og et brennende ønske om å formidle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Diet leat guokte gelddolaš virggi man oktavuođas mii ohcat iešheanalis ja roahkkadis olbmuid geain váibmu coahkká sámi girjjálašvuhtii ja geain lea buolli hállu doaibmat gaskkusteaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser frem til å komme tilbake til Hattfjelldal for å formelt åpne vårt nye kontorsted samtidig som vi tar imot vår nye medarbeider, sier sametingsdirektøren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii illudit fas mannat Árbordii formálalaččat rahpat iežamet ođđa kánturbáikki, seammás go váldit vuostá ođđa mielbargiid, dadjá Sámedikki direktevra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets administrasjon besøkte Sijti Jarnge denne uken der man blant annet så på kontorlokaler og diskuterte videre fremdrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki hálddahus galledii Sijti Jarnge dán vahkus man oktavuođas geahčadeimmet earret eará kánturlanjaid ja ságasteimmet doaimma birra viidáseappot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også mulig at andre stillinger i Sametingets administrasjon kan bli plassert til Hattfjelldal ved ledig kontorkapasitet på senteret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vejolaš lea maiddái ahte eará virggit Sámedikki hálddahusas biddjojuvvojit Árbordii go guovddážis lea guoros kánturkapasitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon, kontakt direktør Rune Fjellheim, tlf: 910 09 320, rune.fjellheim@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid addá direktevra Rune Fjellheim, tel: 910 09 320, rune.fjellheim@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
