<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-bevilget-tilskudd-til-spraakprosjekter.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Bevilget tilskudd til språkprosjekter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Giellaprošeavttaide juolludan doarjaga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget tilskudd til tre språkprosjekter på årets siste rådsmøte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan doarjaga golmma giellaprošektii dán jagi maŋemus ráđđečoahkkimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kárášjoga giellaguovddáš/Karasjok språksenter, felles ungdomsskoleprosjekt for Kautokeino og Karasjok og kildinsamisk ordbok får tilsammen 800 000 kroner i tilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kárášjoga giellaguovddáš, Guovdageainnu ja Kárášjoga oktasaš nuoraidskuvlaprošeakta ja gielddasámi sátnelistu ožžot oktiibuot 800 000 ruvnno doarjjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Karasjok kommune får andreårs etableringstilskudd for Kárenaš giella- ja kulturguovddáš/Kárenaš språk- og kultursenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kárášjoga gielda oažžu nuppi jagi álggahandoarjaga Kárenaš giella- ja kulturguovddážii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har kommet i gang med aktivitetene og har planlagt aktiviteter for noen år framover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii leat boahtán johtui doaimmaiguin ja leat plánen doaimmaid moadde jagi ovddasguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har bevilget 400 000 kroner i tilskudd til språkutviklingsaktiviteter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea juolludan 400 000 ruvdnosaš doarjaga giellaovddidandoaibmabijuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Karasjok kommune har hatt problemer med ansettelse av prosjektarbeidere, og derfor er rapporteringene forsinket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Kárášjoga gielddas leat leamaš váttisvuođat virgádit olbmuid prošeavtta bargguide, ja raporteremat leat nu maŋŋonan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser det behovet som Karasjok har for språksenteret og samtidig forstår vi at rutinene ikke enda er på plass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii oaidnit Kárášjoga dárbbu giellaguovddážii ja seammás ipmirdit ahte rutiinnat eai leat vel sajis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget mener det er veldig viktig å støtte Karasjok kommune med etableringen av språksenteret, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki mielas lea hui dehálaš veahkehit Kárášjoga gieldda giellaguovddáža ásahemiin, dadjá sámediggepresideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til felles ungdomsskoleprosjekt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktasaš nuoraidskuvlaprošektii doarjja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ungdomsskolen i Kautokeino kommune har søkt om tilskudd sammen med skolen i Karasjok kommune til et interkommunalt seminar for lærere, og Sametingsrådet bevilger et tilskudd på 300 000 kr. til dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovdageainnu suohkana nuoraidskuvla lea ohcan doarjaga ovttas Kárášjoga gieldda skuvllain suohkangaskasaš seminárii oahpaheddjiid várás, ja sámediggeráđđi juolluda dása 300 000 ruvdnosaš doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På seminaret vil det bli forelesninger om samiske verdier og om fagfornyelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Semináras galget logaldallamat sámi árvvuid birra ja fágaođastusa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er også å bli kjent med samiske utdanningsnettverk. Der vil det bli arrangert arbeidsverksted og skolene skal presentere sine planer for øvrig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttu lea maid oahpásnuvvat sámi oahpahusfierpmádagaiguin, doppe galgá bargobádji, ja skuvllat galget ovdanbuktit iežaset plánaid muđui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektets navn er Davvisámegiella skuvllas, mii gullo, oidno, vuhtto ja ovdánahtto (Nordsamisk i skolen, som høres, synes, som setter spor etter seg og utvikles), og målet er å treffes, bli kjent med hverandre og bygge trygghet mellom pedagogene i nabokommunene, dele kunnskap, lage felles planer for samiskundervisningen, lage planer for hvordan tilpasse samisk til alle fag i samisk skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta namma lea Davvisámegiella skuvllas, mii gullo, oidno, vuhtto ja ovdánahtto, ja mihttu lea deaivvadit, oahpásnuvvat ja hukset oadjebasvuođa ránnjásuohkaniid pedagogaid gaskka, juogadit čehppodaga, ráhkadit oktasaš plánaid sámegiela oahpahussii, ja ráhkadit plána movt heivehit sámegiela buot fágaide sámi skuvllain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette prosjektet passer bra for Giellalokten (Språkløftet) som er Sametinget strategi for de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát prošeakta heive bures Giellaloktemii, mii lea Sámedikki strategiija sámi gielaid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser behovet for spesielle kompetansehevingsstrategier for lærerne, blant annet i forhold til samisk skrive- og leseundervisning, tospråklighetspedagogikk, bruk av sterke undervisningsmodeller og i forhold til metoder som gjør at språkopplæringa lykkes, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii oaidnit ahte dárbbašuvvojit erenoamáš gealboloktenstrategiijat oahpaheddjiide, earret eará sámegiel čállin- ja lohkanoahpahusa ektui, guovttegielalašvuođapedagogihkas, nana oahpahusmodeallaid geavaheamis ja vugiin mat dahket ahte giellaoahpahus lihkostuvvá, dadjá Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til russisk-kildinsamisk ordbok</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruošša-gielddasámi sátnegirjái doarjja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>UiT – Norges arktiske universitet vil rette og ferdiggjøre russisk-kildinsamisk ordbok og får et tilskudd på 100 000 kr. til dette formålet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>UiT - Norgga árktalaš universitehta áigu divvut ja gárvet ruošša-gielddasámi sátnegirjji ja oažžu dasa 100 000 ruvdnosaš doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den avdøde kildinsamiske læreren, forfatteren, journalisten og språkinteresserte Aleksandra Antonova og søker Elisabeth Scheller startet prosjektet i 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielddasámi oahpaheaddji, girječálli, journalista ja giellaberošteaddji Aleksandra Antonova rohkki ja ohcci Elisabeth Scheller álggiiga prošeavttain jagi 2011:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordboka skal være enkel å bruke og språkvitalisering står sentralt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sátnegirjji galgá leat álki geavahit ja giela ealáskahttin lea guovddážis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da det ikke finnes en kildinsamisk grammatikk, er det vedlagt tabeller til ordboka som forklarer verb- og substantivbøyningen og stadievekslingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne go ii gávdno gielddasámi grammatihkka, de leat sátnegirjjis tabeallat mielddusin mat čilgejit vearba- ja substantiivasojahemiid ja dássemolsašumiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Kildinsamisk er et alvorlig truet språk og den nye ordboka gir brukerne mulighet til å lære seg mer enn bare ord, og er en viktig del av vitaliseringen av språket, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Gielddasámegiella lea duođaid áitojuvvon giella, ja dát ođđa sátnegirji addá geavaheddjiide vejolašvuođa oahppat eanet go dušše sániid, ja lea dehálaš oassi giela ealáskahttimii, dadjá sámediggepresideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju, ta kontakt med president Aili Keskitalo, +47 971 29 305, aili.keskitalo@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá presideanta Aili Keskitalo, +47 971 29 305, aili.keskitalo@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
