<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-arrangerer-hoering-om-sannhetskommisjon-om-fornorskningen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Vibeke Larsen er glad for at Stortingets kontroll- og konstitusjonskomité vil arrangere en åpen høring om en sannhetskommisjon om fornorskningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Lágida gulaskuddama duohtavuođakommišuvnna birra dáruiduhttimis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortingets kontroll og konstitusjonskomité besluttet tirsdag 25. april 2017 å holde en åpen høring vedrørende en sannhetskommisjon for den samiske og kvenske befolkningen i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Vibeke Larsen lea movtta go Stuorradikki bearráigeahččan- ja vuođđudanlávdegoddi áigu lágidit rabas gulaskuddama duohtavuođakommišuvnna birra dáruiduhttimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget har krevd at det igangsettes en sannhetskommisjon som dokumenterer konsekvensene av den lange assimileringspolitikken fra staten, som har satt dype spor i den samiske befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorradikki bearráigeahččan- ja vuođđudanlávdegoddi lea mearridan doallat rabas gulaskuddama maŋŋebárgga cuoŋománu 25. b. 2017 mii guoská duohtavuođakommišuvdnii sámi ja kvena álbmoga várás Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det handler om å få et avklart forhold til en nær nasjonal historie, som medførte undertrykking og overgrep mot den samiske folkegruppen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi lea gáibidan ahte álggahuvvo duohtavuođakommišuvdna mii duođašta guhkes áiggi assimilerenpolitihka váikkuhusaid stáhta beales, mii lea dagahan čiekŋalis háviid sámi álbmogii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En åpen høring vil kunne belyse hvorfor det er nødvendig med en slik granskning og jeg er glad for at komiteen er enig, sier sametingspresident Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea sáhka oažžut čilgejuvvot beliid lagaš nationála historjjá ektui, mii dagahii vealaheami ja vearredaguid sámi álbmotjovkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Debatt om fornorskningsgranskning i Stortinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rabas gulaskuddamis sáhttá čuvgejuvvot manne lea deaŧalaš dán guorahallat ja mun lean ilus go lávdegoddi lea ovttaoaivilis, dadjá Sámedikki presideanta Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontroll- og konstitusjonskomiteen har besluttet å holde en åpen høring, der aktuelle organisasjoner og institusjoner kan melde sin interesse for å uttale seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságastallan dáruiduhttima guorahallamis Stuorradikkis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteen vil i tilegg avgi sin innstilling til saken og det blir debatt i Stortingets plenum om en sannhetskommisjon før 21. juni i år, bekrefter komitésekretær Thomas Dam overfor Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bearráigeahččan- ja vuođđudanlávdegoddi lea mearridan doallat rabas gulaskuddama, nu ahte guoskevaš organisašuvnnat ja ásahusat sáhttet dieđihit sin beroštumi cealkámuššii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bakgrunnen for beslutningen er representantforslag 8:30 S (2016-2017) fra stortingsrepresentantene Kirsti Bergstø og Torgeir Knag Fylkesnes, som har foreslått at Stortinget nedsetter en granskingskommisjon, som skal være en sannhetskommisjon for fornorskningspolitikk og urett begått mot det samiske og kvenske folk i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi áigu dasa lassin addit árvalusa áššái, ja šaddá ságastallan Stuorradikki dievasčoahkkimis duohtavuođakommišuvnna birra ovdal geassemánu 21. b. dán jagi, duođašta lávdegotti čálli Thomas Dam Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg er enig med forslagsstillerne som påpeker at det er Stortinget, som bærer ansvar på vegne av Norge, som bør ta initiativ til en slik granskningskommisjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrádusa duogážin lea ovddastusevttohus 8:30 S (2016-2017) stuorradikki áirasiin Kirsti Bergstø ja Torgeir Knag Fylkesnes, geat leaba evttohan ahte Stuorradiggi bidjá guorahallankommišuvnna, mii galgá leat duohtavuođakommišuvdna dáruiduhttinpolitihka ja dan eahperievtti ektui mii lea geavvan sámi ja kvena álbmoga vuostá Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det handler om å ta ansvar for den delen av norsk historie som innebar undertrykking av samene og kvenene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun lean ovttaoaivilis evttoheddjiiguin geat čujuhit ahte Stuorradiggi dat galgá váldit ovddasvástádusa Norgga ovddas, mii ferte vuolggahit dán lágan guorahallankommišuvnna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da vil også også best finne svar på hvordan man kan reparere sår fra fortiden, sier sametingspresident Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás lea sáhka ovddasvástádusa váldimis dan oassái Norgga historjjás goas sámit ja kvenat vealahuvvojedje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkestingene i Troms, Nordland, Nord-Trøndelag og Sør-Trøndelag har nå avgitt støtteuttalelser til Sametinget vedrørende en igangsettelse av en sannhetskommisjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle lea vejolaš gávdnat vástádusa movt sáhtášii savvodit ovddit áiggiid háviid, dadjá Sámedikki presideanta Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kirkeråd har også avgitt sin støtte til etableringen av en slik kommisjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romssa, Norlándda, Davvi-Trøndelága ja Mátta-Trøndelága fylkkadikkit leat dál addán doarjjacealkámušaid Sámediggái go guoská duohtavuođakommišuvnna vuolggaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det vitner om en bred politisk støtte til vårt krav om en granskningskommisjon, noe som jeg håper at også Stortinget tar innover seg nå i prosessen videre, avslutter Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi girkoráđđi lea maiddái dorjon dán lágan kommišuvnna ásaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les hele representantforslaget her .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Čájeha ahte lea govda politihkalaš doarjja min gáibádussii guorahallankommišuvnna birra, ja mun doaivvun ahte maiddái Stuorradiggi joatká proseassain, dadjá Vibeke Larsen loahpas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
