<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-ulike-spraaksituasjoner-trenger-ulike-ordninger.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: – Ulike språksituasjoner trenger ulike ordninger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: – Iešguđet gielladilit dárbbašit iešguđet ortnegiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet fremmer sak om språkområde og kommunekategorier for plenum i desember.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi ovddida ášši giellaguovllu ja suohkankategoriijaid birra dievasčoahkkimii juovlamánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er språksituasjonen i de ulike områdene som skal være utgangspunktet for den fremtidige språkplanleggingen, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Iešguđet guovlluid gielladilli dat galgá leat vuođđun boahtteáiggi giellaplánemii, dadjá sámediggepresideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har stort fokus på oppfølging av NOU2016:18 Hjertespråket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi deattuha garrasit NAČ 2016:18 Váibmogiela čuovvuleami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har en målsetting om å styrke og utvikle samisk språk over hele landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea mihttomearri nannet ja ovddidit sámegiela miehtá riikka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– En av de største utfordringene vi har i dag er at dagens forvaltningsområde for samisk språk ikke tar hensyn til at språksituasjonen er forskjellig fra kommune til kommune, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Okta min stuorámus hástalusain dál lea ahte dálá sámegiela hálddašanguovlu ii váldde vuhtii dan ahte gielladilli rievdá suohkanis suohkanii, dadjá Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom dagens ordning har alle kommuner de samme forpliktelser til tross for at både språksituasjonen og antall samiskspråklige i kommunene er svært varierende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá ortnega bokte lea buot suohkaniin seamma geatnegasvuođat vaikke vel sihke gielladilli ja sámegielagiid lohku suohkanis suohkanii molsašuddá hui ollu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Regelverk må gjenspeile virkeligheten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Njuolggadusat fertejit dávistit duohtavuhtii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NOU2016:18 Hjertespråket foreslår en differensiert ordning med ulike kategorier for kommuner som omfattes av samisk språkområde, nemlig språkbevaringskommuner , språkvitaliseringskommuner og storbykommuner .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NAČ2016:18 Váibmogiella evttoha earuhuvvon ortnega mas leat iešguđet kategoriijat daid suohkaniid várás mat gullet sámi giellaguvlui, namalassii giellaseailluhansuohkanat, giellaealáskahttinsuohkanat ja stuorragávpotsuohkanat .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har forventninger om at et språkområde med ulike kommunekategorier i større grad vil ta hensyn til kommunenes behov og utfordringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđis leat vuordámušat dasa ahte dakkár giellaguovlu mas leat iešguđet suohkankategoriijat buorebut váldet vuhtii suohkaniid dárbbuid ja hástalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi vet at språksituasjonen er svært forskjellig i kommunene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii diehtit ahte suohkaniid gielladiliin leat stuorra erohusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I noen kommuner er samisk språk levende på alle områder i kommunen, mens i andre kommuner er situasjonen annerledes, og i disse kommunene er det behov for å bygge opp kompetansen i samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun suohkaniin lea sámegiella ealli giellan buot surggiin suohkanis, ja eará suohkaniin lea dilli earálágan, ja dáin suohkaniin lea dárbu loktet gelbbolašvuođa sámegielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor svært avgjørende at det utarbeides regelverk som i større grad gjenspeiler virkeligheten, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea hui deaŧalaš ahte ráhkaduvvojit dakkár njuolggadusat mat buorebut dávistit duohtavuhtii, dadjá Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreslår ytterligere to kommunekategorier</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttoha guokte suohkankategoriija vel</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet foreslår at språkressurskommuner blir ny kategori i tillegg til de tre kategoriene språkutvalget har foreslått i sin rapport.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi evttoha ahte giellaresursasuohkanat šaddá ođđa kategoriijan lassin dan golmma kategoriijii maid giellalávdegoddi lea evttohan raporttastis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi har i dag to kommuner hvor samisk er majoritetsspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mis leat dál guokte suohkana gos sámegiella lea eanetlohkogiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er helt unikt i samisk språksammenheng, og vi mener at det vil være viktig å sikre at man for fremtiden fortsatt har kommuner hvor samisk språk er majoritetsspråket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea áibbas áidnalunddot sámi giellaoktavuođas, ja mii oaivvildit ahte livččii deaŧalaš sihkkarastit ahte maiddái boahtteáiggis leat suohkanat gos sámegiella lea eanetlohkogiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi mener at disse kommunene er ressurskommuner, og har et ønske om at disse kommunene skal kunne ivareta en del oppgaver som kommer hele samfunnet til nytte, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii oaivvildit ahte dát suohkanat leat resursasuohkanat, ja mii háliidit ahte dát suohkanat galget sáhttit fuolahit muhtun doaimmaid mat bohtet olles servodahkii buorrin, dadjá Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet mener at det er viktig å synliggjøre at også øvrige kommuner har visse forpliktelser ovenfor den samiske språkbruker, og foreslår derfor også øvrige kommuner som en egen kategori.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi oaivvilda ahte lea deaŧalaš oažžut oidnosii ahte maiddái eará suohkaniin leat vissis geatnegasvuođat sámi giellageavaheddjiid ektui, ja evttoha danne maiddái eará suohkaniid sierra kategoriijan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre har sametingsrådet sett det som hensiktsmessig å inkludere mindre byer i språkområdet, og foreslår derfor at kategorien kalles bykommuner i stedet for storbykommuner, slik språkutvalget foreslår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viidáseappot lea sámediggeráđđi oaidnán ulbmillažžan oažžut mielde giellaguvlui maiddái smávit gávpogiid, ja evttoha danne ahte dat kategoriija gohčoduvvo gávpotsuohkanin ii ge stuorragávpotsuohkanin, nu mo giellalávdegoddi evttoha.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det samiske språkområdet berører ikke bare hele den samiske befolkningen, men har også stor betydning for oppfølgingen av mange andre forslag til tiltak i Hjertespråket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámi giellaguovlu ii guoskka dušše olles sámi álbmogii, muhto das lea maid stuorra mearkkašupmi Váibmogiela ollu eará doaibmabidjoevttohusaid čuovvuleapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg mener derfor det er viktig at vi nå tar denne debatten i plenum, avslutter sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea mu mielas deaŧalaš ahte mii dál digaštallat dan dievasčoahkkimis, loahpaha sámediggepresideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju kontakt sametingspresident Aili Keskitalo, +47 971 29 305</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid várás, váldde oktavuođa sámediggepresideanttain Aili Keskitalo, +47 971 29 305</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her finnes nedlastbare bilder, som er til fri bruk ved kreditering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe gávdná govaid, maid oažžu friddja geavahit go kreditere govvejeaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
