<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-fagfornyelsen-behandles-i-sametingets-plenum.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Fagfornyelsen behandles i Sametingets plenum</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Fágaođasmahttin meannuduvvo dievasčoahkkimis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet legger frem en redegjørelse om fornyelse av læreplanverket Kunnskapsløftet og Kunnskapsløftet - samisk for Sametingets plenumsmøte denne uken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi bidjá ovdan čilgehusa Oahppoplánabuktosa Máhttolokten ja Máhttolokten - sámi ođasmahttima birra Sámedikki dievasčoahkkimii dán vahku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen synes det er viktig at vi alle involverer oss og kommer med innspill og merknader til fagfornyelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen mielas lea deaŧalaš ahte mii buohkat searvat ja buktit árvalusaid ja mearkkašumiid dán bargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapsdepartementet har satt i gang arbeidet med å fornye læreplanverket Kunnskapsløftet og Kunnskapsløftet - samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttodepartemeanta lea bidjan johtui oahppoplánabuktosa Máhttolokten ja Máhttolokten - sámi ođasmahttinbarggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle læreplanene for grunnskolen og de gjennomgående læreplanene for videregående opplæring skal fornyes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot fágat vuođđoskuvllas ja čađamanni fágat joatkkaoahpahusas galget ođasmahttojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreplaner angir hvilke prinsipper som gjelder og hvilke verdier og kunnskap våre barn og unge skal ha for å delta i fremtidig samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppoplánat čilgejit makkár prinsihpat gustojit ja makkár árvvut ja máhttu min mánáin ja nuorain galgá leat go galget oassálastit boahttevaš servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Fagfornyelsen er et stort arbeid som vil ha betydning for våre barns og unges opplæring gjennom hele grunnopplæringen, fra de starter i første klasse og til de er ferdig med videregående opplæring, og har dermed også betydning for de samiske samfunn i fremtiden, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Fágaođasmahttin lea stuora ja deaŧalaš bargu mas lea mearkkašupmi min mánáid ja nuoraid oahpahussii olles vuođđooahpahusas, dan rájes go álget vuosttaš luohkkái ja dassá go gerget joatkkaskuvllas, ja dasto lea maid mearkkašupmi sámi servodagaide boahtteáiggis, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkelsen synes det er viktig at vi alle involverer oss og kommer med innspill og merknader nå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mikkelsena mielas lea deaŧalaš ahte mii buohkat searvat ja buktit árvalusaid ja mearkkašumiid dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er nå vi kan påvirke arbeidet slik at læreplanene får et innhold som vi kan gå god for, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dál lea áigi go mii sáhttit váikkuhit bargui vai oahppoplánat ožžot dakkár sisdoalu maid mii sáhttit dohkkehit, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor ønsker Sametingsrådet å legge frem en redegjørelse om dette viktige arbeidet og håper på en god debatt i plenum på fredag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dihte dáhttu Sámediggeráđđi bidjat ovdan čilgehusa dán deaŧalaš barggu birra ja sávvat buori ságaskuššama dievasčoahkkimis bearjadaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I fornyelsen skal fagene som er i dag beholdes, men innholdet skal bli mer relevant.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaođasmahttimis galget fágat mat leat odne bisuhuvvot, muhti sisdoallu galgá šaddat eanet relevánta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det legges mer vekt på sammenheng i fagene og tydelig progresjon i elevenes læring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaođasmahttimis galgá biddjot eanet deaddu fágaid oktavuhtii, ja čielga progrešuvdna ohppiid oahppamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– For Sametinget er det viktig å sikre at samisk innhold i de nasjonale læreplanene ikke skal svekkes i forhold til gjeldende læreplaner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggái lea deaŧalaš sihkkarastit ahte sámi sisdoallu ii láivuduvvo otná oahppoplánaid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også det at de samiske læreplanene utarbeides samtidig med de ordinære norske læreplanene er viktig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maid deaŧalaš ahte sámi oahppoplánat ráhkaduvvojit oktanaga dáža oahppoplánaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag til nye læreplaner sendes ut på en spørrerunde i midten av oktober.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa oahppoplánaevttohusat sáddejuvvojit gažadeapmái gaskkamuttus golggotmánu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg vil oppfordre alle til å se på forslagene til nye læreplaner og komme med innspill og kommentarer til læreplanene, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun ávžžuhan buohkaid geahčadit oahppoplánaevttohusaid ja buktit mearkkašumiid daidda, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjon om fagfornyelsen er på Utdanningsdirektoratets hjemmeside, og der finner man også link til innspill.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđuid fágaođasmahttima birra gávdnojit Oahpahusdirektoráhta neahttasiiddus, ja doppe lea maid virji gos sáhttá buktit árvalusaid ja mearkkašumiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
