<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-mobbeforebyggende-laeremiddelverk-blir-tilgjengelig-paa-samisk.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Mobbeforebyggende læremiddelverk blir tilgjengelig på samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Givssidaneastadeami oahpponeavvut sámegillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har fordelt 20,5 millioner kroner til utvikling av læremidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 20,5 miljovnna ruvnno oahpponeavvuid ráhkadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år har sametingsrådet prioritert å gi tilskudd til utvikling av læremiddelverk som har som mål å forebygge mobbing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi lea sámediggeráđđi vuoruhan addit doarjaga givssidaneastadanoahpponeavvuide. – Dát lea fágasuorgi mas ollásit leat váilon oahpporesurssat sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læremiddelverket som skal forebygge mobbing består av flere deler, blant annet skal det utvikles elevbok, nettside med filmsnutter og nettspill, og lærerveiledning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean hui ilus go dál viimmat bohtet diekkár oahpponeavvut sámegillii, dadjá sámediggepresideanta Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år har sametingsrådet også prioritert utvikling av en app for personer med språk- og talevansker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Givssidaneastadanoahpponeavvuin leat máŋga oasi, earret eará galgá ráhkaduvvot ohppiide girji, neahttasiidu filbmabihtáiguin ja neahttaspealuin, ja oahpaheaddjibagadus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne typen læringsressurser er etterspurt av samiskspråklige logopeder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi lea sámediggeráđđi maid vuoruhan applikašuvnna ovddideami olbmuide geain leat giella- ja hupmanváttut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er viktig å avsette midler til læringsressurser for barn og unge med særskilte behov, synes Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán lágan oahpporesurssain jearahit sámegielat logopedat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et stort fokus i læremiddeltilskuddene i år er samisk språk på videregående nivå, der det nå skal igangsettes utvikling av læremidler med både trykte og digitale komponenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea dehálaš bidjat ruđaid oahpporesurssaide mat galget mánáide ja nuoraide geain leat erenoamáš dárbbut, dadjá Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har innvilget tilskudd til prosjekter innenfor både sør-, lule- og nordsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpponeavvojuolludemiin dán jagi lea fokus sámi gillii joatkkaskuvla dásis, gos dál galgá biddjot johtui oahpponeavvoovddideapmi sihke deaddiluvvon ja digitála komponeanttaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingsrådet er også tilfreds med at vi innenfor årets budsjett har hatt anledning til å gi tilskudd til nyopptrykk av etterspurte læremidler, sier Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea juolludan doarjagiid prošeavttaide mat leat sihke lulli-, julev- ja davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år avsatte Sametinget 20,5 millioner kroner til utvikling av ordinære og særskilt tilrettelagte læremidler for grunnopplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggeráđđi lea maid duhtavaš dainna go mii dán jagáš bušeahtas leat sáhttán addit doarjagiid ođđasit deaddilit bivnnuhis oahpponeavvuid, dadjá Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget mottok søknader for drøye 63 millioner kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi várrii Sámediggi 20,5 miljovnna ruvnno dábálaš ja erenoamážit heivehuvvon oahpponeavvuide vuođđooahpahusa váras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til tross for stor søkermasse i forhold til budsjettramme, er sametingsrådet svært fornøyd over å kunne dekke de fleste av de prioriterte områdene for 2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaččui ohcamiid oktiibuot 63 miljovnna ruvnno ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets handlingsplan for utvikling av læremidler 2015-2018 ligger til grunn for Sametingets årlige prioriteringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko leat olu ohcamušat bušeahttarámma ektui, de lea sámediggeráđđi duhtavaš go leat sáhttán gokčat eanaš vuoruhuvvon surggiid dán jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har det pågående arbeidet med fagfornyelsen i skolen hatt innvirkning på årets prioriteringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doaibmaplána oahpponeavvoráhkadeapmái áigodagas 2015-2018 lea vuođđun Sámedikki jahkásaš vuoruhemiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Mitt mål er at læremiddelutviklingen ikke stopper opp eller innstilles grunnet fagfornyelsen, dernest er mitt mål å påse at læremidler som igangsettes nå, tilpasses det fremtidige innholdet i skolen, sier sametingspresident Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea dálá bargu fágaođasmahttimiin skuvllas maid váikkuhan dán jagáš vuoruhemiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se oversikt over tildelinger av læremiddeltilskudd 2017:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mu mihttomearri lea ahte oahpponeavvoovddideapmi ii bisán dahje bissehuvvo fágaođasmahttima geažil, ja dasto lea mu mihttomearri geahččat bearrái ahte oahpponeavvut mat dál galget ráhkaduvvot, heivehuvvojit skuvlla boahtteáiggi sisdollui, dadjá sámediggepresideanta Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
