<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-myndighetene-har-et-ansvar-overfor-reindrifta.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: – Myndighetene har et ansvar overfor reindrifta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: – Eiseválddiin lea ovddasvástádus boazodoalus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet registrerer at det er stor interesse for å etablere produksjon av vindkraft i Finnmark for tiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi registrere ahte dál lea stuorra beroštupmi ásahit bieggamilluid Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Grunnloven og internasjonale konvensjoner som staten Norge har underskrevet pålegger norske myndigheter et ansvar for å ivareta samiske næringer, sier sametingsråd Per Mathis Oskal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Vuođđoláhka ja riikkaidgaskasaš konvenšuvnnat maid Norgga stáhta lea vuolláičállán geatnegahttet Norgga eiseválddiid váldit ovddasvástádusa sámi ealáhusaid suodjaleamis, dadjá sámediggeráđđi Per Mathis Oskal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vindforholdene i Finnmark omtales som de beste i Norges land.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Namuhuvvo ahte bieggadilit Finnmárkkus leat buoremusat Norgga riikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig sier berørte reinbeitedistrikter at samme fjellarealer er Norges beste reinbeiteområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás dadjet guoskevaš boazoorohagat ahte seamma duottarareálat leat Norgga buoremus guohtoneatnamat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Statlige og kommunale myndigheter skal ivareta naturgrunnlaget for samisk reindrift, også når det ligger lukrative skattepenger å hente i store kraftplaner, sier sametingsråd Per Mathis Oskal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Stáhta ja gielddaid eiseválddit galget suodjalit sámi boazodoalu luondduvuđđosa, maiddái go lea sáhka ollu vearroruđaid viežžamis stuorra elfápmoplánain, dadjá sámediggeráđđi Per Mathis Oskal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Oskal har nylig blitt orientert om Grenseland AS sine planer om etablering av to store vindkraftanlegg, Davvi og Borealis i et fjellområde mellom Tana og Lebesby kommuner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Oskal lea gieskat ožžon dieđuid Grenseland AS plánaid birra ásahit guokte stuorra bieggafápmorusttega, Davvi ja Borealis duottarguvlui Deanu ja Davvisiidda gielddaid gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektene har vært ønsket varmt velkommen av kommuneledelsen både i Tana og Lebesby kommuner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke Deanu ja Davvisiidda gielddaid jođiheaddjit leat sávvan buresboahtima prošeavttaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette mener Oskal er urovekkende med tanke på kommunenes ansvar for å ivareta naturgrunnlaget for samisk kultur og næring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oskal oaivvilda ahte dát lea suorggahahtti go jurddašit gieldda ovddasvástádusa sámi kultuvrra ja ealáhusa luondduvuđđosa suodjaleamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg registrerer at tiltakshaver i offentligheten gir inntrykk av at de planlagte prosjektene ikke berører reinbeiteområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun registreren ahte doaibmabidjooamasteaddji almmolaččat lea dovddahan ahte plánejuvvon prošeavttat eai čuoza boazoguohtonguovlluide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>All utbygging i områder der det drives reindrift, vil ha konsekvenser for de som bruker områdene fra før.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot huksemat guovlluin gos lea boazodoallu, čuhcet sidjiide geat geavahit guovlluid ovddežis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spørsmålet er hvor store negative konsekvenser slike tiltak vil ha.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldahkan lea man stuorra negatiivvalaš váikkuhusat doaibmabijuin šaddet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg mener at statlige og kommunale myndigheter forsømmer sin informasjonsplikt når slike påstander blir stående uimotsagt, sier Oskal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun oaivvildan ahte stáhta ja gielddaid eiseválddit vajálduhttet iežaset dieđihangeatnegasvuođa go dán lágan čuoččuhusat bállejit orrut vuosttilkeahttá, dadjá Oskal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har også hatt et møte med reinbeitedistrikt 13 Lágesduottar, som er det distriktet som blir mest berørt av en eventuell utbygging av vindkraftverkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđis lea maiddái leamaš čoahkkin orohagain 13 Lágesduottar, masa eanemusat čuohcá vejolaš bieggafápmorusttegiid huksen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lágesduottar har sine vår-, sommer- og høstbeiter i dette området, og de ser på de planlagte vindkraftverkene som store inngrep i deres områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lágesduoddaris lea sin giđđa-, geasse- ja čakčaguohtoneatnamat dán guovllus, ja sin mielas lea plánejuvvon bieggafápmohuksen stuorra duohtadeapmi sin guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltaket kommer i tillegg til allerede utbygde kraftverk, som blant annet Adamselv vannkraftverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmabidju boahtá lassin juo huksejuvvon elfápmorusttegiidda, nu go earret eará Áttánjoga bieggafápmorusttet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ønsker også å møte nabodistriktene for å bli kjent med hvordan de ser på de planlagte vindkraftverkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi háliida maiddái deaivvadit ránnjá orohagaiguin oahpásmuvvan dihtii makkár oaidnu sis lea plánejuvvon bieggafápmorusttegiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Myndighetene har et ansvar for å informere om reindriftas bruk av arealene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Eiseválddiin lea ovddasvástádus dieđihit boazodoalu areálaid geavaheami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men myndighetene har også et moralsk ansvar for å ta vare på reindriftskulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto eiseválddiin lea maiddái morálaš ovddasvástádus suodjalit boazodoallokultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindrifta er en sårbar næring, som har behov for sine beiteområder, sier Oskal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu lea rašis ealáhus mii dárbbaša iežas guohtonguovlluid, dadjá Oskal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker også en overgang til bruk av fornybar energi, men fornybar energi skal ikke produseres på bekostning av samiske næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida maiddái geavahit ođasmuvvi energiija, muhto ođasmuvvi energiija ii galgga buvttaduvvot sámi ealáhusaid oskálii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et paradoks at urfolksområdene i nord er de som først merker konsekvensene av klimaendringene, samtidig som det er de som tilsynelatende må bære de største byrdene av de avbøtende tiltakene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Paradoksan lea ahte álgoálbmotguovlluide davvin ovddimusat čuhcet dálkkádatrievdamat, seammás go várra dat fertejit guoddit stuorámus nođiid váidudeaddji doaibmabijuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Videre oppleves det som en overtramp at ny «bærekraftig og grønn» energiproduksjon fortrenger bærekraftig matproduksjon, som har gjort at folk har bosatt seg i nordområdene i generasjoner, sier Oskal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dasto vásihuvvo dat duolbmamin go ođđa “ceavzilis ja ruoná” energiijabuvttadeapmi heađušta ceavzilis biebmobuvttadusa, mii lea dahkan ahte olbmot leat ásaiduvvan lagaš guovlluide sohkabuolvvaid čađa, dadjá Oskal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er også kjent med at reinbeitedistriktene har begrensede midler og ressurser til å bekjempe inngrep i sine områder, det være seg vindkraft, gruvedrift eller hytteområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi diehtá maiddái ahte orohagain leat vánis ruđat ja resurssat dáistalit dáid meassamiid vuostá iežaset guovlluin, leš dal bieggafápmu, ruvkedoaibma vai bartaguovllut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Derfor er min oppfordringer til planleggere, både myndigheter og private aktører, at man respekterer reindriftas eksistens.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Danne ávžžuhan mun plánejeddjiid, sihke eiseválddiid ja priváhta aktevrraid árvvus atnit boazodoalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom ansvarlige myndigheter ikke snakker reindriftens sak i offentligheten, så ender man ofte opp med utsagn som at «reindrifta stopper all utvikling».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos ovddasvástideaddji eiseválddit eai huma boazodoalu ášši almmolaččat, de loahpa loahpas šaddá nu ahte daddjojuvvo ahte “boazodoallu dat bisseha buot ovdáneami”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk reindrift blir stemplet som en festbrems, mens næringen i realiteten kjemper for sin eksistens, avslutter Oskal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaivvilduvvo ahte sámi boazodoallu caggá ilu, go duohtavuođas ealáhus dáistala birgejumis beale, dadjá Oskal loahpas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontakt: Sametingsråd Per Mathis Oskal, tlf 977 77 552</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallan: Sámediggeráđđi Per Mathis Oskal, tel 977 77 552</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
