<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-innvilget-stoette-til-investering-i-fiskefartoey.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har innvilget støtte på nærmere 1 millioner kroner til sammen til tre fiskere fra henholdsvis Karlsøy, Nordreisa og Tana, for at de skal etablere seg i fiskerinæringen med egne fartøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Juolludan doarjaga guolástanfatnasa oastimii Sámediggeráđđi lea juolludan oktiibuot lahka 1 miljovnna ruvnnu Gálssa, Ráissa ja Deanu guolásteaddjái vai beasašedje iežaset fatnasiiguin álgit guolástusealáhussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble gitt støtte både til båt- og redskapsinvesteringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii leat ožžon doarjaga sihke fatnasiid ja bivdosiid oastimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er gode eksempler på at Sametinget ønsker å bidra til oppbygging av den nære kystflåten i de sjøsamiske bosettingsområdene, sier sametingsråd Silje K. Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dá leat buorit ovdamearkkat dasa ahte Sámediggi háliida leat mielde huksemin lagas riddofanasveaga mearrasámi ássanguovlluin, dadjá sámediggeráđi Silje K. Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har behandlet saken om sjøsamiske strategier, og det å styrke fiskeriene er en viktig oppfølging av målet om å styrke sjøsamiske lokalsamfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea gieđahallan ášši mearrasámi strategiijaid birra, ja guolásteami nannen lea deaŧalaš čuovvuleapmi mearrasámi báikegottiid nannemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget prioriterer gjennom sitt årlige budsjett sterkt arbeidet med å bruke virkemidler til å videreutvikle og styrke kyst- og fjordflåten i de sjøsamiske områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi vuoruha nannosit jahkásaš bušeahtastis váikkuhangaskaomiid mearrasámi riddo- ja vuotnaguovlluid fanasveaga ovddideapmái ja nannemii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette i tillegg til å utøve en fiskeripolitikk med fokus på å ivareta og styrke den minste flåtens rettigheter til kyst- og fjordfiske, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin dasa ovddida Sámediggi guolástuspolitihka mas guovddážis lea unnimus fatnasiid vuoigatvuođaid riddo- ja vuotnabivdui gozihit ja nannet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har gunstige støtteordninger for de som vil etablere seg som fiskere med eget fartøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis leat buorit doarjjaortnegat daidda geat iežaset fatnasiiguin háliidit guolásteaddjin álgit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stor pågang av søknader for å nyttiggjøre seg de midler som stilles til rådighet vitner om interesse, initiativ og positiv holdning til å etablere seg i fiskerinæringen med egne fartøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu ohcamat ruđaide mat gávdnojit čájehit ahte lea beroštupmi, initiatiiva ja positiiva oaidnu dasa ahte álgit guolástusealáhussii iežaset fatnasiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er viktig å bidra til at det bygges opp en aktiv kyst- og fjordflåte for å opprettholde fiskeriaktiviteten i de samiske kyst- og fjordområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea deaŧalaš váikkuhit dan ahte hukset aktiiva riddo- ja vuotnafanasveaga mainna bisuhivččii guolásteami sámi riddo- ja vuotnaguovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom målrettet virkemiddelbruk er Sametinget med på skape bedre rammebetingelser for flåtefornyelse og dermed styrke nyrekruttering til fiskeryrket, sier sametingsråd Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmillaš váikkuhangaskaomiiguin lea Sámediggi mielde ráhkadeamen buoret rámmaeavttuid fanasveaga ođasmahttimii ja nu nannemin ođđa rekruterema guolástanfidnui, dadjá sámediggeráđi Silje K. Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet innvilget støtte til disse:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát leat ožžon doarjaga :</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arctic Circles Holding AS, Nordreisa (kr. 200 000 til båt og kr. 100 000 til redskap/utstyr)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Arctic Circles Holding AS, Ráisa ( 200 000 ruvdno fatnasii ja 100 000 ruvdno bivdosiid oastit)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tomræva AS, Karlsøy (kr. 300 000 til nybygd båt og kr. 100 000 til redskaper/utstyr)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tomræva AS, Gálssa (300 000 ruvdno fatnasii ja 100 000 ruvdno bivdosiid oastit)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>S. Skjåvik AS, Tana (kr. 200 000 til båt og kr. 64 000 til redskaper/utstyr)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>S. Skjåvik AS, Deatnu ( 200 000 ruvdno fatnasii ja 64 000 ruvdno bivdosiid oastit)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon, kontakt sametingsråd Silje K. Muotka, +47 984 87 576, eller epost silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus háliidat eanet dieđuid, váldde oktavuođa Silje K. Muotkain, tlf +47 984 87 576, dahje e-poasta silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
