<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-sametingsraadet-vil-styrke-samiske-elevers-rettigheter-i-ny-opplaeringslov.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Sametingsrådet vil styrke samiske elevers rettigheter i ny opplæringslov</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Sámediggeráđđi háliida nannet sámi ohppiid vuoigatvuođaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget mottar årlig mange tilbakemeldinger fra foreldre og elever som opplever opplæringstilbudet i og på samisk som mangelfullt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oažžu jahkásaččat ollu máhcahusdieđuid vánhemiin ja ohppiin geat vásihit ahte oahpahusfálaldat sámegielas ja sámegillii ja lea váilevaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen hadde onsdag et møte med lovutvalget som skal legge fram forslag til ny opplæringslov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsenas lei gaskavahku čoahkkin láhkalávdegottiin mii galgá ovddidit ođđa oahpahusláhkaevttohusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet og utvalget diskuterte retten til og organiseringen av opplæring på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja lávdegoddi ságastedje sámegillii oahpahusa vuoigatvuođa ja organiserema birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkelsen fremmet innspill om behovet for tydeliggjøring og styrking av samiske elevers rettigheter i ny opplæringslov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mikkelsen ovddidii Sámedikki cealkámuša dárbbuid birra mat gusket sámi ohppiid vuoigatvuođaid nannemii ja fuomášuhttimii ođđa oahpahuslágas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Foreldre og elever rapporterer om ulike erfaringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Vánhemat ja oahppit raporterejit máŋggalágan vásáhusaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant annet er informasjon og tilrettelegging av samiskundervisning fra skoleeiere ofte sent ute og mangelfull, og når elevene får ekstra timer blir det utfordringer med organiseringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret eará bohtet dieđut sámegiela oahpahusa láhčima birra skuvlaeaiggádiin dávjá maŋŋit ja lávejit leat váilevaččat, ja go oahppit ožžot liigediimmuid, de šaddet hástalusat organiseremiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre melder elever om at de mister rettighetene til samisk opplæringstilbud dersom de flytter, eller i overgangen mellom grunnskole og videregående.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto masset oahppit vuoigatvuođaid dalle go fárrejit dahje sirdet vuođđoskuvllas joatkkaskuvlii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er tilgangen på samiske læremidler i hele grunnopplæringsløpet mangelfull, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen om utfordringene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin leat vuođđoskuvlla dási oahpponeavvut hui váilevaččat, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen hástalusaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplæringsloven regulerer blant annet samiske barns rettigheter og skoleeiernes plikter i grunnopplæringen og videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusláhka mudde earret eará sámi mánáid vuoigatvuođaid ja skuvllaid geatnegasvuođaid vuođđooahpahusas ja joatkkaoahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne revideringsprosessen ser sametingsrådet muligheten til å tydeliggjøre og styrke samiske elevers rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggieráđđi oaivvilda ahte eiseválddiin dál lea hui buorre liiba rievdadahttit láhkadahkosa buorebun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig at samiske elever opplæringstilbud sikres et sterkt rettslig vern i den nye opplæringsloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš ahte sámi ohppiid oahppofálaldagain lea nana rievttálaš suodji ođđa oahpahuslágas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til dette må den nye opplæringsloven sørge for at rettighetene som eleven har i dag oppfylles av hver enkelt skole og skoleeier bedre enn i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin galgá oahpahusláhka fuolahit ahte juohke skuvla ja skuvlaeaiggát ollašuhttet ohppiid vuoigatvuođaid mat sis dál leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Opplæringsloven har gjennom årenes løp gitt rom for ulik praksis fra skole til skole og mellom ulike skoleeiere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Oahpahusláhka leat áiggiid čađa dulkojuvvon iešguđege láhkai geavahusas skuvllas skuvlii ja sierra skuvlaeaiggádiid gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette ser vi blant annet i forhold til samisk fjernundervisningstilbud, der organisering og tilgang til språksamlinger praktiseres forskjellig fra skole til skole, - det er en situasjon som ikke er holdbar, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan oaidnit earret eará gáiddusoahpahusa oktavuođas, dat lea šaddan nu ahte sámegiela oahpahus geavahusas organiserejuvvo iešguđege láhkai, ja dat dilli ii leat dohkálaš, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet med opplæringsloven er en del av et større arbeid der fokuset er på barn og unges oppvekstvilkår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu oahpahuslágain lea oassi stuorát barggus mas fokuserejuvvojit mánáid ja nuoraid bajásšaddaneavttut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Fra sametingsrådets side konkluderer vi med at opplæringsloven har et stort forbedringspotensial også når det gjelder målet om god vitalisering av de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggeráđđi oaivvilda ahte oahpahuslágas lea buoridanmunni maiddái go guoská sámegielaid vitaliseremii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med NOU 2016:18 Hjertespråkets tydelige anbefaling om en satsning på fremtidens språkbærere og med erfaringene fra skoler og barnehager, - føler Sametingsrådet sterkt på ansvaret om å bidra til å skape gode opplæringsarenaer, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NAČ:in 2016:18 Váibmogiella, lea čielga diehtu ahte ferte áŋgiruššat boahtteáiggi giellaguddiid ektui, ja vásihusat skuvla- ja mánáidgárdeárgabeaivvis lea oassi min barggus buriid oahpahusarenaid fuolaheamis. Sámediggeráđđi dovdá makkár ovddasvástádus mis lea rahkádit buriid oahpahusárenaid, dadja Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under møtet ga sametingsrådet innspill om samiske elevers rettigheter slik de mener det bør fremkomme i loven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkimis sámediggeráđđi ovddidii cealkámušaid sámi ohppiid vuoigatvuođaid birra, nu movt son oaivvilda lágas galggašii čuožžut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplæring i og på samisk gis i samiske forvaltningsområder og utenfor samiske forvaltningsområder dersom det er mer enn ti elever som ønsker dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahus sámegielas ja sámegillii addo dál sámi hálddašanguovlluin og olggobealde dáid guovlluid jus leat eambbo go logi oahppi geat dan háliidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er uholdbart at et skoletilbud i og på samisk begrenses av hvor samiske elever bor i landet og av hvor mange elever som ønsker samisk opplæringstilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ii leat dohkkálaš ahte skuvlafálaldat sámegielas ja sámegillii ráddjejuvvo das man galle oahppit orrot riikkas ja das man gallis dan háliidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre har vi fremmet innspill om at Sametinget bør ha en rolle i tilsynet av undervisning, dette for å sikre kvaliteten på opplæringstilbudet i faget samisk og på opplæringstilbudet i samiske skoler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viidasit leat mii celakán ahte Sámedikkis berrešii leat doaibman bearráigeahččačt oahpahusa, vuoi sáhttit sihkarastit kvalitehta samegielfágas ja sámi skuvllaid oahpahusfálaldagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I møte med lovutvalget har Sametingsrådet også fokusert på at tilgangen til samiske læremidler må tydeliggjøres i opplæringsloven på samme måte som for læremidlene på bokmål og nynorsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkimis lea sámediggeráđđi maid fokuseren ahte sámi oahpponeavvut maid fertejit čalmmusstahttot oahpahuslágas seamma ládje go dárogiel ja ođđadárogiel oahpponeavvut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har store forventinger til revisjonen av opplæringsloven, avslutter Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Samediggeráđis leat stuorra vuordámušat oahpahuslága ođasmahttimii, loahpaha Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bilder av Sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govat Sámediggeráđis Mikkel Eskil Mikkelsenas .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt Mikkel Eskil Mikkelsen, +47 917 42 161</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama oktavuođas, riŋge sámediggeráđđái Mikkel Eskil Mikkelsenii, tel. 91742161</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
