<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-samiske-kulturskatter-vender-hjem.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Samiske kulturskatter vender hjem</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Sámi kulturártnat máhccet ruoktot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Over 1600 samiske kulturhistoriske gjenstander tilbakeføres nå til samiske museer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Badjelaš 1600 sámi kulturhistorjjálaš dávvirat máhcahuvvojit dál sámi museaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Onsdag 19. juni var partene i Bååstede-prosjektet samlet til høytidelig markering i Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaskavahku geassemánu 19. beaivvi ledje Bååstede-prošeavtta oasálaččat čoahkkanan allaárvosaš čalmmustahttimii Guovdageidnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Overføringsavtalen av samisk gjenstandsmateriale fra Norsk folkemuseum og Kulturhistorisk museum ble onsdag undertegnet av partene Sametinget, Norsk Folkemusem, Kulturhistorisk museum og representanter for de seks konsoliderte samiske museene Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>19.6 vuolláičálle oasálaččat Sámediggi, Norgga Álbmotmusea, Kulturhistorjjálaš musea ja guđa ovttastuvvon Norgga sámi museaid ovddasteaddji šiehtadusa sirdit sámi dávvirávdnasiid Norgga álbmotmuseas ja Kulturhistorjjálaš museas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Markeringen skjedde på RDM-Kautokeino Bygdetun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čalmmustahttin lei RDM – Guovdageainnu gilišiljus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Samisk kulturarv må forvaltes av det samiske samfunnet og vi har nå startet denne historiske prosessen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámi servodat ferte hálddašit sámi kulturárbbi, ja odne mii leat álggahan dan historjjálaš proseassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gjør meg svært glad og stolt, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean hui ilus ja rámis dainna, dadjá sámediggepresideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Retten til egen historie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuohta iežas historjái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bååstede-prosjektet tar utgangspunkt i retten til å forvalte og formidle egen historie og kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bååstede-prošeavtta vuođđuduvvá vuoigatvuođas ieš hálddašit ja gaskkustit iežas historjjá ja kulturárbbi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har også vært viktig å innlemme de samiske gjenstandene i sine opprinnelige språk- og kulturmiljø, da de også vil være en viktig kunnskapsbase om duodji, tradisjonskunnskap og språk for det samiske folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maid leamaš dehálaš ovttastahttit sámi dávviriid daid álgovuolggalaš giella- ja kulturbirrasis, danne go dain lea dehálaš diehtu sámi álbmogii duoji, árbevieruid ja giela birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norsk Folkemuseum og Kulturhistorisk museum uttaler at Bååstede er svært viktig for dem, da det føles rett å gi samisk kulturarv tilbake til Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga Álbmotmusea ja Kulturhistorjjálaš musea dadjet ahte Bååstede lea leamaš hui dehálaš sidjiide, go dovdo riekta addit sámi kulturárbbi ruovttoluotta Sápmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg åpner det opp for et verdifullt samarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin dat rahpá uvssaid mávssolaš ovttasbargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi håper at den unike kompetansen og kunnskapen som finnes ved de samiske museene også kan komme Norsk Folkemuseum og Kulturhistorisk museum til gode gjennom et samarbeid i årene som kommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii sávvat sámi museaid áidnalunddot gelbbolašvuohta ja máhttu maiddái sáhttá boahttevaš ovttasbarggu bokte boahtit Norgga Álbmotmuseai ja Kulturhistorjjálaš museai buorrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil være en styrke for alle parter, sier avdelingsdirektør Inger Jensen ved Norsk Folkemuseum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat livččii nanusmahttán buot oasálaččaid, dadjá Norgga Álbmotmusea ossodatdirektevrá Inger Jensen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Størstedelen av samlingen på 1639 gjenstander er i dag i Kulturhistorisk museum sitt eie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihkkarastá guhkilmas suodjaleami Eanas oassi 1639 dávvira čoakkáldagas eaiggáda dál Kulturhistorjjálaš musea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De er trygg på at er trygg på at tilbakeføringsløsningen er god og riktig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii leat oadjebasat dasa ahte máhcahančoavddus lea buorre ja riekta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Norsk Folkemuseum og Kulturhistorisk museum forvalter norsk kulturarv på vegne av fellesskapet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Norgga Álbmotmusea ja Kulturhistorjjálaš musea hálddašit Norgga kulturárbbi buohkaid ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå overtar de samiske museene forvaltningsansvaret for de samiske samlingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál sámi museat váldet badjelasat sámi čoakkáldagaid hálddašanovddasvástádusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjenstandene vil gi stor glede i de samiske samfunnene og de sikres langsiktig vern gjennom Sametingets oppfølging, sier museumsdirektøren Håkon Glørstad i Kulturhistorisk museum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávvirat bohtet illudahttit sámi servodaga ja dat sihkkarastojuvvot guhkilmas suodjaleami Sámedikki čuovvuleami bokte, dadjá Kulturhistorjjálaš musea museadirektevra Håkon Glørstad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norsk Folkemuseum og Kulturhistorisk museum vil fortsatt ha en samling med samiske kulturhistoriske gjenstander som vil formidles til både samiske, norske og internasjonale besøkende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga Álbmotmuseas ja Kulturhistorjjálaš museas galgá ain leat sámi kulturhistorjjálaš dávvirčoakkáldat mii gaskkustuvvo sihke sápmelaččaide, dáččaide ja olgoriikkalaš gussiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fortsatt et styrket innsats</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ain nanu áŋgiruššan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avtalesigneringen skjer på dagen sju år etter at samarbeidsavtalen ble signert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadus vuolláičállojvvui beaivvát ala čieža jagi maŋŋel go ovttasbargošiehtadus vuolláičállui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Signeringen av avtalen om Bååstede, som betyr på sørsamisk, er første ledd i prosjektet gjennomført.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bååstede-šiehtadusa vuolláičállin, mii mearkkaša ruoktot lullisámegillii, lea vuosttaš oassi prošeavttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Henrik Olsen er glad for tilbakeføringsavtalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Henrik Olsen lea movttat máhcahanšiehtadusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil nå følge opp prosjektet videre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu dál čuovvulit prošeavtta viidásit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– De samiske museene har god fagkompetanse på dette området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámi museain lea buorre fágagelbbolašvuohta dán suorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er behov for et ordentlig løft når det gjelder oppgradering av magasiner og utstillingsfasiliteter, i tillegg til en styrking av fagpersonale ved museene som skal håndtere gjenstandene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dárbbašit nannosit buoridit magasiinnaid ja čájáhusfasilitehtaid, ja lassin nannet museaid fágabargiid geat galget gieđahallat dávviriid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må på plass før våre kulturhistoriske skatter kan vende hjem igjen, avslutter sametingsråd Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ferte leat sajis ovdal go min kulturhistorjjálaš ártnat sáhttet máhccat ruoktot, loahpaha sámediggeráđđi Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ideen til Bååstede-prosjektet kom i 2007 i Inari i Finland under sluttseminaret til prosjektet Recalling Ancestral Voices.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bååstede-prošeavtta jurdda ilmmai 2007:s Anáris Suomas, prošeavtta Recalling Ancestral Voices loahpahansemináras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En arbeidsgruppe bestående av representanter fra Norsk Folkemuseum, Sametinget og Samisk Museumlag vurderte ulike modeller for tilbakeføring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavku mas ledje ovddasteaddjit Norgga Álbmotmuseas, Sámedikkis ja Sámi Museasearvvis árvvoštalle iešguđetlágan máhcahanmodeallaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsgruppens rapport ble fremlagt i 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavkku raporta ovddiduvvui 2012:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>19. juni 2012 ble avtalen om tilbakeføring undertegnet av Kulturhistorisk museum, Norsk Folkemuseum og Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geassemánu 19.b. 2012 vuolláičálli Kulturhistorjjálaš musea, Norgga Álbmotmusea ja Sámedikki máhcahanšiehtadusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>19. juni 2019 ble overføringsavtalen av samisk gjenstandsmateriale undertegnet av partene Sametinget, Norsk Folkemusem, Kulturhistorisk museum og representanter for de seks konsoliderte samiske museene Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geassemánu 19. b. 2019 vuolláičálle oasálaččat Sámediggi, Norgga Álbmotmusea, Kulturhistorjjálaš musea ja Norgga guđa ovttastuvvon sámi museaid ovddasteaddjit sámi dávvirávdnasiid sirdinšiehtadusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bilder fra markeringen finnes på Sametingets Flickr-konto: https://www.flickr.com/photos/samediggi/albums/72157709154018166</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govaid dilálašvuođas gávnnat Sámedikki Flickr-siiddus: https://www.flickr.com/photos/samediggi/albums/72157709154018166</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
