<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-senter-for-samisk-i-opplaeringa-faar-status-som-nasjonalt-senter.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Senter for samisk i opplæringa får status som nasjonalt senter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Sámi lohkanguovddáš oažžu stáhtusa nationála guovddážin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapsdepartementet har i Stortingsmelding nr. 21 (2016-2017) Lærelyst - Tidlig innsats og kvalitet i skolen, fremmet forslag om at Senter for samisk i opplæringa skal få samme organisatoriske rammer som dagens nasjonale sentre, og få samme grunnfinansiering som disse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttodepartemeanta lea Stuorradiggedieđáhusas nr. 21 (2016-2017) Lærelyst - Tidlig innsats og kvalitet i skolen, evttohan ahte Sámi lohkanguovddáš galgá oažžut seamma organisatoralaš rámaid go dálá nationála guovddážat, ja oažžut seamma vuođđoruhtadeami go dat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Endelig har vi fått forståelse for behovet og tror at dette er med på å styrke kvaliteten i samiske barnehager og skoler, sier sametingspresident Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Viimmat áddejit min dárbbu ja mii jáhkkit dál ahte dat lea mielde nannemin sámi mánáidgárddiid ja skuvllaid kvalitehta, dadjá sámediggepresideanta Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fremmer bruk av samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddida sámegiela geavaheami</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes flere nasjonale kompetansesentre for den norske skolen, men ingen for den samiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáža skuvlla várás leat máŋga nationála gealboguovddáža, muhto ii oktage sámi skuvlla várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Senter for samisk i opplæringa har siden 2007 vært en liten seksjon underlagt Samisk høgskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi lohkanguovddáš lea 2007 rájes leamaš Sámi allaskuvlla vuollásaš uhca juogus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Senteret har ikke hatt status som nasjonalt senter og det betyr at de ikke har hatt samme organisering og finansiering som de nasjonale sentrene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovddážis ii leat leamaš stáhtus nationála guovddážin ja dat mearkkaša ahte sis ii leat leamaš seamma organiseren ja ruhtadeapmi go nationála guovddážiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Senter for samisk i opplæringa er et ressurssenter spesielt rettet mot opplæringssystemet fra barnehagestadiet til høyere utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi lohkanguovddáš lea resursaguovddáš erenoamážit oahpahusvuogádagaid várás mánáidgárdedási rájes alit oahpu rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Senter for samisk i opplæringen arbeider vidt for å fremme muntlig og skriftlig bruk av samisk i befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi lohkanguovddáš bargá viidát álbmoga njálmmálaš ja čálalaš sámegiela geavahemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere års kamp har gitt resultater</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋgga jagi rahčan lea lihkostuvvan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i flere år arbeidet for å få en forståelse for viktigheten av at Senter for samisk i opplæringen skal få samme status som de øvrige nasjonale sentrene, og ser nå frukter av dette arbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea máŋga jagi bargan dan ala ahte oažžut áddejumi das man deaŧalaš ahte Sámi lohkanguovddáš oažžu seamma stáhtusa go eará ge nationála guovddážat, ja oaidná dál ahte dat bargu lea lihkostuvvan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har ved alle mulige møtepunkt med Kunnskapsdepartementet fremmet saken om økte økonomiske rammer til Senter for samisk i opplæringa, og senest i forbindelse med innspillsarbeidet i forhold til ovennevnte stortingsmelding.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea buot vejolaš deaivvademiin Máhttodepartemeanttain ovddidan ášši ahte bajit Sámi lohkanguovddáža ekonomalaš rámmaid, ja maŋimusat dan oktavuođas go mii leat ovddidan árvalusaid namuhuvvon stuorradiggedieđáhussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Etter flere års kamp får vi nå endelig et samisk kompetansesenter med like rammebetingelser som de øvrige ti nasjonale kompetansesentrene har, sier president Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Máŋgga jagi rahčan lea dál dagahan ahte mii viimmat oažžut dakkár sámi gealboguovddáža mas lea leat seamma rámmaeavttut go dain logi eará nationála gealboguovddážiin, dadjá presideanta Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapsdepartementet, Samisk høgskole og Sametinget skal i nær dialog se på oppgavene til det nye senteret og hvordan de kan harmoneres med de nasjonale sentrene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttodepartemeanta, Sámi allaskuvla ja Sámediggi galget lagas gulahallamis geahčadit ođđa guovddáža bargamušaid ja mo dat sáhttet harmoniserejuvvon nationála guovddážiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er planlagt at endringene iverksettes fra 1. januar 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttomearrin lea ahte rievdadusat čađahuvvojit ođđajagimánu 1. b. 2018 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju, kontakt sametingspresident Vibeke Larsen på telefon +47 941 30 116.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus áiggut jearahallama, de riŋge sámediggepresidentii Vibeke Larsenii, mob. + 47 941 30 116.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
