<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-stoette-til-kulturtiltak-og-samisk-litteratur.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Støtte til kulturtiltak og samisk litteratur</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Doarjja kulturdoaibmabijuide ja sámi girjjálašvuhtii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har innvilget 441 000 kroner i støtte til både små og store kulturtiltak, og 878 000 kroner til utgivelse av samisk litteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 441 000 ru doarjjan sihke smávva ja stuorra kulturdoaibmabijuide, ja 878 000 ru sámi girjjálašvuođa almmuheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant annet har Stiftelsen Samisk musikkfestival i Kautokeino fått 200 000 kroner i støtte for å videreutvikle ideen om å remastre eldre Sámi Grand Prix-sanger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret eará lea Vuođđudus Sámi musihkkafestivála Guovdageainnus ožžon 200 000 ru doarjjan boarráset Sámi Grand Prix-lávlagiid ođđasis almmuheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stiftelsen Samisk musikkfestival gjorde dette i 2019 i forbindelse med at det var 30 år siden Sámi Grand Prix ble arrangert for første gang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđudus Sámi musihkkafestivála dagai dan 2019:s dan oktavuođas go Sámi Grand Prix vuosttaš gearddi lágideames lei gollan 30 jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ideen er at man får unge artister og produsenter til å lage en nyinnspilling av gamle klassikere og de hadde både utgivelser og konserter der disse nye miksene ble fremført.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jurdda lea ahte nuorra artisttat ja buvttadeaddjit ráhkadit ođđasis boares lávlagiid ja sis ledje sihke almmuheamit ja konsearttat gos dát ovdan buktojuvvojedje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SMF ser nå potensialet i å arbeide med å utvikle konseptet, både for å løfte frem nye, unge artister og produsenter, men også for å samarbeide med andre samiske festivaler - i denne omgang Márkomeannu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SMF oaidná dál vejolašvuođa bargat konseapta ovddidemiin, sihke loktet bajás ođđa, nuorra artisttaid ja buvttadeddjiid, muhto maiddái ovttas bargat eará sámi festiválaiguin – dán vuoru Márkomeanuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er et veldig spennende prosjekt som vil være med på å utvikle både Samisk musikkfestival og Márkomeannu, i og med at de er med som samarbeidspartnere i prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát lea gelddolaš prošeakta mii lea mielde ovddideamen sihke Sámi musihkkafestivála ja Márkomeanuid, dál go dat leat ovttasbargoguoimmit prošeavttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg vil det være med på å løfte frem joik på flere scener, siden det er etablert et samarbeid blant annet med Riksscenen også, sier sametingsråd Henrik Olsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea dat mielde loktemin luođi ollu lávddiin, go lea ásahuvvon ovttasbargu earret eará Riikalávddiin, dadjá sámediggeráđđi Henrik Olsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2020 skal i tillegg Stiftelsen Samisk musikkfestival ha fokus på å rekruttere kvinnelige produsenter og skal gjennom workshops og med mentorer utvikle flere musikkprodusenter i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin galgá Vuođđudus Sámi musihkkafestivála 2020:s fokuseret nissonbuvttadeddjiid rekrutterema ja galgá bargobáji ja bagadeddjiid bokte ovddidit máŋga musihkkabuvttadeami Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– At det er fokus på å rekruttere flere musikkprodusenter, og spesielt kvinnelige produsenter, gjør at dette er et prosjekt som i tillegg vil være med på å utvikle det samiske artist- og kunstmiljøet generelt i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dat go fokusis lea rekrutteret eanet musihkkabuvttadeddjiid, ja erenoamážit nissonbuvttadeddjiid, oaivvilda ahte dát lea prošeakta, mii veahkeha ovddidit sámi artista- ja dáiddabirrasa oppalaččat Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er et godt eksempel på hvordan vi gjerne ser at våre samiske institusjoner er med på å øke kompetansen også utenfor egen institusjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea buorre ovdamearka das, movt mii háliidat oaidnit ahte min sámi ásahusat leat mielde buorideamen gelbbolašvuođa maiddái olggobealde iežamet ásahusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtte til utgivelse av samisk litteratur</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja sámi girjjálašvuođa almmuheapmái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har også gitt støtte til utgivelse av samisk litteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea addán doarjaga maiddái sámi girjjálašvuođa almmuheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er blant annet gitt 331.000 kroner i støtte til Solum Forlag AS til oversettelse av Kathrine Nedrejords roman “Det Sara skjuler”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret eará addojuvvui 331.000 ru doarjja Solum Forlag AS:ii Kathrine Nedrejord romána jorgaleapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Kathrine Nedrejord er en forfatter som tar opp temaer som er vanskelig å snakke om. I denne ungdomsromanen er tematikken voldtekt og overgrep som skjer etter en fest, og boka utspiller seg i Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Kathrine Nedrejord lea girječálli gii čállá fáttáid maid birra lea váttis hállat. Dán nuoraidrománas lea fáddán veahkaváldin ja vearredagut mat dáhpáhuvvat feasttaid maŋŋá, ja girjji muitalusat dáhpáhuvvet Kárášjogas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Boka har allerede fått gode kritikker og vi håper at den vil kunne bidra til mer debatt om temaet når den også kommer på nordsamisk, sier Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girji lea juo ožžon buori kritihka ja mii doaivut ahte dát sáhtášii buvttihit ságastallama fáttá birra go dat almmuhuvvo maiddái davvisámegillii, dadje Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Neste søknadsfrist på tilskuddsordningen til produksjon av samisk litteratur er 1. mars 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahtte ohcanáigemearri doarjjaortnegis sámi girjjálašvuođa buvttadeapmi, lea njukčamánu 1. b. 2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsordningen til kulturtiltak har åpen søknadsfrist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnegis kulturdoaibmabijuide lea rabas ohcanáigemearri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål og/eller intervju, kontakt sametingsråd Henrik Olsen (NSR), tlf. +47 907 75 219</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldagaide vástida ja/dahje addá jearahallama sámediggeráđđi Henrik Olsen (NSR), tlf. +47 907 75 219</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
