<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-riksrevisjonen-rapporterer-om-sametingets-virksomhet-2018.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Riksrevisjonen rapporterer om Sametingets virksomhet 2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Riikarevišuvdna raportere Sámedikki doaimma birra 2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Riksrevisjonen har i to forvaltningsrevisjoner sett nærmere på Sametingets styringssystem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikarevišuvdna lea guovtti hálddašarevišuvnnas geahčadan Sámedikki doaimma lagabuidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapportene vil være en del av Sametingets videre arbeid med å forbedre styringssystemet for å sikre god måloppnåelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporttat leat oassin Sámedikki barggus viidáseappot stivrenvuogádaga buoridemiin sihkkarastin dihtii buori ulbmilolahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Riksrevisjonen har i to rapporter, Revisjon av Sametingsrådets styringssystem for måloppnåelse og Revisjon om begrunnelse av tilskuddsvedtak i Sametingsrådet og Sametingets klagenemnd, sett nærmere på Sametingets styringssystem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikarevišuvdna lea guovtti raporttas, Sámedikki stivrenvuogádaga revišuvdna ulbmilolahusa ektui ja Revišuvdna doarjjamearrádusaid ákkastallamis Sámediggeráđis ja Sámedikki váiddalávdegottis, geahčadan lagabuidda Sámedikki stivrenvuogádaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Riksrevisjonen konkluderer blant annet slik:«Sametingsrådet har ikke et styringssystem med skriftlige rutiner som er hensiktsmessig for å sikre måloppnåelse i tråd med Sametingets vedtak og forutsetninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikarevišuvdna konkluderere earret eará ná: «Sámediggeráđis ii leat stivrenvuogádat čálalaš rutiinnaiguin mii livččii ulbmillaš sihkkarastin dihtii ulbmilolahusa Sámedikki mearrádusaide ja eavttuide dávistettiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I praksis bidrar imidlertid både medarbeidere og ledere til oppgaveløsningen gjennom erfaringsbasert kunnskap og stort engasjement for Sametinget som parlament.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavahusas čovdet dattetge sihke mielbargit ja jođiheaddjit doaimmaid vásihusvuđot máhtu ja stuorra áŋgiruššama bokte Sámedikki parlameantta várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Revisjonen peker også på at Sametingets økonomireglement ikke beskriver styringsprosessene på en systematisk måte og at de styrende målene er uklare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Revišuvdna čujuha maiddái ahte Sámedikki ekonomiijanjuolggadusain eai válddahuvvo stivrenproseassat vuogádatlaččat, ja lea eahpečielggas guđe mihttomearit stivrejit doaimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet tar revisjonsfunnene videre i sitt arbeid og er positiv til at Riksrevisjonen har prioritert Sametingets styringssystem i sin forvaltningsrevisjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi váldá dan maid revišuvdna lea oaidnán mielde viidáset bargui ja lea buorre go Riikarevišuvdna lea vuoruhan Sámedikki stivrenvuogádaga iežas hálddašanođastusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Sametinget som organisasjon har et stort spekter av oppgaver og ansvarsområder, som gjør oss unik i norsk forvaltningssammenheng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sámedikkis organisašuvdnan leat ollu doaimmat ja ovddasvástádus ollu surggiin, mii dahká ahte dat lea áidnalunddot norgga hálddašanoktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er en lærende organisasjon og vi ønsker velkommen kritiske vurderinger av vår virksomhet slik at vi stadig kan forbedre oss og utvikle oss, sier sametingsråd Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lea oahppavaš organisašuvdna ja mii háliidat ahte min doaibma kritihkalaččat árvvoštallojuvvo vai mii dađistaga sáhttit buoridit ja ovddidit iežamet, dadjá sámediggeráđđi Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tar tak i funnene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njulget áššiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet er allerede i gang med oppfølgingsarbeidet av rapportene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juo álggahan raporttaid čuovvulanbarggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi er nå i gang med et arbeid der vi blant annet gjennomgår våre skriftlige rutiner for å sikre lik oppfølging og rapportering av saker i alle avdel</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii leat álggahan barggu earret eará dan ektui ahte geahčadit min čálalaš rutiinnaid sihkkarastin dihtii ahte buot ossodagain lea seammalágan čuovvuleapmi ja raporteren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har også et fokus på en mer resultatorientert rapportering i våre dokumenter, som årsmelding og i rådets beretning, sier sametingsråden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lea maiddái fokus eanet boađusčujuheaddji raporteremii min dokumeanttain, nugo jahkedieđáhusas ja ráđi dieđáhusas, dadjá sámediggeráđđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Riksrevisjonen skriver i sin andre revisjonsrapport om tilskuddsvedtak i Sametingsrådet og Sametingets klagenemnd følgende: «I de aller fleste tilskuddssakene sametingsrådet behandler foreligger det en dokumentert begrunnelse i tråd med regelverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikarevišuvdna čállá iežas nuppi revišuvdnaraporttas doarjjamearrádusaid birra Sámediggeráđis ja Sámedikki váiddalávdegottis ná: « Eanaš doarjjaáššiin maid sámediggeráđđi meannuda leat duođaštuvvon ákkat mat dávistit njuolggadusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er saker der sametingsrådet fatter vedtak i tråd med administrasjonens forslag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat leat áššiin main sámediggeráđđi dahká mearrádusa hálddahusa evttohussii dávistettiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I et fåtall saker, der vedtaket ikke er i tråd med forslaget forberedt av administrasjonen, foreligger det ikke en etterprøvbar begrunnelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššiin mat eai leat galle, main mearrádus ii dávis hálddahusa evttohussii, eai gávdno iskanvejolaš ákkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er prinsipielt uheldig at rådet ikke dokumenterer sine vedtak i disse sakene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prinsihpalaččat lea eahpeoiddolaš go ráđđi ii duođaš iežas mearrádusaid dáin áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet vil følge opp dette videre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi áigu čuovvulit dán viidáseappot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi ser behov for å utarbeide tydeligere rutiner for å sikre en god dokumentasjon for vedtakene og som bedre tydeliggjør hvordan vedtakene er i tråd med tilskuddsregelverket, sier Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii oaidnit ahte lea dárbu ráhkadit čielgaseappo rutiinnaid sihkkarastin dihtii buori ákkaid mearrádusaide ja mat buorebut čielggasmahtášedje movt mearrádusat dávistit doarjjanjuolggadusaide, dadjá Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Riksrevisjonen skriver at «de ansatte i Sametinget viser stor evne til læring og utvikling på alle nivåer og gjennomfører tiltak for å utbedre avdekkede svakheter».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riiikarevišuvdna čállá ahte «Sámedikki bargit čájehit stuorra hálu oahppat ja ovdánit buot dásiin ja čađahit doaibmabijuid buoridan dihtii heittotvuođaid das mii lea albmosii boahtán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg er glad for at Riksrevisjonen også har sett at Sametingets ansatte er svært engasjerte og at det er stor gjennomføringsevne i organisasjonen når det gjelder forbedringstiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mun lean ilus go Riikarevišuvdna lea maiddái oaidnán ahte Sámedikki bargit leat hui áŋgirat ja organisašuvnnas lea buorre dáidu čađahit buoridandoaibmabijuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har over flere år satt i gang en rekke tiltak for å møte anbefalningene fra tidligere revisjoner, sier Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ollu jagiid álggahan ollu doaibmabijuid ovddeš revišuvnnaid rávvagiid mielde, dadjá Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har blant endret kriteriene for måloppnåelse og rapporteringskrav, og det er gjennomført kompetansehevende workshops om regelverkutforming.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea earret eará rievdadan ulbmilolahus- ja raporterengáibáduseavttuid, ja leat buoridan gelbbolašvuođa njuolggadusaid hábmemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå ser det også ut til at det settes av penger i revidert budsjett til et nytt digitalt tilskuddsforvaltningssystem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál orru maid ahte reviderejuvvon bušeahtas biddjojuvvo ruhta ođđa digitála doarjjahálddašanvuogádaga várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Nå er i vi i gang med å se på revisjonsfunnene for 2018 og vurdere hvilke tiltak som må settes i gang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dál mii leat geahčadišgoahtán revišuvnna fuomášuhttimiid jagi 2018 ektui ja árvvoštallat doaibmabijuid maid ferte álggahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ser frem til en god prosess, avslutter sametingsråd Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun vuorddán buori proseassa, dadjá sámediggeráđđi Henrik Olsen loahpas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktperson for media:Henrik Olsen, telefon 907 75 219 eller e-post: henrik.olsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallanolmmoš media ektui:Henrik Olsen, telefovdna 907 75 219 dahje e-poasta: henrik.olsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
