<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-duodji-for-framtida.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet vil til høstens plenumsmøte løfte en egen sak om organisering av duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Duodji boahtteáigái Sámediggeráđđi áigu čavčča dievasčoahkkimii loktet sierra ášši duoji organiserema birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet hadde derfor i forrige uke invitert Duodjeinstituhtta, Duojáriid Ealáhussearvi, Sámiid Duodji og Opplæringskontoret for reindrift og duodji til et felles møte, der organisering av duodji var tema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lei dan dihte mannan vahkus bovden Duodjeinstituhta, Duojáriid Ealáhussearvvi, Sámiiid Duoji ja Boazodoalu ja duoji oahpahuskantuvrra oktasaš čoahkkimii, mas duoji organiseren lei fáddán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På møtet ble det enighet om at Sametingsrådet sammen med duodjiaktørene vil se nærmere på roller og framtidig organisering innen duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkimis šadde ovttaoaiviliii ahte Sámediggeráđđi ovttas duodjeaktevrraiguin geahčadit lagabui rollaid ja duoji boahtteáigásaš organiserema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er å ivareta duodji som næring, kultur og fag, og sikre duodji for kommende generasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttu lea áimmahuššat duoji ealáhussan, kultuvran ja fágan, ja sihkarastit duoji boahttevaš buolvvaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet mener at i store prosesser er det viktig å viktig å lytte til de som kjenner duodji best, og skal derfor sammen med duodjiaktørene jobbe med dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi oaivvilda ahte stuora proseassain lea dehálaš guldalit sin geat dovdet duoji buoremusat, ja áigu dan dihte ovttas duodjeaktevrraiguin bargat dáinna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi har det samme målet for duodji, og jeg mener at det var et var et veldig bra og konstruktivt møte, sier sametingsråd Berit Marie E. Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mis lea seamma mihttu duodjái, ja mun oaivvildan ahte lei buorre ja konstruktiiva čoahkkin, dadjá sámediggeráđđi Berit Marie E. Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har invitert Duodjeinstituhtta, Duojáriid Ealáhussearvi, Sámiid Duodji og Opplæringskontoret for reindrift og duodji til å komme med skriftlige innspill til saken om organisering av duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea bovden Duodjeinstituhta, Duojáriid Ealáhussearvvi, Sámiiid Duoji ja Boazodoalu ja duoji oahpahuskantuvrra buktit čálalaš cealkámušaid áššái duoji organiserema birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Berit Marie P.E. Eira , +47 913 28 626</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá sámediggeráđdi Berit Marie P.E. Eira, +47 913 28 626</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
