<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-myndighetene-maa-ta-vold-og-overgrep-paa-alvor.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: – Myndighetene må ta vold og overgrep på alvor</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: – Eiseválddit fertejit veahkaváldima váldigoahtit duođas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag lanseres en temarapport der Norges nasjonale institusjon for menneskerettigheter har analysert myndighetenes plikt til å forebygge, avverge og etterforske vold og overgrep i samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne almmuhuvvo fáddáraporta mas Norgga našuvnnalaš olmmošvuoigavuohtaásahus lea analyseren eiseválddiid olmmošvuoigatvuođalaš geatnegasvuođaid easttadit, hehttet ja dutkat veahkaváldima ja illásteami sámi servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både sametingspresident Aili Keskitalo og likestillings- og diskriminineringsombud Hanne Bjurstrøm etterlyser handling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke sámediggepresideantta Aili Keskitalo ja dásseárvo- ja vealahanáittardeaddji Hanne Bjurstrøm ohcaleaba doaimmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo håper at myndighetene og spesielt regjeringen nå får opp øynene for hvor alvorlig situasjonen er.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Aili Keskitalo sávvá dál eiseválddiid ja erenoamážiid ráđđehusa oaidnit dili nu duođalažžan go dat lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi har fra Sametingets side forsøkt å vekke dem i denne saken, men det virker dessverrre som om at vi ikke klarer det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii leat Sámedikki bealis geahččalan sin boktit dán áššis, muhto orro gal dađi bahábut nu ahte mii eat nagot dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskning viser at at samer opplever mer overgrep og vold enn majoritetsbefolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkamušat čájehit ahte sápmelaččat vásihit eambbo veahkaválddi ja illastemiid go eanetlogu álbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå har også fire forskjellige komiteer i FN-systemet anbefalt Norge å gjøre en bedre jobb i slike saker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál leat maid juo njeallje lávdegotti ON-vuogádagas buktán ávžžuhusaid Norgga stáhtii bargat buorebut dáin áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likevel kommer ingen politikere fra regjeringen til fredagens lanseringsseminar, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dattetge ráđđehuspolitihkkárat eai beroš boahtit ge bearjadaga almmuhanseminárai, dadja Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En rapport fra Nasjonalt kunnskapssenter om vold og traumatisk stress i 2017, som særskilt tar opp vold i nære relasjoner i samiske samfunn, viser at politiet og hjelpeapparatet ikke har tilstrekkelig kompetanse på samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta maid Nasjonalt kunnskapssenter om vold og traumatisk stress lea ráhkadan, mii lea erenoamážit iskan veahkaváldima lagaš oktavuođain sámi servodagain, čájeha ahte politiijain ja veahkkeapparáhtas ii leat doarvái máhttu sámegielas ja sámi kultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likestillings- og diskrimineringsombud Hanne Bjurstrøm mener også at regjeringen ikke gjør nok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dásseárvo- ja vealahanáittardeaddji Hanne Bjurstrøm maid moaitá ráđđehusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er bra at forskning er kommet i gang, men det trengs mer forskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea buorre go dutkan lea álggahuvvon, muhto dás dárbbašuvvo eambbo dutkamuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig vet vi nok til å utvikle og iverksette tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás mii diehtit doarvái ovddidit ja álggahit doaimmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi mangler en helhetlig tilnærming i arbeidet med vold i nære relasjoner i samiske miljøer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis váilu ollislaš lahkonaddan doaimmaide mat dál dahkkojit sámi birrasiin veahkaváldima ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spørsmålet som melder seg er om dette arbeidet lider nettopp fordi det oppdelt mellom tre departmenter: KMD – BLD – JD, sier Bjurstrøm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soaitá leat nu danne go dát bargu lea juhkkon golmmá departemeantta gaskkas: GOD – MDD – JGD, lohká Bjurstrøm. ON oaidná váttisvuođa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I begynnelsen av juni kom FNs barnekomite med anbefalinger til Norge om at de må gjøre en bedre jobb i disse sakene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gieskat dat ONa mánáidlávdegoddi almmuhii ávžžuhusaid Norgga stáhtii ahte fertejit bargat buorebut dáin áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra før har FNs kvinnekomite, FNs menneskerettighetskomite og FNs komite mot tortur kommet med lignende anbefalinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdalaččas leat juo ONa nissonlávdegoddi, ONa olmmošvuoigatvuođalávdegoddi ja ONa gillámušlávdegoddi buktán sullásaš ávžžuhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Når nå Norges egen menneskerettighetsinstitusjon kommer med anbefalinger om tiltak i det videre arbeidet, bør myndighetene være lydhøre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Go dál Norgga iežas olmmošvuoigatvuohtaásahus buktá ávžžuhusaid movt viidásit bargat dáinna váttisvuođain, amma hal de eiseválddit guldalit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De kan ikke fortsette å behandle oss slik og samtidig ignorere forskningsresultater som viser den alvorlige situasjonen samer er i, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai ná goit sáhte šat meannudit min ja duššindahkat dutkanbohtosiid mat čájehit sápmelaččaid duođalaš dili, dadja Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Keskitalo mener myndighetenes manglende handlinger kan sidestilles med lovbrudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Keskitalo maid lohká dán unnán beroštumi sáhttit buohtastahttit láhkarihkkumiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Den europeiske menneskerettsdomstolen (EMD) har tidligere fremhevet at mangelfull agering og koordinering når ulike deler av det offentlige, både politi og øvrig hjelpeapparat, har kunnskap om at noen utsettes for vold, overgrep eller omsorgssvikt, kan føre til at staten domfelles for brudd på sine positive forpliktelser etter den europeiske menneskerettskonvensjonen, sier Keskitalo og etterlyser en handlingsplan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Eurohpa olmmošvuoigatvuođaduopmostuollu lea ovdal cuiggodan ahte váilevaš doaimmaheapmi ja koordineren áššiin gos veahkkeapparáhtas leat dieđut veagalváldima birra sáhttá dubmet stáhta rihkkumis eurohpa olmmošvuoigatvuođakonvenšuvnna, lohka Keskitalo ja vuordá dál doaibmaplána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget har bedt Regjeringen om å utarbeide en handlingsplan for å forebygge vold i nære relasjoner i samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi lea bivdán ráđđehusa ráhkadit doaibmaplána hehtten dihte veahkaváldima lagaš oktavuođain sámi servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her har vi ingen tid å miste, vold i nære relasjoner er skadelig både for enkeltmennesket og samfunnet, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál eat šat astta ájahallat, go veahkaváldin lagaš oktavuođain lea vahágin sihke olbmuide ja servodahkii, lohká Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likestillings- og diskrimineringsombud Bjurstrøm mener Norge trenger en helhetlig nasjonal handlingsplan mot vold i nære relasjoner, da den gamle gikk ut i 2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dásseárvo- ja vealahanáittardeaddji Bjurstrøm oaivvilda Norgga dárbbašit ollislaš nášunála doaibmaplána hehtten dihte veahkaváldima lagás oktavuođain, go dat ovddit heittii doaibmamis 2017:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun peker på følgende samiske aspekter som må med i en slik handlingsplan:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lokte čuovvoaš čuoggáid maid oaivvilda fertet bidjat doaibmaplánii:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltak som er tilpasset særbehov i den samiske befolkningen, og som sikrer et fullverdig og koordinert tilbud hvor hele hjelpekjeden samarbeider og har kulturell innsikt og forståelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmat mat leat heivehuvvon sámi álbmoga erenoamáš dárbbuide, ja mii sihkkarasttá ollislaš ja koordinerejuvvon fálaldaga mas olles veahkkeapparáhta bargá ovttas ja mas lea kultuvrralaš máhttu ja ipmárdus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og hjelpeapparatet må få tilstrekkelig opplæring om språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkkáapparáhta ferte oažžut doarvái oahpaheami gielas ja kultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må sikres språklig tilrettelegging i alle ledd fra forebygging, hjelp til utsatte og rettsforfølgelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ferte sihkarastit gielalaš lahčima buot beliide, hehttemis, veahkkái ja maid riektevuogádahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske organisasjoner må kobles på i utviklingen og evalueringen av tiltak mot vold i nære relasjoner, både særtiltak og generelle tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi orgánisašuvnnaid ferte láktadit doaimmaid ovddideapmái ja árvvoštallamii, sihke erenoamášdoaimmaide ja obbalaš doaimmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
