<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-sametingets-spraakmotiveringspris-2017-til-jane-astrid-juuso.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Sametingets språkmotiveringspris 2017 til Jane Astrid Juuso</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Jane Astrid Juuso oažžu Sámedikki giellamovttiidahttinbálkkašumi 2017</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen gis til en som særlig har vært med på å bevare, styrke og fremme samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki giellamovttiidahttinbálkkašumi oažžu olmmoš gii lea bidjan ollu návccaid nannet, ovddidit ja seailluhit sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jane Astrid Juuso fra Nesseby har vært en ildsjel for å aktivisere og videreføre samisk språk i Nesseby kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jane Astrid Juuso Unjárggas eret lea bargan áŋgirit ovddidit sámegiela geavaheami ja ahte sámegiella ovdána Unjárgga gielddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om samisk er dagligspråk for mange i Nesseby, så er det stadig under press i sosiale sammenhenger, hvor norsk språk dominerer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko sámegiella lea ain beaivválaš giellan oallugiidda gielddas, de goitge lea nu ahte dárogiella gullo eanet ahte eanet go olbmot deaivvadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jane Astrid Juuso har gjennom sitt arbeid som leder på kommunens språksenter Isak Saba guovddáš jobbet iherdig for å opprette sosiale arenaer hvor samisk språk blir prioritert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jane Astrid Juuso lea iežas barggus gielddas, Isak Saba guovddáža jođiheaddjin, bargan ásahit sosiála arenaid gos sámegiella lea váldogiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette har omfavnet både barn, ungdom, voksne og eldre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid fálaldagaid lea heivehan sihke mánáide, nuoraide, rávisolbmuide ja vuorasolbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Situasjonen for samisk språk i Nesseby ville neppe vært like positiv som den er i dag, hvis det ikke var for Jane Astrid Juusos innsats.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Jane Astrid Juuso lea váikkuhan dasa ahte sámegiella lea hui buori ja positiiva dilis Unjárggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun har fortjent prisen for å ha motivert både yngre og eldre i kommunen til å bruke samisk aktivt, sier sametingspresident Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea ánssášan giellamovttiidahttinbálkkašumi go lea movttiidahttán sihke nuorat ja vuorraset olbmuid gielddas sámástit, lohká Sámedikki presideanta Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jobbet med språkvitalisering</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŋgirit bargan giellaealáskahttimiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Juuso har også jobbet faglig med språkvitalisering gjennom studieopplegget “Válddán giellan ruovttoluotta/Jeg tar språket mitt tilbake”, som nå også blir brukt på svensk side av Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juuso lea maid hui áŋgirit bargan sámegiela ealáskahttima fágalaš bargguin ja ráhkadan kurssa , mii lea anus maid Ruoŧa bealde Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jane Astrid Juuso har gjennomført slike prosjekter i kraft av sin stilling som leder på kommunens språksenter, men det er i høy grad hennes personlige engasjement som har vært med på å motivere og rekruttere mange språkbrukere, sier Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Jane Astrid Juuso lea čađahan daid prošeavttaid iežas barggu oktavuođas guovddáža jođiheaddjin, muhto su iežas áŋgiruššan lea leamaš mielde movttiidahttime ja oččodeame ođđa giellageavaheddjiid, lohká Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen er på kr 50 000 og et kunstdiplom laget av Sven Niklas Blindh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašupmi lea 50.000 ruvnno ja dáiddadiploma, man Sven Niklas Blindh lea hábmen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sjette vinner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guđat vuoiti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkråd opprettet språkmotiveringsprisen år 2000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaráđđi ásahii giellamovttiidahttinbálkkašumi jagi 2000.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter det har Sametingets språkstyre og Sametingsrådet tildelt prisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan maŋŋel lea Sámedikki giellastivra ja sámediggeráđđi juolludan bálkkašumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidligere vinnere av språkmotiveringsprisen er Foreldregruppe fra Tysfjord i 2000, Språkgruppe fra Skånland i 2001, Harry Solhaug fra Kåfjord i 2002, Sagka Stångberg fra Tärnaby i 2009 og Iŋgor Ántte Ánte Mihkkal/Ánte Mikkel Gaup i 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki giellamovttiidahttinbálkkašumi ovdalaš vihtta vuoiti leat Divttasvuona váhnenjoavku 2000:s, Skániid giellajoavku 2001:s, Harry Solhaug Gáivuonas 2002:s, Sagka Stångberg Deartnás 2009:s ja Iŋgor Ántte Ánte Mihkkal/Ánte Mikkel Gaup 2013:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju, kontakt sametingspresident Vibeke Larsen, tlf. +47 941 30 116 .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus áiggut jearahallama, de váldde oktavuođa Sámedikki presideanttain Vibeke Larseniin, tel. +47 941 30 116.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
