<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-30-aar-siden-ilo-konvensjon-nr.-169-om-urfolks-rettigheter-ble-vedtatt.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: 30 år siden ILO-konvensjon nr. 169 om urfolks rettigheter ble vedtatt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: 30 jagi dassá go ILO-konvenšuvdna eamiálbmogiid vuoigatvuođaid birra mearriduvvui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ILO konvensjon nr. 169 om urfolk og stammefolk i selvstendige stater (ILO-169) ble vedtatt for 30 år siden av ILOs generalkonferanse i Geneve, 27. juni 1989.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ILO konvenšuvdna nr. 169 eamiálbmogiid ja čearddalaš álbmogiid birra iešmearrideaddji riikkain (ILO-169) mearriduvvui ILO generálakonferánssas Geneves 30 jagi áigi, geassemánu 27. beaivvi 1989.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– På vegne av Sametinget vil jeg gratulere samer og andre urfolk med denne merkedagen, ikke minst på grunnlag av den formidable innsatsen som ble lagt ned av mange samer og urfolk gjennom forhandlingene i Genève, uttaler sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámedikki bealis háliidan dán mearkabeaivvi lihku sávvat sápmelaččaide ja eará eamiálbmogiidda, earenoamážit stuorra barggu geažil maid ollu sápmelaččat ja eará eamiálbmogat dahke ráđđádallamiin Geneves, dadjá sámediggepresideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge hadde også en fremtredende rolle under forhandlingene og var det første landet som ratifiserte konvensjonen ved stortingsvedtak 20. juni 1990, og den trådte i kraft 5. september 1991 Til nå har 23 medlemsstater ratifisert ILO-169.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggas lei ráđđádallamiin njunuš rolla ja Norga lei vuosttaš riika mii geassemánu 20. b. 1990 ratifiserii konvenšuvnna stuorradiggemearrádusain, ja dat doaibmagođii čakčamánu 5. b. 1991. Dán rádjái leat 23 miellahttoriikka ratifiseren ILO-169.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fleste av disse er i Latin-Amerika.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáin riikkain leat eatnasat Láhtin-Amerihkás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Europa har foruten Norge, Danmark, Spania, Luxemburg og Nederland ratifisert konvensjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret Norgga leat Eurohpás Dánmárku, Espánnja, Luxemburga ja Nederlánda ratifiseren konvenšuvnna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg vil benytte anledningen til å oppfordre Sverige, Finland og Russland til å igangsette arbeidet med å ratifisere konvensjonen, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun áiggun geavahit vejolašvuođa ávžžuhit Ruoŧa, Suoma ja Ruošša álggahit barggu konvenšuvnna ratifiseremiin, dadjá Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedprinsippet i konvensjonen er urfolks rett til å bevare og videreutvikle sin egen kultur, og myndighetenes plikt til å treffe tiltak for å støtte dette arbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konvenšuvnna váldoprinsihppa lea eamiálbmogiid vuoigatvuohta suodjalit ja ovddidit kultuvrraset, ja eiseválddiid geatnegasvuohta bidjat johtui doaibmabijuid mat dorjot dán barggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konvensjonen legger opp til samarbeid mellom stat og urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konvenšuvnna áigumuš lea ovttasbargu stáhta ja eamiálbmoga gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konsultasjoner i god tro med målsetning om å oppnå enighet mellom stat og urfolk er et av hovedelementene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konsultašuvnnat buori jáhkuin ja áigumušain olahit ovttamielalašvuođa stáhta ja eamiálbmoga gaskka lea okta váldobealli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konvensjonen anerkjenner også urfolks rettigheter til land, naturresurser, språk, utdanning, helse, ikke-diskriminering mv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konvenšuvdna dohkkeha maid eamiálbmogiid vuoigatvuođaid eatnamiidda, luondduresursade, gillii, ohppui, dearvvasvuhtii, ii-vealáheapmái jna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Samtidig som vi markerer at det er 30 år siden konvensjonen ble vedtatt, må vi også erkjenne at Norge fortsatt ikke oppfyller konvensjonen, herunder oppfølgningen av Samerettsutvalgets utredning NOU 2007: 13, avslutter Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dan oktavuođas go markeret ahte lea 30 jagi dassá go konvenšuvdna mearriduvvui, fertet dovddastit ahte Norga ii vel ollašuhte konvenšuvnna, earret eará Sámi vuoigatvuođalávdegotti čielggadeami NAČ 2007:13 čuovvuleamis, Keskitalo loahpaha.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
