<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-bevilger-tilskudd-til-samiske-laeremidler.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Bevilger tilskudd til samiske læremidler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Doarjaga juolludan sámi oahpponeavvuide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet bevilger over 30 millioner kroner til utvikling av samiske læremidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi juolluda badjel 30 miljon ruvnno sámi oahpponeavvuid ovdánahttimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget gir årlig tilskudd til utvikling av ordinære og spesielt tilpassede læremidler for grunnskoleundervisning, både på nord-, lule- og sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi addá jahkásaččat doarjaga ovdánahttit dábálaš ja earenoamážit heivehuvvon oahpponeavvuid vuođđooahpahussii, sihke davvi- julev ja lullisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med en bevilgning på 30 millioner kroner har Sametingsrådet gitt tilskudd både til nye læremidler og til fornying av eksisterende læremidler i forbindelse med fagfornyelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea 30 miljon ruvdnosaš doarjjajuolludemiin addán doarjaga sihke ođđa oahpponeavvuide ja dálá oahpponeavvuid ođasmahttimii fágaođasteami olis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år har Sametinget blant annet gitt 4,8 millioner kroner i tilskudd til utvikling av nye læremidler i reindriftsfaget, til bruk i videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallofágii oahpponeavvut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utgangspunktet for læremidlene er samisk reindrift gjennom åtte årstider, og samisk tradisjonskunnskap står sentralt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi lea Sámediggi addán earret eará 4,8 miljon ruvdnosaš doarjaga ráhkadit ođđa oahpponeavvuid boazodoallofágii, joatkkaoahpahusa váste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til bruk for eleven lages det både trykte bøker, minihefter som er lette å bringe med seg ved arbeid utenfor klasserommet og interaktiv digital del som er tilpasset læreboka, som gir elevene tilleggslesing og arbeidsoppgaver i faget via digitale redskaper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpponeavvuid vuolggasadji lea sámi boazodoallu gávcci jagiáiggi mielde, ja sámi árbevirolaš máhttu lea guovddážis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læremidlene utvikles med bakgrunn i de nye fagplanene for reindriftsfaget som ble vedtatt i august 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppi váste ráhkaduvvojit sihke deaddiluvvon girji, gihppagaš man lea álki fievrredit fárus go leat barggut olggobealde skuvlalanja ja interaktiiva digitála oassi heivehuvvon oahppigirjái, mii addá ohppiide lassi lohkamušaid ja bargobihtáid fágas digitála reaidduid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Få søknader til lulesamiske prioriteringer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpponeavvut ráhkaduvvojit boazodoallofága ođđa oahppoplánaid vuođul mat mearriduvvojit borgemánu 2020:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har gitt 1 million kroner i tilskudd til Nordland fylkeskommune til utvikling av digitale læremidler i faget lulesamisk som andrespråk, for ungdoms- og videregåendeskolenivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unnán ohcamušat julevsámegiel vuoruhemiide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi fikk få søknader til lulesamiske prioriteringer, noe som ikke er bra i det hele tatt siden behovet for lulesamiske læremidler er så stort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea addán 1 miljon ruvdnosaš doarjaga Nordlándda fylkkasuohkanii ráhkadit digitála oahpponeavvuid julevsámegielas nubbingiellan-fágii, nuoraid- ja joatkkaskuvladássái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noe som imidlertid er gledelig, er at Nordland fylkeskommune vil ta del i læremiddelutviklingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii oaččuimet unnán ohcamušaid julevsámegiel vuoruhemiide, mii ii leat ollenge buorre go dárbu julevsámegiel oahpponeavvuide lea stuoris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom sitt prosjekt vil de samarbeide med andre institusjoner og aktører og sammen med disse utvikle læremidler som følger fagfornyingen og gi disse en spillebasert utforming som er nyttig i virtuell undervisning, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mii dattege lea illudahtti lea go Nordlándda fylkkasuohkan áigu searvat oahpponeavvoráhkadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til språkdukken Gielladohkká</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii áigot sin prošeavttas ovttasbargat eará ásahusaiguin ja aktevrraiguin ja ovttas singuin ovdánahttit oahpponeavvuid mat leat fágaođasteami mielde ja ráhkadahttit daid speallanvuđot hápmin mat lea ávkkálaččat virtuála oahpahusas, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har også gitt 362 500 kr. i tilskudd til Tim Valio sin bedrift til utvikling av ny modul til språkdukken Gielladohkká, som snakker lule-, sør- og nordsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielladohkkái doarjja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dermed får elevene i barneskolen begynne å programmere språkdukkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea maid addán 362 500 ruvdnosaš doarjaga Tim Valio fitnodahkii ráhkadit ođđa modula Gielladohkkái, mii hupmá julev-, lulli- ja davvisámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I programmeringen får barna bestemme hvordan dukka skal oppføre seg når man for eksempel klapper i hendene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu besset oahppit mánáidskuvllas programmeregoahtit Gielladohkáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den nye modulen er også nyttig i spesialundervisningen, ved at den nye modulen gir mulighet via programmering å bestemme hva dokka skal si, noe som gir enda større mulighet for å unytte Gielladohkká som motivasjonsfaktor i språkundervisningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Programmeremiin sáhttet mánát mearridit movt dohkká láhtte go ovdamearkka dihte deaddila gieđaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingsrådet anser dette læremiddelproduktet som en spennende og moderne aktivitet som vi håper er til nytte for skolene i den digitale teknologiske undervisningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa modula lea maid ávkin erenoamášoahpahusas, dan dáfus ahte ođđa modula addá vejolašvuođa programmerema bokte mearridit maid dohkká galgá dadjat, mii dagaha ahte sáhttá vel buorebut ávkkástallat Gielladohká movttiidahttinfáktorin giellaoahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå får elevene begynne å lære programmering på basis av samiske instruksjoner, som er en viktig utvikling for samiske elever, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggeráđđi oaidná dán oahpponeavvobuktaga gelddolažžan ja ođđaáigásaš doaibman, man mii doaivut leat ávkin skuvllaide digitála teknologalaš oahpaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtter læremidler til seksualitetsopplæring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál besset oahppit oahpahallagoahtit programmerema sámegiel bagadusaid vuođul, mii lea deaŧalaš ovdáneapmi sámi ohppiid várás, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har også støtter læremiddelprosjekter som dekker seksualitet og rusmisbruk, vold og trakassering, som er deler av de fagoverskridende temaene i samisk læreplan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dorjot oahpponeavvuid seksualitehtaoahpahussii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 2 485 000 kroners tilskudd til bedriften LearnLab AS til utvikling av digitale læremidler for forebygging av rusmisbruk, vold og trakassering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea maid dorjon oahpponeavvoprošeavttaid mat gokčet seksualitehta ja gárrenmirkogeavaheami, veahkaválddi ja vuortnuheami, mat leat oasit fágaidrasttideaddji fáttáin sámi oahppoplánas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I læremiddelprosjektet deltar en samisktalende læremiddelforfatter og i referansegruppa deltar samiske fagpersoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan LearnLab AS fitnodahkii 2 485 000 ruvdnosaš doarjaga ráhkadit digitála oahpponeavvu eastadit gárrenmirkogeavaheami, veahkaválddi ja vuortnuheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 600 000 kroner i tilskudd til foreningen Sex og politikk, til oversetting og tilpasning av deler av Uke 6-serien til nordsamisk på ungdoms- og videregåendeskolenivå, som materiale for seksualitetsundervisningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpponeavvoprošeavttas lea fárus sámegielat oahpponeavvočálli ja referánsajoavkkus leat mielde sámi fágaolbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreningen skal ha nært samarbeid med samiske fagpersoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 600 000 ruvdnosaš doarjaga Sex og politikk-searvái, jorgalit ja heivehit osiid Vahkku 6-ráiddus davvisámegillii nuoraid- ja joatkkaskuvladássái, mii lea materiála seksualitehtaoahpahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingsrådet er fornøyd med at det nå settes i gang arbeid med å utvikle læremidler med et viktig tema der det er få læremidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvvis galgá leat lagas ovttasbargu sámi fágaolbmuiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endelig er det en økning av læremidler for samiske elever og lærere også innen dette temaet på deres eget språk, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggeráđđi lea duhtavaš go dál álggahuvvo bargu ráhkadit oahpponeavvuid dehálaš fáttáin main leat unnán oahpponeavvut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervjuer, ta kontakt med sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen, tel. +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viimmat lassánit sámi ohppiide ja oahpaheddjiide oahpponeavvut maiddái dáin fáttáin sin iežaset gillii, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
