<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-gratulerer-hattfjelldal.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hattfjelldal kommune innlemmes i forvaltningsområdet for samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Lihkku, Aarporte! Aarporte gielda sisačálihuvvo sámegiela hálddašanguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg er veldig glad for at Hattfjelldal kommune vil være med på å utvikle og fremme det sørsamiske språket, sier sametingsråd Lars Filip Paulsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Lars Filip Paulsen lea hui ilus go Aarporte gielda háliida leat mielde ovddideame ja ovdánahttime lullisámi giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Kommuner og fylkeskommuner er en av Sametingets aller viktigste samarbeidspartnere for ivaretakelse og utvikling av samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Suohkanat ja fylkkasuohkanat leat muhtimat Sámedikki deháleamos ovttasbargoguimmiiguin go lea sáhka seailluhit ja ovddidit sámi giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er derfor glad for at Hattfjelldal kommune er kommet inn som den tredje sørsamiske kommunen og dermed tar ansvar for at samiske språk skal være levende språk i fremtiden også.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat danin hui ilus go Aarporte gielda lea sisačálihuvvon goalmmát lullisámi gieldan ja dan bokte váldá ovddasvástádusa das ahte sámi giella galgá leat ealli giella maiddái boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og forvaltningskommunene har samarbeidsavtaler som skal bidra til en god dialog og samarbeid om samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedi kk i s ja hálddašangielddain lea ovttasbargošiehtadus mat sáhttet váikkuhit buori gulahallamii ja ovttasbargui sámi giela ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– De valg som tas i dag betyr noe for fremtiden for de samiske språkene, sier sametingsråd Lars Filip Paulsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Das maid odne vállje, lea mearkkašupmi sámi gielaid boahtteáigái, lohká sámediggeráđđi Lars Filip Paulsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forvaltningsområdet for samisk språk er samisk og norsk likestilte språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddašangielddain leat sámegiella ja dárogiella ovttadássásaš gielat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det betyr at alle har rett til å bli betjent på samisk når de henvender seg til kommunen eller andre offentlige etater.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša ahte buohkain lea riekti oažžut bálvalusaid sámegillii go váldet oktavuođa gielddain dahje eará almmolaš etáhtaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
