<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-sametinget-oensker-fokus-paa-arktisk-matproduksjon.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å snu den negative utvikling i landbruket som blant annet viser en nedgang i antall bruk, ønsker Sametinget å styrke de eksisterende virkemidlene i jordbruksavtalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jorgalahttin dihte heajos ahtanuššama eanandoalus, mas earret eará heaittihuvvojit doalut, de háliida Sámediggi nannet dáláš váikkuhangaskaomiid eanadoallošiehtadusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi ser et stort potensiale i produkter fra arktiske områder, spesielt med tanke på kvalitet og som egen merkevare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii oaidnit stuorra vejolašvuođaid árktalaš guovlluid buktagiin, erenoamážit go jurddašit kvalitehta ja iežas mearkagálvvu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arktiske produkter er mer smakfulle, spesielt grønnsaker og lammekjøtt og annet kjøtt fra arktiske og samiske områder, noe som er et stort kvalitetsmessig fortrinn, sier sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árktalaš buktagat leat njálgaseappot, erenoamážit ruotnasat ja lábbábiergu ja árktalaš ja sámi guovlluid eará biergu, main lea kvalitehta dáfus buorre ovdamunni, dadjá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er opptatt av å få til et sterkt og konkurransedyktig landbruk i de samiske områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái lea deaŧalaš oažžut nana ja gilvalanvejolaš eanadoalu sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette betyr høyere produksjonsstøtte til de minste brukene og at samvirkeforetakene opprettholdes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearkkaša stuorát buvttadandoarjaga unnimus doaluide ja ahte ovttasdoaibmanfitnodagat bisuhuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I møte med næringen har Sametinget fått viktige innspill om klimatiske og distriktsmessige utfordringer som finnes i de arktiske områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaivvadettiin ealáhusain lea Sámediggi ožžon deaŧalaš árvalusaid dálkkádat ja guvllolaš hástalusaid birra mat gávdnojit árktalaš guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Et eksempel er at kostnadene for veterinærreiser er blitt meget høye i samiske områder hvor det er lang reisevei for veterinærer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Okta ovdamearka lea dat go šibitdoavttergolut leat hui sakka divron sámi guovlluin, gos šibitdoaktáriin leat guhkes gaskkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker derfor ett fokus på dette i årets jordbruksforhandlinger, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne háliidat mii fokuseret dan dán jagi eanadoallošiehtadallamiin, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidligere har Sametinget fått to millioner som del av jordbruksavtalen til satsing på arktisk landbruk, men dette ble avviklet i forrige periode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdal lávii Sámediggi oažžut guokte miljon ru oassin eanadoallošiehtadusas árktalaš eanadoaluin áŋgiruššamii, muhto dat loahpahuvvui ovddit áigodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved en tilbakeføring av disse midlene vil Sametinget i enda sterkere grad kunne styrke produksjonen av lokal mat fra samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos Sámediggi oččošii dáid ruđaid ruovttoluotta, de sáhtášii Sámediggi ain eanet nannet báikkálaš biebmobuvttadeami sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi er opptatt av at jordbruksnæringen har gode rammebetingelser både for drift og utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Midjiide lea deaŧalaš ahte eanadoalus leat buorit rámmaeavttut sihke doibmii ja ahtanuššamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jordbruket er en viktig matprodusent og verdiskaper som sikrer bosetning i distriktene og samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanadoallu lea deaŧalaš biebmobuvttadeaddji ja árvoháhkki mii sihkkarastá ássama boaittobeale guovlluin ja sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Levende bygder er den beste garantien for at samisk kultur og språk får en sikker fremtid, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealli gilit dáhkidit buoremusat dan ahte sámi kultuvra ja giella ožžot sihkkaris boahtteáiggi, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun er ikke enig i den dreiningen regjeringen legger opp til, hvor distriktene nedprioriteres til fordel for volumproduksjon, fordi dette fører til en sentralisering av jordbruksproduksjonen i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son ii doarjjo ráđđehusa oainnu das ahte stuorrabuvttadeamit vuoruhuvvojit ovddabeallai boaittobeale báikkiid, danne go dat guovddáštahttá eanadoallobuvttadeami Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er sentralt at Sametinget i større og sterkere grad får gjennomslag i jordbrukspolitikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Hui deaŧalaš lea ahte Sámediggi oažžu dađistaga stuorát váikkuhanvejolašvuođa eanadoallopolitihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet vil fremme sak om innspill til jordbruksforhandlingene til Sametingets plenum, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi áigu ovddidit ášši cealkámuša birra eanadoallošiehtadallamiidda Sámedikki dievasčoahkkimii, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bilder av Muotka .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govaid Muotkas gávnnat dáppe .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon eller intervju, kontakt sametingsråd Silje Karine Muotka , +47 984 87 576.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus leat jearaldagat dahje áiggut jearahallama, váldde oktavuođa sámediggeráđiin Silje Karine Muotkain , +47 984 87 576.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
