<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-stopp-vold-mot-kvinner-og-jenter.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Stopp vold mot kvinner og jenter!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Bissehetnot veahkaválddi nissoniid ja nieiddaid vuostá!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Nå er det nok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dál lea doarvái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kan rett og slett ikke godta lenger at en av fem samiske kvinner blir utsatt for seksuell vold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii eat sáhte šat dohkkehit ahte juohke viđat sámi nisu gillá seksuála veahkaválddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gjør vondt å lese historiene til de samiske kvinnene som har stått frem i media, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea surgat lohkat daid sámi nissoniid muitalusaid, geat leat mediain muitalan dan birra, lohká sámediggepresideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i flere år satt søkelys på vold i det samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea máŋga jagi čuvgen veahkaválddálašvuođa áššiid sámi servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo sier at samiske skoler, organisasjoner, idrettslag , institusjoner og andre offentlige myndigheter må sette vold mot kvinner på dagsorden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Aili Keskitalo lohká ahte sámi skuvllat, organisašuvnnat, valáštallansearvvit, ásahusat ja eará almmolaš eiseválddit fertejit dahkagoahtit juoidá veahkaválddálašvuođain maid nissonat gillájit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg vil også utfordre samiske menn og gutter til å delta mer aktivt i debatten om hvordan vi skal forhindre vold mot kvinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun hástalan maiddái sámi dievdduid ja bártniid aktiivvalaččabut searvat digaštallamii dan birra movt mii sáhttit eastadit veahkaválddi nissoniid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Snakk med dine sønner og kamerater.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hupmet iežadet bártniiguin ja skihpáriiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vær med på å sette grenser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lehket mielde bidjame rájiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inviter dem til å ta ansvar for at deres kjærester, søstre og mødre er trygge både hjemme og i samfunnet, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hástet sin váldit ovddasvástádusa das ahte sin moarsit, oappát ja eatnit leat oadjebasat sihke ruovttus ja servodagas, ávžžuha sámediggepresideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Tar ikke ansvar</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Eai váldde ovddasvástádusa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker mer forskningsbasert kunnskap om vold mot kvinner, for å få et helhetlig bilde av årsaker og tiltak som fungerer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi dáhttu eambbo dutkanvuđot dieđuid veahkaválddi birra nissoniid vuostá, vai oččošii ollislaš gova das mii dan dagaha ja makkár doaimmat livčče ávkkálaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må utvikles forebyggende tiltak mot vold, kompetansen i hjelpeapparatet må heves og hjelpe- og behandlingstilbudet må utvikles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fertejit ovdánahttojuvvot veahkaválddi eastadeami doaimmat, veahkkebirrasat fertejit lasihit gelbbolašvuođa, ja fertejit ovdánahttojuvvot veahkke- ja dikšunfálaldagat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget har etterlyst en handlingsplan fra regjeringen mot vold i nære relasjoner og ønsker mer forskning på blant annet årsakene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi lea ohcalan ráđđehusas doaibmaplána veahkaválddi vuostá lagas oktavuođain ja dáhtošii eambbo dutkama earret eará sivaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om det samiske samfunnet har et stort ansvar, så klarer vi ikke alene å stoppe problemet, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko sámi servodagas lea stuora ovddasvástádus, de mii eat akto nagot čoavdit váttisvuođa, lohká Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne saken har Sametinget støtte fra flere FN-organer, som har bedt Norge om å utarbeide tiltak mot vold i det samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán áššis lea Sámedikkis doarjja máŋgga ON-orgánas, mat leat bivdán Norgga ásahit doaibmabijuid veahkaválddi vuostá sámi servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Likestillingsombudet har også tatt opp saken med Regjeringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dásseárvoáittardeaddji lea maiddái váldán ášši ovdan Ráđđehusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likevel tar ikke Regjeringen ansvar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liikká ii váldde Ráđđehus ovddasvástádusa das.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er for oss uforståelig og skuffende, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min mielas lea dat áddemeahttun ja surgat, lohká Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Taushet tar liv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jávohisvuohta goddá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget, Krisesentersekretariatet og Likestillings- og diskrimineringsombudet arrangerer i samarbeid et seminar på Sametinget 26. november.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi, Heahteguovddáščállingoddi ja Dásseárvo- ja vealahanáittardeaddji dollet ovttasráđiid seminára Sámedikkis skábmamánu 26. beaivvi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tittelen på seminaret er vold mot kvinner og vold i nære relasjoner i samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára namma lea Veahkaváldi nissonolbmuid vuostá ja veahkaváldi lagas oktavuođain sámi servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Krisesentersekretariatet og Likestillings- og diskrimineringsombudet arrangerer for femte år på rad kampanjen «Taushet tar liv» for å bidra til å forebygge vold i nære relasjoner og partnerdrap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heahteguovddáščállingoddi ja Ovttadássásašvuođa- ja vealahanáittardeaddji doallá viđát jagi maŋŋálaga kampánjja «Jávohisvuohta goddá» oassin barggus eastadit veahkaválddi lagas oktavuođain ja guoimmi sorbmemiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år fokuserer kampanjen spesielt på vold mot kvinner og vold i nære relasjoner i samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi čuvge kampánjja erenoamážit veahkaválddi nissoniid vuostá ja veahkaválddi lagas oktavuođain sámi servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nasjonalt Institutt for Menneskerettigheter (NIM) har avdekket en stor menneskerettslig utfordring på dette området, som behandles i «temarapport om vold og overgrep i samiske samfunn».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga našuvnnalaš olmmošvuoigatvuohtaásahus (NIM) lea gávnnahan stuora olmmošvuoigatvuođalaš hástalusaid dán dáfus, mat ovdanbuktojuvvojit temáraporttas veahkaválddi birra sámi servodagain ().</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Undersøkelser viser at opptil 49 prosent av samiske kvinner i Norge har vært utsatt for vold eller overgrep og at svikt i systemene kan føre til at de ikke får den hjelpen de trenger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guorahallamat čájehit ahte gitta 49 proseantta sámi nissoniin Norgga bealde leat vásihan veahkaválddi dahje illástemiid ja ahte váilevašvuođat systemas sáhttet dagahit ahte sii eai oaččo dan veahki maid dárbbašit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Målet med seminaret på Sametinget er få til en god diskusjon om hindringene for at samiske voldsutsatte skal få de samme rettighetene som resten av befolkningen. Hvordan styrke innsatsen for å forebygge, avverge og etterforske vold og overgrep mot den samiske voldsutsatte, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ulbmil seminárain Sámedikkis lea oažžut áigái buori digaštallama hehttehusaid birra mat dagahit ahte sámi nissoniin eai leat seamma vuoigatvuođat go álbmogis muđui, ja movt nannet barggu mii sáhtášii leat veahkkin eastadit, hehttet ja dutkat veahkaválddi ja illástemiid maid sámi gillájeaddjit vásihit, lohká Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Nå er det nok</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea doarvái!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Nå må vi sammen ta tak i problemet og hindre at volden får fortsette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dál fertet mii ovttas váldit ovdan dán váttisvuođa ja hehttet veahkaválddi joatkašuvvamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi godtar ikke lenger at våre kvinner og jenter utsettes for vold og voldtekt, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii eat šat dohkket ahte min nissonolbmot ja nieiddat vásihit veahkaválddi ja veagalváldima, lohká sámediggepresideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Program for seminaret Kampanjen Taushet tar liv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára prográmma Loga eambbo Jávohisvuohta goddá-kampánjja birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
