<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-sametingspresidenten-til-selbu-etter-anti-samisk-moete.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Sametingspresidenten til Selbu etter anti-samisk møte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Sámediggepresideanta vuolgá Selbui maŋŋel anti-sámi čoahkkima</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo har mottatt mange henvendelser fra samer om et møte i Selbu i går i regi av Selbu utmarksråd og Roltdalen allmenningsstyre, med blant annet politikere som målgruppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggas leat váldán oktavuođa sámediggepresideanttain Aili Keskitaloin čoahkkima birra maid Selbu utmarksråd ja Roltdalen allmenningsstyre lágideigga Selbus ikte, ja man ulbmiljoavkun ledje earret eará politihkkárat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til møtet var det invitert innledere som over tid har bidratt til desinformasjon og konspirasjoner om samer, samiske rettigheter og Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkimii ledje bovden logaldalliid geat guhkit áigge leat juohkán boasttudieđuid ja konspirašuvnnaid sápmelaččaid, sámi rivttiid ja Sámedikki birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Demokratiet og den likeverden de forfekter har ikke plass for urfolks eksistens, rettigheter og framtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Eamiálbmogiid eksistensii, rivttiide ja boahtteáigái ii leat sadji dan demokratiijas ja dásseárvvus maid sii bealuštit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Budskapet som ble fremmet bidrar til forverring av debattklimaet for samiske saker og i det sørsamiske området spesielt, sier en bekymret sametingspresident.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáttasátni mii doppe ovddiduvvui vearáskahttá debáhttavuoiŋŋa sámi áššiin ja eandalii lullisámi guovllus, dadjá fuolastuvvan sámediggepresideanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under møtet tok flere samer og andre tilhørere til motmæle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkimis ledje máŋga sápmelačča geat celke vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg vil berømme samer og andre som tok til motmæle under møtet, selv om de åpenbart var stekt uønsket av arrangørene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Áiggun rámiidit sápmelaččaid ja earáid geat čoahkkimis celke vuostá, vaikke lágideddjiid bealis sii áibbas čielgasit eai lean buresboahtimat searvat čoahkkimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er dypt rystet over rapportene om at en samisk grunneier først ble nektet adgang til møtet, sier sametingspresidenten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean duođaid hirpmástuvvan oaidnit raporttaid das ahte sámi eanaeaiggát álggos gildojuvvui searvat čoahkkimii, dadjá sámediggepresideanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Allerede før møtet kontaktet sametingspresidenten ordføreren i Selbu der hun ba ordføreren om å ta avstand fra møtet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta lei juo ovdal čoahkkima váldán oktavuođa Selbu sátnejođiheddjiin ja bivdán ahte ii searvva čoahkkimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble også avtalt et møte i Selbu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maiddái šiehtaduvvon čoahkkinastit Selbus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg ønsker å møte ordføreren og andre kommunepolitikere for å informere om Sametinget, samiske rettigheter, og om forslaget til konsultasjonslov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Háliidan deaivat sátnejođiheaddji ja eará suohkanpolitihkkáriid, informeren dihtii Sámedikki, sámi rivttiid ja konsultašuvdnaláhkaárvalusa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ønsker da også å invitere med meg representanter for sørsamiske miljøer, avslutter sametingspresidenten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áiggun maiddái lullisámi birrasiid ovddasteddjiid bovdet mielde, loahpaha sámediggepresideanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag vil Sametinget behandle en uttalelse om saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne meannuda Sámediggi cealkámuša áššis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
