<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-styrker-produksjon-og-formidling-av-samisk-litteratur.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Styrker produksjon og formidling av samisk litteratur</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Nannejit sámi girjjálašvuođa buvttadeami ja gaskkusteami</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet vil bruke mer penger på produksjon og formidling av litteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi áigu geavahit ruđaid girjjálašvuođa buvttadeapmái ja gaskkusteapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi ønsker å tilby god litteratur til alle generasjoner og alle samiske språk, sier sametingsråd Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii háliidat fállat buori girjjálašvuođa buot sohkabuolvvaide ja sámegielaide, dadjá sámediggeráđđi Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor foreslår sametingsrådet å avvikle tilskuddsordningen for de samiske bokbussene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán geažil evttoha sámediggeráđđi ahte sámi girjebussiid doarjjaortnet heaittihuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget bevilger 8,2 millioner kroner til ny utgivelser av samisk litteratur, og 9,5 millioner kroner til de samiske bokbussene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi juolluda 8,2 miljon ru ođđa sámi girjjálašvuođa almmuheapmái, ja 9,5 miljon ru sámi girjebussiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Målet vårt er å få flere lesere av samisk litteratur, at det er god tilgang på samisk litteratur til alle og at samisk litteratur er synlig og kjent for leserne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Min mihttomearrin lea oažžut eanet olbmuid lohkat sámi girjjálašvuođa, ahte mis lea buorre sámi girjjálašvuohta, ja ahte sámi girjjálašvuohta lea oidnosis ja oahpis lohkkiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å nå disse målene, må vi undersøke hvordan vi kan få mest mulig ut av disse pengene som vi bruker på litteraturfeltet, sier sametingsråd Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juksan dihtii dáid mihttomeriid, fertet mii iskat movt mii sáhttit buoremusat ávkkástallat dáiguin ruđaiguin maid mii geavahat girjjálašvuođa siskkobealde, dadjá sámediggeráđđi Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Olsen sier at bokbussene har en viktig rolle i å spre samisk litteratur og kultur i de samiske områdene, men samtidig er det slik at bare mellom 5 og 10 prosent av samlingen på bokbussene er samiskspråklig materiale og utlånet av samisk litteratur er svært lavt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olsen dadjá ahte girjebussiin lea deaŧalaš rolla sámi girjjálašvuođa ja kultuvrra juohkimis sámi guovlluin, muhto de lea dušše gaskal 5 ja 10 proseantta girjebussiid čoahkkádusas sámegielat ávdnasat, ja sámi girjjálašvuohta luoikkahuvvo hui unnán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingsrådet foreslår derfor å opprette formidlingsstillinger i sør- og lulesamisk område, som skal jobbe aktivt med veiledning og formidling av samisk litteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggeráđđi evttoha danne ahte ásahuvvojit gaskkustanvirggit mátta- ja julevsámi guovllus, mat galget bargat árjjalaččat bagadusain ja sámi girjjálašvuođa gaskkustemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De skal arbeide med å øke kunnskapen om samisk litteratur og kultur, i bibliotekene, barnehagene og skolene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii galget bargat dan ala ahte buoridit máhtu sámi girjjálašvuođa ja kultuvrra birra bibliotehkain, mánáidgárddiin ja skuvllain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg vil vi øke tilskuddet til nyutgivelser og oversetting av samisk litteratur, sier Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin áigut mii lasihit doarjaga ođđa sámi girjjálašvuođa almmuhemiide ja jorgaleapmái, dadjá Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunene har ansvaret for å tilby gode bibliotektjenester til sine innbyggerne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielddain lea ovddasvástádus buriid bibliotehkabálvalusaid fállamis iežas ássiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets oppgave er å skape gode rammer for produksjon av ny samiske litteratur og på den måten styrke samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki bargun lea háhkat buriid rámmaid ođđa sámi girjjálašvuođa buvttadeapmái ja dieinna lágiin nannet sámi giela ja kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Folkebiblioteket må ha et godt tilbud til den samiske befolkningen og utvikle bibliotekene til en møteplass for samiske aktiviteter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Álbmotgirjerájus ferte leat buorre fálaldat sámi álbmogii ja dat ferte ovddidit bibliotehkaid deaivvadanbáikin sámi doaimmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det innebærer blant annet innkjøp av ny samisk litteratur og aktiv formidling av samisk kultur og litteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearkkaša earret eará dan ahte ferte oastit ođđa sámi girjjálašvuođa ja árjjalaččat gaskkustit sámi kultuvrra ja girjjálašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når vi over tid har opplevd kraftig realnedgang i kulturbudsjettene våre, tvinges vi til å nøye vurdere hva vår primæroppgaver er og hva andre aktører har som sine oppgaver lovpålagte oppgaver, sier Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go mii áiggiid čađa leat vásihan ahte min kulturbušeahtat unniduvvojit sakka, de bággehallat mii dárkilit árvvoštallat mat leat min vuođđodoaimmat ja makkár láhkageatnegahttojuvvon doaimmat leat eará aktevrrain, dadjá Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon: Sametingsråd Henrik Olsen, 907 75 219</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid addá: Sámediggeráđđi Henrik Olsen, 907 75 219</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bilder av Olsen og sametingsrådet finnes her , og de kan brukes fritt mot kreditering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govaid Olsenis ja sámediggeráđis gávnnat dás , ja daid oažžu friddja geavahit go kreditere govvejeaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
