<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-gruveeventyret-i-repparfjord-gaar-mot-slutten.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Gruveeventyret i Repparfjord går mot slutten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Ruvkeniehku Riehpovuonas lea loahpahuvvomin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringserklæringen sier at alle nye sjødeponi fra gruveindustrien nå settes på hold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusjulggaštusas daddjojuvvo ahte buot ođđa mearradeponiijat dál galget gaskaáigái bissehuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Silje K. Muotka finner det utenkelig at regjeringen, med Venstre og med grunnlag i regjeringsplattformen, nå kan gi en driftstillatelse etter mineralloven for gruvedrift i Repparfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi Silje K. Muotka ii jáhke ahte ráđđehus Gurutbellodagain ja ráđđehusvuođuin dál sáhttá minerálalága vuođul addit doaibmalobi ruvkedoibmii Riehpovuonas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette betyr at Nussir ASA sitt eventyrprosjekt nå endelig går mot slutten, sier sametingsråd Silje K. Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dat mearkkaša ahte Nussir ASA niehkoprošeakta viimmat lea loahpahuvvomin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nussir ASA fikk i desember 2016 utslippstillatelse for sjødeponi i Repparfjord etter forurensingsloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nussir ASA oaččui 2016 juovlamánus nuoskkidanlága vuođul lobi geavahit mearradeponiija Riehpovuonas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærings- og fiskeridepartementet behandler nå driftstillatelse etter mineralloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhus- ja guolástusdepartemeanta gieđahallá dál doaibmalobi minerálalága vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Muotka mener at det er på tide at det nå gjøres en gjennomgang av konsekvenser ved sjødeponi slik regjeringspartiene nå er enige om.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muotka oaivvilda ahte dál livččii áigi geahčadit mearradeponiija váikkuhusaid nugo ráđđehusbellodagat leat soahpan bargat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi må hindre at gruveindustrien ødelegger flere fjorder, og fortrenger annen naturbasert og kulturbærende næringsvirksomhet, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii fertet eastadit ruvkeindustriija billisteames eanet vuonaid ja duvdimis eret eará ealáhusdoaimmaid maid vuođđun lea luondu ja mat seailluhit kultuvrra, dadjá sámediggeráđi Silje K. Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I regjeringserklæringen slås det fast at ingen nye sjødeponi for gruveindustrien skal tillates i inneværende stortingsperiode og ikke før evalueringen av mineralloven er sluttført.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusjulggaštusas deattuhuvvo ahte ii galgga ruvkeindustriija oažžut lobi geavahit ovttage ođđa mearradeponiija dán stuorradiggeáigodagas iige ovdal go minerálalága evalueren lea loahpahuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av de hensyn departementet etter mineralloven skal vurdere, er miljømessige konsekvenser og sikringen av naturgrunnlaget for samisk kultur, næringsliv og samfunnsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beroštumiid gaskkas maid departemeanta galgá árvvoštallat minerálalága vuođul leat váikkuhusat lundui ja sámi kultuvrra, ealáhusaid ja servodateallima luondduvuođu sihkkarastin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg er trygg på at en slik evaluering vil slå fast det Sametinget har ment lenge, at Norge ikke lenger kan være enestående i verden på å tillate forsøpling av våre fjorder, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun lean vissis dasa ahte dákkár evalueren dajašii dan maid Sámediggi guhká lea oaivvildan, namalassii dan ahte Norga ii sáhte leat áibbas erenoamáš máilmmis ja diktit min vuonaid nuoskkidit, lohká Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Silje K. Muotka , mob. +47 984 87 576</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos leat jearaldagat dahje áiggut jearahallama, de váldde oktavuođa sámediggeráđiin Silje K. Muotka , mob. +47 984 87 576</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bilder av sametingsråd Silje K. Muotka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govat sámediggeráđis Silje K. Muotka</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
