<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-trainee-i-landbruket-et-unikt-prosjekt-i-landet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-prosjektet er et ledd i å rekruttere unge i Finnmark slik at de kan ta over gårdsbruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Trainee eanadoalus - áidnalunddot prošeakta riikkas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dette prosjektet kan et fåtall unge prøve seg i to år i hvordan det er å drive med gårdsbruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>«Trainee eanadoalus»-prošeakta lea oassi nuoraid rekrutteremis Finnmárkkus vai sáhttet váldit badjelasaset doalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På sikt skal deltakerne overta gårdsbruket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán prošeavttas sáhttet muhtun nuorat geahččalit guokte jagi mo lea bargat doaluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til praktisk arbeid får unge oppfølging av en mentor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áiggi mielde sáhttet oasseváldit váldit badjelasaset doalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har nylig bevilget tilskudd på 300.000 kroner til det andre og siste året i prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavatlaš bargui lassin čuovvula nuoraid bagadeaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg synes det er viktig at unge får muligheten til å drive gårdsbruk sammen med etablerte bønder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea gieskat juolludan 300.000 ru doarjjan prošeavtta nuppi ja maŋimuš jahkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På sikt vil dette sikre rekruttering til jordbruket, tror sametingsråd Inger Eline Eriksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mu mielas lea deaŧalaš ahte nuorat ožžot vejolašvuohta bargat doaluin ovttas ásahuvvon boanddaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennomsnittsalder blant gårdbrukerne i Finnmark var 51,7 år i 2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áiggi mielde sihkkarastá dát rekrutterema eanadollui, jáhkká sámediggeráđđi Inger Eline Eriksen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Næringen preges av lav rekruttering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanadolliid gaskamearálaš ahki Finnmárkkus lei 51,7 jagi 2014:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har også vært en urovekkende nedgang i antall bruk i Finnmark - i perioden 2005-2015 var nedgangen på 23 prosent, fra 421 bruk til 324 bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhussii lea unnán rekrutteren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-prosjektet ble gjennomført som et pilotprosjekt i perioden 2011-2014, og da var fem bedrifter/gårdsbruk i Finnmark med, med gode resultater.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suorggahahtti lea maiddái go doaluid lohku Finnmárkkus unnu - áigodagas 2005-2015 njiejai lohku 23 proseanttain, 421 doalus 324 dollui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget bevilget tilskudd til prosjektet i 2015, og prosjektet startet opp igjen i september 2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>«Trainee eanadoalus»-prošeakta čađahuvvui ovddasmanni prošeaktan áigodagas 2011-2014, ja dalle ledje vihtta fitnodaga/doalu Finnmárkkus mielde, ja bohtosat ledje buorit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg har sterkt ønske om at avtalepartene i jordbruket tar trainee-ordningen som en fast ordning innenfor jordbruksavtalen, sier sametingsråd Inger Eline Eriksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi juolludii doarjaga prošektii 2015:s, ja prošeakta álggahuvvui fas čakčamánus 2015.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>administreres av Fylkesmannen i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun sávan sakka ahte šiehtadusbealit eanadoalus válddášedje trainee-ortnega bissovaš ortnegin eanadoallošiehtadusa siskkobealde, dadjá sámediggeráđđi Inger Eline Eriksen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
