<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-sametinget-oeker-sin-satsning-paa-primaernaeringer-i-2020.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Sametinget øker sin satsning på primærnæringer i 2020</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Sámediggi áigu eanet áŋgiruššat vuođđoealáhusaiguin 2020:s</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget øker satsningen sin på primærnæringer med 4,2 millioner kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi nanne vuođđoealáhusaid áŋgiruššama 4,2 miljon ruvnnuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi har økt budsjettet fra 7,5 til 11,7 millioner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii leat lokten bušeahta 7,5 miljon ruvnnus 11,7 miljon ruvdnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har også løftet maksimumsstøtten fra kr 300 000 til kr 500 000 til investeringer og prosjekter, sier en fornøyd sametingsråd Silje K. Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat maiddái lasihan stuorámus doarjaga 300 000 ruvnnus 500 000 ruvdnui investeremiidda ja prošeavttaide, dadjá duhtavaš sámediggeráđđi Silje K. Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både jordbruk, reindrift og fiske er viktige for bosettingen og det samiske språket i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke eanadoallu, boazodoallu ja guolástus leat deaŧalaččat ássamii ja sámegielaide sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette gjør vi for å sikre bedre finansieringsvilkår for disse samiske næringene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dán mii dahkat sihkkarastin dihtii buoret finánsaeavttuid dáid sámi ealáhusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et annet forhold er at dette løftet er nødvendig for å kunne følge med kostnadsutviklingen i samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi eará bealli lea dat go lea dárbu loktet vai sáhttá čuovvut gollolassáneami servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser at kostnadene øker fra år til år, mens inntektene ikke gjør det, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii oaidnit ahte golut lassánit jagis jahkái, muhto ii dienas, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi vil i juni måned vurdere om vi skal utvide prioriteringene innen primærnæringene i revidert budsjett, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii áigut geassemánus árvvoštallat ahte galggašeimmet go viiddidit vuođđoealáhusaid vuoruhemiid reviderejuvvon bušeahtas, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innen jordbruk viderefører Sametinget støtte til utbygging av bruk som er i drift, og det betyr at Sametinget kan gi tilskudd til ombygginger og tilbygg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanadoalus bisuha Sámediggi doarjaga huksemii daid doaluide mat leat doaimmas, ja dat mearkkaša dan ahte Sámediggi sáhttá addit doarjaga divodemiide ja laktavistái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innen marine næringer viderefører Sametinget den samme satsning på det tradisjonelle fisket og mottaksanlegg i fiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mariidnaealáhusain bisuha Sámediggi seamma áŋgiruššama árbevirolaš bivddus ja guollevuostáiváldinrusttegiid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Men vi ser at det skjer interessante ting på andre arter enn fisk, som utnyttelse av tang og tare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Muhto mii oaidnit ahte bohtet eará miellagiddevaš šlájat go guolli, nugo debbot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en nisje som har et stort potensiale i våre fjordområder, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás lea stuorra márkanvejolašvuohta min vuotnaguovlluin, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne økningen inngår også en påplusning til reindriftslovutvalget fra 0,5 millioner kroner til 1,8 millioner kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái boazodoallolávdegoddái lea lasáhus 0,5 miljon ruvnnus 1,8 miljon ruvdnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette arbeidet vil være viktig for den framtidige reindriftspolitikken, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát bargu lea deaŧalaš boazodoallopolitihka boahtteáigái, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Silje Karine Muotka, mob. +47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldagaide vástida dahje addá jearahallama sámediggeráđđi Silje Karine Muotka, mob. +47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
