<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm:_sameministre_og_sametingspresidenter_motes_i_stockholm_denne_uken.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Sameministre og sametingspresidenter møtes i Stockholm denne uken</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Sámeministarat ja sámediggepresideanttat deaivvadit Stockholmmas dán vahku</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er nordisk møte mellom sameministrene og sametingspresidentene på Lunden, Drottninggatan 4 i Stockholm, onsdag 18. januar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeministariin ja sámediggepresideanttain lea davviriikkalaš čoahkkin Lundenis, Drottninggatan 4:s, Stockholmmas, gaskavahku ođđajagimánu 18. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka deltar på møtet sammen med sametingspresident fra Sverige, Håkan Jonsson og sametingspresident fra Finland, Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Silje Karine Muotka searvá čoahkkimii ovttas Ruoŧa beale sámediggepresideanttain Håkan Jonssoniin ja Suoma beale sámediggepresideanttain Tuomas Aslak Juusoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidentene og ministrene med ansvar for samiske saker i Norge, Sverige og Finland har hatt faste årlige møter og samarbeid siden år 2000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanttain ja ministariin geain lea ovddasvástádus sámi áššiin Norggas, Suomas ja Ruoŧas leat leamaš fásta jahkásaš čoahkkimat ja ovttasbargu jagi 2000 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ministrene og sametingspresidentene møtes regelmessig for gjensidig orientering og for å drøfte og behandle samiske spørsmål av felles interesse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ministarat ja sámediggepresideanttat deaivvadit jeavddalaččat juogadit dieđuid, ságaškuššat ja meannudit sámi áššiid maidda lea oktasaš beroštupmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med samarbeidet er å styrke og utvikle det samiske folkets språk, kultur, næringer og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbarggu ulbmil lea nannet ja ovddidit sámi álbmoga giela, kultuvrra, ealáhusaid ja servodateallima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse sakene står på agendaen på minister- og presidentmøtet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ministar- ja presideantačoahkkima áššelistu:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1. Prisutdeling av Nordisk samisk språkpris - Gollegiella</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1. Davviriikkalaš sámi giellabálkkašumi – gollegiela geigen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2. Nordisk samekonvensjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. Davviriikkalaš sámekonvenšuvdna</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3. Rasisme mot samer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3. Rasisma sápmelaččaid vuostá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4. Samisk språk i digitale miljøer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4. Sámegiella digitála birrasiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5. Tilbakeføring av samiske menneskelige levninger og gjenstander</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5. Sámi olbmobázahusaid ja dávviriid máhcaheapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6. Klimaendringer og klimatilpasning for samiske næringer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6. Dálkkádatrievdan ja dálkkádatheiveheapmi sámi ealáhusaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom du trenger mere informasjon, ta kontakt med rådgiver Máret Inger Aslaksdatter Anti, tlf: 784 74 059, maret.inger.aslaksdatter.anti@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dárbbašat eambbo dieđuid, váldde oktavuođa ráđđeaddiin Máret Inger Aslaksdatter Antiin, tlf: 784 74 059, maret.inger.aslaksdatter.anti@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
