<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm:_sprakloftprisen_2022_til_aage_solbakk.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Språkløftprisen 2022 til Aage Solbakk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Giellaloktenbálkkašupmi 2022 Aage Solbakkii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Årets vinner av Sametingets språkløftpris 2022, er historiker Aage Solbakk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagáš Sámedikki 2022 giellaloktenbálkkašumi vuoiti, Aage Solbakk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er han sammen med H.M. Kong Harald og sametingspresident Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ovttas Majestehta Gonagas Haraldain ja sámediggepresideanttain Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget/ Vaino Rensberg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sametinget/ Vaino Rensberg</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vinner av Sametingets språkløftpris 2022 er Lemet-Jon Aage, Aage Agnar Solbakk, i Tana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki Giellaloktenbálkkašumi 2022 vuoiti lea Lemet-Jon Aage, Aage Agnar Solbakk, Deanus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med samisk språkuke gir Sametinget oppmerksomhet til en person, gruppe eller organisasjonen som på en god måte har brukt og jeg synliggjort samisk språk i sin daglige virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellavahku oktavuođas Sámediggi fuomášuhttá olbmo, joavkku, doaimmahaga dahje organisašuvnna mii lea vuohkkasit geavahan ja čalmmustahttán sámegiela iežas beaivválaš doaimmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkløftprisvinneren får 30 000 kroner og kunstdiplom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki giellaloktenbálkkašumi vuoiti oažžu 30 000 ruvnno ja dáiddadiploma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunstdiplomet er laget av Marte Somby.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadiploma lea Marte Somby ráhkadan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bestemt å gi språkløftprisen 2022 til Lemet-Jon Aage, Aage Agnar Solbakk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea mearridan addit giellaloktenbálkkašumi 2022 Lemet-Jon Aagii, Aage Ragnar Solbakkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg vil takke for det arbeidet som Lemet Jon Aage har gjort for å formidle språket og den tradisjonelle kunnskapen om levesettet blant elvesamene i Tanadalen, og jeg gratulerer med språkløftprisen, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Háliidan giitit dan barggu ovddas maid Lemet-Jon Aage lea bargan gaskkustit árbevirolaš giela ja máhtu johkasámi eallinvuogi birra Deanuleagis, ja sávan lihku bálkkašumiin, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Historiker Aage Solbakk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Historihkkár Aage Solbakk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget/Vaino Rensberg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sametinget/Vaino Rensberg</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aage har i mange år arbeidet med samisk språk både gjennom å formidle tradisjonell kunnskap og ved å publisere fagbøker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aage lea olu jagiid bargan sámegiela ovdánahttimiin sihke árbevirolaš bargguid ovddideamis ja fágagirjjiid almmuhemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har valgt å bruke tid på å dele kunnskap med det samiske samfunnet på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea vuoruhan sámi servodahkii juohkit fágalaš dieđuid sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter det Sametinget kjenner til har han vært med på utgivelsen av omtrent 200 bøker og artikler, for det meste på nordsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dieđuid mielde son lea leamaš mielde birrasiid 200 girjji ja artihkkala almmuheamis, eanas dain davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aage er historiker og han har for eksempel skrevet om historien til det samiske skriftspråket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aage lea historihkkár ja lea ovdamearka dihte čállán sámi čállingiela historjjá birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har også gjort mye språkfaglig arbeid, for eksempel gjennom å samle inn stedsnavn, gjennom å dokumentere og formidle språkrikdommen innenfor samiske tradisjonelle næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea maid olu giellafágalaš bargguid bargan, ovdamearkka dihte báikenamaid čohkken, árbevirolaš bargguid sátneriggodaga dokumenteren ja gaskkusteapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aage er født i 1943 i Båteng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aage lea riegádan jagis 1943 Fanasgiettis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har vokst opp og levd hele livet ved Tanabredden, og han har lært seg den tradisjonelle kunnskapen om både lakseforvaltning og laksefiske fra barndommen fra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea bajásšaddan ja eallán Deatnogáttis olles eallima, ja lea oahppan árbevirolaš luossahálddašeami ja luossabivddu mánnávuođa rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Med arbeidet sitt har han vist hvilken språkrikdom og kunnskap om laksen som finnes innenfor det tradisjonelle laksefiske og lakseforvaltningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Bargguidis bokte son lea čájehan dan giellariggodaga ja máhtu luosa birra mii árbevirolaš luossabivddus ja luossahálddašeamis lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har samlet, dokumentert og formidlet språkrikdommen som finnes innenfor laksefisket, om laksen, jaktplassene, stedsnavnene og den tradisjonelle lakseforvaltningen, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea čohkken, dokumenteren ja gaskkustan sátneriggodaga luosa, bivdobáikkiid, báikenamaid ja árbevirolaš luossahálddašeami birra, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets språkløftpris blir delt ut i Snåsa søndag 23. oktober. Da er det åpning av årets samiske språkuke og tiåret for urfolksspråk (IDIL).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki giellaloktenbálkkašupmi geigejuvvo Snåases sotnabeaivvi golggotmánu 23. beaivvi, Giellavahku ja álgoálbmotgielaid logijagi (IDIL) rahpandoaluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka og rådsmedlemmene Mikkel Eskil Mikkelsen og Maja Kristine Jåma deltar på åpningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Silje Karine Muotka ja ráđđelahtut Mikkel Eskil Mikkelsen ja Maja Kristine Jåma oassálastet rahpamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
