<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm:_brudd_mellom_sametinget_og_regjeringen_i_konsultasjoner_pa_ny_opplaeringslov.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Brudd mellom Sametinget og regjeringen i konsultasjoner på ny opplæringslov</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Konsultašuvnnat boatkanan gaskal Sámedikki ja ráđđehusa ođđa oahpahuslágas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Manglende gjennomslag for samiske barns rettigheter ga oss ikke annet valg, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Ii lean eará ráđđi go botket konsultašuvnnaid, go sámi mánáid vuoigatvuođain lei váilevaš olaheapmi, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Árvu/Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvu/Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen har konsultert Sametinget på ny opplæringslov som skal fremmes for St ortinget før sommeren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus lea Sámedikkiin konsulteren ođđa oahpahuslágas ja dát láhkaárvalus galgá ovddiduvvot Stuorradiggái ovdal geasi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nesten et helt år med konsultasjoner førte ikke til enighet mellom Sametinget og regjeringen, og Sametinget har dermed ikke gitt sin tilslutning til ny opplæringslov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus ja Sámediggi eai nagodan soahpat, vaikko leat geahččalan konsulteret measta jagi - ja loahpas de Sámediggi ii dorjon ođđa oahpahuslága.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det er trist og opprørende at det ikke er oppnådd enighet i konsultasjonene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Lea sihke váivi ja vuorrástuhtti go eat nagodan soahpat konsultašuvnnain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har gått inn i denne prosess en med mål om å styrke samiske barns rettigheter og gi dem reelle muligheter til å lære samiske språk i skolen, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi manai dán prosessii dainna mihtuin ahte nannet sámi mánáid vuoigatvuođaid ja láhčit sidjiide buori vuođu oahppat sámegiela skuvllas, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I S ametingets behandling av opplæringsloven har samisk språksatsing vært viktigst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go Sámediggi lea bargan dainna ođđa oahpahuslágain, de lea leamaš giellavuoruheapmi deháleamos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å gi elever mulighet til å lære og bruke samisk mer i skolen har dannet grunnlag for Sametingets posisjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Addit ohppiide vejolašvuođa sihke oahppat ja geavahit sámegiela skuvllas, dat lea leamaš Sámedikki vuolggasadji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det har vært viktig for oss å gi elevene reell mulighet til å lære samisk språk og å kunne bruke det i sin skolehverdag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Midjiide lea dehálaš addit ohppiide dan buori vejolašvuođa oahppat sámegiela ja ahte sii besset geavahit giela skuvlaárgabeaivvis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I opplæringsloven kunne vi sikret elevers mulighet til å delta i språksamlinger, gi dem rett til samiske læremidler og gi dem mer undervisning på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahuslágain leimmet sáhttit nannet ohppiid vejolašvuođa searvat gielladeaivvademiide, addit sidjiide vuoigatvuođa sámi oahpponeavvuide ja eambbo oahpahusa sámegielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette ville gitt elever bedre muligheter til å faktisk lære seg samisk, og det ville sikret samiske elevers rett til utvikling av sitt eget språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát livččii nannen ohppiid vejolašvuođa oahppat sámegiela, ja livččii sihkkarastán sámi ohppiid vuoigatvuođa ovdánahttit iežaset giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dessverre konstaterer jeg brudd, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađibahábut de ii lean eará ráđđi go botket šiehtadallamiid, lohká Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere rapporter peker på at opplæringen i og på samisk har flere utfordringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋgga raporttas čujuhuvvo man hástaleaddji lea oahppan sihke sámegillii ja sámegielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Evalueringen av Kunnskapsløftet i 2006 viser at elever ikke blir samiskspråklig e , mens Riksrevisjonen peker på betydelige svakheter i samiskopplæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttoloktema 2006 árvvoštallamis duođaštuvvo ahte oahppit eai šatta sámegielagin, ja Riikarevišuvnnas leat leamaš cuiggodeamit váilevašvuođain sámegieloahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barn og foreldre sliter med tilbudet som gis i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát ja váhnemat rahčet dálá fálaldagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er opprørende at rapportene ikke fører til endringer, sier sametingsråd en.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja lea suhttadeaddji ahte raporttaid olis eai boađe rievdadeamit, dadjá sámediggeráđđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det er opp til 6 0 prosent frafall fra samiskopplæringen i Norge i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dál lea Norggas sámegieloahpahusas heaitinlohku sullii 60 proseantta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I en slik situasjon er det utrolig utfordrende at regjeringen ikke kan møte Sametinget på våre forslag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár dilis de lea hui hástaleaddjin go ráđđehus ii sáhte dohkkehit Sámedikki árvalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Våre forslag var små og enkle i en nasjonal sammenheng, men for samiske elever er de utrolig viktige og helt sentrale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis ledje smávva ja álkes árvalusat nationála dásis, muhto seammás de sámi ohppiide leat dát hui dehálaččat ja guovddážis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når skal det bli samiske barns tur til å bli prioritert , spør Mikkelsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goas šaddá sámi mánáid vuorru vuoruhuvvot, jearrá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortinget skal behandle opplæringsloven før sommeren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorradiggi galgá meannudit oahpahuslága ovdal geasi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Leder Dagfinn Høybråten av Sannhet- og forsoningskommisjonen peker på at fornorskningen enda pågår , og da mener jeg vi må benytte alle muligheter til å rette opp urett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Duohtavuođa- ja soabahankommišuvnna jođiheaddji, Dagfinn Høybråten, lea dadjan ahte dáruiduhttin lea ain dálá áiggis, ja danne lea min mielas dehálaš geavahit vejolašvuođa njulget boasttuvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når opplæringsloven har blitt brukt til å nekte samiske barn til å bruke og lære samisk språk, så må vi kunne bruke den til å skyte fart i samisk språkrevitalisering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go oahpahusláhka geavahuvvo ággan biehttalit sámi mánáid oahppamis ja geavaheamis sámegiela, de fertet mii nannet giellaealáskahttima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er fortsatt mulig for Stortinget å gi samiske barn rett til språkbadsamlinger hvor de får bade i samisk språk, gi dem rett til å samiskspråklige læremidler og gi dem mer undervisning hvor de får bruke språkene, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorradikkis lea ain vejolašvuohta addit sámi mánáide vuoigatvuođa beassat searvat giellalávgundeaivvademiide gos ohppet njuovžilis giela ja addit sidjiide vejolašvuođa geavahit sámi oahpponeavvuid ja seammás maid eanet oahpahusa mas besset hárjehallamiin oahppat giela, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervjuer om saken, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR): Telefon: 917 42 161 eller e-post: mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus áiggut jearahallat ášši birra, váldde oktavuođa sámediggeráđiin Mikkel Eskil Mikkelseniin (NSR): Telefovdna: 917 42 161 dahje e-poasta: mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
