<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prosjektet_arbediehtu.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet Árbediehtu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbediehtu-prošeakta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget oppnevnte i 2019 en arbeidsgruppe for árbediehtu (tradisjonell kunnskap).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi nammadii 2019:s árbedieđu (árbevirolaš máhtu) bargojoavkku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er at árbediehtu blir vektlagt som kunnskapssystem ved siden av annen kunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttu lea ahte árbediehtu máhttovuogádahkan deattuhuvvo buohtalaga eará máhtuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er en av mange aktører med ansvar innen feltet árbediehtu, og har et spesielt ansvar som samisk myndighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea okta máŋgga aktevrras geain lea ovddasvástádus árbedieđus, ja erenoamaš ovddasvástádus sámi eiseváldin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etableringen av arbeidsgruppen er en oppfølging av det tidligere arbeidet med árbediehtu som viste behov for dialog mellom institusjonene som har árbediehtu i sin portefølje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavkku ásaheapmi lea čuovvoleapmi ovddeš árbediehtobarggus, mii čájehii ahte lea dárbu gulahallamii ásahusaid gaskkas geain lea árbediehtu sin bargosuorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mandatet for arbeidsgruppen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavkku mandáhtta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsgruppen for árbediehtu skal redegjøre for å komme med forslag til fremtidig forvaltning av árbediehtu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbedieđu bargojoavku galgá čielggadit árvalusaid boahtteáiggi árbedieđu hálddašeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsgruppen skal blant annet i sin redegjørelse foreslå en fremtidig organisering av árbediehtu og de ulike aktørenes roller og ansvar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavku galgá earret eará árvalit árbedieđu baohtteáiggi organiserema ja aktevrraid rolla ja ovddasvástádusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsgruppen skal også foreslå mulige finansieringsordninger for den fremtidige forvaltningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavku galgá maiddái árvalit boahtteáiggi hálddašeami vejolaš ruhtadanortnega.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det legges til grunn at arbeidsgruppen har dialog med aktuelle aktører innen Árbediehtu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biddjo vuođđun ahte bargojoavkkus lea gulahallan árbedieđu áššeguovdilis aktevrraiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådets redegjørelse av desember 2016 er et av grunnlagene for gruppens arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki 2016 čilgehus lea vuođđun joavkku bargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les Sametingsrådets redegjørelse om Árbediehtu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Sámediggeráđi čilgehusa árbedieđu birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapport</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsgruppen har avgitt sin rapport til Sametingsrådet i april 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavku lea geigen iežas raportta sámediggeráđđái cuoŋománus 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsgruppen foreslår i rapporten at Sametinget i årene som kommer må prioritere samisk tradisjonell kunnskap i betydelig større grad enn tilfelle er i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavku evttoha raporttastis ahte Sámediggi vuoruha sámi árbemáhtu eanet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les rapporten "Máttuid árbi boahtteáigái" (PDF, 2 MB)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga raportta "Máttuid árbi boahtteáigái" (PDF, 2 MB)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les også artikkel i forbindelse med at rapporten ble offentliggjort: Foreslår at Sametinget prioriterer 8,1 millioner kroner til utvikling av samisk tradisjonskunnskap</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga maid artihkkala raportta birra dan oktavuođas go dat almmuhuvvui: Evttoha Sámedikki vuoruhit 8,1 miljon kruvnnu bušeahtas sámi árbevirolaš máhtu ovddideapmái</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
