<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">radgiver_-_miljo-_og_arealplansaker.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådgiver - Miljø- og arealplansaker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđeaddi - Biras- ja areálaplánaáššit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets avdeling for kulturminne, areal og miljø har ledig en fast stilling som rådgiver i seksjon for areal og miljø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki kulturmuitu, areála ja birasossodagas lea rabas bistevaš vigi ráđđeaddin areála ja birasjuhkosis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist: 06.03.2022</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri: 06.03.2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidssted er ved ett av Sametingets kontorsteder, der det er ledig kontorplass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobáiki lea okta Sámedikki kánturbáikkiin, gos lea rabas kántorsadji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltredelse snarest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgin farggamusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets ansvar og arbeid innenfor kulturminnevern, areal- og ressursforvaltningen hviler på hensynet til det samiske folk og det mandatet som utgår fra det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ovddasvástádus ja bargu kulturmuitosuodjalusas, areálas- ja resursahálddašeamis vuolgá sámi álbmoga vuhtiiváldimis ja das huksejuvvon mandáhta .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I det daglige arbeidet framgår ansvaret også av ulike lover innenfor fagområdet, med plan- og bygningsloven som en sentral lov her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivválaš barggus lea maid ovddasvástádus fágasuorggi iešguđetlágan lágain, guovddážis dás lea plána- ja huksenláhka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avdeling for kulturminner, areal og miljø er inndelt i tre seksjoner:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturmuitu, areála ja birasossodagas leat golbma juhkosa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seksjon for areal og miljø</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Areála ja birasjuogus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seksjon for bygningsvern, skjøtsel og kulturlandskap</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vistesuodjalus- ja kultureanadatjuogus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seksjon for kulturminner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturmuitojuogus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsoppgaver</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggut Virggi deháleamos barggut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingens primære arbeidsoppgaver:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššemeannudeapmi, ráđđeaddin ja politihkkaovddideapmi mii gullá servodatplánemii ja areálahálddašeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saksbehandling, rådgivning og politikkutvikling innenfor samfunnsplanlegging og arealforvaltning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doallat oktavuođa ja ovttasbargat guovddáš, regionála ja báikkálaš eiseválddiiguin, sámi institušuvnnaiguin, beroštupmeorganisašuvnnaiguin ja báikegottiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontakt og samarbeid med sentrale, regionale og lokale myndigheter, samt samiske institusjoner, interesseorganisasjoner og lokalsamfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargosuorgi sáhttá áiggi vuolde rievdat, ja virgái sáhttet maid biddjot eará barggut mat gullet Sámedikki doibmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsområdet kan imidlertid endre seg over tid, og stillingen kan også bli tillagt andre oppgaver knyttet til Sametingets virksomhet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvalifikasjoner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mastergráda dahje sullasaš mii gullá plánafága / servodatdiehtaga oahpahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mastergrad eller tilsvarende innen planfaglig / samfunnsvitenskapelig utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargoduogáš stuorit plána- ja čielggadanbarggus lea ovdamunnin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidserfaring fra større plan- og utredningsoppgaver er en fordel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallamii sáhttet váldot kandidáhtat main unnimus bachelorgráda dahje sullasaš, ja unnimus 5 jagi guoskevaš bargohárjáneapmi mii gullá fágasuorgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kandidater med minimum bachelorgrad eller tilsvarende, og med minimum 5 års relevant arbeidserfaring innen fagområdet kan komme i betraktning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela hálddašeaddjit vuoruhuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kandidater som behersker samisk, vil bli foretrukket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kandidáhtat geat eai hálddaš sámegiela, leat geatnegahtton čađahit SÁÁL 1 ja 2 eksámena jagi sisa maŋŋel virgádeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kandidater som ikke behersker samisk, vil måtte forplikte seg til å ta eksamen tilsvarende SÁÁL 1 og 2, innen ett år etter tiltredelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát vástida jahkebealovttadahkii, maid bargoaddi máksá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette tilsvarer en halvårsenhet, som dekkes av arbeidsgiver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcci ferte ráhkkanan giellaiskosii jearahallama oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søker må være forberedt på språktest i forbindelse med intervju.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii deattuhit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vektlegger:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuohta sámi servodatdiliin deattuhuvvo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskaper om samiske samfunnsforhold</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorit gulahallan- ja ovttasbargonávccat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gode kommunikasjons- og samarbeidsevner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre njálmmálaš ja čálalaš ovdanbuktinnákca</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>God muntlig og skriftlig framstillingsevne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Návccat bargat iešheanalaččat ja ulbmillačča</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Evne til selvstendig og målrettet arbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálvalusdáhttu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Serviceinnstilling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštaladettiin geas lea buoremus gelbbolašvuohta, deattuhit oahpu, bargohárjáneami, persovnnalaš dohkálašvuođa ja motivašuvnna virgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved vurdering av den best kvalifiserte, legges det vekt på utdanning, arbeidserfaring, personlig egnethet og motivasjon for stillingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká- ja bargoeavttut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lønn og arbeidsvilkår</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgi bálkáhuvvo Stáhta regulatiivva mielde virgekodas 11434 ráđđeaddi dahje 1364 seniorráđđeaddi, vuolgá ohcci bargohárjáneamis ja gelbbolašvuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen lønnes etter Statens regulativ i stillingskode 1434 rådgiver eller 1364 seniorrådgiver, avhengig av ansiennitet og kvalifikasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkás gessojuvvo 2 % Stáhta penšuvdnakássii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra lønnen trekkes 2 % innskudd til Statens pensjonskasse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorit loatna- ja penšunortnegat Stáhta penšunkássas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gode låne- og pensjonsordninger i Statens pensjonskasse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkain geat ásset Finnmárkkus ja Davvi-Romssas lea vejolašvuohta oažžut oaniduvvot oahppoloana Stáhta loatnakássas 10 % jahkái gitta 25.000 ru rádjai, sii ožžot maiddái sierra vearrogessosa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For alle bosatt i Finnmark og Nord-Troms gjelder nedskriving av studielån i Statens lånekasse med 10 % pr. år, inntil kr 25.000, og særskilt skattefradrag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máškidis bargoáigi ja buorit čálgoortnegat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fleksibel arbeidstid og andre gode velferdsordninger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta bargofámus galgá vejolašvuođaid mielde speadjalastojuvvot álbmoga girjáivuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den statlige arbeidsstyrken skal i størst mulig grad gjenspeile mangfoldet i befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargiidpolitihkalaš mihttomearrin lea olahit dássedettolaš ahke- ja sohkabealčoahkkádusa, ja dasto rekrutteret olbmuid geain lea sisafárrejeaddji duogáš, doaibmavádjet olbmuid ja geain leat váillit CV:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et personalpolitisk mål å oppnå en balansert alders- og kjønnssammensetning, samt å rekruttere personer med innvandrerbakgrunn, personer med nedsatt funksjonsevne og hull i CV`en.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ávžžuha gelbbolaš kandidáhtaid ohcat, beroškeahttá agis, sohkabealis, nationála dahje etnalaš duogážis, doaibmavádjitvuođas dahje váillis CV:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget oppfordrer kvalifiserte kandidater til å søke, uavhengig av alder, kjønn, nasjonal eller etnisk bakgrunn, funksjonshemming eller hull i CV.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea čáhkkilis doaibma (Searvvaheaddji Bargoeallin) ja deattuhat ovttaskas bargiid bargodiliid láhčima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er IA-virksomhet (Inkluderende Arbeidsliv) og legger vekt på tilrettelegging av arbeidsforholdene for den enkelte medarbeider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgádeapmi dáhpáhuvvá gustovaš lágaid, njuolggadusaid ja šiehtadusaid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansettelsen skjer i henhold til gjeldende lover, reglement og avtaler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggis lea 6 mánu geahččalanáigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen har 6 måneders prøvetid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknad</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcan sáddejuvvo elektronalaččat liŋka bokte «Oza bargui», ja mielde galget biddjojuvvot:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknad sendes elektronisk via link på denne siden "Søk stillingen", og skal inneholde:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanreive</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsbrev</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>CV – oahppu ja bargovásihusat fertejit devdojuvvot elektronalaš skovvái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>CV - utdanning og yrkeserfaring må fylles inn i det elektroniske skjemaet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppo- ja bargoduođaštusat galget biddjojuvvot mielddusin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vitnemål og attester må vedlegges</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unnimusat guokte referánssa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Minimum to referanser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmolašlága §25 mielde sáhttá almmuhit dieđuid ohcci birra vaikko ohcci lea bivdán ahte ii biddjojuvvo ohcciidlistii. Ohcanáigemearri: 06.03.2022</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I henhold til offentlighetsloven §25 kan opplysninger om søkeren bli offentliggjort selv om søkeren har anmodet om å ikke bli oppført på søkerlisten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontakt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid virggi birra oaččut go válddát oktavuođa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærmere opplysninger om stillingen fås ved henvendelse til:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ossodatdirektevrain Sunniva Skålnes Tel. +47 78 47 40 00 dahje e-poasta sunniva.skalnes@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avdelingsdirektør Sunniva Skålnes Tlf. +47 78 47 40 00 - sunniva.skalnes@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juogusjođiheaddji Sten Olav Heahtta Tel. +47 78 47 40 00 dahje e-poasta sten.olav.heahtta@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seksjonssjef Sten Olav Heahtta Tlf. +47 78 47 40 00 - sten.olav.heahtta@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oza bargui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søk stillingen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njukčamánu 6. b. 2022</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
