<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">radgiver_reindrift.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådgiver reindrift</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđeaddi boazodoalus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets avdeling for næring, kultur og helse har ledig stilling som rådgiver/seniorrådgiver innen reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ealáhus-, kultur- ja dearvvašvuođaossodagas lea dál rabas ráđđeaddin/seniorráđđeaddin boazodoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist: 28.03.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri: 28.03.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avdeling for næring, kultur og helse ledes av avdelingsdirektør og består av to seksjoner som ledes av seksjonssjefer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhus- , kultuvra ja dearvvašvuođaossodaga jođiha ossodatdirektevra ja das leat guokte juhkosa maid guokte juogushoavdda jođihit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seksjonen har 10 medarbeidere som har ansvar for å utvikle og følge opp Sametingets politikk for å skape arbeidsplasser og sikre sysselsetting og bosetting i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juhkosis leat 10 mielbargi geain lea ovddasvástádus ovdánahttit ja čuovvulit Sámedikki politihka ráhkadan dihte bargosajiid ja sihkkarastit barggaheami ja ássama sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seksjonen har ansvar for å forvalte Sametingets virkemidler på området, samt ansvar for initiering og gjennomføring av prosjekt og program for utvikling av næringslivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juhkosis lea ovddasvástádus hálddašit Sámedikki váikkuhangaskaomiid guovllus, ja ovddasvástádus initieret ja čađahit prošeavttaid ja prográmmaid ovdánahttin dihte ealáhuseallima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som arbeidssted kan du velge et av Sametingets kontorsteder, med forbehold om ledig kontorkapasitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobáikin sáhtát válljet Sámedikki kánturbáikkiid gaskkas, gos lea rabas kántorsadji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltredelse snarest og etter avtale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgin farggamusat ja nu go sohppojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsoppgaver</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingens primære oppgaver er knyttet til utvikling og oppfølging av Sametingets reindriftspolitikk og Sametingets melding om reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggi deháleamos barggut leat čatnon Sámedikki boazodoallopolitihka ovddideapmái ja čuovvuleapmái ja Sámedikki dieđáhussii boazodoalu birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En av de sentrale oppgave for stillingen vil være kontakt og dialog med reindriftsnæringen, som blant annet innebærer dialog og prosesser overfor regionale og sentrale aktører og myndigheter, samt saksbehandling av virkemidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggi guovddáš bargu lea doalahit oktavuođa ja gulahallama boazodoalloealáhusain, mii earret eará mielddisbuktá gulahallama ja proseassat regionála ja guovddáš aktevrraiguin ja eiseválddiiguin, ja váikkuhangaskaomiid áššemeannudeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vurdering av saker knyttet til areal, plansaker og rettigheter vil også kunne være oppgaver knyttet til denne stillingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Areála, plána ja vuoigatvuođaáššiid veardideapmi lea bargu mii maid sáhttá guoskat virgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan også tillegges oppgaver innenfor småskala næringsutvikling og kulturbasert reiseliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgái sáhttet maid biddjot barggut smávvaskálá ealáhusovdánahttimiin ja kultuvrii vuođđuduvvon mátkeealáhusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen kan tillegges andre arbeidsoppgaver tilknyttet Sametingets virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgái sáhttet maiddái biddjot eará barggut mat gullet Sámedikki doibmii .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du som tilsettes i stillingen må kunne påregne seg noe reisevirksomhet i arbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don gii virgáibiddjot fertet vuordit mátkedoaimmaid barggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvalifikasjoner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi søker etter deg som har utdanning på høyskole/universitet tilsvarende mastergrad innen reindrift, økonomi, samfunn, samfunnsplanlegging, realfag (natur- eller biologifag) og/eller juridiske fag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ohcat du geas lea oahppu allaskuvllas/ universitehtas mii vástida mastergráda boazodoalus, ekonomiijas, servodatplánemis, reálafágain ja/dahje juridihkalaš fágain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om du har minimum bachelorgrad eller tilsvarende samt minimum fem års relevant erfaring kan du komme i betraktning for stillingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dus lea unnimus bachelorgráda dahje sullasaš, ja unnimus 5 jagi guoskevaš bargohárjáneapmi mii gullá fágasuorgái sáhtát árvvoštallojuvvot virgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lang arbeidserfaring kan kompensere noe for manglende krav om utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guhkes bargohárjáneapmi sáhttá buhttet vejolaš váilevaš formála oahpu .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ønskelig at du har erfaring fra offentlig forvaltning og særlig arbeid med reindrifts- eller næringsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vásáhusat almmolaš hálddašeamis ja erenoamážit bargu boazodoallo- dahje ealáhusovdánahttimiin lea sávahahtti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskaper om samiske samfunn, næringer og spesielt reindrift vil bli særlig vektlagt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttu sámi servodaga, ealáhusovdáneami ja erenoamážit boazodoalu birra deattuhuvvo erenoamážit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre vektlegges personlige egenskaper som</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár persovnnalaš iešvuođat deattuhuvvojit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Evne til å jobbe selvstendig, effektivt og strukturert</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáidu bargat iešheanalaččat ja ulbmillaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>gode samarbeids- og kommunikasjonsevner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorit gulahallan- ja ovttasbargodáiddut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>God muntlig og skriftlig framstillingsevne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre njálmmálaš ja čálalaš ovdanbuktindáidu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er fleksibel og serviceinnstilt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geabbil ja smáđáhkes</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen forutsetter samisk muntlig og helst samisk skriftlig kompetanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgi eaktuda sámegiel njálmmálaš ja áinnas maid čálalaš gelbbolašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskaper i de samiske språk vil bli tillagt avgjørende vekt for søkere som ellers er likt kvalifisert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielmáhttu lea mearrideaddji mávssolaš ohcciide geain muđui lea ovttalágan gelbbolašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kandidater som ikke behersker samisk, vil måtte forplikte seg til å ta eksamen tilsvarende SÁÁL 1 og 2, fortrinnsvis innen to år etter tiltredelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eavttohasat geat eai hálddaš sámegiela, leat geatnegahtton čađahit SÁÁL 1 ja 2 eksámena guovtti jagi sisa maŋŋel virgádeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette tilsvarer en halvårsenhet, som dekkes av arbeidsgiver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát vástida jahkebealovttadahkii, maid bargoaddi máksá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved vurdering av den best kvalifiserte, legges det vekt på utdanning, erfaring, personlig egnethet og motivasjon for stillingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođa árvvoštaladettiin deattuhuvvo oahpahus, bargoduogáš, persovnnalaš heiven ja bargomiella virgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi tilbyr</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fállat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har et godt arbeidsmiljø og samarbeider med hverandre både i egne avdelinger og på tvers.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lea buorre bargobiras ja ovttasbargat guhtet guimmiideamet sihke iežamet ossodagas ja ossodagaid rastá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi tilstreber oss å være fleksible, innovative og digitale for å nå våre mål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii rahčat leahkit geabbilat, innovatiiva ja digitálalaččat olahan dihte mihttuideamet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget følger statlig lov- og avtaleverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi čuovvu stáhtalaš láhka- ja šiehtadusdoaimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kan blant annet tilby:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii sáhttit earret eará fállat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gode låne- og pensjonsordninger i Statens pensjonskasse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buriid loatna- ja ealáhatortnegiid Stáda penšuvdnakássas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For alle bosatt i områder som tidligere var Finnmark og Nord-Troms gjelder nedskriving av studielån i Statens lånekasse med 10 % pr. år, inntil kr 25.000, og særskilt skattefradrag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkain geat ásset guovlluin mat ovdal gulle Finnmárkui ja Davvi-Romsii lea vejolašvuohta oažžut oaniduvvot oahppoloana Stáhta loatnakássas 10 proseanttain jahkái gitta 25 000 ru rádjai , sii ožžot maiddái sierra vearrogessosa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fleksibel arbeidstid og andre gode velferdsordninger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máškidis bargoáigi ja eará buorit čálgoortnegat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En time per uke kan du trene i arbeidstida</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vahkkosaččat sáhttá hárjehallat diimmu bargoáiggis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lønn og arbeidsvilkår</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká- ja bargoeavttut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen lønnes etter statens regulativ som rådgiver 1434, avhengig av ansiennitet og kvalifikasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgi bálkáhuvvo Stáhta regulatiivva mielde virgekodas 1434 ráđđeaddi, vuolgá ohcci bargohárjáneamis ja gelbbolašvuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å bli ansatt som seniorrådgiver 1364, krever vi som regel utdanning på masternivå og lengre relevant erfaring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgáduvvot seniorráđđeaddin 1364, gáibiduvvo dábálaččat masterdási oahppu ja guhkit relevánta bargohárjáneapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil trekkes 2 % fra lønnen som innskudd til Statens pensjonskasse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkás gessojuvvo 2 % Stáhta penšuvdnakássii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Positiv særbehandling:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Positiivva sierrameannudeapmi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi mener at inkludering og mangfold er en styrke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min mielas lea searvadahttin ja eatnatgeardáivuohta fápmu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker medarbeidere med ulike kompetanser, fagkombinasjoner, livserfaring og perspektiver for å bidra til enda bedre oppgaveløsning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii háliidit mielbargiid iešguđetlágan gelbbolašvuođain, fágaovttastagain, eallinvásáhusain ja perspektiivvain vai vel buoret nákcet čoavdit bargguid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil tilrettelegge for medarbeidere som har behov for det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii láhčit dili mielbargiide geat dárbbašit heiveheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aktuell tilrettelegging kan for eksempel være tekniske hjelpemidler, tilpasning av møbler eller endring av rutiner, arbeidsoppgaver og arbeidstid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoskevaš láhčimat sáhttet ovdamearkka dihte leahkit teknihkalaš veahkeneavvut, viessogálvvuid heiveheapmi dahje bargovugiid earáhuhttin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget oppfordrer kvalifiserte kandidater til å søke, uavhengig av alder, kjønn, nasjonal eller etnisk bakgrunn, funksjonshemming eller hull i CV.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ávžžuha gelbbolaš evttohasaid ohcat, vaikke makkár agis, sohkabealis, našuvnnas dahje etnalaš duogážis, doaimmashehttejuvvon dahje váilevaš CV.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er IA-virksomhet (Inkluderende Arbeidsliv) og legger vekt på tilrettelegging av arbeidsforholdene for den enkelte medarbeider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea IA-doaimmahat Čáhkkilis bargodili , dg . Inkluderende Arbeidsliv (IA) , ja deattuha bargodiliid láhčima juohke bargái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansettelsen skjer i henhold til gjeldende lover, reglement og avtaler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgádeapmi dahkko gustovaš lágaid, njuolggadusaid ja šiehtadusaid olis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen har 6 måneders prøvetid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggis lea 6 mánu geahččalanáigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknad</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finner du stillingen interessant og ønsker å søke?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcan sáddejuvvo elektrovnnalaččat dán liŋkka bokte: Oza bargui , ja ohcamuša mielde galget biddjojuvvot:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknad sendes elektronisk via denne linken: Søk stillingen , og søknaden skal inneholde:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanreive</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsbrev</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>CV – oahppu ja bargovásihusat fertejit devdojuvvot elektronalaš skovvái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>CV - utdanning og yrkeserfaring må fylles inn i det elektroniske skjemaet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppo- ja bargoduođaštusat galget biddjojuvvot mielddusin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vitnemål og attester må vedlegges</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unnimusat guokte referánssa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Minimum to referanser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmolašlága §25 mielde sáhttá almmuhit dieđuid ohcci birra vaikko ohcci lea bivdán ahte ii biddjojuvvo ohcciidlistii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I henhold til offentlighetsloven §25 kan opplysninger om søkeren bli offentliggjort selv om søkeren har anmodet om å ikke bli oppført på søkerlisten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontakt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid virggi birra oaččut go válddát oktavuođa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærmere opplysninger om stillingen fås ved henvendelse til:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ossodatdirektevrain Magne Svineng Tel. +47 78 47 00 00 , magne.svineng@samediggi.no Juogusjođiheddjin Per Oskar Andersen Tel. +47 78 47 00 00 , per.oskar.andersen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avdelingsdirektør Magne Svineng</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttas nannet Sámi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tel. +47 78 47 00 00 , magne.svineng@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>"Ovttas nannet Sámi" lea Sámedikki bargguid višuvdna bargiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seksjonssjef Per Oskar Andersen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki deháleamos bargu lea ahte Sámedikki politihka ja hálddašeami bokte seailluhit sámi giela, kultuvrra ja servodateallima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tel. +47 78 47 00 00 , per.oskar.andersen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki árvvut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammen styrker vi Sápmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámi vuoigŋa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>"Sammen styrker vi Sápmi" er Sametingets visjon for arbeidet som gjøres av ansatte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>rabasvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets overordnede oppdrag er at gjennom Sametingets politikk og forvaltning bevarer vi samisk språk, kultur og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovttaráđálaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Våre verdier i Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>searvvadeaddji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>i samisk ånd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>luohtehahtti ja oskkáldas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>åpenhet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bargá čuovvovaš mihtuiguin olahan dihte min višuvnna:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>samhandling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis leat gelbbolaš ja áŋgiris mielbargit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>inkluderende</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min váldogiella lea sámegiella</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>pålitelig og lojal</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min vuoruheamit ja dagut leat birgejumi vuođul</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget jobber mot følgende mål for å oppnå vår visjon:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat sámi servodatovddideami njunnošis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har kompentente og engasjerte medarbeidere</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat bivnnuhis bargosadji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har samisk som hovedspråk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Våre prioriteringer og handlinger er tuftet på birgejupmi (bærekraft)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njukčamánu 28. beaivvi 2023</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
