<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">radgiverstilling_oversetting.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådgiverstilling oversetting</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđeaddivirgi - jorgaleapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets språkavdeling har ledig stilling som nordsamisk oversetter fra snarest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki giellaossodagas lea rabas virgi davvisámegiel jorgaleaddjin, mas álgin lea farggamusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist: 21.11.2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri: 21.11.2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkavdelingen har egen avdelingsdirektør og to seksjoner med hver sin seksjonssjef.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaossodagas lea sierra ossodatdirektevra ja das leat guokte juhkosa mas goappásge lea juogushoavda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avdelingen har totalt 17 ansatte som arbeider med stedsnavn og språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ossodagas leat oktiibuot 17 bargi, guđet barget báikenamaiguin, terminologiijain ja gielain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ser nå etter deg som har lysende engasjement for språk og språkutvikling, og som kan jobbe med oversetting på høyt nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ohcá dál du, geas lea beroštupmi gillii ja giellaovdáneapmái, ja guhte barggat jorgalanbargguid main lea alla dássi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har flere kontorsteder, og du kan selv velge hvor du vil jobbe, forutsatt ledig kontorkapasitet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis leat máŋga kánturbáikki, ja sáhtát ieš válljet guđe kánturbáikkis háliidat bargat, dainna eavttuin ahte kánturbáikkis leat guoros kantuvrrat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets ansatte må påregne seg på noe reisevirksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don gii virgáibiddjot fertet ráhkkanit dasa ahte lea veahá mátkkošteapmi barggu oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avdeling for språk er delt i to seksjoner som har ansvar for saksbehandling av samiske stedsnavnsaker, oversetting mellom norsk og samisk språk, språkrøkt, språkteknologi og arbeider med internasjonale språksaker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaossodat lea juhkkojuvvon guovtti juhkosii main lea ovddasvástádus áššemeannudit sámi báikenammaáššiid, jorgalit dárogiela ja sámegiela gaskka, gielladikšumii, giellateknologiijii ja bargat riikkaidgaskasaš giellaáššiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsoppgavene for stillinga innebærer oversetting mellom nordsamisk og norsk på et høyere nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggi bargosisdoallu lea jorgalit davvisámegiela ja dárogiela gaskka, alit dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oversettelser kan være av mindre karakter til større arbeid som krever god kunnskap og kompetanse i språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jorgalanbarggut sisttisdollet sihke oaneheabbo teavsttaid jorgalemiid, ja maiddái stuorát bargguid, mat gáibidit giellamáhtu ja -gelbbolašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen kan også bli tillagt andre oppgaver knyttet til Sametingets virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgái sáhttet maid biddjot eará barggut mat gullet Sámedikki doibmii. Gelbbolašvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi søker etter deg som har utdanning på høyskole/universitet tilsvarende bachelor/mastergrad innen nordsamisk språkutdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ohcat du, geas lea oahppu allaskuvlla/universitehta dásis, mii vástida bachelor-/mastergráda davvisámegielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om du har minimum bachelorgrad eller tilsvarende samt minimum fem års relevant erfaring kan du komme i betraktning for stillingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dus lea unnimustá bachelorgráda dahje vástideaddji gráda, ja lea unnimusat vihtta jagi relevánta bargovásáhus, de sáhtát árvvoštallojuvvot virgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lang arbeidserfaring kan kompensere noe for manglende krav om utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guhkes bargovásáhus sáhttá buhttet oasi oahppogáibádusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser etter deg som har lang erfaring fra oversettingsarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ohcat du geas lea guhkes vásáhus jorgalanbargguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du må også kunne norsk, og gjerne et annet skandinavisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fertet maiddái máhttit dárogiela, ja áinnas eará skandinávalaš giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre vektlegges personlige egenskaper som</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár persovnnalaš iešvuođat deattuhuvvojit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Evne til å jobbe selvstendig, effektivt og strukturert</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáidu bargat iešheanalaččat ja ulbmillaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>gode samarbeids- og kommunikasjonsevner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorit gulahallan- ja ovttasbargodáiddut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>God muntlig og skriftlig framstillingsevne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre njálmmálaš ja čálalaš ovdanbuktindáidu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved vurdering av den best kvalifiserte, legges det vekt på utdanning, erfaring, personlig egnethet og motivasjon for stillingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geabbil ja smáđáhkes Gelbbolašvuođa árvvoštaladettiin deattuhuvvo oahpahus, bargoduogáš, persovnnalaš heiven ja motivašuvdna virgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi tilbyr</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fállat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har et godt arbeidsmiljø og samarbeider med hverandre både i egne avdelinger og på tvers.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lea buorre bargobiras ja ovttasbargat guhtet guimmiideamet sihke iežamet ossodagas ja ossodagaid rastá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du vil få arbeide i en organisasjon som er ung og som søker kontinuerlig forbedring og innovasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii rahčat leahkit geabbilat, innovatiiva ja digitálalaččat olahan dihte mihttuideamet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget følger statlig lov- og avtaleverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi čuovvu stáhtalaš láhka- ja šiehtadusdoaimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hos oss får du: For alle bosatt i områder som tidligere var Finnmark og Nord-Troms gjelder nedskriving av studielån i Statens lånekasse med 10 % pr. år, inntil kr 25.000, og særskilt skattefradrag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkain geat ásset guovlluin mat ovdal gulle Finnmárkui ja Davvi-Romsii lea vejolašvuohta oažžut oaniduvvot oahppoloana Stáhta loatnakássas 10 proseanttain jahkái gitta 25 000 ru rádjai , sii ožžot maiddái sierra vearrogessosa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En time per uke kan du trene i arbeidstida</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vahkkosaččat sáhttá hárjehallat diimmu bargoáiggis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kompetanseheving innen samisk språk og kulturforståelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođaloktema sámegielas ja kulturipmárdusas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen lønnes etter statens regulativ som rådgiver 1434, avhengig av ansiennitet og kvalifikasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgi bálkáhuvvo Stáhta regulatiivva mielde virgekodas 1434 ráđđeaddi, vuolgá ohcci bargohárjáneamis ja gelbbolašvuođas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å bli ansatt som seniorrådgiver 1364, krever vi som regel utdanning på masternivå og lengre relevant erfaring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgáduvvot seniorráđđeaddin 1364, gáibiduvvo dábálaččat masterdási oahppu ja guhkit relevánta bargohárjáneapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil trekkes 2 % fra lønnen som innskudd til Statens pensjonskasse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkás gessojuvvo 2 % Stáhta penšuvdnakássii. Positiivva sierrameannudeapmi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi mener at inkludering og mangfold er en styrke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min mielas lea searvadahttin ja eatnatgeardáivuohta fápmu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker medarbeidere med ulike kompetanser, fagkombinasjoner, livserfaring og perspektiver for å bidra til enda bedre oppgaveløsning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii háliidit mielbargiid iešguđetlágan gelbbolašvuođain, fágaovttastagain, eallinvásáhusain ja perspektiivvain vai vel buoret nákcet čoavdit bargguid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil tilrettelegge for medarbeidere som har behov for det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii láhčit dili mielbargiide geat dárbbašit heiveheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aktuell tilrettelegging kan for eksempel være tekniske hjelpemidler, tilpasning av møbler eller endring av rutiner, arbeidsoppgaver og arbeidstid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoskevaš láhčimat sáhttet ovdamearkka dihte leahkit teknihkalaš veahkeneavvut, viessogálvvuid heiveheapmi dahje bargovugiid earáhuhttin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget oppfordrer kvalifiserte kandidater til å søke, uavhengig av alder, kjønn, nasjonal eller etnisk bakgrunn, funksjonshemming eller hull i CV.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ávžžuha gelbbolaš evttohasaid ohcat, vaikko makkár agis, sohkabealis, našuvnnas dahje čearddalaš duogážis, doaimmashehttejuvvon dahje váilevaš CV.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er IA-virksomhet (Inkluderende Arbeidsliv) og legger vekt på tilrettelegging av arbeidsforholdene for den enkelte medarbeider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea IA-doaimmahat Čáhkkilis bargodili , dg . Inkluderende Arbeidsliv (IA) , ja deattuha bargodiliid láhčima juohke bargái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansettelsen skjer i henhold til gjeldende lover, reglement og avtaler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgádeapmi dahkko gustovaš lágaid, njuolggadusaid ja šiehtadusaid olis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen har 6 måneders prøvetid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggis lea 6 mánu geahččalanáigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finner du stillingen interessant og ønsker å søke?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orru go virgi miellagiddevaš ja háliidatgo ohcat dasa?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknad sendes elektronisk her: Søk stillingen , og søknaden skal inneholde:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcan sáddejuvvo elektruvnnalaččat dás: Oza bargui , ja ohcamuša mielde galget biddjojuvvot:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>CV - utdanning og yrkeserfaring må fylles inn i det elektroniske skjemaet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>CV – oahppu ja bargovásihusat fertejit devdojuvvot elektruvnnalaš skovvái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Minimum to referanser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unnimusat guokte referánssa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I henhold til offentlighetsloven §25 kan opplysninger om søkeren bli offentliggjort selv om søkeren har anmodet om å ikke bli oppført på søkerlisten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmolašlága §25 mielde sáhttá almmuhit dieđuid ohcci birra vaikko ohcci lea bivdán ahte ii biddjojuvvo ohcciidlistii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammen styrker vi Sápmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttas nannet Sámi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>"Sammen styrker vi Sápmi" er Sametingets visjon for arbeidet som gjøres av ansatte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>"Ovttas nannet Sámi" lea Sámedikki bargguid višuvdna bargiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets overordnede oppdrag er at gjennom Sametingets politikk og forvaltning bevarer vi samisk språk, kultur og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki deháleamos bargu lea ahte Sámedikki politihka ja hálddašeami bokte seailluhit sámi giela, kultuvrra ja servodateallima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Våre verdier i Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki árvvut: Sámi vuohki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rabasvuohta – Åpen/åpenhet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rabasvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oskkáldasvuohta – Pålitelig og lojal</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttaráđálašvuohta Oskkáldasvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget jobber mot følgende mål for å oppnå vår visjon:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bargá čuovvovaš mihtuiguin olahan dihte min višuvnna:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har kompetente og engasjerte medarbeidere</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis leat gelbbolaš ja áŋgiris mielbargit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er ledende i samisk samfunnsutvikling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat sámi servodatovddideami njunnošis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søk stillingen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oza bargui</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
