<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">rapport_om_grensehindre_i_sapmi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapport om grensehindre i Sápmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta rádjahehttehusaid birra Sámis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk parlamentarisk råds utvalg for identifisering av grensehindre i samiske områder (samisk grensehinderutvalg) har levert sin rapport om grensehindre i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđi lávdegoddi mii galgá čalmmustahttit rádjahehttehusaid sámi guovlluin (sámi rádjahehttehuslávdegoddi) lea gárven iežas raportta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske grensehinderutvalget: Anders Kråik, medlem (svensk side), Runar Myrnes Balto, utvalgsleder (norsk side),Ulla Magga, medlem (finsk side) Åse M.P. Pulk, Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi rádjehehttehuslávdegoddi: Anders Kråik, lahttu (ruoŧa bealde), Runar Myrnes Balto, lávdegoddejođiheaddji (norgga bealde),Ulla Magga, lahttu (suoma bealde) Åse M.P. Pulk/Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I rapporten gjør utvalget noen generelle refleksjoner rundt nedbyggingen av grensehindre i Sápmi, og de har noen tanker om overgripende regelverk som kan løse de kulturelle grenseoverskridende spørsmålene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporttas lávdegoddi obbalaččat dahká muhtun smiehttamušaid rádjehehttehusaid jávkadeamis Sámis, ja sis leat muhtun jurdagat bajimuš njuolggadusčállosiid birra mat sáhttet čoavdit kultuvrralaš rádjerasttideaddji gažaldagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget har identifisert konkrete grensehindre som de mener det kan være mulig å finne løsninger på gjennom politisk arbeid, og med hvert identifiserte hinder følger en anbefaling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi lea identifiseren ovcci konkrehta rádjehehttehusa maidda mii oaivvildit galgá leat vejolaš gávdnat čovdosiid politihkalaš barggu bokte, ja juohke identifiserejuvvon hehttehussii čuovvu ráva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les rapporten Grensehindre i Sápmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga raportta Rádjahehttehusat Sámis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk grensehinderutvalg har medlemmer fra alle tre sameting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi rádjehehttehuslávdegottis leat lahtut buot golmma sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Runar Myrnes Balto er utvalgsleder (norsk side) og medlemmer er Anders Kråik (svensk side) og Ulla Magga (finsk side).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Runar Myrnes Balto lea lávdegoddejođiheaddji (norgga bealde), ja lahtut leaba Anders Kråik (ruoŧa bealde) ja Ulla Magga (suoma bealde).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er et håp at arbeidet med å bygge ned grensehindre i Sápmi finner sin naturlige og institusjonaliserte plass i SPR og i Sametingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Doaivva lea ahte jávkadit rádjaháhttehusaid Sámis gávdná lunddolaš ja institusjonaliserejuvvon saji Sámi parlamentáralaš ráđis ja sámedikkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En måte å gjøre det på er å gjennomføre rutinemessige møter med det nordiske Grensehinderrådet, og at de grensehindrene som er og identifisert og blir identifisert i fremtiden registreres i den nordiske grensehinderdatabasen, skriver utvalget i rapporten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta vuohki dan dahkat lea ahte ásahit fástta gulahallama Rádjahehttehusráđiin, ja ahte rádjahehttehusat mat leat čalmmustahttojuvvon ja čalmmustahttojuvvojit boahtte áiggis čálihuvvojit rádjahehttehusdiehtobásii, čállá lávdegoddi raporttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå overleveres arbeidet Samisk Parlamentarisk Råd og de enkelte Sametingene, og med det også forventningene fra det samiske samfunnet om at grensehindrene må rives ned for å få gjort livet i Sápmi enklere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál geigejuvvo bargu Sámi Parlamentáralaš Ráđđái ja ovttaskas Sámedikkiide, ja dalle maiddái vuordámušaid sámi servodagas ahte rádjehehttehusaid ferte jávkadit vai eallin Sámis šaddá álkibun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
