<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">rapport_om_samisk_immateriell_kulturarv.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapport om samisk immateriell kulturarv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta sámi immateriála kulturárbbi birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som del av arbeidet med å følge opp UNESCOs konvensjon om vern av den immaterielle kulturarven av 2003, arrangerte Sametinget og Kulturrådet en workshop om samisk immateriell kulturarv 13.-15. november 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassin barggus UNESCO 2003 immateriála kulturárbbi suodjaleami konvenšuvnna čuovvuleames, lágideigga Sámediggi ja Kulturráđđi bargobáji sámi immateriála kulturárbbi birra skábmamánu 13. – 15. b. 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Representanter fra finsk, svensk og norsk side av grensen deltok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa serve Suoma, Ruoŧa ja Norgga beale ovddasteaddjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten, som er skrevet av UNESCO-konsulentene Harriet Deacon og Rieks Smeets, er nå klar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta, maid UNESCO-konsuleanttat Harriet Deacon ja Rieks Smeets leaba čállán, lea dál gárvvis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De to fasiliterte også workshopen i november 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soai leigga jođiheigga bargobáji skábmamánus 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten utdyper enkelte temaer som ble diskutert under workshopen, og tar særlig opp problemstillinger rundt rettighetsspørsmål knyttet til immateriell kulturarv og bærekraftig utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporttas čiekŋuduvvo muhtun fáttáide maid birra ságastuvvui bargobájis, ja das váldojuvvojit erenoamážit ovdan vuoigatvuođaáššiid áššečuolmmat mat čatnasit immateriála kulturárbái ja ceavzilis ovdáneapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den sammenhengen vises det til internasjonale avtaler som Norge har sluttet seg til og hvordan ulike avtaler kan sees i sammenheng, eksempelvis WIPO og 2003-konvensjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan oktavuođas čujuhuvvo riikkaidgaskasaš šiehtadusaide maidda Norga lea guorrasan ja movt sierra šiehtadusaid sáhttá geahččat fárrolaga, ovdamearkka dihtii WIPO ja 2003-konvenšuvnna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten diskuterer også forholdet mellom immateriell kulturarv og tradisjonell kunnskap, og mellom materiell og immateriell kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporttas ságastuvvo maiddái oktavuohta immateriála kulturárbbi ja árbedieđuid gaskka, ja materiála ja immateriála kulturárbbi gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2019 ble FNs språkår for urfolk markert, også i UNESCO.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2019:s čalmmustuvvui ON giellajahki, maiddái UNESCO:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo var sentral i arbeidet med denne UNESCO-satsingen, og hun har uttalt at UNESCO er et egnet organ for å fremme urfolks språk og kulturelle rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Aili Keskitalo lei guovddážis barggus dáinna UNESCO áŋgiruššamin, ja son lea cealkán ahte UNESCO lea heivvolaš orgána man bokte ovddidit álgoálbmogiid giella ja kulturvrra vuoigatvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FN lanserte nylig tiåret 2022-2032 som urfolks internasjonale språktiår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON almmuhii gieskat 2022-2033 álgoálbmogiid riikkaidgaskasaš giellalogijahkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FNs satsing styrker også UNESCOs eget arbeid med urfolks kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON áŋgiruššan nanne maiddái UNESCO siskkáldas barggu álgoálbmogiid kulturárbbi hárrái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturrådet og Sametinget er i dialog med UNESCO for å diskutere arbeid for å løfte urfolks kultur og rettigheter internasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturráđđi ja Sámediggi leaba gulahallamiin UNESCO:in mo loktet álgoálbmogiid kultuvrra ja vuoigatvuođaid riikkaidgaskasaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>UNESCOs konvensjon om vern av den immaterielle kulturarven hviler på prinsippet om aktørenes rettigheter og understreker at inkludering og medvirkning er essensielt i arbeidet med å verne og videreføre immateriell kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>UNESCO konvenšuvdna immateriála kulturárbbi suodjaleames lea vuođuduvvon aktevrraid vuoigatvuođaid prinsihppii ja deattuha ahte searvvaheapmi ja mieldeváikkuheapmi leat deaŧalaččat immateriála kulturárbbi gáhttemis ja viidásit fievrrideamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse prinsippene er i tråd med signaler i regjeringens kulturmelding, Kulturens kraft, der det pekes på at kultur er ytringsfrihetspolitikk og at det framover er behov for en offensiv kulturpolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát prinsihpat dávistit signálaide mat leat ráđđehusa kulturdieđáhusas, Kulturens kraft, mas čujuhuvvo ahte kultuvra lea cealkinfriijavuođapolitihkka ja ahte dás rájes dárbbašuvvo offensiivvalaš kulturpolitihkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturmeldingen beskriver tydelig kulturens verdi for individet og samfunnet: For enkeltpersoner er kultur en kanal og arena for å fremme egne uttrykk og skape tilhørighet og identitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturdieđáhusas válddahuvvo čielgasit kultuvrra árvu indiviidii ja servodahkii: Ovttaskas olbmuide lea kultuvra kanála ja arena ovddidit iežaset ilbmosiid ja hukset gullevašvuođa ja identitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På samfunnsnivå er kultur en arena for kritikk og diskusjon som bygger fellesskap og bidrar til utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Servodatdásis lea kultuvra arena kritihka ja digaštallama várás mii hukse oktavuođa ja váikkuha ovddideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse prinsippene er i tråd med føringer i konvensjonen om vern av den immaterielle kulturarven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát prinsihpat dávistit láidestusaide mat leat immateriála kulturárbbi suodjaleami konvenšuvnnas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konvensjonen er under stadig utvikling, og er dermed en ressurs for arbeid med å fremme mangfold nasjonalt og internasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konvenšuvdna čađat ovdána, ja nu leage resursa máŋggabealatvuođa ovddidanbargui nationála dásis ja riikkaidgaskasaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten blir snart publisert på nordsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta maid boahta almmuhuvvot davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
