<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">rapport_fra_sametingets_arbeidsgruppe_for_utmark_2016_:_meahcci_-_et_grunnlag_for_identitet_kultur_og_birgejupmi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapport fra Sametingets arbeidsgruppe for utmark (2016): Meahcci - et grunnlag for identitet, kultur og birgejupmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta sámedikki meahccebargojoavkkus (2016): Meahcci - identitehta, kultuvrra ja birgejumi vuođđun</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten «Meahcci - et grunnlag for identitet, kultur og birgejupmi» ble utarbeidet i forbindelse med arbeidet med Sametingets arealmelding.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta «Meahcci - identitehta, kultuvrra ja birgejumi vuođđun » ráhkaduvvui Sámedikki areála- ja birasdieđáhusa barggu oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet nedsatte i 2015 et arbeidsutvalg som fikk i oppdrag å se nærmere på samisk utmarksbruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2015 čavčča nammadii Sámediggeráđđi resursajoavkku mii galgga geahčadit mo dálá meahcceresurssaid hálddašeapmi lea heivehuvvon meahcásteddjiid dárbbuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsgruppas rapport beskriver hvordan dagens regelverk og forvaltning er tilpasset lokale tradisjoner, sedvaner og rettsforståelser for bruk og bevaring av utmarksressursene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavkku raporta čilge movt dálá njuolggadusat ja hálddašeapmi leat heivehuvvon meahcceresurssaid geavaheami ja suodjaleami báikkálaš árbevieruide ja riekteipmárdussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er verdt å merke seg hvordan arbeidsgruppa i sin rapport tar i bruk samiske begrep og ord som ávkkástallat og birgejupmi for å beskrive den samiske utmarksbruken og betydningen av denne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea veara mearkkašit movt bargojoavku iežas raporttas váldá adnui sámi sániiid nugo ávkkástallat ja birgejupmi čilget sámi meahccegeavaheami ja dán mearkkašumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les: Meahcci - et grunnlag for identitet, kultur og birgejupmi - Rapport fra Sametingets arbeidsgruppe for utmark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meahcci - identitehta, kultuvrra ja birgejumi vuoddun - Raporta sámedikki meahccebargojoavkkus, guovvamánu 29.b.2016.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
