<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">rapport_fra_nordisk_konferanse_om_samisk_immateriell_kulturarv.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapport fra Nordisk konferanse om samisk immateriell kulturarv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta davviriikalaš konferánssas sámi immateriála kulturárbbi birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>November 2022 arrangerte Kulturdirektoratet og Sametinget en konferanse om samisk immateriell kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2022 skábmamánus lágideigga Sámediggi ja Kulturdirektoráhta davviriikalaš konferánssas sámi immateriála kulturárbbi birra .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå er rapport fra arrangementet klart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea lágideami raporta gárvvis .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les rapporten fra Nordisk konferanse om samisk immateriell kulturarv på Kulturdirektoratets nettside .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga raportta davviriikalaš konferánssas sámi immateriála kulturárbbi birra Kulturdirektoráhta neahttasiiddus .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videoopptaket fra konferansen vil bli publisert på Kulturdirektoratets nettside så snart det er klart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Videobádden konferánssas almmuhuvvo Kulturdirektoráhta neahttasiiddus dakkaviđe go lea gárvvis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordisk konferanse om samisk immateriell kulturarv ble arrangert 3. og 4. november 2022 og skulle øke forståelsen for og bevisstheten om samisk immateriell kulturarv med utgangspunkt i bærekraftig utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikalaš konferánssas sámi immateriála kulturárbbi birra lágiduvvui skábmamánu 3. ja 4. beivviid 2022 ja galggai loktet ipmárdusa ja dihtomielalašvuođa sámi immateriála kulturárbbis ceavzilis ovdáneami vuolggasajis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konferansen inngikk i Norges formannskap i Nordisk ministerråd i 2022 og fulgte opp arbeidet med implementeringen av UNESCOs konvensjon om vern av den immaterielle kulturarven av 2003.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánsa lei oassin Norgga ovdagotti davviriikalaš ministtarráđis 2022 ja čuovvulii doibmiibidjan barggu UNESCOs konvenšuvnnas gáhttet dan immateriála kulturárbbi, mii bođii 2003:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
