<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">rapport_om_prosjektet_et_hjem_to_kulturer_om_samiske_barn_i_fosterhjem.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapport om prosjektet «Et hjem, to kulturer» om samiske barn i fosterhjem</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta prošeavttas «Okta ruoktu, guokte kultuvrra» - sámi mánáid birra biebmoruovttuin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norsk Fosterhjemsforening har gjennomført prosjektet «Et hjem, to kulturer» om samiske barn i fosterhjem, og gitt ut en rapport om prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga biebmoruovttuidsearvi (Norsk Fosterhjemsforening) lea čađahan prošeavtta «Okta ruoktu, guokte kultuvrra» sámi mánáid birra biebmoruovttuin, ja almmuhan raportta prošeavttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hensikten med prosjektet har vært å skaffe innsikt om hva som fremmer og hva som hemmer at samiske barn i fosterhjem får sine rettigheter ivaretatt når det gjelder opprettholdelse og utvikling av samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga raportta prošeavttas «Okta ruoktu, guokte kultuvrra» (sihke davvisámegilliii, lullisámegillii ja dárogillii) Prošeavtta ulbmilin lea leamaš háhkat dieđuid das mii ovddida ja mii heađušta ahte sámi mánáid vuoigatvuođaid sámegiela ja kultuvrra bisuheapmái ja ovddideapmái áimmahuššojuvvojit biebmoruovttuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet har hatt som intensjon å få en status på situasjonen i dag gjennom samtaler med berørte parter, det vil si samiske barn i fosterhjem, foreldre, fosterforeldre og barnevernsansatte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta áigumuššan lea leamaš oažžut gova otnáš dilis ságastallamiid bokte guoskevaš beliiguin, namalassii sámi mánáiguin biebmoruovttuin, váhnemiiguin, biebmováhnemiiguin ja mánáidsuodjalusbargiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet er nå ferdigstilt og en fersk rapport foreligger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta lea dál loahpahuvvon ja varas raporta lea almmuhuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten kommer med anbefalinger om hvilke kompetansehevende tiltak som kan utvikles og iverksettes for å sikre rettighetene til barn med samisk bakgrunn som bor i fosterhjem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta buktá rávvagiid dan ektui makkár gelbbolašvuođalokten doaibmabijuid sáhttá ovddidit ja álggahit sihkkarastin dihtii vuoigatvuođaid daid mánáide geain lea sámi duogáš geat orrot biebmoruovttuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I juni 2022 inngikk Norsk Fosterhjemsforening og Sametinget en avtale om å samarbeide om utviklingen av fosterhjemsomsorgen for samiske barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geassemánus 2022:s vuolláičálle Norgga biebmoruovttuidsearvi ja Sámediggi šiehtadusa ovttasbarggu birra ovddidit sámi mánáid ja nuoraid biebmoruovttufuolahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidsavtalen er utspringet til dette prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargošiehtadus vuolggahii dán prošeavtta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les samarbeidsavtalen mellom Sametinget og Norsk Fosterhjemsforening</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Sámedikki ja Norgga biebmoruovttuidsearvvi gaskasaš ovttasbargošiehtadusa</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
