<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">regjeringens_europapolitiske_forum.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringens europapolitiske forum</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusa eurohpápolitihkalaš forum</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Europapolitisk forum er en møteplass for sentrale, regionale og lokale myndigheter samt Sametinget for dialog og utveksling av kunnskap om EØS og EU.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eurohpápolitihkalaš forum lea deaivvadanbáiki guovddáš, regionála ja báikkálaš eiseválddiide ja Sámediggái gulahallamii ja diehtolonohallamii EØS ja EU birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom dialog om europapolitiske saker og problemstillinger skal forumet bidra til koordinering mellom sentralt, regionalt og lokalt nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallama bokte eurohpápolitihkalaš áššiin ja čuolmmaid galgá forum váikkuhit koordineremii guovddáš, regionála ja báikkálaš dásiid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forumet er en møteplass mellom departementene på politisk nivå (statssekretærnivå) og folkevalgte fra fylkeskommuner (fylkesordfører/-rådslederne via landsdelssamarbeidene), kommuner (via KS' hovedstyre) og Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Forum lea deaivvadanbáiki dáid gaskkas: departemeanttaid politihkalaš dásis (stáhtačállidásis), fylkkagielddaid álbmotválljejuvvon áirasiid (fylkkasátnejođiheaddji/-ráđijođiheddjiid riikkaoasseovttasbarggu bokte), gielddaid (KS váldostivrra bokte) ja Sámedikki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget oppnevner to medlemmer, med varamedlemmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi nammada guokte áirasa, oktan várreáirasiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forumet møtes to ganger i året, og ledes i fellesskap av Utenriksdepartementet og Kommunal- og moderniseringsdepartementet på statssekretærnivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Forum deaivvada guovtte geardde jagis, ja dan jođihit Olgoriikkadepartemeanta ja Gielda- ja ođasmahttindepartemeanta ovttas stáhtačállidásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formål</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forumet skal være en arena for politisk dialog om aktuelle og relevante europapolitiske saker mellom forvaltningsnivåene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Forum galgá leat arena politihkalaš gulahallamii áigeguovdilis ja relevánta eurohpápolitihkalaš áššiin hálddašandásiid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forumet skal være en kanal for å forankre regjeringens europapolitikk i kommunesektoren og Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Forum galgá leat kanála sajáiduhttit ráđđehusa eurohpápolitihka gieldasuorggis ja Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forumet skal være en kanal for innspill til regjeringen på viktige europapolitiske områder for kommunesektoren og Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Forum galgá leat kanála cealkámušaide ráđđehussii dehálaš eurohpápolitihkalaš surggiin gieldasuorggi ja Sámedikki bealis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forumet skal også være en arena for informasjonsutveksling om utvalgte saker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Forum galgá maid leat arena diehtolonohallamii válljejuvvon áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om Regjeringens europapolitiske forum</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet Ráđđehusa eurohpápolitihkalaš foruma birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
