<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">regjeringen-har-fremmet-konsultasjonslov.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen har fremmet konsultasjonslov</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus lea ovddidan konsultašuvdnalága</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Jeg er svært glad for at regjeringen, som en oppfølging av Sametingets samtykkevedtak i juni, i dag har foreslått å lovfeste konsultasjonsretten i sameloven, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Mun lean hui ilus das go ráđđehus, Sámedikki geassemánu mieđihanmearrádusa čuovvoleapmin, lea odne árvalan sámelága bokte nannet konsultašuvdnavuoigatvuođa, lohká sámediggepresideanta Aili Keskit alo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter konsultasjoner i perioden 2012-2018 kom Sametinget og Kommunal- og moderniseringsdepartementet til enighet om et lovforslag med regler for konsultasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konsultašuvnnaid vuođul áigodagas 2012-2018 soabaiga Sámediggi ja Gielda- ja ođasmahttidepartemeanta láhkaárvalusa oktan konsultašuvdnanjuolggadusaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget behandlet utkastet til lovproposisjon i juni 2018 og ga der sitt samtykke til det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi gieđahalai láhkaproposišuvdnaevttohusa geassemánus 2018 ja dohkkehii dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen har nå fulgt opp dette med å fremme lovproposisjonen (Prop 116 L, 2017-2018) for Stortinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus lea dál čuovvolan ášši dan bokte ahte lea Stuoradiggái ovddidan láhkaproposišuvnna (Prop 116 L,2018-2018).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Selv om reglene i stor grad er en videreføring av konsultasjonsavtalen fra 2005 foreligger det nå et grundig lovforarbeid som vil gjøre de enklere for forvaltningen og domstolene å forholde seg til konsultasjonsretten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Vaikko njuolggadusat buori muddui leat jagi 2005 konsultašuvdnasoahpamuša joatkkan, de leat dál čađahuvvon vuđolaš ovdabarggut mat dahket hálddašaneiseválddiide ja duopmostuoluide álkibun doahttalit konsultašuvdnarievtti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg vil en lov være en langt mer forpliktende enn en avtale, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea láhka mihá eambbo geatnegahtti go soahpamuš, dadjá Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Konsultasjonsreglene sikrer at Sametinget og andre direkte berørte samiske interesser deltar for å oppnå enighet om beslutninger av betydning for oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Konsultašuvdnanjuolggadusat sihkkarastet ahte Sámediggi ja eará sámi guoskevaččat servet soabadallamiidda mearrádusaid hárrái main lea mearkkašupmi midjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette skal nå også gjelde for beslutninger i kommuner og fylkeskommuner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat galgá dál maiddái guoskat suohkaniid ja fylkkagielddaid mearrádusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammen med de nye budsjettordningen for Sametinget, er jeg sikker på at disse reglene vil legge et godt grunnlag for prosesser og beslutninger til beste for lokal, regional og samisk samfunnsutvikling, avslutter Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttas Sámedikki ođđa bušeahttaortnegiin lean mun vissis dasa ahte dát njuolggadusat huksejit buori vuođu proseassaide ja mearrádusaide mat leat buorrin báikkálaš, regiovnnalaš ja sámi servodatovdáneapmái, loahpaha Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lovproposisjonen vil nå bli behandlet i Stortingets kommunal- og forvaltningskomite før den vedtas av Stortinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaproposišuvdna galgá meannuduvvot Stuoradikki gielda- ja hálddašanlávdegottis ovdal go Stuoradiggi mearrida dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
