<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">regjeringen-tar-ikke-hensyn-til-reindrift-fiske-og-miljoe-i-nussir-saken.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen tar ikke hensyn til reindrift, fiske og miljø i Nussir-saken</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai váldde vuhtii boazodoalu, guollebivddu eaige birrasa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Næringsministeren overkjører de utsatte og veldig pressede sjøsamiske og reindriftssamiske interessene for å gi tillatelse til Nussir ASA for utvinning av kobber fra forekomstene Nussir, som er et kortsiktig gruveprosjekt, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhusministtar duolbmá áitojuvvon ja hui noađuduvvon mearrasámi ja boazosámi beroštumiid go addá Nussir ASA:i lobi roggat veaikki Nussiris, mii lea oanehis áiggi ruvkeprošeakta, dadjá Sámedikki presideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>–Dette vedtaket skal vi påklage så snart som mulig sier sametingspresidenten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán mearrádusa váidit mii nu johtilit go lea vejolaš, dadjá Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Silje Karine Muotka sier hun er inderlig skuffet over vedtaket til Nærings- og fiskeridepartementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Silje Karine Muotka dadjá ahte lea hui ollu behtton mearrádusa geažil maid Ealáhus- ja guolástusdepartemeanta lea dahkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun sier at gruven vil ta livet av fjorden og krenke grunnlaget for reindriften i området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ruvki váldá eallima vuonas ja rihkku boazodoalu vuođul guovllus, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>–Statens egne fagetater Fiskeridirektoratet og Havforskningsinstituttet går imot planene, fordi gruvevirksomheten vil ødelegge viktige gyte- og oppvekstområder for ulike fiskearter i Repparfjorden, og derfor vil dette medføre vesentlig krenkelse og nekting av utøvelse av kulturgrunnlaget for samisk kultur i ett allerede veldig utsatt område sier sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Stáhta iežas fágaetáhtat Guolástusdirektoráhta ja Mearradutkaninstituhtta vuostálastet plánaid, danne go ruvkedoaibma billista iešguđege guliid deaŧalaš gođđan- ja ahtanuššanguovlluid Riehpovuonas, ja danne rihkku ja gieldá sámi kultuvrra kulturvuođu guovllus gos lea juo stuorra áitta dadjá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>–Et sjødeponi vil ødelegge hele fjorden i mange generasjoner, og ødelegge for kyst- og fjordfisket som er i en positiv utvikling, og det er uakseptabelt, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>–Mearraduvdni billista olles vuona máŋggaid sohkabuolvvaid badjel, ja billista riddo- ja vuotnabivddu mii lea ahtanuššamin bures, ja dat lea dohkketmeahttun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nussir ASA fikk i slutten av 2016 utslippstillatelse for å etablere sjødeponi i Repparfjord etter forurensingsloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nussir ASA oaččui 2016 loahpas luoitinlobi ásahit mearraduvnni Riehpovutnii nuoskkidanlága mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærings- og fiskeridepartementet har nå behandlet driftstillatelsen etter mineralloven, og gitt Nussir ASA driftskonsesjon etter mineralloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhus- ja guolástusdepartemeanta lea dál meannudan doaibmalobi minerálalága mielde, ja lea addán Nussir ASA:i doaibmakonsešuvnna minerálalága mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Truer reindriften</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áitá boazodoalu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konsekvensutredninger viser at flytteveier og kalvingsområder blir ødelagt av gruvedrift i Nussir og Gumpenjunni i Kvalsund kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váikkuhančielggadusat čájehit ahte johtingeainnut ja guoddinsajit billašuvvet ruvkedoaimma geažil Nussiris ja Gumpenjunis Fálesnuori gielddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere familier blir berørt, og kan måtte slutte med reindrift, fordi det vil være umulig å drive en bærekraftig og økonomisk reindrift i området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát čuohcá buot bearrašiidda, ja sáhttá ahte fertejit heaitit boazodoaluin, danne go lea veadjemeahttun bargat ceavzilit ja ekonomalaččat gánnáhahtti boazodoaluin guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>–Både Statens reindriftsforvaltning, Norske Reindriftssamers Landsforbund (NRL) og reinbeitedistriktene sier at det vil være umulig å drive reindrift i området, selv om det stilles vilkår om avbøtende tiltak, hvilken kompetanse har Nærings- og fiskeridepartementet for å kunne mene det motsatte, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Sihke Stáhta boazodoallohálddašeapmi, Norgga Boazosámiid Riikasearvi (NBR) ja orohagat dadjet ahte šaddá veadjemeahttun bargat boazodoaluin guovllus, vaikki biddjojuvvojit eavttut váidudeaddji doaibmabijuide, man lágan gelbbolašvuođa lea Ealáhus- ja guolástusdepartemeanttas ahte oaivvildit juste nuppe láhkai, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Muotka er også sterkt kritisk til at Nærings- og fiskeridepartementet ikke har gjort noe samfunnsøkonomiske analyser av gruvevirksomheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muotka lea maiddái hui kritihkalaš go Ealáhus- ja guolástusdepartemeanta ii leat dahkan makkárge servodatekonomalaš analysat ruvkedoaimmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet har heller ikke vurdert konsekvensene av tidligere og planlagte inngrep for reindriften i området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta maid ii lea árvvoštallan makkár váikkuhusat ovddeš ja plánejuvvon duohtademiin lea guovllu boazodollui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>–Vi står her overfor et prosjekt som mye sannsynlig ikke er samfunnsøkonomisk lønnsomt og hvor Nærings- og fiskeridepartementet overlater risikoen til framtidige generasjoner og utøverne av samisk kultur og næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>–Mii oaidnit ahte prošeakta ii várra leat servodatekonomalaččat gánnáhahtti ja Ealáhus- ja guolástusdepartemeanta guođđá riskka boahttevaš sohkabuolvvaide ja sámi kultur- ja ealáhusbargiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo sier at Sametinget vil klage inn vedtaket til Kongen i Statsråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váidit mearrádusa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Presidenten har heller ikke tro på at seriøse aktører vil satse penger på prosjektet, når motstanden er så stor i det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Aili Keskitalo dadjá ahte Sámediggi áigu váidit mearrádusa Gonagassii Stáhtaráđis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo: tel 971 29 305</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Presideanta maid ii jáhke ahte seriøsa aktevrrat bidjet ruđaid prošektii, go vuosteháhku sámi servodagas lea nu stuoris. Eanet dieđuid addiba:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
