<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">regjeringas_loftebrudd_overfor_samene.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringas løftebrudd overfor samene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus rihkku lohpádusaid sápmelaččaid hárrái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget uttrykker stor skuffelse over regjeringens forslag til statsbudsjett for 2025.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea sakka behtton ráđđehusa jagi 2025 stáhtabušeahttaevttohussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til tross for dokumenterte behov har regjeringen reelt sett bare foreslått en økning på 3. millioner til Sametinget, i tillegg til prisvekst på 3,6 prosent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko leat duođaštan dárbbuid, de lea ráđđehus duohtavuođas evttohan dušše 3 miljovnna ruvdnosaš lasáhusa Sámediggái, lassin 3,6 proseantta haddegoargŋumii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR) mener dette er et tydelig brudd på løftene regjeringen ga i Hurdalsplattformen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi Runas Myrnes Balto (NSR) mielas dat čielgasit rihkku dan maid ráđđehus lea lohpidan Hurdal-julggaštusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Regjeringa lovet samene et samisk kulturløft og et krafttak for samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ráđđehus lohpidii sápmelaččaide sámi kulturloktema ja nana barggu sámegielaid ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser nå at dette løftet er brutt, siden dette er det siste statsbudsjettet til regjeringa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál oaidnit ahte rihkku dan lohpádusa, go dát stáhtabušeahtta lea ráđđehusa maŋemus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er veldig skuffende, og betyr at vi ikke får gjort noe med underfinansieringen av samiske språk- og kulturtiltak, sier sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea hui váidalahtti, ja mearkkaša ahte mii eat veaje maidege dahkat sámi giella- ja kulturdoaimmaid váilevaš ruhtadeami olis, dadjá sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Myrnes Balto påpeker også at regjeringa har lovet penger til oppfølging av et veikart for samisk næringsliv, som de selv har tatt initiativ til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Myrnes Balto maiddái čujuha dasa ahte ráđđehus lea lohpidan ruđa sámi ealáhusdoaimmaid geaidnokártta čuovvoleapmái, man ráđđehus ieš lea vuolggahan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette ser også ut til å ha forsvunnet i løse lufta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dan birra iige šat oidno gostege.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke særlig tillitsbyggende, sier Myrnes Balto,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ii gal fávdnádit hukse luohttámuša, dadjá Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråden trekker videre frem et paradoks angående regjeringas samepolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi dasto váldá ovdan paradoksa ráđđehusa sámepolitihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– På den ene siden legger de et sterkt press på samiske næringsutøvere med enorme planer om energiutbygginger og mineralvirksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dat bidjet sámi ealáhusdoaimmaheddjiid garra deattu vuollái go plánejit energiijahuksemiid ja mineráladoaimmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig får ikke Sametinget eller rettighetshavere ressurser til å håndtere disse sakene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás ii oaččo Sámediggi eaige vuoigatvuođalaččat resurssaid gieđahallat daid áššiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Summen av dette fremstår som et alvorlig maktgrep.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot dát oktiibuot orru leamen duođalaš fápmogeavaheapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ekstra ille i en tid da stortinget behandler Sannhets- og forsoningskommisjonens rapport, sier Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea hui heittot dál vel go stuoradiggi lea meannudeame Duohtavuođa- ja soabadankommišuvnna raportta, dadjá Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I lys av budsjettforslaget setter Sametinget nå igjen sin lit til regjeringspartienes budsjettpartner Sosialistisk Venstreparti (SV), som tidligere har prioritert samiske saker i budsjettforhandlingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dihte bidjá dál Sámediggi luohttámušas ráđđehusbellodagaid bušeahttabeallái Sosialisttalaš gurutbellodahkii (Sg), mii ovdal lea bušeahttašiehtadallamiin vuoruhan sámi áššiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– SV har tidligere vist at de prioriterer både Sametinget og andre samiske tiltak i budsjettforhandlingene, og jeg har et håp om at de vil gjøre det igjen, avslutter Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– SG lea ovdal čájehan ahte sii vuoruhit sihke Sámedikki ja eará sámi doaimmaid bušeahttašiehtadallamiin, ja mun doaivvun ahte sii dahket dan fas, loahpaha Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer her: Beregning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet dás: Beregning</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les om Sametingets innspill til regjeringen for statsbudsjettet for 2026: Sametinget ber om mer støtte for å rette opp urett etter fornorskningen - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Sámedikki cealkámuša ráđđehussii jagi 2026 stáhtabušeahta birra: Sámediggi bivdá eanet doarjaga njulget dáruiduhttima váikkuhusaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
