<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">reindrifts-_og_fangstlandskap.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rein har i likhet med fisk vært en ressurs som har dannet grunnlaget for samisk bosetting, økonomi og ferdsel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazu seamma láhkai go guolástus leat leamaš resursa mii lea leamaš vuođđun sámi ássamii, ekonomiijaid ja johtimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reinen har i tusenvis av år fulgt samme trekkruter mellom vinterbeiter i innlandet og vår- og sommerbeiter ved havet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazu lea duháhiid jagiid čuvvon seamma johtolagaid gaskal dálveguohtoneatnamiid siseatnamis ja giđđa- ja geasseguohtuneatnamiid mearragáttis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Langs trekkveiene finner vi tallrike fangstanlegg for villrein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johtolagaid miehtá gávdnat mii ollu bivdorusttegiid maiguin bivde gottiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse kulturminnetypene består både av gropsystemer på slett mark og av oppmurte ledegjerder og skyteskjul i ur og morene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát kulturmuittut leat sihke roggevuogádagat jalges eatnamiin ja muvrejuvvon sivllát ja báhčinčiegát juovas ja geađgeeatnamis (morene).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fleste ligger i fjell- og viddeområder i innlandet, i reinens høstbeiteland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eatnašat dain leat várre- ja duottarguovlluin siseatnamis, bohcco čakčaguohtoneatnamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men de fins også helt ut mot kysten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat gávdnojit maiddái áibbas olgolis rittus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bruken av fangstanlegg antas å spenne fra steinalder til middelalder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Navdojuvvo ahte bivdorusttegat leat geavahuvvon geađgeáiggi rájes gaskaáiggi rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Villrein-fangsten var innrettet mot så vel selvforsyning som pelsvarehandel med nabofolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gottiid bivde iežaset atnui ja gávppašedje gránnjaolbmuiguin náhkiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Villreinfangst og tamreindrift forutsetter de samme kunnskaper om rein, beite og klima.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goddebivdu ja boazodoallu eaktudit seamma máhtu bohcco, guohtuma ja dálkkádaga birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tamreinen ( boazu ) og villreinen ( goddi ) er ett og samme dyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazu ja goddi leat okta ja seamma ealli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskjellen går på tamhetsgrad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erohus lea lodjivuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tamreinen er en temmet rein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazu (tamrein) lea lojis boazu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den kan bli vill igjen, hvis den blir gående uten tilsyn fra mennesker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá fas goddiluvvat, jos dat lea veaiddalasas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordet boazu er flere tusen år gammelt og et av de eldste ordene vi kjenner til i samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaba boazu lea máŋgga duhát jagi boaris ja okta vuosttamuš sániin maid mii dovdat sámegielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tamrein og villrein må ha eksistert side om side i det samiske samfunnet svært lenge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohccot ja gottit fertejit leat leamaš bálddalaga sámi servodagas hui guhkká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tamreinen har vært uunnværlig til transport av mennesker og varer over lange avstander og i all slags terreng og føre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohccot (hearggit) leat leamaš olbmuid ja gálvvuid geaseheaddjin guhkes gaskkaid ja juohkelágan eatnamis ja siivvuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språk og tradisjonell kunnskap vitner om stor grad av kulturell overføring mellom det samiske fangst-samfunnet og reindriftssamfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella ja árbedieđut duođaštit hui ollu kultuvrralaš gaskkusteami sámi bivdoservodaga ja boazodoalloservodaga gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Historiske kilder fra 15- og 1600-tallet forteller om reindriftssamer i Torne lappmark som drev sesongjakt på villrein innenfor rammen av veletablerte reindriftssamfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Historjjálaš gáldut 1500- ja 1600 logus muitalit boazosámiid birra Torne lappmarkkas geat bivde gottiid áigodagaid mielde buresásahuvvon boazodoalloservodaga rámma siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette var nomader som flyttet til kysten på norsk side om sommeren, der de melket reinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii ledje nomadat geat fárrejedje riddui Norgga beallai geassit, gos bahče áldduid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De flyttet til kysten på grunn av reinens beitebehov, men også for å drive med fiske, kobbefangst og handel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii fárrejedje riddui bohccuid guohtondárbbu geažil, muhto maiddái vai besse guliid ja njurjuid bivdit ja gávppašit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også kulturminnene peker i retning av kontinuitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái kulturmuittut čujuhit oktilašvuođa guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I innlandet finner vi bosettingsspor som spenner over flere tusen år på samme lokaliteter, fra kulturminnetyper som tufter fra yngre steinalder og tidlig metalltid til tufter og teltboplasser fra jernalderen og helt fram til våre dager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siseatnamis gávdnat mii ássanmearkkaid mat leat badjel máŋga duhát jagi seamma lokalitehtas, kulturmuitošlájaid rájes nugo duktásajit ođđaset geađgeáiggi rájes ja árra metállaáiggi duktásajit ja goahtesajit geađgeáiggis ja gitta min beivviid rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi finner dessuten senere reindriftssamiske gjerdeplasser i områder med fangstanlegg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto gávdnat mii maŋit áiggi boazosámiid gárdesajiid guovlluin gos leat bivdorusttegat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I yngre jernalder og middelalder ser det i Sápmi ut til å finne sted en overgang fra reindrift basert på villreinfangst til tamreindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orru dego ođđaset geađgeáiggis sirdojuvvui Sámis boazodoallovuđot goddebivddus boazodollui (tamreindrifta).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den vanligste kulturminnetypen knyttet til tamreindriften er árran , som er navnet på ildstedet i telt eller gamme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábáleamos kulturmuitošládja mii čatnasa boazodollui lea árran , mii lea earret eará lávu dahje goađi dollasaji namma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Torvgammer ble brukt på boplassene hvor man hadde lengst opphold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Darfegoahti/lavdnjegoahti geavahuvvui báikkis gos ásse guhkimus áiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har etterlatt seg tydelige tufter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid maŋis leat čielga duktásajit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Teltgammer ble brukt på sesongboplassene og på hvileboplassene under flytting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávut geavahuvvojedje jahkodatássansajiin ja vuoiŋŋastanbáikkiin fárrema oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ildstedene har forskjellig størrelse og utforming, alt etter kulturell tilhørighet, boplasstype og alder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árranat ledje máŋgga sturrodagas ja hámis, sihke kultuvrralaš gullevašvuođa mielde, ja ássanbáikki šlája ja agi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi finner dem rundt omkring i de reindriftssamiske årstidsbeitene, i innlandet og ved kysten, i lavlandet og til fjells.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii gávdnat daid boazosámi áigodatguohtonbáikkiin, siseatnamis ja rittus, vumiin ja váriin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Teltboplassene i høyfjellet stammer fra tiden da man melket reinen om sommeren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávvosajit duoddaris leat dan áiggis go bahče áldduid geassit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriften med melkebruk varte enkelte steder helt inn på 1900-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áldduid bahčin bisttii muhtun báikkiin gitta 1900-lohkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På 1900-tallet gikk utviklingen mot stadig større grad av bofasthet, med lengre opphold på færre boplasser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1900-logus ássagohte eanet fásta, orro guhkit áiggi vátnasat ássanbáikkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra 1950-tallet ble familiene som oftest bofaste på de mer sentrale stedene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1950-logus lei bearrašiin dávjjimus fásta orrunsadji guovddáš báikkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På reindriftssamiske boplasser kan vi finne ildsted og tufter etter boliggammer, tufter etter fjøs-gammer og matgammer, utendørs ildsted, ovner og gjemmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazosámi ássansajiin sáhttit mii gávdnat árraniid ja duktásajiid viessogođiid maŋis, duktásajiid dahje návetgođiid ja biebmogođiid, árraniid olgun, uvnnaid ja čiegáid/vuorkkáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På boplasser som har vært brukt fram til nyere tid kan det stå forskjellige slags stabbur ( áiti) og staurkonstruksjoner brukt til å henge opp ting til tørking og lufting ( luovvi ).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ássansajiin mat leat geavahuvvon gitta ođđaset áiggi rádjai sáhttet leat máŋgga lágan áittit ja čuoldaráhkkanusat geavahuvvon biergguid goikadeapmái ja luovvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra boplassen kan man gjerne følge gamle stier til vannkilder, høstings-områder som sennegressmyrer og plasser der man har melket reinen ( gieddi ).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ássansajiid rájes sáhttá áinnas čuovvut boares bálgáid čáhcegálduide, ávkkástallan-guovlluide nugo suoidnejekkiide ja sajiide gos bahče áldduid (gieddi).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Melkegjerdene har vært relativt små og ligget i tilknytning til boplassene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bahčingárddit leat leamaš viehka unnit ja leat leamaš lahka ássanbáikkiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alt ettersom reinmelkinga ble avviklet, har man fått færre og større samlegjerder med mer sentral beliggenhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađistaga go áldduid heite bahčimis, leat šaddan vátnáset ja stuorát čohkkengárddit mat leat eanet guovddážis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som kulturminnetype spenner reingjerdene over flere funksjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazogárddiin kulturmuitošládjan lea máŋggalágan doaibma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samlegjerder har vært brukt til melking, merking, slakting og skilling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čohkkengárddit geavahuvvojedje bahčimii, merkemii, njuovvamii ja rátkimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ledegjerder ( vuopman ) bidrar til å føre reinflokken inn i gjerdet under samling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahceáiddit veahkehedje oažžut ealuid gárdái čohkkema áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sperregjerder har vært brukt for å holde reinen innenfor et bestemt område, slik at man kan unngå sammenblanding og kontrollere flyttingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruossaáiddit leat geavahuvvon bisuhit bohccuid dihto sajis, vai sáhttá garvit masttadeames ja bearráigeahččamis johtimiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både stein, staur og ris har vært brukt som gjerdemateriale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke geađggit, čuolddat ja rissit geavahuvvojedje áideávnnasin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
