<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">reindriftsretten.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftsretten hviler på alders tids bruk, hvor det er snakk om bruksrett i form av en beiterett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalloriekti doaibmá dološ áigge rájes geavaheami alde, gos lea sáhka geavahanriekti guohtumiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne retten har oppstått gjennom sedvanemessig bruk av beiteområdene over lengre tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát riekti lea šaddan guohtuneatnamiid vieruiduvvan geavaheami bokte guhkit áiggi badjel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette betyr at reindriftens beiteområder er ekspropriasjonsrettslig beskyttet på samme måte som ved grunneierretten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša ahte boazodoalu guohtuneatnamat leat bággolotnunsuodjaluvvon seamma láhkái go eananeaiggátrievttis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftsloven skal bidra til sikring av reindriftsarealene i det samiske reinbeiteområdet som reindriftens viktigste ressursgrunnlag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalloláhka galgá sihkkarastit boazodoalloareálaid sámi boazoguohtunguovlluin boazodoalu deháleamos resursavuođđun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansvaret for sikring av arealene påhviler både innehavere av reindriftsretten, øvrige rettighetshavere og myndighetene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke boazodoallorievtti oamasteddjiin, eará vuoigatvuođaoamasteddjiin ja eiseválddiin lea ovddasvástádus areálaid suodjaleamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
