<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">reindriftsstyret-kan-ikke-vedta-reintallsreduksjoner-naa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftsstyret kan ikke vedta reintallsreduksjoner nå / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallostivra ii sáhte meannudit boazologu unnideami dál / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftsstyret kan ikke vedta reintallsreduksjoner nå</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallostivra ii sáhte meannudit boazologu unnideami dál</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>06. februar 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>06. Guovvamánnu 2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådsmedlem Ellinor Marita Jåma ber at Reindriftsstyret ikke vedtar noen reintallsreduksjoner før reindriften er blitt konsultert</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđelahttu Ellinor Marita Jåma bivdá ahte Boazodoallostivra ii meannuut boazologu unnideami, ovdal go lea gulasskuddan boažodoaluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftsstyret har berammet vedtaksbehandling om reintallsreduksjon for reindriftssiidaene torsdag 7. februar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallostivra galggai duorastaga guovvamánu 7.b. meannudit siiddaid boazologu unnideami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siidane har fått anledning til å uttale seg til reduksjonsforslag, men de har ikke blitt konsultert om beslutninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siiddat leat ožžon vejolašvuođa buktit cealkámušaid unnidanevttohussii, muhto singuin eai leat leamaš konsultašuvnnat mearrádusaid hárrái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Jeg ber om at Reindriftsstyret ikke fatter vedtak om reintallsreduksjon for siidaene nå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Mun bivddán ahte Boazodoallostivra ii mearrit siiddaid boazologu unnideami dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med slike vedtak risikerer reindriftsstyret å bryte statens fastsatte konsultasjonsprosedyrer og folkerettslige forpliktelser om konsultasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár mearrádusain sáhttá boazodoallostivra rihkkut stáhta mearriduvvon konsultašuvdnabargovugiid ja álbmotrievttálaš geatnegasvuođaid konsultašuvnnaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil i tilfellet være svært alvorlig, sier rådsmedlem i sametingsrådet Ellinor Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá šaddat hui duođalaš ášši, dadjá sámediggeráđđi Ellinor Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er ikke informert av Landbruks- og matdepartementet om hva som er status i beslutningsprosessenen om reintallsreduksjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ii leat Eanandoallo- ja biebmodepartemeanttas ožžon diehtit boazologu unnideami mearridanproseassa stáhtusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Landbruks- og matdepartementet har holdt Sametinget uinformert om arbeidet med reintallsreduksjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Eanandoallo- ja biebmodepartemeanta ii leat addán Sámediggái dieđuid boazologu unnidanbarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg forventer å få en full redegjørelse fra departementet om av hva som er status i arbeidet, og hvordan arbeidet søkes gjort framover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun vuorddán ollislaš čilgehusa barggu stáhtusa birra departemeanttas, ja mot áigot ovddasguvlui bargat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Før en slik redegjørelse foreligger og før vi har trygghet for at vedtak ikke strider mot lover og rettigheter kan Sametinget ikke akseptere at Reindriftsstyret fatter reduksjonsvedtak, avslutter Ellinor Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ii sáhte dohkkehit ahte Boazodoallostivra mearrida boazologu unnideami ovdal go mii leat ožžon namuhuvvon čilgehusa ja ovdal go sáhttit leat sihkkarat ahte mearrádus ii hilggo lágaid ja vuoigatvuođaid, loahpaha Ellinor Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådsmedlem Ellinor Marita Jåma, + 47 916 13 460</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđut: Ráđđelahttu Ellinor Marita Jåma, + 47 916 13 460</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
