<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">reindrift_0_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindrift</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindrifta har en sentral plass i den samiske kulturen, som en av få kulturspesifikke samiske næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu lea guovddáš sajis sámi kultuvrras, ja dat lea okta erenoamáš ealáhus kultuvrra ektui sámi ealáhusaid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ivaretakelse av reindriftas rettigheter er selve fundamentet i Sametingets reindriftspolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki boazodoallopolitihka vuođđun lea boazodoalu vuoigatvuođaid suodjaleapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Reindrifta er en viktig og langsiktig sysselsetter og verdiskaper i det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>"Boazodoallu lea deaŧalaš ja guhkesáiggi barggaheaddji ja árvoháhkki sámi servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindrifta som næring og livsform er unik både i nasjonal og internasjonal sammenheng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu ealáhussan ja eallinvuohkin lea áidnalunddot sihke našuvnnalaččat ja riikkaidgaskasaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindrifta bidrar daglig til å bevare samisk språk og kultur, og til å holde i hevd, videreutvikle og videføre tradisjonell kunnskap» (Sametingsmeldingen om reindrift 2016) .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu váikkuha beaivválaččat sámi giela ja kultuvrra suodjaleapmái, ja árbevirolaš máhtu geavaheapmái, ovddideapmái ja gaskkusteapmái. " (Sámediggedieđáhus boazodoalu birra)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vektlegger også reindriftas tradisjonelle karakter som en familiebasert næring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii deattuhit maiddái ahte boazodoallu lea deaŧalaš árbevirolaš bearašvuđot ealáhus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftas tilknytning til den samiske kulturen er det som gjør næringa unik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođa geažil sámi kultuvrii leage boazodoallu áidnalunddot ealáhus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et av de viktigste målene for Sametingets reindriftspolitikk er å opprettholde det tette båndet mellom næringsaktiviteten og kulturutøvelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta deaŧaleamos mihttomearri Sámedikki boazodoallopolitihkas lea bisuhit dan nana oktavuođa ealáhusdoaimma ja kulturdoaimma gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den største utfordringen for reindrifta er knapphet på arealer og stadig press fra samfunnet om bruken av reindriftsarealene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalu stuorámus hástalus lea areálaid vátnivuohta ja dat go servodaga beales ohpihii bahkkejit geavahit boazodoalu eatnamiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindrifta må ha et arealgrunnlag som sikrer bærekraft og utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalus ferte leat areálavuođđu ceavzilvuođa ja ahtanuššama sihkkarastimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fredede rovvilt forårsaker store årlige tap for reindrifta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráfáidahttojuvvon boraspiriid geažil gillá boazodoallu jahkásaččat ollu vahágiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I noen områder er tapene så store at de truer reindriftas eksistens.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun guovlluin spedjet nu ollu ahte dat áitá boazodoalu ceavzima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å ha et balansert bestandsmål for rovvilt i områder med tamrein, og at de reelle tapene reindrifta må kompenseres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaŧalaš lea ahte boraspirenállemihttu lea dássedeattus guovlluin gos leat bohccot, ja ahte boazodoallu oažžu buhtadusaid duohta vahágiid ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
