<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">rekrutteringsstrategier.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske samfunnet står ovenfor store utfordringer når det gjelder rekruttering av samiskspråklige ansatte som behersker nord-, lule- og sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi servodagas leat stuora hástalusat go lea sáhka sámegielat bargiid rekruteremis geat máhttet davvi-, julev- ja lullisámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er stor mangel på utdannet fagpersonell med kompetanse i samiske språk og samisk kultur innenfor de ulike samfunnsområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iešguđetge servodatsurggiin váilot ollu oahppan fágabargit geain lea gelbbolašvuohta sámegielain ja sámi kultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder over hele landet, og merkes spesielt innenfor opplæring og helse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat guoská olles riikii, ja dovdo erenoamážit oahpahusas ja dearvvašvuođas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mangel på fagkompetanse oppgis som hovedårsak for at kommuner i forvaltningsområdet for samisk språk ikke oppfyller sine forpliktelser i henhold til samelovens språkregler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váilevaš fágagelbbolašvuohta muitaluvvo váldosivvan dasa go sámegiela hálddašanguovllu suohkanat eai ollašuhte geatnegasvuođaideaset sámelága giellanjuolggadusaid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor behov for en bred satsning på rekruttering og opplæring av fagfolk i utviklingen av et samiske tjenestetilbud, og for at kommunal og offentlig forvaltning skal være i stand til å gjennomføre sine forpliktelser i forhold til en rekke lover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea dárbu bidjat ollu searaid fágaolbmuid rekrutteremii ja oahpaheapmái go galgá ráhkadit sámi bálvalusfálaldagaid, ja vai suohkanat ja almmolaš hálddašeapmi galget nákcet čađahit geatnegasvuođaideaset máŋgga lága ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet med å rekruttere fagkompetanse innenfor alle samfunnsområder er utfordrende, og krever innsats på ulike nivåer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágagelbbolašvuođa háhkan iešguđet servodatsurggiide lea hástaleaddji ja gáibida áŋgiruššama iešguđet dásiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre tiltak for å rekruttere samiske studenter eller studenter til samisk høyere utdanninger og forskning er samiske studentkvoter i profesjonsstudier, ulike typer stipender og nedskrivinger av studielån.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará doaibmabijut sámi studeanttaid dahje studeanttaid rekruteremis alit oahpuide sámi fágain ja dutkamii, leat sámi studeantaearit ámmátoahpuide, iešguđetlágan stipeanddat ja oahppoloanaid sihkkun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ser behov for å utarbeide en helhetlig rekrutteringsstrategi som omfatter alle samfunnsområder, og arbeidet med denne er igangsatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát bargu lea álggahuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
