<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">reserver_datoene_til_samos_kommende_konferanse_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reserver datoene til SáMOS kommende konferanse!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várre dáhtoniid SáMOS boahttevaš konferánsii!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget/SÁMOS utviklingsprosjekt arrangerer konferanse sammen med Sámi allaskuvla/Samisk høgskole for barnehageforskere, pedagoger og andre fagpersoner den 21.-23. mars 2023 på Diehtosiida i Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi/SáMOS ovdánahttinprošeakta lágida konferánssa "Unna olbmožiid dihtii" ovttas Sámi allaskuvllain mánáidgárdedutkiide, pedagogaide ja eará fágaolbmuide njukčamánu 21.-23. b. 2023 Diehtosiiddas Guovdageainnus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tema på konferansen er samisk- og urfolkspedagogikk og didaktikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánsa fáttát leat sámi ja álgoálbmotpedagogihkka ja didaktihkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På konferansen legges SÁMOS resultater og erfaringer frem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánsas ovdanbuktojuvvo SáMOSa bohtosat ja vásahusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskere fra forskjellig urbefolkninger inviteres som foredragsholdere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkit iešguđege álgoálbmotmáilmmis bovdejuvvojit logaldallin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Programmet vil bli publisert når det er ferdig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma almmuhuvvo go lea gárvvis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reserver datoene i din kalender nå allerede for konferansen som begynner 21. mars kl. 11.00 og varer til 23. mars 2023 kl. 12.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várre dál juo áiggi iežat kaleandaris konferánsii mii álgá njukčamánu 21. b. dii. 11:s ja bistá njukčamánu 23. b. sullii dii. 12 rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På Thon hotell i Kautokeino er det mulig å reservere rom nå allerede hvis du behøver overnatting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovdageainnu Thon hoteallas lea vejolaš várret lanja dál juo jus dárbbašat idjadansaji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bruk SáMOS som referanse selv om du betaler oppholdet selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavat SáMOS referánsan vaikko mávssát ge ieš orruma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reserver gjerne fort for å få plass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várre áinnas jođánit vai oaččut lanja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan også få overnatting på Arctic motel &amp;amp; Kautokeino camping.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi vejolaš orrunbáiki lea Arctic motel &amp;amp; Kautokeino camping.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærmeste flyplass er i Alta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lagamus girdišillju lea Álttás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mellom Alta og Kautokeino er det 140 km, og det tar omtrent 2 timer å kjøre med bil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaskal Álttá ja Guovdageainnu lea 140 km ja ádjána sullii 2 diimmu vuodjit biillain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er mulig å leie bil i Alta, eller ta buss til Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea vejolaš mátkkoštit láigobiillain dahje bussiin Guovdageidnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bussen kjører ikke så ofte, så vær derfor oppmerksom på at du må komme deg fra flyplassen til konferansestedet når du bestiller flybilletter og opphold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Busse ii vuoje nu dávjá, fuomáš dan dihte ahte galggat beassat girdišiljus konferánsabáikái go diŋgot girdibileahta ja orruma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arrangøren kan sette felles skyss fra Kautokeino til Alta hvis det er mange personer som skal med flyet samme dag etter konferansen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lágideaddji sáhttá bidjat oktasaš sáhtu Guovdageainnus Áltái jus leat máŋggas geat galget joksat girdi seamma beaivvi maŋŋil konferánssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer informasjon om dette når påmeldingen åpner opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan birra eambbo diehtu go dieđiheapmi rahpasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sees vi i Kautokeino 21.-23.3.23?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaidnalit go mii Guovdageainnus 21.-23.3.23?</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
