<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">retningslinjer_om_endret_bruk_av_utmark_i_finnmark_er_endret.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Retningslinjer om endret bruk av utmark i Finnmark er endret</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadusat meahcceeatnamiid rievdaduvvon ávkkástallanvugiide rievdaduvvon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter Finnmarksloven paragraf 4 har Sametinget myndighet til å fastsette retningslinjer for hvordan Finnmarkseiendommen og offentlige myndigheter skal bedømme hvilke virkninger beslutninger om endret bruk av utmark vil ha for samisk kultur, reindrift, utmarksbruk, næringsutøvelse og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkkulága paragráfa 4 mielde sáhttá Sámediggi bidjat njuolggadusaid dasa movt Finnmárkoopmodat ja almmolaš eiseválddit galget árvvoštallat makkár váikkuhusat rievdaduvvon meahccegeavaheami mearrádusain lea sámi kultuvrii, boazodollui, meahcásteapmái, ealáhusbargui ja servodateallimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Berit Marie P.E. Eira Árvu/Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil njuolggadusaiguin lea ahte galgá vuđolaččat ja árra dásis árvvoštallot čuvvot go ođđa doaimmat mat evttohuvvojit Finnmárkkulága ulbmilparagráfa, ja eará relevánta lágaid ja riektegeavada, nu ahte bisuhat luondduvuođu ja ovdánahttinvejolašvuođat sámi kultuvrii, ealáhusaide, meahccástallamii ja servodateallimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med retningslinjene er at det skal gjøres en tidlig og grundig avklaring av hvorvidt nye, foreslåtte tiltak er i samsvar med Finnmarkslovens formålsparagraf og annen relevant lovgivning og rettspraksis, slik at naturgrunnlaget og utviklingsmulighetene for samisk kultur, næringer, utmarksbruk og samfunnsliv ivaretas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi dieđiha dákko bokte ahte ođđa Njuolggadusat meahcceeatnamiid rievdaduvvon ávkkástallanvugiide mearriduvvojedje Sámedikki dievasčoahkkimis geassemánu 8. beaivvi 2023, áššis 026/23.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget orienterer med dette om at nye Retningslinjer for endret bruk av utmark i Finnmark ble vedtatt i Sametingets plenum 8. juni 2023, i sak 026/23.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielda- ja guovlodepartemeantta dohkkehii njuolggadusaid geassemánu 29. beaivvi 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunal- og distriktsdepartementet godkjente retningslinjene 29. juni 2023 med hjemmel Finnmarksloven § 4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadusat gustojit suoidnemánu 1. beaivvi 2023 rájes, ja leat almmuhuvvon Lovdata neahttasiiddus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Retningslinjene trådte i kraft 1. juli 2023, og er publisert på Lovdata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa njuolggadusaid gávnnat dáppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du finner de nye retningslinjene her .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dát ášši lea čuovvoleapmi ovddasvástádusas mii Sámedikkis lea Finnmárkkulága bokte, ja lea illudahtti ahte leat soahpan ođasmahttit njuolggadusaid, dadjá sámediggeráđđi Berit Marie P.E. Eira (JSL).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Dette er en oppfølging av ansvaret som i Finnmarksloven ligger til Sametinget, og det er gledelig at vi er enige om nye retningslinjer, sier sametingsråd Berit Marie P.E. Eira (JSL).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddeš njuolggadusat, Sámedikki njuolggadusat sámi beroštumiid árvvoštallamii meahcceeatnamiid rievdaduvvon ávkkástallanvugiid oktavuođas Finnmárkkus, geassemánu 11. beaivvi 2007 nr. 738 , eai šat gusto dán rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
