<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">rettet_avvik_pa_valgmanntallets_innmeldingsside.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har opplev d ulike tekniske utfordringer med siden for innmelding til Sametingets valgmanntall .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis leat leamaš iešguđetlágan teknihkalaš hástalusat válgajienastuslohkui sisadieđihansiiddus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er nå rettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát leat dál njulgejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har denne uka fått tilbakemeldinger om at enkelte som har krysset av riktig på skjema allikevel får melding om at de ikke oppfyller kriteriene for å stå i valgmanntallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea dán vahku ožžon máhcahagaid ahte muhtimat geat leat riekta deavdán skovi dieđihit iežas válgajienastuslohkui liikká ožžot dieđu ahte eai deavdde eavttuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er avvik, og Sametinget har gjort systematisk søk for å rette opp i dette, og har også utført testing av systemet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát leat boasttuvuođat, ja Sámediggi lea systemáhtalaččat bargan njulget dáid boasttuvuođaid, ja mii leat maid iskan vuogádaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har ingen indikasjoner på at avviket fortsatt er der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis eai leat indikašuvnnat ahte lea ain boasttuvuohta vuogádagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har mottatt 42 nye begjæringer etter at avviket ble rettet, som ikke har den teksten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat ožžon 42 ođđa sisadieđiheami ohcanskovi maŋŋel go boasttuvuohta lea njulgejuvvon main ii leat dát boasttu diehtu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er sendt ut brev i går til de som fikk tekstdelen knyttet til avvik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ikte lea sáddejuvvon reive sidjiide geat leat ožžon dán teakstaoasi mas lea boasttuvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ber publikum om å ta kontakt med Sametinget, om de oppdager avvik i skjema om begjæring til Sametingets valgmanntall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bivdá olbmuid dieđihit Sámediggái, jus fuomášit boasttuvuođaid sisadieđihanskovis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>T a kontakt med Sametinget, via e-post samediggi@samediggi.no eller på telefon 78 47 40 00 .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldde oktavuođa Sámedikkiin e-boastta bokte samediggi@samediggi.no dahje telefovnna bokte 78 47 40 00 .</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
