<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">revidert_nasjonalbudsjett_som_forventet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Revidert nasjonalbudsjett som forventet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Reviderejuvvon nationálabušeahtta nu go vurdojuvvon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag la regjeringen frem revidert nasjonalbudsjett for 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne bijai ráđđehus ovdan 2023 reviderejuvvon nationálabušeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til Sametinget er det satt av 5 millioner kroner til utvikling av samiske læremidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái lea várrejuvvon 5 miljovnna ruvdno sámi oahpponeavvuid ovddideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en delvis dekning av Kunnskapsdepartementets kutt på 9 millioner kroner, som ble gjort i statsbudsjettet for 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát gokčá oasi Máhttodepartemeantta 9 miljovdna ruvdnosaš čuohppamis, mii dahkkui 2023 stáhtabušeahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd med ansvar for budsjett Runar Myrnes Balto (NSR) mener det er bra at Kunnskapsdepartementets kutt delvis er rettet opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi geas lea bušeahttaovddasvástádus Runar Myrnes Balto (NSR) oaivvilda buorren go Máhttodepartemeantta čuohppan dál lea muhtin muddui njulgejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er et stort behov for samiske læremidler, og behovet er ekstra stort når det gjelder samiske digitale læremidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea stuora dárbu sámi oahpponeavvuide, ja dárbu lea erenoamáš stuoris go guoská sámi digitála oahpponeavvuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har fått inn søknader for 65,7 millioner kroner på en tilskuddsordning som det er satt av 15,6 millioner kroner til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ožžon ohcamušaid 65,7 miljovnna ruvnno ovddas doarjjaortnegis masa lea biddjon 15,6 miljovdna ruvdno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette forteller at forlagene har kapasitet til å utvikle læremidler, men bevilgningen fra Regjeringen er alt for liten, sier Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát muitala ahte lágádusain lea kapasitehta ráhkadit oahpponeavvuid, muhto ahte juolludeapmi Ráđđehusas lea menddo uhcci, dadjá Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen har i revidert nasjonalbudsjett for 2023 foreslått en tilleggsbevilgning på 12 millioner kroner som følge av ekstraordinær lønns- og prisjustering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus lea 2023 reviderejuvvon nationálabušeahtas árvalan 12 miljovnna ruvdnosaš lassijuolludeami eahpedábálaš bálká- ja haddedárkilastima dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget fikk ikke fullt ut dekt lønns- og prisveksten i statsbudsjettet for 2023, derfor er jeg glad for denne tilleggsbevilgningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi ii ožžon ollásit gokčojuvvot bálká- ja haddegoargŋuma 2023 stáhtabušeahtas, danne lean ilus dán lassejuolludeami dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den sikrer at alle som mottar direkte tilskudd over Sametingets budsjett kan opprettholde samme aktivitetsnivå som i 2022, sier Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sihkkarastá ahte buohkat geat ožžot njuolggodoarjaga Sámedikki bušeahtas sáhttet bisuhit seamma doaibmadási go 2022:s, dadjá Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet hadde i tillegg forventet midler til oppfølging av Sannhets- og forsoningskommisjonens rapport.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lei dasa lassin vuordán ruđa Duohtavuođa- ja soabahankommišuvnna raportta čuovvoleapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget behøver midler til å involvere det samiske folket i prosessen etter at sannhets- og forskningsrapporten kommer, og jeg er skuffet over at Regjeringen ikke har lyttet til det, sier Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi dárbbaša ruđa fátmmastit sámi álbmoga prosessii maŋŋel go duohtavuođa- ja soabahanraporta boahtá, ja lean beahtahallan go Ráđđehus ii leat váldán dan vuhtii, dadjá Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet er godt i gang med arbeidet med Sametingets budsjett for 2024, og det er store forventninger til statsbudsjettet som kommer til høsten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea bures jođus Sámedikki 2024 bušeahtain, ja leat stuora vuordámušat 2024 stáhtabušehttii, mii boahtá čakčat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da vil det være forventninger til finansiering av forsonende tiltak etter kommisjonsrapporten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De leat vuordámušat ahte soabaheaddji doaimmat maŋŋel kommišuvdnaraportta ruhtaduvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har regjeringen varslet et samisk kulturløft.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea ráđđehus dieđihan ahte áigu loktet sámi kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Et reelt samisk kulturløft kan bare skje med et betydelig løft til det samiske samfunnet gjennom Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Duohta sámi kulturlokten sáhttá dušše dáhpáhuvvat mearkkašahtti loktema bokte sámi servodahkii Sámedikki bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er klare for å prioritere når kulturløftet kommer, sier sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat gergosat vuoruhit go kulturlokten boahtá, dadjá sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR), tlf +47 977 73 778 , e-post: runar.myrnes.balto@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá ja gažaldagaid vástida sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto (NSR), tel +47 977 73 778 , runar.myrnes.balto@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
