<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">roeyrvik-kommune-taper-igjen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Røyrvik kommune taper igjen / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raavrevijhke tjielte fas vuoittahallá / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da statsbudsjettet for 2012 ble lagt fram i oktober 2011 var det klart at Røyrvik kommune i Nord-Trøndelag ikke ble bevilget midler for innlemmelse i det samiske språkforvaltningsområde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go 2012 stáhtabušeahtta biddjojuvvui ovdan golggotmánus 2011, de čielggai ahte Raavrevijhke tjielte Davvi-Trøndelagas ii ožžon ruđaid beassat mielde sámegiela hálddašanguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>15.mai ble revidert budsjett lagt fram og atter en gang ble Røyrvik bortprioritert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miessemánu 15. b. biddjojuvvui reviderejuvvon bušeahtta ovdan ja vuot ii vuoruhuvvon Raavrevijhke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Sametinget er svært skuffet over at Røyrvik kommune i Nord-Trøndelag heller ikke nå kommer med i forvaltningsområdet for samisk språk, spesielt siden Regjeringen har uttalt at de har fokus på samisk språk og kultur, uttaler sametingsråd Ellinor Marita Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sámediggi lea sakka beahtahallan go ahte Raavrevijhke tjielte Davvi-Trøndelagas ii dál ge beasa fárrui sámegiela hálddašanguvlui, erenoamážit go Ráđđehus lea cealkán ahte sii čalmmustuhttet sámi giela ja kultuvrra, cealká sámediggeráđđi Ellinor Marita Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Røyrvik kommune har hatt en prosess over flere år mot å øke tjenestetilbudet innenfor samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raavrevijhke tjielte lea máŋga jagi lasihan bálvalusfálaldaga sámi gielas ja kultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et av tiltakene som er enstemmig vedtatt av kommunen er at de ønsker å innlemmes i forvaltningsområdet for samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta dain doaibmabijuin maid gielda mearridii ovttajienalaččat, lei ahte sii háliidedje fárrui sámegiela hálddašanguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Statsråd Rigmor Aasrud sier selv i en pressemelding at sørsamisk er et sårbart språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Stáhtaráđđi Rigmor Åserud dadjá ieš preassadieđáhusas ahte lullisámegiella lea rašis giella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et fint tiltak for å styrke og bevare språket hadde vært å latt Røyrvik bli innlemmet i forvaltningsområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre doaibmabidjun nannet ja gáhttet giela livččii suovvat Raavrevijhke fárrui hálddašanguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fine ord har ingen verdi så lenge det ikke vises på budsjettene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fiinna sániin ii leat árvu nu guhká go dat ii váikkut bušehttii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå kan vi bare håpe de gjør ord til handling og bevilger penger til Røyrvik på statsbudsjettet for 2013, uttaler rådsmedlem Jåma avslutningsvis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál sáhttit dušše sávvat ahte sánit biddjojuvvojit doaibmat ja ahte ruđat juolluduvvojit Raavrevijhkii 2013 stáhtabušeahtas, cealká ráđđelahttu Jåma loahpas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
