<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ruster-samiske-skoler-til-aa-ta-i-bruk-ny-teknologi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ruster samiske skoler til å ta i bruk ny teknologi / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi skuvllat besset geavahišgoahtit ođđa teknologiija / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ruster samiske skoler til å ta i bruk ny teknologi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi skuvllat besset geavahišgoahtit ođđa teknologiija</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>18. september 2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>18. Čakčamánnu 2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter initiativ fra Sametinget lanserer Samisk høgskole i Kautokeino denne høsten et helt nytt videre- og etterutdanningstilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki álgaga vuođul almmuha Sámi allaskuvlla Guovdageainnus dán čavčča áibbas ođđa joatkka ja viidáset oahppofálaldaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilbudet heter og skal ruste samiske skoler til å ta i bruk ny teknologi for sine elever.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fálaldaga namma lea “Suohtas - Gøy” ja dat galgá veahkehit sámi skuvllaid atnigoahtit ođđa teknologiija ohppiidasaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi er veldig glad for at kommunene og samiske skoler i Finnmark viser interesse for bruk av ny teknologi i opplæringa, sier Jelena Porsanger, rektor ved Sámi allaskuvla / Samisk høgskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii leat hui ilus go gielddat ja sámi skuvllat Finnmárkkus čájehit beroštumi geavahit ođđa teknologiija oahpahusas, dadjá Jelena Porsanger, Sámi allaskuvlla rektor.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studietilbudet er utviklet av Senter for samisk i opplæringa (Lohkanguovddáš), et ressurssenter ved Samisk høgskole rettet mot opplæringssystemet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohkanguovddáš, mii lea oahpahusvuogádaga resursaguovddáš Sámi allaskuvllas, lea ovddidan dán oahppofálaldaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ett formål med tilbudet er å gi lærere og elever mulighet til å ta fatt på prinsippdelen i Kunnskapsløftet-samisk, ved hjelp av undervisningsopplegg basert på ny teknologi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fálaldaga ulbmilin lea addit oahpaheddjiide ja ohppiide vejolašvuođa oahppat Máhttoloktema – sámi prinsihppaoasi birra, oahpahusa bokte ođđa teknologiija vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk høgskole v/ Lohkanguovddáš ønsker å gjøre dette ved å tilby lærere en etter- og videreutdanning med fokus på IT-baserte læringsverktøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi allaskuvlla Lohkanguovddáš háliida fállat oahpaheddjiide viidáset- ja joatkkaoahpu IT-vuđot oahppanreaiddu bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er å ruste lærere til å kurse kolleger på sine lokalskoler, og veilede dem i bruken av dette i kvalitetssikring og forbedring av opplæringen i henhold til Samisk læringsplakat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lea ahte oahpaheaddjit sáhttet oahpahit bargoskihpáriid báikkálaš skuvllain, ja bagadit sin dán geavaheamis oahpahusa kvalitehta dárkkisteamis ja buorideamis Sámi oahppoplakáhta ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi opplever at stadig flere skoler henvender seg til oss for å lære mer om hvordan ta i bruk ny teknologi i undervisningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii vásihit ahte dađistaga eanet skuvllat áiggošedje oahppat movt geavahišgoahtit ođđa teknologiija oahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kurset vårt gir kunnskaper i bruk en nettbasert undervisningsplattform (kalt PedIT) som er tilpasset interaktivt bruk og også samiske forhold, forklarer Jelena Porsanger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min kursa addá máhtolašvuođaid geavahišgoahtit neahttavuđot oahpahusvuođu (nu gohčoduvvon PedIT) mii lea heivehuvvon sisaktiivvalaš geavahussii ja maiddái sámi beliide, čilge Jelena Porsanger.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets initiativ er en oppfølging av Sametingets opplæringsmelding (2011) samt innspill fra flere kommuner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki álgga lea Sámedikki 2011 oahpahusdieđáhusa čuovvoleapmi, ja maid máŋga gieldda leat evttohan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets visepresident Laila Susanne Vars ser både muligheter og utfordringer ved prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki várrepresideanta Laila Susanne Vars oaidná sihke vejolašvuođaid ja hástalusaid prošeavtta oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Sametingsrådet er i tett dialog med Kunnskapsdepartementet når det gjelder oppfølging av Kunnskapsløftet-samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sámediggeráđđi gulahallá lávga Máhttodepartemeanttain go guoská Máhttoloktema – sámi čuovvoleapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når en stadig større del av undervisningen flyttes over på nett, så stiller det høye krav til at det samiske perspektivet holder tritt med den teknologiske utviklingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál go ollu oahpahusas sirdojuvvo nehttii, de bidjá dat alla gáibádusaid dasa ahte sámi perspektiiva maid čuvošii teknologalaš ovdáneami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å satse på videreutdanning av lærere i samiske skoler vil derfor komme de samiske elevene direkte til gode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go fállá viidáset oahpu sámi skuvllaid oahpaheddjiide, de lea das danne ávki sámi ohppiide njuolga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En utfordring er imidlertid at ikke alle skoler har teknisk utstyr til å følge opp IT-utviklingen, her må kommunene komme på banen med midler til skolene, anmoder Sametingets visepresident Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hástalussan lea dattetge ahte buot skuvllain eai leat teknihkalaš rusttegat čuovvolit IT-ovdáneami, dán oktavuođas fertejit suohkanat bidjat ruđaid skuvllaide, ávžžuha Sámedikki várrepresideanta Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studietilbudet starter opp denne høsten, med så langt 15 påmeldte deltakere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppofálaldat álggahuvvo dán čavčča, ja dán rádjai leat dieđihan 15 oasseváldi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studiet består av tre moduler som hver utgjør 10 studiepoeng, til sammen 30 studiepoeng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppofálaldagas leat golbma modula ja juohkehaš dain addá 10 oahppočuoggá, oktiibuot šaddet 30 oahppočuoggá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studie går over 4 kurssamlinger med følgende tema:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppofálaldagas leat 4 kursačoagganeami ja dain leat čuovvovaš fáttát:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Innføring av PedIT som verktøy i opplæringa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- PedIT atnui váldin oahpahusreaidun</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Inkluderende læringsarenaer i samisk skole</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Searvvahahtti oahppanarenat sámi skuvllas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Pedagogisk utviklingsarbeid i samisk skole</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Pedagogalaš ovddidanbargu sámi skuvllas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Tilpasset opplæring og elevforutsetninger i samisk skole</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Heivehuvvon oahpahus ja ohppiid eavttut sámi skuvllas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontakt:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallan:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets visepresident, Laila Susanne Vars Tlf. 97754102</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki várrepresideanta Laila Susanne Vars Tel. 97754102</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektleder ved Sámi Lohkanguovddáš / Senter for samisk i opplæringen, Tove-Lill Labahå Magga Tlf. 78448622</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Lohkanguovddáža prošeaktajođiheaddji Tove-Lill Labahå Magga Tel. 78448622</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
