<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ryster-grunnvollen-for-fiskeriene.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ryster grunnvollen for fiskeriene / Marine næringer / Næringer / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolástusvuođu billisteapmi / Mearraealáhusat / Ealáhusat / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ryster grunnvollen for fiskeriene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolástusvuođu billisteapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>16. desember 2014</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>16. Juovlamánnu 2014</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Silje Karine Muotka mener forslagene som Tveterås-utvalget i dag har lagt frem vil innebære svært store og alvorlige endringer for fiskeriene i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Silje Karine Muotka oaivvilda ahte rievdadusevttohusain maid Tveterås-lávdegoddi odne ovddidii leat hui stuorra ja duođalaš váikkuhusat guolástusaide Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg registrerer at Tveterås-utvalget i dag har lagt frem en rekke radikale forslag som i sum vil føre til at grunnvollen for fiskeriene i dette landet rystes, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Mun registreren ahte Tveterås-lávdegoddi odne lea evttohan stuorra rievdadusaid mat oktiibuot billistit guolástusvuođu dán riikkas, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun mener at dette vil være dramatisk for sjøsamiske fiskerier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son oaivvilda ahte dát lea dramáhtalaš mearrasámi guolástussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Disse forslagene har potensial til å fullstendig utradere sjøsamisk kultur, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Dát evttohusat sáhttet ollásit goaridit mearrasámi kultuvrra, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun mener dette vil bryte både med prinsipper i grunnloven, havressursloven og deltakerloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son oaivvilda dán rihkkut sihke vuođđolága, mearraresursalága ja oasseváldilága prinsihpaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Norske myndigheter har klare forpliktelser til å sikre og ivareta grunnlaget for sjøsamisk kultur for fremtiden, sier Muotka som forventer at det gjennomføres en konsekvensutredning av hva Tveterås-utvalgets forslag vil kunne medføre for sjøsamiske lokalsamfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Norgga eiseválddiin leat čielga geatnegasvuođat mearrasámi kulturvuođu sihkkarastimis ja suodjaleamis boahtteáiggis, dadjá Muotka, ja son vuordá ahte dahkkojuvvo váikkuhusiskančielggadus das maid Tveterås-lávdegotti evttohus dagahivččii mearrasámi báikegottiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det vil være ett gigantisk tilbakeskritt i forhold til kystfiskekompromisset om halvparten av utvalgets forslag gjennomføres, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Riddoguolástuskompromissa ektui lea dát hui stuorra lávki maŋos guvlui jos bealli lávdegotti evttohusain čađahuvvoš, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun mener nå at både regjering og Storting må ta ett klarere ansvar for å anerkjenne retten til fiske og for å sikre at fisken landes i fiskeriavhengige samfunn langs kysten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son oaivvilda dál ahte sihke ráđđehus ja Stuorradiggi fertejit váldit čielgaseappo ovddasvástádusa guolástusvuoigatvuođaid dohkkeheamis ja guolástusa sihkkarastimis riikka guolástussorjavaš servodagas miehtá rittu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Sametinget vil kjempe for å opprettholde grunnlaget i form av både råfiskloven og deltakerloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Sámediggi áigu gižžudit dan ovdii ahte vuođđu bisuhuvvošii sihke varasguollelága ja oasseváldilága olis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å tillate at fiskekvotene kan omsettes uten at de er koblet til et fiskefartøy er ett brudd på prinsippene om en fiskereid flåte og er en direkte trussel for sjøsamiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos addá lobi vuovdit guolástuseriid čanakeahttá daid bivdofatnasii, de rihkku dat prinsihpaid bivdioamastan fatnasiin, ja lea njuolga áitta mearrasámi guovlluide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har ett selvstendig rettsgrunnlag, sier sametingsråden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lea iešheanalis riektevuođđu, dadjá sámediggeráđđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avslutningsvis peker hun på det enstemmige ekspertutvalget i Kystfiskeutvalget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahpas čujuha son Riddoguolástuslávdegotti ovttajienalaš áššidovdilávdegoddái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan ikke myndighetene overse - fiskeriene har dannet grunnlaget for bosetning i fjordene og langs kysten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán eai sáhte eiseválddit badjelgeahččat – guolástusat leat leamaš ássanvuođđun vuotnagáttiin ja miehtá rittu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har rett til å fiske nå og i fremtiden og det må regjeringen respektere og anerkjenne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lea dál ja boahtteáiggis guolástusvuoigatvuohta, ja dan ferte ráđđehus gudnejahttit ja dohkkehit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
