<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samarbeidsavtale_mellom_sametinget_og_norsk_fosterhjemsforening.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidsavtale mellom Sametinget og Norsk Fosterhjemsforening</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargošiehtadus Sámedikki ja Norgga Biebmoruovttusearvvi gaskkas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I juni 2022 inngikk Norsk Fosterhjemsforening og Sametinget en avtale om å samarbeide om utviklingen av fosterhjemsomsorgen for samiske barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geassemánus 2022:s vuolláičálle Norgga biebmoruovttuidsearvi ja Sámediggi šiehtadusa ovttasbarggu birra ovddidit sámi mánáid ja nuoraid biebmoruovttufuolahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barn som unge om bor i fosterhjem skal motta et hjelpetilbud som ivaretar barnets språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánát ja nuorat geat orrot biebmoruovttuin galget oažžut veahkkefálaldaga mii fuolaha máná giela ja kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barn som urfolksbarn har rett til å vokse opp sammen med sin folkegruppe og ha tilgang til sitt språk, religion og kultur jf Barnekonvensjonen artikkel 20 og 30.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáin lea riekti eamiálbmotmánnán bajásšaddat iežaset álbmogiin ja giella, osku ja kultuvra galgá olamuttus vrd. Mánáidkonvenšuvnna 20 ja 30 artihkkala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Norsk Fosterhjemsforening har sammenfallende interesser for å legge til rette for en god fosterhjemsomsorg for samiske barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis ja Norgga Biebmoruovttosearvvis lea oktasaš beroštupmi láhčit sámi mánáide ja nuoraide buori dili biebmoruovttuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Norsk Fosterhjemsforening skal samarbeide om utvikling av fosterhjemsomsorgen for samiske barn i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Norgga Biebmoruovttosearvi galgaba ovttasbargat ovdánahttit sámi mánáid biebmoruovttufálaldaga Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet er å jobbe aktivt for språklig og kulturell tilpassing av fosterhjemsomsorgen på alle plan, og øke kvalitet og bevissthet om samiske barns rettigheter som urfolksbarn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil lea bargat aktiivvalaččat biebmoruovttu gielalaš ja kultuvrralaš heivehemiin biebmoruovttufuolaheamis buot dásiin, ja buoridit kvalitehta ja dihtomielalašvuođa sámi mánáid vuoigatvuođaid birra eamiálbmotmánnán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les samarbeidsavtalen mellom Sametinget og Norsk Fosterhjemsforening</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Sámedikki ja Norgga biebmoruovttuidsearvvi gaskasaš ovttasbargošiehtadusa</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
