<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samarbeid_med_walt_disney_animation_studios.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sommeren 2019 offentliggjorde Sametinget at sametingene i Norge, Sverige og Finland sammen med Samerådet har samarbeidet med et av verdens største medieselskap, Walt Disney Animation Studios.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geassit 2019 almmuhii Sámediggi ahte Norgga, Suoma ja Ruoŧa beale sámedikkit ovttas Sámiráđiin leat ovttas bargamin máilmmi stuorámus mediaservviin, mii lea Walt Disney Animation Studios.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som et ledd av samarbeidet forpliktet Disney Animation seg til å lage en nordsamisk versjon av storfilmen Frozen 2. I desember kunne barn over hele Sápmi gå på kino for å se Jikŋon 2 med nordsamisk tale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbarggu oassin geatnegahttojuvvui Disney Animation ráhkadit davvisámegielat veršuvnna stuorrafilmmas Jikŋon 2. Juovlamánus sáhtte mánát miehtá Sámi geahččat kinos Jikŋon 2 mas lei davvisámegielat jietna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Presidentskapet i Samisk Parlamentarisk Råd har i samarbeid med Samerådet konkretisert oppdraget fra SPR plenum om å inngå samarbeid med Walt Disney konsernet angående vilkår for bruken av samiske kultur til gagn for sin egen markedsføring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Parlamentáralaš Ráđi presideantagoddi lea ovttasbargguin Sámiráđiin konkretiseren barggu SPR dievasčoahkkimis ahte šiehttat ovttas bargat Walt Disney konsearnain sámi kultuvrrain ávkkástallamis sin márkanfievrrideamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et samarbeid mellom aktørene ble inngått og i juli 2019 meddelte sametingene og Samerådet at det blir laget en nordsamisk versjon av Frozen 2, som et resultat at samarbeidet mellom Sápmi og Walt Disney Animation Studios.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargu aktevrraid gaskka sohppojuvvui ja suoidnemánus 2019 dieđihedje sámedikkit ja Sámiráđđi ahte Jikŋon 2 filmmas ráhkaduvvo davvisámegielat veršuvdna, mii lea ovttasbarggu boađus Sámi ja Walt Disney Animation Studios gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For sametingene og Samerådet har det vært viktig å sikre at den samiske kulturen som har vært inspirasjon for filmskaperne bak Frozen 2, behandles med respekt og anerkjennelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkiide ja Sámiráđđái lea leamaš deaŧalaš sihkkarastit ahte sámi kultuvra mii lea leamaš inspirašuvdnan filbmadahkkiide Jikŋon 2 filmmas, meannuduvvo árvvus atnimiin ja dohkkejumiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor ble en egen samisk ekspertgruppe satt sammen for å assistere filmskaperne i å navigere i samisk kultur, historie, rettigheter og samfunnsliv underveis i prosessen med filmen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne čohkkejuvvui sámi áššedovdijoavku veahkehit filbmadahkkiid ohcat dieđuid sámi kultuvrra, historjjá, vuoigatvuođaid ja servodateallima birra dađistaga filbmaproseassas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske arbeidsgruppa fikk navnet .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi bargojoavkku namman šattai .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verddet-gruppen har bestått av Karen Anne Buljo, Veli-Pekka Lehtola, Cecilia Persson, Piia Nuorgam, Christina Hætta og Anne Lajla Utsi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Verddet-joavkkus ledje mielde Karen Anne Buljo, Veli-Pekka Lehtola, Cecilia Persson, Piia Nuorgam, Christina Hætta ja Anne Lajla Utsi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
