<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingspresidentens_brev_til_fns_spesialrapportor_for_urfolks_rettigheter_om_fosen-saken.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidentens brev til FNs spesialrapportør for urfolks rettigheter om Fosen-saken</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantta reive ON álgoálbmotvuoigatvuođaid erenoamášraporterejeaddjái Fovsen-ášši birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka har sendt brev til Francisco Calí Tzay, som er FNs spesialrapportør for urfolks rettigheter om den siste utviklingen i Fosen-saken og om de pågående demonstrasjonene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Silje Karine Muotka lea sádden reivve Francisco Calí Tzayii, gii lea ON álgoálbmotvuoigatvuođaid erenoamášraporterejeaddji dan birra mii dáhpáhuvvá Fovsen Njaarke -áššiin ja miellačájehemiid birra mat leat jođus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Spesialrapportøren er kjent med denne saken fra før, og jeg ønsket å oppdatere ham på hva som skjer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Erenoamášraporterejeaddji dovdá ášši ovdalaččas, ja mun háliidin sutnje muitalit ođđaseamos dieđuid das mii dáhpáhuvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har også bedt ham om å vurdere å ta kontakt med den norske staten for å enten uttrykke bekymring med tanke på at det har tatt så lang tid å følge opp Høyesterettsdommen, eventuelt for å be om mer informasjon, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean maid bivdán su árvvoštallat váldit oktavuođa norgga stáhtain juogo ovddidan dihte fuolastumis dan ektui ahte leat nu guhká ádjánan čuovvolit Alimusrievtti duomu, dahje ahte bivddášii eanet dieđuid, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidenten ber FNs spesialrapportør for urfolks rettigheter om å engasjere seg i saken, og om å komme i dialog med norske myndigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta bivdá ON álgoálbmotvuoigatvuođaid erenoamášraporterejeaddji áŋgiruššat áššái, ja gulahallat norgga eiseválddiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Muotka skriver i brevet at den norske staten umiddelbart må stoppe det pågående menneskerettighetsbruddet, og iverksette oppreisende tiltak for å rette opp situasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muotka čállá reivves ahte norgga stáhta dakkaviđe ferte bissuhit olmmošvuoigatvuođarihkkuma mii dál dáhpáhuvvá, ja bidjat johtui buhtadeaddji doaibmabijuid njulgen dihte dili.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidenten uttrykker også sin bekymring for de samiske ungdommene, som har vært i front under de siste dagers aksjoner i og utenfor de ulike departementene i Oslo:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta ovddida maid iežas fuolastumi sámi nuoraid ovddas, geat leat leamaš njunnošis maŋemus beaivvi akšuvnnain iešguđet departemeanttaid siste ja olggobealde Oslos:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>"The protest has escalated during the last days and spread out to other buildings in the government quarter/square, like the Ministry of Finance.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>"The protest has escalated during the last days and spread out to other buildings in the government quarter/square, like the Ministry of Finance.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>The protests are organized by the Norgga Sámiid Riikkasearvi Nuorat/Norwegian Sámi Association Youth and Nature and Youth, the largest environmentalist youth organization in Norway.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>The protests are organized by the Norgga Sámiid Riikkasearvi Nuorat/Norwegian Sámi Association Youth and Nature and Youth, the largest environmentalist youth organization in Norway.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>The police have been involved several times to remove demonstrators from the buildings.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>The police have been involved several times to remove demonstrators from the buildings.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>No one has been physically injured so fare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>No one has been physically injured so fare.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>However, I am worried about the situation for our youth involved in this dispute with state authorities".</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>However, I am worried about the situation for our youth involved in this dispute with state authorities".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les brevet til spesialrapportøren i sin helhet her: Letter to the Special Rapporteur on the rights of indigenous peoples 280223</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga reivve maid sámediggepresideanta lea sádden erenoamášraporterejeaddjái (eŋgelasgillii): Letter to the Special Rapporteur on the rights of indigenous peoples 280223</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
