<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samenes_nasjonaldag_naermer_seg__0_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samenes nasjonaldag nærmer seg!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi álbmotbeaivi lahkona!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foto Åse M.P. Pulk/Sámediggi Samenes nasjonaldag nærmer seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi álbmotbeaivi lahkona.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå kan du invitere sametingspolitikere til arrangementer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál sáhtát bovdet sámediggepolitihkkáriid doaluide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ser allerede nå en pågang av invitasjoner som kommer til sametingspolitikere i forbindelse med samenes nasjonaldag neste år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi oaidná ahte ollugat leat bovdegoahtán Sámedikki politihkkáriid boahtte jagi sámi álbmotbeaivvi doaluide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom dette skal gå smidig, så ber vi om at dere sender invitasjon før 06.01.2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos dát galggaš mannat njuovžilit, de bivdit din sáddegoahtit bovdehusaid ovdal 06.01.2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Send invitasjon til samediggi@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sádde deike: samediggi@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi ønsker å sette en tidsfrist for invitasjonene, slik at vi med god planlegging rekker å delta bredt, sier kommunikasjonsdirektør Liv Inger Somby.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii háliidat bidjat áigemeari dáidda bovdejumiide vai buori plánemiin olahat nu viidát go vejolaš, lohká gulahallandirektevra Liv Inger Somby.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreninger, organisasjoner, kommuner og andre offentlige organer som allerede har sendt inn invitasjoner, trenger ikke å gjøre det på nytt igjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvvit, organisašuvnnat, gielddat ja eará almmolaš ásahusat mat leat jo sádden bovdejumiid, sii eai dárbbaš nuppes vel sáddet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
