<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi-article-3205.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Feil om barmarkskjøring fra Fylkesmannen - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Fylkkamánni boastut ipmirdan bievlavuodjima - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Feil om barmarkskjøring fra Fylkesmannen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Fylkkamánni boastut ipmirdan bievlavuodjima</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Fylkesmannens forståelse av endringene i forskriften om motorferdsel i utmark er feil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Fylkkamánni lea ádden boastut mohtorfievrruiguin meahcis vuodjima láhkaásahusa rievdadusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette har jeg også fått bekreftet fra Miljøverndepartementet, sier sametingspresident Egil Olli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán lean mun dárkkistan maiddái Birasgáhttendepartemeanttain, dadjá Sámedikki presideanta Egil Olli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkesmannen i Finnmark har på sine nettsider gitt uttrykk for at endringene i forskriften for motorferdsel i utmark medfører en innskrenking av den generelle muligheten kommunene har til å gi tillatelse til motorferdsel i utmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku fylkkamánni lea neahttasiidduinis dadjan ahte mohtorfievrruiguin vuodjin meahcis láhkaásahus gáržžidivččii oppalaš vejolašvuođa gielddain addimis lobi vuodjit meahcis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Endringen av forskriften om motorferdsel i utmarka styrker mulighetene for å utøve utmarksnæringer, uten å innskrenke muligheten for andre kjørebehov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mohtorjohtalusa meahcis láhkaásahusa rievdadeapmi nanne vejolašvuođaid bargat meahcceealáhusaiguin, almmá gáržžitkeahttá eará vuodjendárbbuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har selvsagt støttet en slik endring, sier sametingspresident Egil Olli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea dieđusge dorjon dán rievdadeami, dadjá Sámedikki presideanta Egil Olli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg forventer derfor at Fylkesmannen raskt rettet opp den feilinformasjonen de har gitt på sine nettsider, avslutter Olli</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mun vuorddán ahte Fylkkamánni johtilit njulge daid boasttu dieđuid maid lea addán neahttasiidduinis, dadjá Olli loahpas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
