<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingsmelding_om_solidaritet_og_internasjonalt_arbeid.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsmelding om solidaritet og internasjonalt arbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dieđáhus solidaritehta ja riikkaidgaskasaš barggu birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum vedtok melding om solidaritet og internasjonalt arbeid i 2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin mearridii 2015:s Sámedikki dieđáhusa solidaritehta ja riikkaidgaskasaš barggu birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I meldingen kommer det frem hvordan og hvorfor Sametinget engasjerer seg i internasjonalt arbeid som bidrar til et mer harmonisk forhold og bedre samarbeid mellom stat og urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhusas boahtá ovdan movt ja manne Sámediggi áŋgiruššá riikkaidgaskasaš bargui mii váikkuha eanet soabalaš gaskavuođaide ja buoret ovttasbargui stáhta ja álgoálbmogiid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det overordnede målet er at rettighetene i FNs erklæring om urfolks rettigheter er implementert i lovverk og praktisk politikk som påvirker vår og andre urfolks hverdag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajit mihttomearri lea ahte vuoigatvuođat ON julggaštusas álgoálbmotvuoigatvuođaid birra leat implementerejuvvon láhkaortnegiidda ja geavatlaš politihkkii mii váikkuha min ja eará álgoálbmogiid árgabeaivái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I meldingen fremgår det hvordan arbeid innenfor prioriterte innsatsområder gjør at mål og strategier oppnås.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhusas boahtá ovdan movt bargu vuoruhuvvon áŋgiruššansurggiin dahket ahte mihtut ja strategiijat olahuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les sametingsmelding om solidaritet og internasjonalt arbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Sámedikki diedáhusa solidaritehta ja riikkaidgaskasaš barggu birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
