<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingsradet_bevilger_300_000_kroner_til_vardobaiki_as.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet bevilger 300 000 kroner til Várdobáiki AS</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi juolluda 300 000 ruvnno Várdobáiki AS:ii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 300 000 kroner i støtte til Várdobáiki museum AS på Evenskjer som skal igangsette et prosjekt for bevaring av verneverdige samiske byggverk både i Sør-Troms og i Nordre-Nordland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 300 000 ruvnno doarjjan Várdobáiki museai Skániin mii áigu álggahit prošeavtta seailluhit ja gáhttet dološ sámi visttiid, sihke Mátta-Romssas ja Davit Nordlánddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Várdobáiki museum vil etablere en antikvarisk håndverk- og veiledningstjeneste for samiske byggverk i regionen, og dette skal være en del av museets primæroppgave.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várdobáiki musea áigu ásahit antikváralaš giehtaduodje- ja bagadallanbálvalusa guovllu sámi huksehusaid várás, ja dat galgá leat oassin musea váldobargamušas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Tradisjonelle og verneverdige samiske byggverk er en vesentlig del av vår felles samiske kulturarv, og er materielle vitnesbyrd på samisk tilstedeværelse, tradisjoner og historie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Árbevirolaš ja suodjalanárvosaš sámi visttit lea dehálaš oassi min oktasaš sámi kulturárbbis, ja dat duođaštit ávnnaslaččat sámi leahkima, árbevieruid ja historjjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor viktig at samiske institusjoner settes i stand til å ivareta slike kulturminner, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea dehálaš ahte sámi ásahusat láhččojuvvojit dakkár kulturmuittuid fuolaheapmái, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet fra Sametinget skal bidra til et nasjonalt løft innen det samiske bygningsvernarbeidet og øke kunnskap om antikvarisk bevaring gjennom rådgivning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja Sámedikkis galgá leat mielde loktemin nationála dási sámi vistesuodjalanbarggus ja loktemin máhtu antikváralaš seailluheami birra ráđđeaddima bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Museet skal også bidra til å bevare og videreføre immateriell samisk tradisjonskunnskap, og skape et mer nyansert bilde av den markasamiske kulturhistorien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Musea galgá maiddái seailluhit ja gaskkustit ávnnaskeahtes sámi árbevirolašmáhtu, ja hábmet máŋggabealat gova márkosámi kulturhistorjjás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet er gitt over Sametingets tilskuddsordningen Institusjonsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja lea addojuvvon Sámedikki doarjjaortnega Ásahusovddideami bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, ta kontakt med sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tlf. +47 917 42 161 , mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldagaid vástida dahje jearahallama addá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tlf. +47 917 42 161 , mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
