<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_bevilger_tilskudd_til_seiland_house_as.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget bevilger tilskudd til Seiland House AS</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi juolluda doarjaga Seiland House AS:i</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har bevilget 450 000 kroner i investeringstilskudd til selskapet Seiland House AS.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea juolludan 450 000 ruvnno investerendoarjaga Seiland House AS fitnodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Investeringen er oppgraderinger som gir bedre brannsikkerhet på selskapets anlegg på Altneset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Investeremat leat ođasmahttimat mat buoridit buollinsihkarvuođa fitnodaga rusttegiin Altneset nammasaš báikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Silje Karine Muotka Árvu/Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Silje Karine Muotka Árvu/Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selskapet har planer om å drive leirskole på Seiland i Alta kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodat áigu doaimmahit leairaskuvlla Sievjjus, Álttá suohkanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppgraderingene er nødvendige for å møte kravene som stilles til slik drift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dárbu ođasmahttit vai ollašuhttá gáibádusaid mat gáibiduvvojit dakkár lágan doaimmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har innvilget tilskuddet fra ordningen for variert næringsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea addán doarjaga máŋggabealálaš ealáhusaid ortnega bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Altneset på Seiland er innenfor Sametingets virkeområde (STN-området).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Altneset, Sievjjus, lea Sámedikki doaibmaguovllu siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Midlene fra ordningen skal brukes til prosjekter som gir varig verdiskaping og sysselsetting i virkeområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruđat galget adnot prošeavttaide mat loktejit doaibmaguovllu árvoháhkama ja bargodilálašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seiland House driver i dag med reiselivsvirksomhet, og leirskoledrift vil være et supplement som kan bidra til å sikre helårsdrift og helårlige arbeidsplasser på Altneset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seiland House bargá dál mátkkoštandoaimmaiguin, ja leairaskuvla livččii lassi doaibma sihkkarastin dihtii birrajagi doaimmaid ja bargosajiid Altnesetis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det planlegges å etablere Rognsund leirskole som permanent tilbud for skolene i Alta kommune, og senere også som et tilbud for andre kommuner i regionen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plána lea álggahit Čoalmmenuori leairaskuvlla bistevaš fálaldahkan Álttá suohkana skuvllaide, ja maŋŋel maiddái guovllu eará suohkaniidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seiland House AS har som mål å vise frem lokal sjøsamisk tradisjon og kultur som en del av leirskoletilbudet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seiland House AS mihttun lea čájehit báikkálaš mearrasámi árbevieruid ja kultuvrra oassin leairaskuvlafálaldagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er svært positivt at man ønsker å vise frem sjøsamisk tradisjon og kultur i det nye leirskoletilbudet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea hui buorre go háliidit čájehit mearrasámi árbevieruid ja kultuvrra ođđa leairaskuvlafálaldagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig er det mest avgjørende for å få tilskudd fra ordningen for variert næringsliv at prosjektet bidrar til sysselsetting og verdiskaping i vårt virkeområde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás lea nu ahte go juolludit doarjaga máŋggabealálaš ealáhusaid ortnegis, de deattuhit eanemusat ahte prošeakta buktá bargovejolašvuođaid ja árvoháhkama doaibmaguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når vi innvilger en så stor sum viser det at vi har tro på at Seiland House kan skape varige arbeidsplasser på Altneset, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go juolludit dán mađe stuorra supmi, de čájehit ahte mii jáhkkit ahte Seiland House buktá bistevaš bargosajiid Altnesetis, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR), mob. +47 984 87 576 , silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus leat jearaldagat dahje áiggut jearahallat, váldde oktavuođa sámediggepresideanttain Silje Karine Muotka, tlf: +47 984 87 576 ​​​​​, silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
