<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget-og-mexico-sikrer-enstemmighet-i-fns-generalforsamling.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Mexico sikrer enstemmighet i FNs generalforsamling / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Meksiko sihkkarastet ovttajienalašvuođa ON váldočoahkkimis / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Mexico sikrer enstemmighet i FNs generalforsamling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Meksiko sihkkarastet ovttajienalašvuođa ON váldočoahkkimis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>18. september 2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>18. Čakčamánnu 2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Presidenten for FNs Generalforsamling, ambassadør Nassir Abdulaziz Al-Nasser, oppnevnte i april 2012 Mexicos FN-ambassadør Luis Alfonso de Alba, og Sametingets internasjonale representant John B. Henriksen, til å representere presidentskapet i forhandlingene om en resolusjon om gjennomføringen av verdenskonferansen om urfolk (2014).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON Váldočoahkkima presideanta, ambassadevra Nassir Abdulaziz Al-Nasser, nammadii cuoŋománus 2012 Meksiko ON-ambassadevrra Luis Alfonso de Alba, ja Sámedikki riikkaidgaskasaš ovddasteaddji John B. Henriksen, ovddastit presideantagotti šiehtadallamiin resolušuvnna álgoálbmogiid máilmmikonferánssa (2014) čađaheami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mandag 17. september 2012 sluttet FNs generalforsamling seg enstemmig til det fremlagte resolusjonsforslaget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosárgga 2012 guorrasii ON váldočoahkkin ovttajienalaččat ovddiduvvon resolušuvdnaevttohussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Egil Olli er glad for vedtaket i FNs generalforsamling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Egil Olli illuda ON váldočoahkkima mearrádusa geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom denne resolusjonen er det blant annet bestemt at verdenskonferansen skal finne sted i New York i september 2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáinna resolušuvnnain lea earret eará mearriduvvon ahte máilmmikonferánsa galgá čađahuvvot New Yorkas čakčamánus 2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Generalforsamlingen oppfordrer statsledere og regjeringsledere til å delta på konferansen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldočoahkkin ávžžuha stáhtaid ja ráđđehusaid njunnošiid searvat konferánsii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er bestemt at enkelte av møtene skal ha delt formannskap - mellom stat og urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea mearriduvvon ahte muhtun čoahkkimiid ovdagottit galget juogaduvvot gaskal stáhtaid ja álgoálbmogiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Dette er en historisk beslutning fordi dette vil være første gang ikke-statlige representanter gis en slik rolle i generalforsamlingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dat lea historjjálaš mearrádus dannego dát lea vuosttaš geardde go eahpestáhtalaš ovddasteddjiide addojuvvo dakkár rolla váldočoahkkimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Resolusjonen sikrer forøvrig også bred urfolks deltakelse under verdenskonferansen, samt urfolks deltakelse i utarbeidelsen av slutterklæringen fra verdenskonferansen, uttaler president Egil Olli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Resolušuvdna sihkkarastá muđui govda álgoálbmotoassálastima máilmmikonferánsii, ja álgoálbmotoassálastima máilmmikonferánssa loahppacealkámuša ráhkadeapmái, cealká presideanta Egil Olli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidenten sier videre at denne prosessen viser at urfolk, herunder Sametinget, har en selvstendig og viktig rolle i det internasjonale arbeidet med å fremme og beskytte urfolks rettigheter, og at konstruktivt samarbeid mellom stater og urfolk bidrar til positive resultater.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta dadjá viidáseappot ahte dát proseassa čájeha ahte álgoálbmogiin, dás maiddái Sámedikkis, lea iehčanas ja dehálaš rolla riikkaidgaskasaš barggus ovddidemiin ja suodjalemiin álgoálbmogiid vuoigatvuođaid, ja ahte konstruktiiva ovttasbargu gaskal stáhtaid ja álgoálbmogiid addá buriid bohtosiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vedtaket i generalforsamlingen bidrar med styrket energi til Sametingets planlegging av den store forberedelseskonferansen som skal avholdes i Alta i juni 2013, med deltakelse fra urfolk fra hele verden, avslutter president Egil Olli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Váldočoahkkima mearrádus lea nana veahkkin Sámediggái plánemis dan stuorra ráhkkanankonferánssa, mii galgá lágiduvvot Álttás geassemánus 2013, masa bohtet álgoálbmogat miehtá máilmmi, loahpaha presideanta Egil Olli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktperson: Sametingspresident Egil Olli , tlf. 900 26 880</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Egil Olli, tel. Egil Olli , tlf. 900 26 880</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Internasjonal representant John B. Henriksen, tlf. (+1) 917 915 9564</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaidgaskasaš ovddasteaddji John B. Henriksen, tel. (+1) 917 915 9564</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
