<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_har_bevilget_i_overkant_av_14_millioner_kroner_til_nye_laeremidler.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har bevilget i overkant av 14 millioner kroner til nye læremidler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea juolludan badjelaš 14 miljovnna ruvnnu ođđa oahpponeavvuide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har tildelt kr 14 366 000 støtte til ulike læremiddelprosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea juolludan 14 366 000 ruvnnu doarjaga iešguđet oahpponeavvoprošeavttaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektene er innenfor prioriterte fag, som læremidler til samisk, på nord-, lule- og sørsamisk, og særskilte tilrettelagte læremidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttat gullet vuoruhuvvon fágaide numo oahpponeavvut sámegielas, davvi-, julev- ja máttasámegillii ja erenoamážiid heivehuvvon oahpponeavvut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år har Sametinget mottatt søknader på 77,6 millioner kroner til utvikling av samiske læremidler, og nå er første del behandlet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea dán jagi ožžon ohcamiid kr 77,6 mill ruvnnu ovddas, ja dál leat vuosttaš oassi meannuduvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De resterende søknadene blir behandlet i løpet sensommeren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čakčageasi mielde meannudit nuppi oasi ohcamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det er viktig å utvikle læremidler på alle tre samiske språk, behovet for nye og oppdaterte læremidler er stort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Lea dehálaš buvttadit oahpponeavvuid buot golmma sámegillii, dárbu ođasmahtton ja áigeguovdilis oahpponeavvuide lea stuoris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg Mikkel Eskil Mikkelsen Vaino Rensberg, Sámediggi er fornøyd med at vi har prioritert nye læremidler både til samisk første- og andrespråks elever, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean duhtavaš go vuoruhuvvojit oahpponeavvut sihke vuosttaš- ja nuppegielagiidda, Mikkel Eskil Mikkelsen Vaino Rensberg, Sámediggi dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå igangsettes produksjon av læremidler i sørsamisk for 1.- 4 klasse, grunnopplæring i lulesamisk som andrespråk og nordsamisk som andrespråk for videregående skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál buvttadišgoahtit oahpponeavvuid lullisámegiel fágas 1. - 4. ceahkkái, julevsámegiel nubbingiellan vuođđooahpahussii ja davvisámegiella nubbingiellan joatkkaskuvladásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Nå har vi blant annet valgt å prioritere de prosjektene som blir ferdige i underkant av to år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dál leat earet eará vuoruhan prošeavttaid mat gárvánit vuollel guovtti jagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi får ofte tilbakemeldinger fra samiske lærere og foreldre, om at de ikke er fornøyd med den manglende læremiddelsituasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii oaidnit ja gullat hui dávjá ahte sámi oahpaheaddjit ja váhnemat moitet go eai leat doarvái oahpponeavvut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er særlig fornøyd med at digitale prosjekter planlegges ferdigstilt innen to år, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea erenoamáš duhtavaš go digitála prošeavttat plánejuvvojit gárvánit vuollel guovtti jagis, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er beklagelig at det i år ikke er kommet inn søknader til alle de prioriterte samiskfagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šállošit go dán jagi eai leat boahtán ohcamat visot vuoruhuvvon sámegielfágaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har ikke fått søknader til sørsamisk som andrespråk for mellomtrinnet, og til lule- og nordsamisk som andrespråk, innenfor yrkesfaglig retning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii eat leat ožžon ohcamiid lullisámegilli nubbingiellan gaskadássái, ja julev- ja davvisámegillii nubbingiellan fidnofágalaš suorgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor veldig bra at de søknadene som er kommet inn, er så gode at vi hadde mulighet til å støtte de.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin lea hui buorre go dat ohcamat mat leat boahtán, leat nu buorit ahte lei vejolašvuohta doarjut daid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er også fornøyd med at vi i år har hatt mulighet til å gi støtte til samisk språkutvikling for elever med særlige behov i skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea maid duhtavaš dainna go dán jagi lea leamašan vejolašvuohta juolludit doarjaga sámegiella ovdáneapmái ohppiide geain lea erenoamáš dárbbut skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For denne elevgruppen er det særlig viktig å ha læremidler på samisk, og behovet innenfor denne fagsektoren er stort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sidjiide lea erenoamáš dehálaš ahte oahpponeavvut leat sámegillii, ja dárbu dán fágasuorggis lea stuoris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har Sametinget gitt tilskudd til et læremiddelprosjekt i samfunnsfag, med tidsaktuell tema;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea maid juolludan doarjaga oahpponeavvoprošektii servodatfágas, dan hui áigeguovdilis fáddái;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>nettvett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>neahttageavaheapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læremiddelet er på nord-, lule- og sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpponeavvu lea davvi-, julev-, ja lullisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er i ferd med å utvikle nye mål og strategier for utvikling av samiske læremidler, som skal erstatte den gjeldende handlingsplanen for læremiddelutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ráhkadeame ođđa mihtuid ja strategiijaid oahpponeavvo ráhkadeapmái, mii boahtá dálá oahpponeavvo doaibmaplána sadjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å kjenne til behovene i skolen, samt vurdere nye tiltak for en mer effektiv læremiddelutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš dovdat makkár dárbbut leat skuvllain, ja árvvoštallat ođđa doaimmaid mat beaktilmáttet oahpponeavvobuvttadeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne planen skal være ferdig inne utgangen av dette året.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát plána galgá válbmanit dan jagi loahpas. Vuoruheamit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tlf. +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama ja gažaldagaid vástida Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tel. +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
