<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_lanserer_handlingsplan_mot_samehets.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget lanserer handlingsplan mot samehets</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuha doaibmaplána sámevaši vuostá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet anser samehets som et stort samfunnsproblem, og legger nå frem forslag til en egen handlingsplan mot samehets for Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi atná vaši sápmelaččaid vuostá stuorra servodatváttisvuohtan, ja ovddida dan dihte Sámediggái árvalusa sierra doaibmaplánii sámevaši vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lanseringen skjer bare dager etter en rystende samehets -episode i Tromsø, der en gjeng samiske jenter ble utsatt for samehets på gata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuheapmi lea dušše moadde beaivve maŋŋá surgadis sámevaššeášši Romssas, gos muhtin sámi nieiddat vásihedje sámevaši gávpogis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Samehetsen Elle Nystad og andre samer opplevde på gata i Tromsø for en uke siden viser med all tydelighet behovet for denne handlingsplanen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámevašši maid Elle Nystad ja eará sápmelaččat vásihedje Romssa gávpogis vahku dassái čájeha čielgasit dárbbu dán doaibmaplánii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I sametingsrådet har vi, dessverre, sett oss nødt til å løfte dette arbeidet høyt på agendaen, sier Runar Myrnes Balto (NSR), sametingsråd med ansvar for arbeidet mot samehets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđis leat mii dađi bahábut oaidnán dárbbu ovddidit dán ášši bajimus dássái, dadjá Runar Myrnes Balto (NSR), sámediggeráđđi geas lea politihkalaš ovddasvástádus bargui sámevaši vuostá iežas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les Sametingets handlingsplan mot samehets</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Sámedikki doaibmaplána sámecielaheami vuostá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Handlingsplanen har 17 tiltak som Sametinget skal jobbe med frem mot 2025.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmaplánas lea 17 doaimma mainna Sámediggi bargá jagi 2025 vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den inneholder tiltak som Sametinget selv skal gjennomføre, og tiltak som er avhengig av samarbeid og at nasjonale myndigheter tar sitt ansvar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sisttisdoallá doaimmaid maid Sámediggi ieš áigu čađahit, ja doaimmat mat gáibidit ovttasbarggu ja ahte nationála eiseválddit váldet iežaset ovddasvástádusa áššis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi ønsker å opprette en egen støtteordning for prosjekter som arbeider</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii dáhttut ásahit sierra doarjjaortnega prošeavttaide mat galget eastadit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Runar Myrnes Balto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Runar Myrnes Balto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>med forebygging av samehets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámevaši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil styrke Sametingets samarbeid med politiet, og samtidig oppfordre Statsadvokaten til å undersøke kvaliteten på politiets arbeid med samehets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dáhttut nannet Sámedikki ovttasbarggu bolesiiguin, ja seammás ávžžuhit Stádaadvokáhta guorahallat makkár kvaliteahta lea bolesa barggus sámevašiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg vil vi kreve at Regjeringen lager en egen handlingsplan mot samehets, sier Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin gáibidat ahte Ráđđehus rahkada iežas doaIbmaplána sámevaši vuostá, lohká Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har hentet inn erfaringer fra miljøer som arbeider med samehets, i tillegg til å ha hatt en åpen innspillsrunde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea viežžan vásáhusaid birrasiin mat barget sámevaši áššiin, ja dasa lassin lea leamašan rabas oaivillonohallan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er spesielt to typer innspill som går igjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea erenoamáš guokte beali mat ovddiduvvojit dávjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ene er behovet for å løfte kunnskapen i majoritetsbefolkningen om samer og samisk historie, og det andre er behovet for hjelp og veiledning når man blir utsatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi lea dárbu nannet majoritehtaálbmoga gelbbolašvuođa sámiid ja sámi historjjá birra, ja nubbi lea dárbu oažžut veahki ja bagadeami go vásiha vaši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi foreslår derfor at det opprettes en ombudsfunksjon under Likestillings- og diskrimineringsombudet som fokuserer bare på samehetsarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii árvalat danin ahte ásahuvvo áittardeaddjidoaibma mii fokusere dušše sámevaši-bargui. Dát doaibma gulašii lunddolaččat Dásseárvo- ja vealahanáittardeaddjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg skal vi lage en veileder for hvordan man går frem for å anmelde samehets, sier Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin galgat ráhkadit bagadusa mo váidit sámevaši guoski áššiid, dadjá Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets handlingsplan mot samehets behandles i Sametingets komitemøter fra 30. mai til 5. juni, og endelig av Sametingets plenum, som møtes i perioden 13.- 17. juni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doaibmaplána sámevaši vuostá meannuduvvo Sámedikki lávdegoddečoahkkimis miessemánu 30. beaivvi rájes gitta geassemánu 5. beaivvi rádjai, ja loahpalaččat Sámedikki dievasčoahkkimis, mii lea geassemánu 13.-17. beivviid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR), +47 977 73 778, runar.myrnes.balto@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá dahje vástida gažaldagaide sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto (NSR), +47 977 73 778, runar.myrnes.balto@samediggi.no .</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
