<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingets_ungdomspolitiske_utvalg_supu_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets ungdomspolitiske utvalg (SUPU)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki nuoraidpolitihkalaš lávdegoddi (SáNuL)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets ungdomspolitiske utvalg (SUPU) er opprettet for å styrke samisk ungdoms innflytelse på Sametingets politikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki nuoraidpolitihkalaš lávdegoddi (SáNuL) lea ásahuvvon buoridandihti sámi nuoraid vejolašvuođa váikkuheames Sámedikki politihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SUPU ble opprettet som permanent organ i 2003.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SáNuL ásahuvvui bissovaš orgánan jagi 2003 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SUPU består av fem faste medlemmer og er oppnevnt av sametingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SáNuL:s leat vihtta fásta lahtu maid sámediggeráđđi lea nammadan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlemmene kommer fra hele landet og er mellom 16 og 28 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahtut leat gaskal 16 ja 28 jahkásaš miehtariikka nuorat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SUPU har fått fastsatt mandat og organisering av Sametingets plenum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin lea mearridan SáNuL:i bistevaš válddi ja organiserema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med utvalget er å bidra til å styrke samiske unges medbestemmelse og innflytelse på Sametingets politikk gjennom å:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti ulbmil lea nannet sámi nuoraid mielmearridanvejolašvuođa ja váikkuhit ahte nuorat beassat váikkuhit Sámedikki politihka dan bokte ahte:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>bistå Sametinget i arbeidet for å tilrettelegge for unge samers samfunns- og politiske engasjement, til å rekruttere flere unge inn i Sametingets valgmanntall, til å øke unges deltakelse ved valg til Sametinget og for å få flere unge representert på Sametinget og i tingets styrer og utvalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>veahkehit Sámedikki láhčit dili nuorra sápmelaččaid servodat- ja politihkalaš áŋgiruššamii, rekrutteret eanet nuoraid Sámedikki jienastuslohkui, lasihit nuoraid oassálastima sámediggeválggain ja oažžut eanet nuoraid Sámediggái ja Sámedikki stivrraide ja lávdegottiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>bistå Sametinget i utformingen av tingets politikk som berører ungdom, slik at denne kan utformes på bredest mulig grunnlag, gjennom å fungere som kontaktledd mellom Sametinget og samisk ungdom, og som høringsinstans (intern og ekstern) for Sametinget i relevante saker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>veahkehit Sámedikki hábmet dikki politihka mii guoská nuoraide, nu ahte dat sáhttá hábmejuvvot nu govdadit go vejolaš, dan bokte ahte doaibmat oktavuođaásahussan gaskal Sámedikki ja sámi nuoraid, ja gulaskuddanásahussan (siskkáldas ja olgguldas) Sámediggái relevánta áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom Sametinget arrangerer ungdomskonferanser, vil utvalget kunne involveres i planlegging og gjennomføring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus Sámediggi lágida nuoraidkonferánssaid, de sáhttá lávdegoddi leat mielde plánemis ja čađaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets ungdomspolitiske utvalg kan gis oppgaver/oppdrag i forbindelse med aktuelle politiske saker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki nuoraidpolitihkalaš lávdegoddái sáhttet addojuvvot bargamušat áigeguovdilis politihkalaš áššiid oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget kan på eget initiativ arbeide med saker utvalget finner relevante.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi sáhttá ieš bargat áššiiguin maid gávnnaha relevántan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget har rett til å uttale seg i alle aktuelle saker, kan fritt uttale seg til media og kan også ta opp saker som de finner relevante med andre instanser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegottis lea vuoigatvuohta buktit cealkámušaid buot áigeguovdilis áššiin, lea friddjavuohta buktit cealkámuša mediaide ja sáhttá maiddái váldit ovdan áššiid maid gávnnaha relevántan eará ásahusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget skal fungere som et kontaktledd mellom samisk ungdom og Sametinget, men også som høringsinstans og som overfor Sametinget når det gjelder ungdomssaker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi galgá doaibmat gulahallanásahussan sámi nuoraid ja Sámedikki gaskkas, muhto galgá maiddái leat gulaskuddanásahus ja “bearráigeahččin” sámedikki ektui nuoraidáššiid oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På den måten kan SUPU bistå Sametinget i utformingen av tingets ungdomsprofil og ungdomspolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dainna lágiin sáhttá SáNuL veahkehit Sámedikki hábmemis dikki nuoraidprofiilla ja nuoraidpolitihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skriv epost til Sametingets ungdomspolitiske utvalg (SUPU)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čále eboastta Sámedikki nuoraidpolitihkalaš lávdegoddái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Besøk Facebook-siden til Sametingets ungdomspolitiske utvalg (SUPU)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fina Sámedikki nuoraidpolitihkalaš lávdegotti (SáNuL) Facebook-siiddus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Besøk bloggen til Sametingets ungdomspolitiske utvalg (SUPU)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fina Sámedikki nuoraidpolitihkalaš lávdegoddi (SáNuL) bloggas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Resolusjon om samiske språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Resolušuvdna sámegielaid birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På språkkonferansen Giellabiellje i Bodø i juni 2024 ble det utarbeidet en felles resolusjon av Noereh og SUPU til Sametinget og Kommunal- og distriktsdepartementet (KDD).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabiellje giellakonferánssas Bådåddjos geassemánus 2024 ráhkadedje Noereh ja SáNuL oktasaš resolušuvnna Sámediggái ja Gielda- ja guovlodepartementii (KDD).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En resolusjon er en fellesuttalelse som er ment å sammenfatte hva flere parter erklærer som enighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Resolušuvdna lea oktasaš cealkámuš maid máŋga beali julggaštit ovttaoaivilvuohtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les resolusjonen til Noereh og SUPU</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Noereh ja SáNuL cealkámuša</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
