<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingsradet_jubler_over_budsjettseier_pa_stortinget_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet jubler over budsjettseier på Stortinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ilus go ožžot 50 millijovnna ruvnno lassin stáhtabušeahtas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR), med ansvar for Sametingets budsjett, uttrykte stor glede da nyheten ble kjent: — Dette var virkelig gode nyheter å få.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto (NSR), geas lea ovddasvástádus Sámedikki bušeahtas, dovddahii stuorra ilu go ođas bođii ovdán: – Dát lei duođai buorre ođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er utrolig glade for at et flertall på Stortinget nå har lyttet til behovene vi har pekt på over mange år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat hirbmat ilus go Stuorradikki eanetlohku dál lea guldalan dárbbuid maid mii leat čujuhan máŋggaid jagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ønsker å sende en ekstra takk til de som har stått på for dette i forhandlingene, sier Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidan sáddet erenoamáš giitosa sidjiide geat leat bargan dan ovddas šiehtadallamiin, dadjá Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ser dette som en naturlig oppfølging av Sannhets- og forsoningskommisjonens rapport.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi oaidná dán lunddolaš čuovvuleapmin Duohtavuođa- ja seanadankommišuvnna raportii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>— Samene må selv få bestemme hvordan de vil gjennomføre repareringsarbeidet etter fornorskningen gjennom Sametinget, som partiene selv også peker på, sier Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sápmelaččat fertejit ieža beassat mearridit mo sii háliidit čađahit divvunbargguid Sámedikki bokte maŋŋil dáruiduhttima, ja dasa čujuhit bellodagat ieža ge, dadjá Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet planlegger at fordelingen av midlene skjer på Sametingets plenum i mars gjennom en ekstraordinær budsjettrevidering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi pláne ahte ruđat juogaduvvojit Sámedikki dievasčoahkkimis njukčamánus, sierra bušeahttaođasmahttima bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vanligvis revideres budsjettet kun i juni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaččat reviderejuvvo bušeahtta dušše geassemánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>— Sametingets plenum behandler det ordinære budsjettet vårt allerede torsdag, så det rekker vi ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámedikki dievasčoahkkin meannuda min dábálaš bušeahta juo duorastaga, nu ahte mii eat olle dan dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men vi har ikke lyst å vente for lenge med å få pengene ut til det samiske folket, og planlegger derfor å foreslå en fordeling allerede på plenum i mars, avslutter Runar Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto mii eat hálit vuordit menddo guhká oažžut ruđaid sámi álbmogii, danne mii áigut evttohit juohkima juo njukčamánu dievasčoahkkimis, loahpaha Runar Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
