<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingspresidentens-tale-til-raadets-beretning.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Vibeke Larsen la frem rådets beretning for Sametinget plenum 8. mars 2017 med denne talen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantta sárdni ráđi dieđáhussii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møteleder, Jeg innleder med et alvorlig tema som er både smertefullt og trist for vårt samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Aili Keskitalo ovdanbuvttii ráđi dieđáhusa Sámedikki dievasčoahkkimii čákčamánu 25. beaivve 2019 dáinna sártniin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Like fullt er det svært nødvendig å snakke om det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji, Odne mii ávvudit ahte Norggabeale sámiin leamaš iežamet álbmotválljejuvvon parlameanta 30 jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må erkjenne overfor oss selv at det har etablert seg en ukultur der vi tier fremfor å heve stemmen – der vi ser ifra om at vi ikke aksepterer vold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1989 čakčamánus ledjen mun 20 jagi boaris, ja bessen de jienastit vuosttáš sámediggeválggain, ja lei stuorra dáhpáhussan munnje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag, på kvinnedagen, presenterer Sametinget og Justisdepartementet en forskningsrapport om vold i nære relasjoner i samiske samfunn, som belyser hvordan samiske voldsutsatte blir møtt av hjelpeapparatet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>In muitte šat maid jienastin stuorradiggeválggaide, muhto sáhtán dáhkidit ahte mu sámepolitihkalaš oaidnu ii leat rievdan dán 30 jagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten peker på at dette er et tema der taushet og tabuene rår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle, 30 jagi dás ovdal, mu eallin rievddai ollu, go vulgen nuorra nieidan Floridai bargat Disney Worldas, ja doppe ledjen jahkebeale.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg viser rapporten at det er lav tillit hos den samiske befolkningen til både hjelpeapparat og politi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohppen giela ja mátkeealáhusa birra ollu, muhto in dalle duosttan jurddašit ahte diet stuorra guoimmuhanindustriija sáhtášii midjiide leat ávkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten viser tydelig at vi har en vei å gå i det samiske samfunnet. Vi må ta et oppgjør med en usunn taushetskultur, og vi må etablere en nulltoleranse for vold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Moadde mánu áigi muitaleimmet mii ahte min álbmot lea ovttasbargame máilmmi stuorámus mediafitnodagain ja Oskar-vuoiti filbmadahkkiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et arbeid som Sametingsrådet vil følge opp i videre dialog med sentrale myndigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lei historjjálaš dáhpáhus – go mii eat leat goassige ovdal dahkan dán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi skal være tydelige på at vi behøver særskilte tiltak for å komme dette til livs, og at vi vil prioritere dette høyt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat dál ollašuhttime dan maid eai varra gallis duosttan ge niegadit: Disney Animation magihkálaš Frozen 2-filbma ráhkaduvvo davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samme gjelder Sametingets oppfølging av NOU 2016: 18 Hjertespråket som nå er ute på høring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Moadde beaivvi áigi ilbme ge Frozen 2-máilmmi govat mat čájehedje ivdnás eanadaga, oahpes duovdagiid ja vel álbmoga mii sulastahttá min. Lehpet go oaidnán?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om én uke går høringsfristen ut, og for Sametingsrådet har det vært svært viktig å involvere og engasjere det sivile samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkit Norgga, Suoma ja Ruoŧabeale lea ovttas Sámeráđiin suovvan Disney Animation viežžat inspirašuvnna min kultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker at Hjertespråket-utredningen skal være et av de viktigste styringsdokumentene i utformingen av fremtidig samepolitikk innenfor mange områder også nasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii leat ges earret eará lohpidan ráhkadit sámegielat filmma. Sámi eatneolmmožin illudan go mun dieđán man unnán sámegielat mediafálaldagat leat min mánáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må derfor sørge for at denne NOU-en ikke blir liggende i en skuff. Sametinget har selv arrangert en rekke høringsseminarer om Hjertespråket i tillegg til å ha deltatt på flere i regi av andre for å skape mest mulig oppmerksomhet om rapporten i det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantan lean ges nu rámis go dát duššindahká dan maid earát dávjá min birra čuoččuhit: ahte sápmelaččat eai suova earáid ávkkástallat das mii lea min. Mii suovvat – go dat dahkko rivttes vuogi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har besøkt sørsamiske, lulesamiske og nordsamiske språkområder, og fått innblikk i mange ulike problemstillinger knyttet til de samiske språkene i møte med det offentlige Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min álbmot lea vásihan mo olggobealde olbmot leat vieččan jearatkeahttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange av temaene som folk har vært opptatt av handler om å sikre språkets overlevelse fra generasjon til generasjon: om viktigheten av å etablere samiske barnehager med kompetente, samiskspråklige ansatte, om rekruttering av samisk fagpersonell til skolesektoren, om viktigheten av å snakke sitt hjertespråk i møte med helsevesenet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min vásáhus lea dattege ahte go lea dáhttu mii lea vel riektá, de gávdno maid čoavddus. Ja man sávan vásáhusat maid háhkat dán ovttasbarggu bokte, nanne min vejolašvuođaid iežamet muitalusaid muitalit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utredningen foreslår over hundre tiltak for våre språk, og Sametingsrådet oppfordrer både privatpersoner, organisasjoner, institusjoner og næringsaktører om å si sin mening om disse før høringsfristen går ut om én uke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For hvis det samiske samfunnet ikke sier ifra om at de anser disse tiltakene som gode og nødvendige, hvordan kan vi da forvente at storsamfunnet vil mene det?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkain lea dárbu iežaset historjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslagene bunner i det som er Sametingets hovedmål for utviklingen av samiske språk, nemlig å øke antall språkbrukere og å øke bruken av de samiske språkene i samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Historjái mis leat čanastagat ja das mii viežžat fámuid ja inspirašuvnna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det krever en felles innsats, og det krever vår fulle oppmerksomhet i tiden fremover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min historjá čatná min iežamet kultuvrii, gillii ja identitehtii. Mii áinnas juogadat iežamet historjjáid, muhto daid oamasteapmi gullá midjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som kanskje de fleste i denne salen har fått med seg så har jeg meldt meg ut av Arbeiderpartiet, og sametingsrådet har den siste tiden bestått av president og 3 rådsmedlemmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geassemánus vuolláičáliimet šiehtadusa sirdit badjelaš beannotduhát sámi dávvirávdnasiid Norgga álbmotmuseas ja Kulturhistorjjálaš museas dan guđa ovttastahttojuvvon sámi museaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidspartene er fortsatt enig om at tiltredelseserklæringen og samarbeidsavtalen mellom Ap, Arja og Høyre står ved lag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bååstede bokte, mii mearkkaša “ruoktot” máttasámegillii, leat mii dál álggahan proseassa máhcahit sámi kulturárbbi ruovttoluotta Sápmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og det vil innen kort tid bli utnevnt det 4.rådsmedlemmet fra Ap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋga čuođi jagi leat earát dulkon, gaskkustan ja vurkkodan iežamet kulturárbbi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil avslutte med et tilbakeblikk på det som vil stå igjen som et av de fineste minnene fra dette året for det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttáš sámi musea ásahuvvui deikke Kárášjohkii 70-jagiid álgojagiid, muhto sámi museat eai leamaš seamma ovdáneapmi go eará museat Norggas. Sámedikki bealis oaidnit mii dan hui dehálažžan ahte sámi servodat ieš galgá hálddašit dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I ei hel uke var – det som virket som hele Sápmi – samlet på historisk grunn i Tråante.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min bealis leat mii gergosat, muhto stáda maid ferte lávket minguin fárrolaga vai sámi museaide lea vejolaš váldit vuostá min kulturárbbi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De mange møtene mellom samer fra alle de fire landene forsterket vår selvfølelse som ett folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ohcalat eiseválddiid bealis dáhtu vai čoavddus gávdnošii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var både sterkt og naturlig å skue utover et mangfoldig, samisk folkehav på Torvet i Trondheim på vår nasjonaldag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará mávssolaš vásáhus lei go mii Sámedikki ja RiddoDuottarMusea bealis galledeimmet Duiskka musea Museum Europäischer Kulturen, Berlin-gávpogis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og mang en nordmann ønsket oss til lykke – på samisk! Jeg var nylig på besøk igjen i det sørsamiske området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sis lea stuorra sámi čoahkkádus mas leat lagabui duhát sámi kulturhistorjjálaš dávvira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er helt tydelig at starten på Tråante 2017 har vært en vitamininnsprøytning for det sørsamiske samfunnet, og mange sier at de har fått en ny giv og kampvilje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sin hálddus leat maid guokte sámi meavrresgári ja máŋga ládjogahpira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske samfunnet som helhet har fortsatt mange viktige kampsaker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidan fuomášuhttit áirasiid ahte dal lea Dáiddaguovddážis čájáhus ládjogahpira birra, ja sávan ahte beassan dan geahččat dáid beivviid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kan håpe på at den nasjonale interessen som det samiske fikk under Tråante, også har gitt oss mange nye allierte i arbeidet videre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhusas leat earret eará govat gahpirin mat ain leat museas Berlinas ja eará oaivegávpogiin Eurohpás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møteleder, Selv om jubileumsuka Tråante er avsluttet, er det fortsatt mange andre spesielle og viktige markeringer som vil komme i løpet av dettte året.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ain lea nu ahte earát vigget oamastit min kulturárbbi, muhto mii leat Bååstede bokte álggahan proseassa viežžat iežamet kulturárbbi ruoktut. Čoahkkinjođiheaddji;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den sørsamiske kvinnen Elsa Laula Renberg fikk mye oppmerksomhet under Tråante-uke, men Sápmi har mange andre helter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ovdamearkkat čájehit ahte min kulturárbi lea girjjat ja rikkis, ja mo dat maid leat geasuheaddjin earáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen av dem vil vi huske og feire i løpet av dette året.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu leat maid min eatnamat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En av dem var Daniel Mortenson, en sterk leder både innen reindrifta og politikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea veahá paradoksan jurddašit ahte dat seamma eatnamat mat bohciidit magihkalaš inspirašuvnna Frozen 2 filbmadahkkiide, maid leat guovllut gosa eiseválddit vikkahit industriijaid mat nuoskkidit min luonddu ja ballamis duvdá eret sámi ealáhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han vil få mer plass under seminaret som arrangeres i det sørlige Sápmi senere i sommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma láhkai go min dološ kulturárbi dárbbaša suodjaleami, dárbbaša min ealli kultuvra dan seamma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
