<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_er_tilfreds_med_at_stortingsmeldingen_om_naeringsgrunnlag_for_levende_samiske_lokalsamfunn_presenteres_16_06_21.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er tilfreds med at Stortingsmeldingen om næringsgrunnlag for levende samiske lokalsamfunn presenteres 16.06.21</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea duhtavaš Stuorradikki dieđáhusain mo ovdánahttit ealáhusaid sámi báikegottiin ja báikkálaš dásis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det har vært et samarbeid mellom departementet og Sametinget i denne saken, men vi må konstatere at vi fortsatt ikke har funnet alle løsninger på de vanskelige sakene om arealinngrep.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dán áššis lea leamaš ovttasbargu gaskkal departemeanta ja Sámedikki, muhto mii fertet mieđihit ahte eat leat gávdnan čovdosiid dain váttis áššiin, numo sisabahkkemiid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gjelder blant annet vindindustrien, gruvedrift og dumping av gruveavfall i fjorden der det drives et sjøsamisk fiske, sier sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská bieggamilluide, ruvkedoaimmaide ja go áigot mearrasámi guovllu merrii vurket ruvkebázahusaid, lohká sámediggeráđđi Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidet om meldingen har skjedd gjennom at Sametinget har kommet med innspill og merknader som inkluderes i meldingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhusa ovttasbarggus lea Sámediggi váikkuhan evttohusaiguin ja mearkkašumiiguin mat leat oassin dieđáhusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette felles meldingsarbeidet omkring den årlige stortingsmeldingen er fortsatt i startfasen, og prosessene med å utarbeide den formes underveis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát oktasaš dieđáhusbargu lea easka álgodásis ja proseassa ovdánahtto dađis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget erfarer at arbeidet med årets melding i større grad bygger på samarbeid og dialog enn tidligere, og at dette gode samarbeidet også gjenspeiles i meldingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi vásiha ahte dán jagáš dieđáhusain lea leamaš buorre ovttasbargu ja gulahallan, eanet go duoid ovddit jagiid. Dát buorre ovttasbargu vuhtto dieđáhusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Meldingen belyser de positive utviklingstrekkene i samisk område, hvordan tradisjon og innovasjon går hånd i hånd i samisk næringsliv, og ikke minst hvordan samisk kultur og kulturarv legger grunnlaget for helt nye næringsveier i Sápmi, men vi får også belyst utfordringene i området, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dieđáhusas čilgejuvvojit dat buorit ovdánahttindoaimmat sámi guovlluin, mo árbevierut ja innovašuvdna leat oassin sámi ealáhusaid ovdáneamis. Čilgejuvvo maiddái mo sámi kultuvra ja kulturárbi lea vuođđun ođđa ealáhusain, ja seammás de maid čilget mat leat min guovllu hástalusat, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Meldingen belyser hvordan samiske områder har utfordringer som ikke er like fremtredende som i sentraliserte områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhusas čilgejit makkár erenoamáš hástalusat leat sámi guovlluin, erohusat leat stuorát čoahkkebáikkiid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Markedene er mindre og det er større avstander.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Márkka lea unnit ja leat guhkes gaskkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Infrastrukturen er mindre utviklet og kollektivtilbudet er dårligere, som begrenser mobiliteten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Infrastruktuvra ii leat seamma bures ovdánan ja johtalusfálaldagat leat heajubut. Dát heađušta mobilitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilgangen på kapital er lavere, som begrenser investeringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtaháhkan lea heajut ja dát váikkuha investeremiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil minne om at samiske områder opplever allerede et vedvarende press på arealer hvor man driver med tradisjonelle og kulturbærende samiske næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi muittuha ahte sámi guovlluin juo lea garra gižžu eatnamiid alde gos leat sámi árbevirolaš ja kulturguoddi sámi ealáhusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindrift og vindkraft konkurrerer om de samme områdene i hele Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalu ja bieggamillut gilvalit daid seamma guovlluid alde olles Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Utbygging av vindparker, og den infrastrukturen som følger utbyggingen av disse, legger store beslag på areal som er helt nødvendig for reindriftsnæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Bieggamilluid huksemat váldet stuorra oasi dain guovlluin mat leat áibbas dárbbašlaččat ealáhusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindrift og vindkraft konkurrerer om de samme høytliggende områdene, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalus gártet bieggamilloprošeavttaiguin gilvalit daid seamma duottarguovlluid alde, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse områdene har gode vindforhold for vindkraft, men er også gode beite- og luftingsområder for reinen, som blant annet er veldig viktig av hensyn til dyrevelferden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáin báljes guovlluin lea biegga, mii lea dehálaš bieggafápmui, muhto dát seamma guovllut leat maid buorit bajos- ja bálggoseatnamat, ja dat leat hui dehálaččat elliide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Meldingen følger også opp forslag om investeringsfond for Nord-Norge som også ble omtalt i nordområdemeldingen og som har blitt grundig drøftet i nordområdeforum der både Sametinget, departementene og de nordlige fylkene deltar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorradiggedieđáhusas árvaluvvo maid investerenfoanda Davvi-Norgii, mii maid lea namuhuvvon davviguovlludieđáhusas ja mii lea vuđolit guorahallon davviguovllufierpmádagain, mas sihke Sámediggi, departemeanttat ja davimus fylkkat oassálastet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det gleder oss å se at Regjeringen ser behovet for etablering av flere fond i Nord-Norge, men Sametinget ser også et behov for et fond som retter seg spesifikt mot bærekraftig næringsutvikling i urfolksområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Lea illudahtti oaidnit ahte ráđđehus oaidná dárbbu ásahit eambbo foanddaid Davvi-Norgii, ja seammás oaidná Sámediggi maid dárbbu ásahit foandda mii lea heivehuvvon guoddevaš ealáhusovdáneapmái álgoálbmotguovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Presåkorn- og såkornfond som kan ta høyere risiko enn andre typer finansiering, som også har urfolksdimensjonen for øyet, vil kunne finansiere og investere i bedrifter og næringsvirksomheter med potensial, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu gohčoduvvon presåkorn- ja såkornfoanddat mat sáhttet váldit stuorát riskkaid go eará ruhtadeaddjit ja maid maiddái lea álgoálbmotdimenšuvdna, sáhttet ruhtadit ja investeret fitnodagaide ja ealáhusdoaimmaide main lea potensiála, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Politisk rådgiver Maja Kristine Jåma (NSR) deltar på Snåsa på vegne av sametingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Politihkalaš ráđđeaddi Maja Kristine Jåma (NSR) ovddasta sámediggeráđi almmuheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Silje Karine Muotka, mob. +47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus háliidat jearahallama dahje jus leat gažaldagat, de váldde oktavuođa sámediggeráđiiin Silje Karine Muotkain, mob. +47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bilder av Muotka finnes her: https://www.flickr.com/photos/samediggi/albums/72157687389005730</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govaid sus gávnnat dáppe: https://www.flickr.com/photos/samediggi/albums/72157687389005730</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
