<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget-justerer-sine-tilbud-for-aa-moete-endrede-behov-i-naeringslivet-som-foelge-av-korona-pandemien-fra-og-med-01.04.20.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget justerer sine tilbud for å møte endrede behov i næringslivet som følge av korona-pandemien fra og med 01.04.20</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi heiveha iežas fálaldagaid 01.04.20 rájes gokčan dusten ealáhuseallima rievdan dárbbuid koronapandemiija geažil</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil sette fokus på små bedrifter og enkeltpersonforetak med omstillingsbehov og mulighet for utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi čalmmustahttá daid smávvafitnodagaid ja ovttaolbmofitnodagaid main lea nuppástuhttindárbu ja ovddidanvejolašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedrifter og bransjer som er særlig rammet prioriteres, herunder samisk reiseliv og spesielt opplevelses-næringene, samiske kulturnæringer, småskalamatprodusenter og andre tilgrensende bedrifter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat fitnodagat ja suorggit vuoruhuvvojit mat gillájit eanemusat, das maiddái sámi mátkeealáhusat ja erenoamážit vásáhusealáhusat, sámi kulturealáhusat, smávvaskála biebmobuvttadeaddjit ja eará sullasaš fitnodagat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi oppfordrer likevel bedrifter innenfor andre bransjer som er rammet til også å søke om tilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ávžžuhit dattetge maiddái eará surggiid fitnodagaid maidda pandemiija lea čuohcan, ohcat doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget øker rammene til bedriftsutvikling under ordningene for variert næringsliv, samisk reiseliv og kreative næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lasiha rámmaid fitnodatovddideapmái máŋggabealat ealáhusaid, sámi mátkeealáhusaid ja hutkás ealáhusaid ortnega vuolde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økte rammer for å kunne gå tyngre inn i hvert prosjekt både med økt støttesats og økt støttebeløp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rámmat lasihuvvojit vai mii sáhttit juohke prošektii lasihit doarjjameari ja doarjjamávssu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette for å bidra til økt gjennomføringsevne og mindre krav til egenkapital.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat galgá leat mielde loktemin čađahannávcca ja uhcideamen ieškapitálagáibádusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Omstillings- og utviklingsprosjekter i næringslivet vil ha fokus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaddu biddjojuvvo nuppástuhttin- ja ovddidanprošeavttaide ealáhuseallimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er mange bedrifter som må omstille seg til en ny hverdag etter koronaviruset, herunder nye markeder, nye distribusjonsløsninger og nye måter å organisere seg på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu fitnodagat fertejit nuppástuhttojuvvot dusten dihtii ođđa árgabeaivvi maŋŋá koronavirusa, dás maiddái ođđa márkaniid, ođđa distribušuvdnačovdosiid ja ođđa organisašuvdnavugiid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedriftenes omstillingsbehov, plan for omstilling og gjennomføringsevne vurderes ved tildeling av tilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodagaid nuppástuhttindárbu, nuppástuhttinplána ja čađahannákca árvvoštallojuvvojit go juolluduvvo doarjja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kan også vurdere å forlenge fristene for utbetaling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sáhttá maiddái árvvoštallat guhkidit máksináigemeriid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget øker også de direkte tilskuddene til Sápmi næringshage og Dáiddadállu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lasiha maiddai njuolggadoarjagiid Sápmi ealáhusgárdái ja Dáiddadállui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til variert næringsliv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja máŋggabealat ealáhuseallimii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innenfor småskalamat/lokal mat er det behov for å avhjelpe den vanskelige markedssituasjonen som sannsynligvis vil komme for reinkjøtt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Smávvaskála/báikkálaš biepmu suorggis lea dárbu váidudit dan váttis márkandili mii vuordimis čuožžila bohccobierggu ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil bli mindre omsetning/etterspørsel etter reinkjøtt som følge av at restauranter og storhusholdninger må holde stengt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go restauránttat ja stuorra ruovttudoalut fertejit leat gitta, de vuvdojuvvo/jearahuvvo uhcit bohccobiergu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan bla. gis tilskudd til kampanjer/produktutvikling som bidrar til å holde interessen oppe for reinkjøtt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja sáhttá addojuvvot earret eará dakkár kampánjjaide ja buvttaovddideapmái mat leat mielde bisuheamen bohccobiergojearu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har vedtatt følgende endringer i regelverket for variert næringsliv:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea mearridan čuovvovaš rievdadusaid njuolggadusain máŋggabealat ealáhusaide:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inntil 50% tilskudd til investeringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Investerendoarjja gitta 50 % rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maksimalt tilskudd inntil kr. 500 000. Endret fra dagens 35%.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanemus doarjja lea 500 000 ru. Rievdaduvvon dálá 35 proseanttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inntil 75% tilskudd til utviklingsprosjekter(myke investeringer).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja gitta 75 % rádjai ovddidanprošeavttaide (litna investeremat).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maksimalt tilskudd inntil kr. 500 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanemus doarjja lea 500 000 ru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For investeringer som gir lokal videreforedling og økt omsetning av mat fra samiske områder, tilleggsnæringer i reindrift, kombinasjons- og utmarksnæring kan du få inntil 50 % tilskudd til investeringer og maksimalt tilskudd er kr 500 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Investeremiidda mat váikkuhit báikkálaš viidásat ráhkadeami ja lasihit biebmovuovdima sámi guovlluin, eanedit lasseealáhusaid boazodoalus ja váikkuhit lotnolas- ja meahcceealáhusaide, sáhttá oažžut gitta 50 % rádjai doarjaga. Eanemus doarjja lea 500 000 ru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For utviklingstiltak som gir lokal videreforedling og økt omsetning av mat fra samiske områder, tilleggsnæringer i reindrift, kombinasjons- og utmarksnæring kan du få inntil 75 % tilskudd til utviklingstiltak og maksimalt tilskudd er kr 500 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddidandoaibmabijuide mat váikkuhit báikkálaš viidásat ráhkadeami ja lasihit biebmovuovdima sámi guovlluin, eanedit lasseealáhusaid boazodoalus ja váikkuhit lotnolas- ja meahcceealáhusaide, sáhttá oažžut gitta 75 % rádjai doarjaga. Eanemus doarjja lea 500 000 ru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søk tilskudd her</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oza doarjaga dás</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk reiseliv – søkerbasert tilskudd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mátkeealáhusat – ohcanvuđot doarjagat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk reiseliv er inne i en svært krevende periode med plutselig bortfall av inntekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mátkeealáhusain lea dál hui gáibideaddji dilli go dienas lea fáhkkestaga nohkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gjelder både opplevelsesbedrifter, overnattingsbedrifter og mat- og restaurantbransjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat guoská sihke vásáhusfitnodagaide, idjadanfitnodagaide ja biebmo- ja restaurántasuorgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse bedriftene må både tenke overlevelse på kort sikt og utvikling og omstilling på litt lengre sikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát fitnodagat fertejit geahččalit ceavzit lagamus boahtteáiggis ja jurddašit ovddideami ja nuppástuhttima guhkebuš áiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom denne ordningen vil Sametinget stimulere til utvikling og omstilling til en mer bærekraftig og grønnere økonomi etter koronakrisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán ortnega bokte áigu Sámediggi movttiidahttit ovddideami ja nuppástuhttima juksamis eanet guoddilis ja ruoná ekonomiija maŋŋá koronakriissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eksempelvis under samisk reiseliv ser vi behovet for en felles markedsføring, nye markeder og utvikling av nye konsepter med vekt på andre verdier som bærekraft, grønn økonomi og lokal marked.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihtii oaidnit sámi mátkeealáhusain dárbbu oktasaš vuovdaleapmái, ođđa márkaniidda ja ođđa konseapttaid ovddideapmái deattuhettiin eará árvvuid nu go guoddilisvuođa, ruoná ekonomiija ja báikkálaš márkaniid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget øker rammene for samisk reiseliv og økte støttesatser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lasiha rámmaid sámi mátkeealáhusaide ja lassi doarjjameriide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette for å bidra til økt gjennomføringsevne og mindre krav til egenkapital.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat galgá leat mielde loktemin čađahannávcca ja uhcideamen ieškapitálagáibádusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har vedtatt følgende endringer i regelverket for samisk reiseliv:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea mearridan čuovvovaš rievdadusaid njuolggadusain sámi mátkeealáhusaide:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inntil 50% støtte av godkjente kostnader til investeringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja gitta 50 % rádjai dohkkehuvvon investerengoluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(uendret)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(rievdatkeahttá)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inntil 75% støtte av godkjente kostnader til utviklingstiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja gitta 75 % rádjai dohkkehuvvon goluin ovddidandoaibmabijuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maksimalt tilskudd er kr. 900 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanemus doarjja lea 900 000 ru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved investeringer kan ikke eget arbeid overstige 20% av godkjente kostnader.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Investeremiid oktavuođas ii sáhte iežasbargu leat eanet go 20 % dohkkehuvvon goluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(uendret)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(rievdatkeahttá)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søk tilskudd her</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oza doarjaga dás</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kreative næringer – søkerbasert tilskudd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hutkás ealáhusat – ohcanvuđot doarjagat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange av våre kunstnere og kulturarbeidere har mistet mye av inntektsgrunnlag på grunn av korona-tiltakene med avlyste og stengte arrangement.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollugat min dáiddáriin ja kulturbargiin leat massán stuorra oasi dienasvuođus koronadoaibmabijuid geažil go lágideamit leat šluhttejuvvon ja giddejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å bidra til mer aktivitet ved å stimulere til utviklingstiltak i tider med mindre annen aktivitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárbu lea váikkuhit eanet doaimmaide movttiidahttindoaibmabijuiguin dakkár dilis go leat uhccán doaimmat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har vedtatt følgende endringer i regelverket for kreative næringer:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea mearridan čuovvovaš rievdadusaid njuolggadusain hutkás ealáhusaide:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inntil 50% støtte av godkjente kostnader til investeringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja gitta 50 % rádjai dohkkehuvvon investerengoluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(uendret)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(rievdatkeahttá)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inntil 75% støtte av godkjente kostnader til utviklingstiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja gitta 75 % rádjai dohkkehuvvon goluin ovddidandoaibmabijuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prioriteringer under utviklingstiltak er faglig utvikling gjennom kompetansetiltak, markedsutvikling, markedsføring, visuell profil og lignende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddidandoaibmabijuid vuolde vuoruhuvvo fágalaš ovddideapmi gealbodoaibmabijuid, márkanovddideami, vuovdaleami, visuála profiilla ja sullasaččaid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved investeringer kan ikke eget arbeid overstige 20% av godkjente kostnader.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Investeremiid oktavuođas ii sáhte iežasbargu leat eanet go 20 % dohkkehuvvon goluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(uendret)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(rievdatkeahttá)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søk tilskudd her</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oza doarjaga dás</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foretak/bedrifter som opplever forsinkelser i gjennomføringen av prosjektet, får mer tid til å ta stilling til tilsagn om finansiering og vi kan forlenge fristene for utbetaling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigemeriid guhkideapmi Doaimmat/fitnodagat mat vásihit maŋŋonemiid prošeaktačađaheamis, ožžot eanet áiggi árvvoštallat ruhtadanlohpádusaid ja mii sáhttit guhkidit máksináigemeriid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan søke om fristforlengelse ved å sende mail til samediggi@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigemearreguhkideami sáhtát ohcat go sáddet e-poastta deike: samediggi@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økt ramme til Sápmi næringshage</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassi rámma Sápmi ealáhusgárdái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Næringshagene gjør en uvurderlig jobb i disse tider med veiledning og oppfølging av bedrifter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhusgárddit čađahit vearditmeahttun barggu dál fitnodagaid bagademiin ja čuovvulemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser behovet for spesielt å øke rammene til Sápmi næringshage for at de skal kunne ha fokus på og kapasitet til utvikling og oppfølging av bedriftene, herunder også ad-hoc midler for å igangsette mindre utviklingsprosjekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii oaidnit ahte lea dárbu erenoamážit lasihit rámmaid Sápmi ealáhusgárdái vai sii sáhttet deattuhit fitnodagaid ovddideami ja čuovvuleami, dás maiddái ad-hoc ruđaid smávit ovddidanprošeavttaid álggaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Direkte tilskudd til Sápmi næringshage økes med kr. 400 000 fra kr. 412 000 til kr. 812 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadoarjja Sápmi ealáhusgárdái lasihuvvo 400 000 ruvnnuin 412 000 ruvnnus 812 000 ruvdnun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økt ramme til Dáiddadállu – direkte tilskudd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassi rámma Dáiddadállui – njuolggadoarjja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunstnerkollektivet Dáiddadállu er både et utviklingsverksted og viktig infrastruktur for mange kunstnere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddárkollektiiva Dáiddadállu lea ollu dáiddáriidda sihke ovddidanbádji ja deaŧalaš infrastruktuvra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er behov for økt tilrettelegging og økt aktivitet i denne perioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán áigodagas dárbbašuvvo sihke eanet láhčin ja eanet doaimmat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dáiddadállu vil være en pådriver for kompetansetiltak, utviklings- og omstillingstiltak, nye markedstiltak og lignende overfor kunstnere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadállu galgá leat láidesteaddjin gealbodoaibmabijuid, ovddidan- ja nuppástuhttindoaibmabijuid, ođđa márkandoaibmabijuid ja sullasaččaid oktavuođas dáiddáriid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dáiddadállu kan også bistå mange kunstnere med formidling av kunnskap om sentrale ordninger i denne perioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadállu sáhttá maiddái veahkehit ollu dáiddáriid gaskkustit máhtu deaŧalaš ortnegiid birra dán áigodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Direkte tilskudd til Dáiddadállu økes med kr. 200 000 fra kr. 100 000 til kr. 300 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadoarjja Dáiddadállui lasihuvvo 200 000 ruvnnuin 100 000 ruvnnus 300 000 ruvdnun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
