<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingets_gave_i_forbindelse_med_kronprinsparets_50_ars_jubileum.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets gave i forbindelse med Kronprinsparets 50 års jubileum</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki skeaŋkka Ruvdoprinsabára 50 jagi ávvudeami oktavuođas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget gratulerer Kronprinsparet med 50 års dagene som feires i dag 25.august.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sávvá lihkku Ruvdoprinsabárrii 50 jagi beivviiguin mat ávvuduvvojit odne borgemánu 25.beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den anledning ønsker Kronsprinsparet ingen gaver, men for at feiring skal komme flere til gode, ønsker de heller at de av gjestene som selv ønsker det, bidrar med noe som kan skape glede i eget nærmiljø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan oktavuođas Ruvdnoprinsabárra eaba hálit skeaŋkkaid, muhto vai ávvudeapmi boađášii eambbogiidda ávkin, de sávvaba ahte guossit geat háliidit, attáše juoidá mii buvttášii ilu iežaset lagasbirrasii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil derfor gi en gave på 10 000 kroner til Girko SOS/ Kirkens SOS og den samiskspråklige tjenesten de tilbyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne áigu Sámediggi addit 10 000 ruvdnosaš skeaŋkka Girku SOS sámegielat bálvalussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronprinsparet Sølve Sundsbø / Det kongelige hoff</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Otná sámi nuorain leat eará bajásšaddaneavttut go maid buolvvat ovdal sin leat vásihan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dagens samiske ungdom har andre oppvekstvilkår enn tidligere generasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sis leat rievttit oahppat gielaset ja kultuvrraset birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har rett til opplæring i sitt språk og sin kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollugat leat fuomášan ahte sin duogážis lea árvu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange har oppdaget at deres bakgrunn har verdi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelašvuohta beassá ahtánuššat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske får utvikle seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelašvuođa ahtánuššan buktá maid hástalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utviklingen av det samiske gir også utfordringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin sámit vásihit garra cuiggodemiid ja maiddái áitagiid go čájehit sin duogáža, ja erenoamážit jus loktejit oaivviliiddiset sámi áššiid birra almmolašvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen samer utsettes for grov kritikk og også trusler når de viser sin bakgrunn, og ikke minst når de fremmer meninger om samiske forhold i offentligheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sosiála mediain cielahuvvojit sápmelašvuođaset dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I sosiale medier kritiseres de på grunn av sin samiske identitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát čuohcá nuorra olbmui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan prege en ung person.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cuiggodeamit ja badjelgeahččanvuohta, sisabáhkkemat mat áitet min árbevirolaš ealáhusaid, fasttet ja unohas sátnelonohallamat median, ja soađit ja eahpesihkkaris dilli máilmmis lea šaddan árgabeaivin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er kritikk og forakt, inngrep som truer våre tradisjonelle næringer, stygge og uheldige ordskifter i media, og krig og usikkerhet i verden som er blitt en del av hverdagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis leat váikko man ollu ovdamearkkat maid sáhttit namuhit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er mange eksempler vi kan nevne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fovsen-ášši lea okta dakkár.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fosen-saken er et eksempel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi nuorat leat čájehan vuosteháguset go Norgga stáhta ii doahttal alimusrievtti duomu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk ungdom har markert sin motstand mot at den norske stat ikke respekterer Høyesterettsdommen i Fosen-saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dáhpáhuvvá?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva skjer?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Na ii mihkkege.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen ting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazoealáhus hiddjiduvvo ja garuhuvvo goazahussan buot ovdáneapmái davviguovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindrifta hånes og ses på som en bremsekloss for all utvikling i nordområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja dál go válgagižžu suohkanválgga oktavuođas lea álggahuvvon, de geavahuvvo vuosteháhku sámiide ja sápmelašvuhtii válgaseaktin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og nå når valgkampen i kommunevalget er i gang, brukes motstanden mot samer og det samiske som valgflesk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot dáid galget min nuorat oaidnit ja gierdat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alt dette skal våre unge se og tåle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ii soaitte álo gierdamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er kanskje ikke alltid man tåler det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmo eallin ii leat goassege ovttageardán, ja nuorra olbmo eallimis dáhpáhuvvet dávjá rievdamat jođáneappot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Livet er aldri ensartet, og i et ungt liv skjer ofte endringene fortere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá rievddadit buori dilis hástaleaddji dillái čalbmeravkaleamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På et øŧeblikk kan livet endres fra å ha det bra til å bli en utfordrende situasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaskkohagaid sáhttá dovdat ahte eallin lea nu lossat ahte ii leat eallinveara.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av og til kan man føle at livet er så tungt at man ikke vil leve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtimat válljejit guođđit dán máilmmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen velger å forlate denne verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár dilis lea dárbu ahte muhtin astá gullat ja oaidnit olbmo ovdal go lea beare maŋŋit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I en slik situasjon er det nødvendig at noen tar seg tid til å se og lytte til en person før det er for sent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin gii diehtá makkár hástalusaiguin nuorat rahčet, ja gii dovdá sápmelašvuođa ja máhttá sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen som vet hvilke utfordringer ungdommen sliter med, og som kjenner det samiske og behersker samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girku SOS lea riikka stuorimus birrajándora heahtebálvalus telefovnna ja interneahta bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Girku SOS/Kirkens SOS er landets største døgnkontinuerlige nødhjelp via telefon og internett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Singuin sáhttá váldit oktavuođa jus eallin lea lossat ja livččii dárbu geainna nu háleštit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan ta kontakt dersom livet ditt er tungt og du trenger noen å snakke med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girko SOS:s barget eaktodáhtolaččat, ja singuin sáhttá gulahallat dárogillii ja davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er frivillige som jobber i Girku SOS/Kirkens SOS, og det er mulig å henvende seg til dem på norsk og nordsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki sávaldat lea ahte dát fálaldat maiddái šaddá julev- ja lullisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker at dette tilbudet også skal finnes på lule- og sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat veahkehivččii sámiid miehtá Norgga váldit oktavuođa bálvalusain iežaset gillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil gjøre det lettere for samer i hele Norge å henvende seg til tjenesten på sitt eget språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii diehtit ahte go olbmos lea duohta heahti, dalle gulahallá buoremusat iežas gillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet at når man er i en virkelig krise, så kommuniserer man best på sitt eget språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go beassá gulahallat olbmuin gii máhttá sámegiela ja geas lea sámi duogáš dehe dovdá sápmelašvuođa bures, de ii leat dárbu čilget daid beliid ságastaladettiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når man kan snakke med en person som kan samisk og som har samisk bakgrunn eller kjenner det samisk godt, da slipper man å forklare den delen av sin bakgrunn til vedkommende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat gilvá oadjebasvuođa ja sáhttá gádjut heakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skaper trygghet og kan redde liv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki skeaŋka ruvdnoprinsabára 50 jagi ávvudeami oktavuođas galgá mannat nannet Girko SOS sámegielat bálvalusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
