<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingspresidentens-nyttaarstale-2014.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidentens nyttårstale 2014</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideantta ođđajagisárdni</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo 1. januar 2014, NRK 1 .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Aili Keskitalo doalai ođđajagisártni NRK1:s 01.01.2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjære alle sammen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkis buohkat,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Joiken Eatnemen Vuelie og Fjellheims musikalske talent får nå en hel verden til å lytte - til joik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2017 lei min ávvojahki. Sámi álbmotbeaivvi mii čoahkkaneimmet Tråantii, illudeimmet searválagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser det samme innen andre kulturuttrykk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Moddji badjána ain go muittašan dáid beivviid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kultur erobrer stadig nytt publikum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš lea gievra iežas ládje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vår kultur er rotfestet i våre bruks- og bosetningsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min givrodaga eai soaitte earát fuobmát, go eat čájet dan seamma ládje go sii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Naturen rundt oss ”husker” og forteller den samiske historien gjennom kulturminner, stedsnavn, sagn og fortellinger i nåtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat álo geahččalan gávvilit dáistalit, jávohaga vuosttildit ja ráfálaččat soabadit. Dat leat buorit attáldagat mat mis leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men ofte opplever vi at fortellingene om oss fortelles av andre enn oss selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dattetge soaitá áigi boahtán dál dasa ahte fertet eará ládje hástalusaid fuomášuhttit ja váttis dovdduid suddadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fortelles gjennom kritisk politisk retorikk, gjennom skandaler i mediene, og gjennom nettavisenes nådeløse kommentarfelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Divttasvuonas leat áiggiid čađa oallugat ferten gillát, ja mánu áigi beasaimet diehtit mo politiijat mieđihit ahte leat beahttán máŋgasiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det formidles også gjennom det somikke fortelles om oss- på skoler og andre offentlige arenaer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe dáidet goitge ain muhtumat, geat eai leat muitalan maid leat gillán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ethvert folk ønsker å bli anerkjent og respektert for det beste, det kjæreste og det vakreste i sin kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne mun bivddán ge sin, geat eai duostta, muitalehpet. Állet šat čiegat morraša ja bákčasiid, luitet suhttu guođđit siskkimus čiegaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ønsker også vi. Så i dag vil jeg snakke til deg om heltene våre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat dás ja mii áigut dustet din geat dárbbašehpet min. Oappát vielljat, mii leat dás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De som hver dag skaper og fornyer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea ge sámi sogaid givrodat, dat fierbmi mii duste dan gii gáhččame lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er de som vever oss inn i det som er selve fibrene i vårt samfunn: vår historie, våre drømmer og vår opplevelse av å være oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dattetge sohkabáttit sáhttet muhtomin leat árrun, go galgá soga bealuštit ja várjalit vaikko mii vel livččii. Dán jagi dáidet ge máŋggat dáin áššiin riektevuogádagas jorrat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om foreldrene som bruker tid og engasjement på å etablere samiskundervisning der ingen tilbud finnes fra før. Ildsjelene som sikrer at de unge har et idrettstilbud også neste høst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat šaddá lossat, muhto mii fertet muitit ahte min siskkimusas gávdno fápmu maiddái dalle go doaivut dat lea visot nohkkán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og om sønnen som hjelper sin samisktalende mor og legen til å forstå hverandre bedre og dermed sikrer best mulig behandling og verdighet for den syke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go geahčastat maŋos guvlui, mannán jagi riektevuogádaga áššiid, de leat doppe máŋggaid ášši main sápmelaččat leat gártan lágastit eiseválddiid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>24 unge helter meldte seg i høst frivillige som språkambassadører til Sametingets kampanje #Sámásmuinna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga stáhta lea huksejuvvon guovtti álbmoga eatnamiid ala, sápmelaččaid ja norgalaččaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er i språket og fellesskapet vi definerer oss og verden rundt oss: hvem vi var, hvem vi er og hvem vi skal bli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu mielas galgá riektestáhta maid huksejuvvot guovtti álbmoga riekteipmárdusa ala. Mun oainnán ahte Alimusrievtti unnitlohku lea vuhtiiváldán dán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En språkhelt er ikke den som nødvendigvis synes det er lett å bruke samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goit ge lea Alimusrievtti eanetlohku cealkán duomu mii ii leat vuoiggalaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helten er den som gjør det, selv om det er vanskelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne mii álggahat dán ođđajagi seahkalas dovdduiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er nettopp når det er vanskelig, at ditt valg og innsats er viktigst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái lea dehálaš ahte dát ášši čuovvuluvvo riikkaidgaskasaš riektevuogádagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen kan snakke samisk for oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás fertet politihkalaččat bargat njulget boazodoallolága.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er vårt felles ansvar, et ansvar vi ikke kan overlate til andre. Jeg vil spesielt anerkjenne arbeidet for verdighet som utføres av representanter for våre egne minoriteter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maid mearkkašahtti go dat seamma stáhta mii gáibida Jovsset Ánte ja earáid unnidit boazologu, ii daga doarvái gáhtten dihte boazoguohtuneatnamiid billisteaddji sisabahkkemiid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag må vi erkjenne at homofiles og lesbiskes rettigheter ikke har fått tilstrekkelig oppmerksomhet i samepolitikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto eat sáhte vuollánit, eat sáhte luoitit huksejeddjiid ja eará eanangeavaheddjiid álkibut min eatnamiidda. Mii fertet viidásit dáistalit ja vuosttildit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mobbing og diskriminering skjer, også i våre skoler og i våre lokalsamfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min eatnamat leat min árbi, min riggodat ja maid min geatnegasvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For skeive samer betyr det at det blir umulig å leve fullverdige og gode liv i hjembygdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidan erenoamážit giitit Máret Ánne Sara ja eará duostilis dáiddáriid geat miehtá máilmmi leat johtan ja fuomášumi ožžon, nu go máilmmi stuorámus dáiddačájáhusas Documenta Duiskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi trenger flere unge og voksne helter som arbeider mot mobbing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál háliidan bovdet buohkaid mielde go duohtavuođa ja seanadan bargu álggahuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høsten 2013 ble det 7ende sametingsvalget gjennomført.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát bargu mii galgá ávkin midjiide beassat viidásit historjjás ja mii galgá dovddusin dahkat movt Norgga dáruiduhttin váikkuhii ja ain váikkuha sápmelaččaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år er det 25 år siden Sametinget ble første gang åpnet av Kong Olav V. Sametinget er et resultat av en intens og engasjert, men allikevel fredelig rettighetskamp rundt Alta-saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán barggus lea ge maid ávkin majoritehta álbmogii. Dii maid dárbbašehpet dovdat min oktasaš historjjá, vuoi mii ovttas beassat hávkadahttit stereotypiijaid mat ain ellet buoremus vuoimmis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Idéen om et parlament for urfolket i Norge ble bygget av norske og samiske helter i lag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duohtavuođa ja seanadan bargui láktasa ge stuora oassi Sámedikki doaimmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av to folk som var villige til å akseptere løsninger, framfor fortsatt konflikt og undertrykkelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovddážis dáidá ge Váibmogiela bargu, mii lea juo jođus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kjemper fortsatt for undervisning i og på samisk. Våre språk er utrydningstruede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dehálaš bargu mii mis lea sihkkarastit ahte sámegielat seilot ja šaddet min boahtteáiggi váldogiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og tradisjonelle næringer som reindrift oppleves å være i økende konflikt med storsamfunnets ønsker om økt mineralutvinning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus mii galgat nagodit lihkostuvvat boahtte áiggi politihkkahábmemis, de fertet vuos ipmirdit ja dovdat vássán áiggi daguid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De sjøsamiske bygdene trues gjennom reduserte muligheter til fiske og utkomme fra havet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohkehaš sáhttá bargat juoidá giellaáŋgiruššama namas. Jus don humat sámegiela, huma dávjá ja jitnosit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse og en rekke andre utfordringer knyttet til forholdet mellom stat og urfolk er stadig uløste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus humat veaháš, gávnna muhtuma geainna humat. Ja jus it huma sámegiela, oahpa moadde sáni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har alle fått anledning til et innblikk i noen av de samiske heltene gjennom serien ”Den stille kampen” på NRK i høst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nie mii hárjánit atnit ja gullat gollegiellamet, ja giellaillu stuorru. Vaikko lea dušše rievssatlávkkáš, de lea dat goit juobe ovddusgovlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har sett at det er helter i alle lokalsamfunn og på mange samfunnsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš seailluha kulturárbbi daguid bokte, muhto Sápmi lea girjái, ja sámevuohta máŋggabealat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men noen spør hvor lenge skal vi fokusere på fornorskningspolitikk og undertrykkelse av samer?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii eallit gávpogiin, ja min árbevirolaš guovlluid olggobealde. Mis leat goitge árbevierut maid bokte sáhttá čájehit sámi vuoiŋŋa, váikko gos orrut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sannheten er at fornorskning og undertrykkelse er vår felles historie, samer og nordmenn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajásgease mánáid min árvvuid vuođul, oahppá málestit sámi biepmuid ja cokka gávtti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er begge folk ofre for den - hver på vår måte. Jeg har forståelse for at noen vil glemme og gjemme vekk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dus bearrašis lea eanandoallu, bivdde vuorrasiid muitalit movt min eanandoallu lea vuođđuduvvon, movt dan sáhttá seailluhit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men vi lever i dag med konsekvensene av denne historien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lehpet mearrasápmelaččat, geahčat dávviriid maid soitet dis vuorkkáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>To folk er traumatisert, hvert på sitt vis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpa bivdorusttegiid namaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tillit og kultur er gått i stykker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpat mánáide meahcásteami árvvuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å gjenopprette det som har gått i stykker vil kreve økt innsats fra både Sametinget og norske myndigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daguid ja oahpaheami bokte addit mii mánáide ja nuoraide nana iešdovddu, oadjebasvuođa ja gullevašvuođa sápmelašvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg inviterer derfor norske myndigheter til nye samtaler om, og partnerskap, for frihet til økt samisk livsutfoldelse og nye former for samisk selvbestemmelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muital earáide min birra, ále čiegat historjjá ja soga. Ja jus ii leat vel geahččan Sameblod filmma, fina dan geahččame.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der ble verdens urfolk for første gang enige om en felles prinsipiell plattform.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Divtte dan čuohcat dovdduide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En unik historisk hendelse, som nå gjør at verdens urfolk i høst deltar likeverdig med statene på årets konferanse om urfolks rettigheter i regi av FNs generalforsamling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldde kinoi mielde sin geat dárbbašit ipmárdusa min historjjás ja veahket sin guođđit gáttuideaset bajásčuvgejumi bokte. 100 jagi dáistaleapmi lea čađahuvvon ja dál geahčastit ovddusgovlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget viderefører sitt internasjonale engasjement, og skal de neste årene være ledende i arbeidet for rettferdighet og anerkjennelse av urfolks rettigheter i verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Makkár galgá min dilli leat boahtteáiggis? Maid háliidit geiget maŋisbohttiideamet, man birra galget sii hupmat go čujuhit midjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er plass til mer rettferdighet og mer frihet til livsutfoldelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke rahčamuš, juohke ganjal, muitte, das lea árvu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er alltid et menneske som trenger en varm hånd, og alltid en sak som trenger et bankende og engasjert hjerte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii galgat boahtteáiggi buolvvaide vuoigatvuođaid oažžut ja nannet, mii galgat nannet dan oktasaš Sámi ja rájáid rasttildit duostilit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
