<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingsraadet-sier-nei-til-nussir.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet sier nei til Nussir / Energi og mineraler / Miljø, areal og kulturvern / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi ii hálit Nussirii doaimma / Energiija ja minerálat / Biras, areála ja kultursuodjaleapmi / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet sier nei til Nussir</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi ii hálit Nussirii doaimma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har nå fremmet sak til Sametingets plenum med innstilling om å si nei til planene for gruvedrift i Nussir og Gumppenjunni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea dál ovddidan ášši Sámedikki dievasčoahkkimii, dainna ávžžuhusain ahte hilgu ruvkedoaimma plánaid Nussirii ja Gumpenjunnái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi inviterer Sametingets plenum til å gå imot gruvedriften i Nussir.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii bivdit Sámedikki dievasčoahkkima hilgut ruvkedoaimma Nussiris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verken gruveselskapet eller regjeringen har så langt lagt avgjørende vekt på hensynet til miljø, eksisterende bærekraftige næringer og samisk kultur og samfunn, sier sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai ruvkedoaimmahat ii ge ráđđehus leat dássážii bidjan mearrideaddji deattu birasgáhttemii, dálá bistevaš ealáhusaide ja sámi kultuvrii ja servodahkii, lohká sámediggeráđđi Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunalministeren godkjente reguleringsplanen i mars 2014 etter at Sametinget reiste innsigelse til planen i 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielddaministtar dohkkehii regulerenplána njukčamánu 2014 maŋŋil go Sámediggi geigii vuosttaldeami plánaide 2011:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Miljødirektoratet ga tillatelse til gruveplanene etter forurensingsloven i desember 2015, en beslutning sametingsrådet uttrykte motstand mot i konsultasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Birasdirektoráhta attii lobi ruvkeplánaide nuoskkidanlága mielde juovlamánu 2015, dán mearrádussii lea sámediggeráđđi čájehan vuostehágu konsultašuvnnain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har i januar 2016 også hatt møter med Nussir ASA, uten at det ble oppnådd enighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđis lea maid ođđajagimánus 2016 leamaš čoahkkin Nussir ASA:in muhto das ii boahtán soahpamuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det er grundig dokumentert at denne gruvedriften vil ha svært omfattende og negative konsekvenser for fiske, reindrift og miljø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mis gávdnojit vuđolaš duođaštusat dasa ahte dán ruvkedoaimmas leat viiddis váikkuhusat guolásteapmái, boazodollui ja birrasii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg mener at de økonomiske og samfunnsmessige positive konsekvensene av prosjektet er basert på antakelser, og uten reguleringer som sikrer at hoveddelen av verdiene blir igjen lokalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu mielas prošeavtta ekonomalaš ja servodatlaš buorit váikkuhusat leat huksejuvvon jáhkkimiid nala, mas eai gávdno reguleremat mat sihkkarastet ahte árvvuid váldooassi bisána báikkálaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nussirplanen er derfor et økonomisk og miljømessig høyrisikoprosjekt der en spiller med lokalsamfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nussir-plána lea danin ekonomalaš ja biraslaš allariskaprošeakta mas stohket báikkálaš servodagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet foreslår derfor at Sametinget fatter et klart vedtak om at denne gruveplanen stoppes, avslutter sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi evttoha danin ahte Sámediggi dahká čielga mearrádusa das ahte dát ruvkedoaibma bissehuvvo, lohká sámediggeráđđi Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken vil bli behandles i Nærings- og kulturkomiteen 29.02-01.03.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši meannuduvvo Ealáhus- ja kulturlávdegottis 29.02-01.03.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2016 og i Sametingets Plenum 03.03.2016.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2016 ja Sámedikki dievasčoahkkimis njukčamánu 2.b.2016.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sak 010/16 Gruvedrift i Nussir og Gumppenjunni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>&amp;lt;b&amp;gt;Ášši&amp;lt;/b&amp;gt; 010/16 Gruvedrift i Nussir og Gumppenjunni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
