<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingsraadet-paaklager-konsesjoner-til-oppdrett-i-karlsoey.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet påklager konsesjoner til oppdrett i Karlsøy</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi váidá konsešuvnna mii lea addojuvvon guollebiebmamii Gálssain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet påklager Fylkestingets avgjørelse om ikke å utrede konsekvensene for tradisjonelt fiske ved oppdrettsetableringer på nord og østsiden av Reinøy i Karlsøy kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi váidá fylkkadikki mearrádusa go eai leat guorahallan makkár váikkuhusat guollebiebmanásahemiin leat árbevirolaš guolástussii davvi- ja nuorttabealde Ráinnas Gálssa suohkanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det er en svakhet at avslaget til konsekvensutredning baseres på fangsttall og økonomi kun knyttet til Reinøy, sier sametingsråd Ronny Wilhelmsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Heittot lea dat go váikkuhaniskančielggadus biehttaluvvo sálašloguid ja ekonomiija mielde dušše dan ektui mii guoská Ráidnii, dadjá sámediggeráđđi Ronny Wilhelmsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Fiskeriet som drives i området bør tas i en mer helhetlig betraktning, legger han til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Bivddu mii lea guovllus, berre geahččat eanet ollislaččat, dadjá son.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lokalitetene Lubben og Korsneset er gitt konsesjon etter behandling i Fylkestinget i desember.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lokalitehtaide Lubben ja Korsneset lea addojuvvon konsešuvdna, maŋŋá go lea meannuduvvon fylkkadikkis juovlamánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget mener at det er behov for en konsekvensutredning med informasjon fra lokale aktører om tradisjonell bruk og viktighet av fiskeområdene som grunnlag for en konsesjonsgivning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaivvilda ahte lea dárbu dahkat váikkuhusiskanguorahallama dieđuiguin báikkálaš aktevrraid beales árbevirolaš geavaheami birra ja man deaŧalaččat bivdoguovllut leat vuođđun konsešuvnna addimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I sin klage til Fylkestinget 12. januar ber sametingsrådet at det utredes for avbøtende tiltak med tanke på marked og leveransemulighet for det tradisjonelle fisket i området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váidagis Fylkkadiggái ođđajagimánu 12. b. bivdá sámediggeráđđi ahte guorahallojuvvojit váidudeaddji doaibmabijut márkana ja vuovdinvejolašvuođa jurddašettiin árbevirolaš bivddu ektui guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg merker meg at lokalkunnskap fra fiskere og brukere i området er i liten grad vektlagt i behandlingen av konsesjonssøknaden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mun oainnán ahte báikki guolásteddjiid ja geavaheddjiid máhttu guovllus lea unnán deattuhuvvon konsešuvdnaohcama meannudeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tradisjonell bruk av nærliggende fiskeområder har stor betydning for lokalsamfunnets tilhørighet og fortsatt levevei i samiske områder, sier Wilhelmsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lagaš bivdoguovlluid árbevirolaš geavaheamis lea stuorra mearkkašupmi báikkálaš servodahkii gullevašvuođa ektui, ja dat lea ain birgejupmin sámi guovlluin, dadjá Wilhelmsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontakt sametingsråd Ronny Wilhelmsen +47 900 20 789</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldde oktavuođa sámediggeráđiin Ronny Wilhelmsen +47 900 20 789</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
