<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingsraadet-stoetter-barnehager-med-685.000-kroner.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet støtter barnehager med 685.000 kroner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi doarju mánaidgárddiid 685.000 ruvnnain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har tildelt tilskudd på nesten 700.000 kroner til ulike barnehager og barnehageprosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan lagabui 700.000 ruvnno iešguđetge mánáidgárddiide ja mánaidgárdeprošeavttaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både støtte til ansatte som ønsker språkopplæring og materiell som er med å styrke samisk tilstedeværelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid gaskkas lea sihke doarjja bargiide mat háliidit oahppat sámegiela, ja ávdnasiidda mat nannejit sámi leahkima .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig ønsker rådsmedlem Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) på vegne av sametingsrådet lykke til med delvis gjenåpning av barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás sávvá ráđđelahttu Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) lihkku dál go mánáidgárddiid leat fas rahpagoahtán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Fra sametingsrådet ønsker vi alt godt til barnehagene når dere nå åpner opp igjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Mii sámediggeráđis sávvat buot buriid dál go mánaidgárddiid leat fas rahpagoahtán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet det har vært utfordrende uker og at det har vært utfordrende for ansatte, foreldre og barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii diehtit ahte leamaš váigadis dilli ja ahte leamaš hástaleaddji dilli sihke bargiide, váhnemiidda ja mánáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra Sametinget ønsker vi å fortsette støtten barnehagene og til barnehageprosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis háliidat joatkit doarjut mánáidgárddiid ja mánáidgárdeprošeavttaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eksempelvis tilskudd til samiskspråklige ansatte som styrker barnehagens språkarbeid, eller støtte til utstyr og materiell som er med på å synliggjøre og styrke samisk kultur i barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihte doarjaga juolludit bargiide mat háliidit nannet mánáidgárddi giellabarggu ja maiddái juolludit ruđa ávdnasiidda mat oainnusmahttet ja nannejit sámi kultuvrra mánáidgárddiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har nå gitt tilskudd på nesten 700.000 kroner til slike formål, og jeg håper også at dere har mulighet og tid til å fortsatt jobbe for å styrke og utvikle samisk språk kultur i deres barnehage i samarbeid med Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat dál dorjon dákkár áigumušaid váile 700.000 ruvnnain, ja doaivvun ahte diige astabehtet ja ahte dis lea vejolašvuohta bargat sámi kultuvrra ja giela mánáidgárddisteattet oktan Sámedikkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nok en gang ønsker jeg alt godt og lykke til med åpningene av barnehagene, sier rådsmedlem Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktii vel sávan lihkku ja buot buriid mánaidgárddiid rahpamiin, lohká ráđđelahttu Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd i barnehager:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja mánáidgárddiide:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gili barnehage i Kautokeino kommune tildeles 260.000 kroner i støtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gili mánáidgárdái Guovdageainnu suohkanis, juolluduvvo 260.000 ruvnna doarjjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet skal gå til organisering av samisk barnehagetilbud bygd på samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja galgá geavahuvvot organiseret sámi mánáidgárdefálaldaga mii lea vuođđuduvvon sámi gillii ja kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet belastes Samiske barnehager og barnehager med samisk avdeling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja váldo sámi mánáidgárddiide ja mánáidgárddiide main lea sámi ossodat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gimle studentbarnehage i Tromsø/Norges arktiske studentskipnad tildeles 130.000 kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gimle studeantamánáidgárdái, Norgga árktalaš studentovttastusas Romssas, juolluduvvo 130.00 ruvnna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehagen med en samisk avdeling mener det er avgjørende at det settes inn ekstra en samisktalende ansatt som kan jobbe med å fremme, bruke og utvikle samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárdi, mas lea sámi ossodat, oaivvilda ahte eaktun ovddidit, geavahit ja ovdánahttit sámegiela lea ahte virgádit lassi sámegielat bargi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet belastes Samiske barnehager og barnehager med samisk avdeling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhta váldo sámi mánáidgárddiin ja mánáidgárddiin main lea sámi ossodat .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Festningsåsen barnehage i Aurskog-Høland kommune tildeles 60.000 kroner til konkreter og en lavvo som samlingspunkt til å gjøre barna kjent med den samiske kulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Festningsåsen mánáidgárdái, Aurskog-Høland suohkanis, juolluduvvo 60.000 ruvnno konkrehtaide ja lávvui čoaggananbáikin gos mánát besset oahpásnuvvat sámi kultvrrain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beløpet belastes Prosjekter og utviklingsarbeid i barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhta váldo mánáidgárddiid prošeavttain ja ovddidanbargguin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Furuslottet barnehage i Storfjord kommune tildeles 65.000 kroner til språkmotivator i barnehagen som skal lære seg nordsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Furuslottet mánáidgárdái Omasvuona suohkanis juolluduvvo 65.000 ruvnno mánáidgárddi giellamovttideaddjái gii galgá oahppat davvisámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilbudet består av språkopplæring til samisktalende barn, slik at barn får utøvd språket på daglig basis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fálaldagas lea giellaoahpahus sámegielat mánáide, vai mánát besset geavahit giela beaivválaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet belastes Samisk språkopplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhta váldo Sámi giellaoahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjerdrum barnehage i Gjerdrum kommune tildeles 65.000 kroner til nordsamisk språkopplæring til assisten i barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gjerdrum mánáidgárdái Gjerdrum suohkanis juolluduvvo 65.000 ruvnno davvisámegiela oahpahussii mánáidgárdeassistentii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehagen vil gi barn med samisk tilhørighet mulighet til å utvikle og styrke sitt språk og identitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárdi háliida fállat vejolašvuođa ovdánahttit ja nannet iežaset giela ja identitehta mánáide geain lea sámi gullevašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet belastes Samisk opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtaváldo Sámigiel oahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læringsverkstedet AS i Jessheim kommune tildeles 40.000 kroner til utstyr og materiale som kan brukes visuelt i formidling av samisk kultur til barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Læringsverkstedetii AS Jessheima gielddas,juolluduvvo 40.000 ruvnna reaidduide ja ávdnasiidda mat sáhttet geavahuvvot sámi kultuvrra gaskusteamis mánáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehagen ønsker å gi et tilbud som fremmer samisk språk- og kulturkompetanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánidgárdi háliida addit fálaldaga mii ovddida sámi giela- ja kulturgelbbolašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beløpet belastes Prosjekter og utviklingsarbeid i barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhta váldo Prošeavttain ja ovddidanbargguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hareveien barnehage i Nordre-Follo kommune tildeles 65.000 kroner til samiskspråklig personell som skal gi samiske barn opplæring i nordsamisk for å styrke deres språkutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hareveien mánáidgárdái,Nordre-Follo gielddas, juolluduvvo 65.000 ruvnna sámegielat bargiide mat galget mánáide oahpahit davvisámegiela nannen dihtii sin giellaovddideami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet belastes Samisk språkopplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja váldo sámi giellaoahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
