<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_bevilger_300_000_kroner_til_prosjektet_samiske_voksne_med_horselstap.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget bevilger 300 000 kroner til prosjektet samiske voksne med hørselstap</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi juolluda 300 000 ruvnno prošektii sámi rávisolbmuide geat leat massán gulu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 300 000 kroner i tilskudd til Karasjok kommune for å gi et helsefaglig tilbud til samiske voksne med hørselstap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 300 000 ruvnno doarjaga Kárášjoga gildii addin dihte dearvvašvuođafálaldaga rávisolbmuide geain lea lossa gullu ja geat leat massimin gulu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med dette pilotprosjektet så vil Karasjok kommune sette søkelys på hørselstekniske hjelpemidler til voksne som er over 18 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáinna pilohtaprošeavttain háliida Kárášjoga gielda čalmmustahttit gullui teknihkalaš reaidduid rávisolbmuide geat leat badjel 18 jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De med hørselstap vil få både oppfølging og opplæring av samiskspråklig helsefaglig personell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii geat leat massán gulu ožžot sámegielat dearvvašvuođabargiiguin čuovvuleami ja oahpu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>— Dette prosjektet vil kunne ha stor betydning for samiske hørselshemmede, og er derfor et viktig bidrag til å gi samisk befolkning likeverdige tjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Dán prošeavttas sáhttá stuora mearkkašupmi guluhemiide, ja danne lea dehálaš veahkkin sámi álbmogii addit dásseárvosaš bálvalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å mestre bruk av teknisk utstyr kan bidra til å fremme deltakelse i det sosiale liv, utdanning og arbeidsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttit atnit teknalaš reaidduid sáhttá dagahit ahte oasálastin sosiála eallimis, oahpahusas ja bargoeallimis ovddiduvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mestring vil også forebygge funksjonstap og kognitiv svikt/demens, ensomhet og isolasjon, sier sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddašeapmi maid eastada doaibmamassima ja kognitiiva demeanssa, oktonasvuođa ja isolašuvnna, dadjá sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er opptatt av at samiske hørselshemmede skal få et likeverdig tilbud på samisk, og er lite fornøyd at så å si all informasjon og opplæring er nå kun på norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki mielas lea dehálaš ahte sámi guluheamit ožžot ovttaárvosaš fálaldaga sámegillii, ja eai liiko go buot dieđut ja oahpisteapmi dál lea dušše dárogillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>— Dagens situasjon, der samiske hørselshemmede får så og si all informasjon og opplæring på norsk, er lite tilfredsstillende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Otná dilli, go sámi guluheamit ožžot measta juo buot dieđuid ja oahpahusa dárogillii, lea áibbas arvvuheapme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det trengs brukerrettede tiltak som tar utgangspunkt i samisk språk og kultur og som kan foregå på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárbbahuvvojit doaibmabijut heivehuvvon geavaheddjiide main lea vuolggasadji sámi gielas ja kultuvrras ja mii lea sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er glad for at dette prosjektet vil tilby samiskspråklig oppfølging og opplæring på samisk, sier Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean ilus go dát prošeakta fállá sámegielat čuovvuleami ja oahpahusa sámegillii, dadjá Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget legger videre vekt på at på at prosjektet skal bidra til kompetanseheving av helsepersonell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi deattuha maid ahte prošeakta galgá váikkuhit dasa ahte dearvvasvuođabargiin loktana gelbbolašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>— Det er ingen tvil om at det trengs en kompetanseheving for ansatte i helsetjenesten om samiske personer med hørselstap, og om samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Ii eahpiduvvo ge ahte gelbbolašvuođalokten dárbbašuvvo dearvvasvuođabálvalusa bargiin sámiid birra geat leat massán gulu, ja sámi giela ja kultuvrra birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi anser dette som en viktig del av prosjektet, og ønsker Karasjok kommune lykke til, sier Runar Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min mielas lea dat dehálaš oassi prošeavttas, ja mii sávvat lihkku Kárášjoga gildii, lohka Runar Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR), runar.myrnes.balto@samediggi.no .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá ja gažaldagaid vástida sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto (NSR), +47 977 73 778 , runar.myrnes.balto@samediggi.no .</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
