<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_vil_ha_et_felles_senter_for_samisk_fjernundervisning_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil ha et felles senter for samisk fjernundervisning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida oktasaš sámi gáiddusoahpahusguovddáža</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil ha dialog med Kunnskapsdepartementet om muligheten til å etablere et senter som organiserer samisk fjernundervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida gulahallat Máhttodepartemeanttain vejolašvuođa birra ásahit ođđa guovddáža mii organisere sámi gáiddusoahpahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter at Utdanningsdirektoratet har bestemt at Åarjelsaemien Vierhtiesåafoe/Sørsamisk kunnskapspark ikke lenger skal tilby nordsamisk språkopplæring, har Sametinget tatt opp fjernundervisning med statsråd Tonje Brenna (Ap).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋel go Oahpahusdirektoráhtta mearridii ahte Åarjelsaemien Vierhtiesåafoe ii šat galgga fállat davvisámegiela oahpahusa, de lea Sámediggi gulahallan gáiddusoahpahusa birra stáhtaráđiin Tonje Brennain (Bb).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkel Eskil Mikkelsen Árvu/Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mikkel Eskil Mikkelsen Árvu/Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det første Sametinget har gjort er å sikre seg at ingen elever kommer til å miste opplæring i nordsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Vuosttaš maid Sámediggi lea dahkan lea sihkkarastit ahte ii oktage oahppi masse davvisámegiela oahpahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både Utdanningsdirektoratet og Kunnskapsdepartementet har bekreftet det, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke Oahpahusdirektoráhtta ja Máhttodepartemeanta leat duođaštan dan, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen helhetlig plan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat ollislaš plána</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkelsen mener at endringer i oppdraget til Åarjelsaemien Vierhtiesåafoe/Sørsamisk kunnskapspark viser hvilke utfordringer samisk fjernundervisning står ovenfor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mikkelsen oaivvilda ahte Åarjelsaemien Vierhtiesåafoe bargamušaid rievdadeapmi čájeha hástalusaid mat sámegiela gáiddusoahpahusas leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han stiller spørsmål ved hvor elevene nå skal få fjernundervisning fra, og om de får tilbud om hospitering i andre skoler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son jearrá gos dál galget oahppit oažžut gáiddusoahpahusa, ja ožžot go oahppit fálaldaga hospiteret eará skuvllain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Ingen av de Sametinget har drøftet saken med har kunnet gi et godt svar på hvordan undervisningstilbudet nå skal organiseres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ii oktage dain geaiguin Sámediggi lea digaštallan ášši leat máhttán vástidit movt oahpahusfálaldaga dál galgá organiseret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere av dem som tilbyr nordsamiskspråklig fjernundervisning, gir tilbakemelding til Sametinget om at de får mindre og mindre kapasitet og må prioritere stedlig undervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggas geat fállet davvisámegiela gáiddusoahpahusa leat Sámediggái dadjan ahte sis unnu ja unnu kapasitehta ja fertejit vuoruhit oahpahusa báikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken om sørsamisk kunnskapspark viser for alvor at det ikke finnes en helhetlig strategi eller plan for fjernundervisningen de neste årene, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Åarjelsaemien Vierhtiesåafoe -ášši čájeha ahte ii gávdno ollislaš strategiija ii ge plána gáiddusoahpahussii boahttevaš jagiide, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har spilt inn at man trenger å se på organiseringen av fjernundervisning og språksamlinger nasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea cealkán ahte lea dárbu geahčadit gáiddusoahpahusa organiserema ja giellačoahkkanemiid nationálalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkelsen håper at også regjeringen ser behovet for dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mikkelsen sávvá ráđđehusa maid oaidnit dán dárbbu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi trenger noen som kan se på antallet elever over tid, og planlegge og dimensjonere opplæringen etter dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dárbbašit muhtuma gii sáhttá geahččat ohppiidlogu muhtin áiggi, ja dasto dan mielde plánet ja heivehit oahpahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi trenger også noen som utvikler hospitering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárbbašit maiddái muhtuma gii ovdánahttá hospiterema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når pedagoger og fagmiljøer stiller spørsmål om språksamlinger og hvilke fagmiljøer som skal tilby dette, så er det legitime spørsmål som vi må ta en grundig diskusjon på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go pedagogat ja fágabirrasat jearahit giellačoahkkanemiid birra ja mat fágabirrasat daid galget fállat, de dat leat legitima jearaldagat maid mii fertet vuđolaččat digaštallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lære av organiseringen på finsk side</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppat das movt Suoma bealde organiserejit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Finland er det én til to aktører som koordinerer fjernundervisning og språksamlinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas leat okta dahje guokte aktevrra mat koordinerejit gáiddusoahpahusa ja giellačoahkkanemiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkelsen mener at slik kan man også gjøre det på norsk side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mikkelsen oaivvilda nu sáhttit Norgga bealde maid dahkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er snakk om ressurser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dás lea sáhka resurssaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>All den tid vi står i en lærerkrise, så kan det ikke være slik at én lærerressurs underviser én elev av gangen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go leat unnán oahpaheaddjit, de ii sáhte nu leat ahte okta oahpaheaddjeresursa oahpaha ovtta oahppi hávális.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må kunne sette sammen elever som er på samme nivå til samme undervisningstime, for å utnytte kapasiteten bedre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fertet sáhttit seammá dási ohppiid bidjat seammá oahpahusdiibmui, vai atnit buoret ávkki kapasitehtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkelsen mener også at det også er på tide at regjeringen følger opp forslag til tiltak fra utredningen NOU 2016: 18 – Hjertespråket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mikkelsena mielas lea maid dál áigi ahte ráđđehus čuovvula NAČ 2016: 18 – Váibmogiela guorahallama doaibmabidjoevttohusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Allerede i 2016 ga Hjertespråket forslag til tiltak på akkurat dette, og nå er det på tide å følge opp dette tiltaket fra regjeringens side, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Váibmogiella evttohii juo jagis 2016 doaibmabidjoevttohusaid juste dása, ja dál lea áigi ahte ráđđehusa bealis čuovvulit daid, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tlf. +47 917 42 161 , mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus áiggut jearahallat dahje jus leat gažaldagat, váldde oktavuođa sámediggeráđiin Mikkel Eskil Mikkelseniin (NSR), tlf. +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
