<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingspresidentens-tale-paa-samenes-nasjonaldag.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidentens tale på samenes nasjonaldag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta sárdni sámi álbmotbeaivvi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo feiret samenes nasjonaldag i Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Aili Keskitalo ávvudii sámi álbmotbeaivvi Romssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her kan du lese talen hennes fra den offisielle markeringen på rådhuset i Tromsø:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás sáhtát lohkat su sártni suohkana álmmolaš ávvudoaluin Romssa ráđđeviesus:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjære det samiske folk og andre gode venner av oss - gratulerer så mye med samenes nasjonaldag!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkis sámi álbmot ja min buori verddet - ollu lihkku sámi álbmotbeivviin!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tusen takk for at jeg får feire dagen sammen med dere her i Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun háliidan giitit go mun beasan ávvudit sámi álbmotbeaivvi dinguin fárrolaga dáppe Romssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har gledet meg veldig til denne festdagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean illudan sákka dinguin ávvudit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år er det også spesielt gledelig å kunne gratulere med offisielle samiske navn på både bygdene i kommunen og byen Tromsø – Romsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi lea erenoamáš stuorra illu go beasan sávvat lihku almmolaš sámegiel báikenamaiguin Romssa suohkanis, sihke gilážiin ja maiddái Romssa gávpogis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg synes at det klinger veldig fint og jeg vet at det betyr veldig mye for den samiske befolkningen her når kommunen tar i bruk de navnene som vi kjenner ifra dette området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu bealljái dát čuodjá hui čábbát ja dieđán ahte Romssa sámi álbmot atná erenoamáš mávssolažžan go suohkan atnigoahtá daid namaid maid mii dovdat dáin guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tromsø og omegn har nemlig en lang samisk tilstedeværelse, der historiske spor forteller oss at her har det bodd samer i uminnelig tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romssas ja Romssa birrasis leat sápmelaččat orron guhká ja dan čájehit maiddái historjjálaš bázahusat ja gáldut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å vedta å ta i bruk et samisk navn kan virke som en bagatell for noen, men det har stor betydning: det viser at man inkluderer og anerkjenner det samiske her i byen, og det viser utad at Tromsø også er en samisk kommune og by.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumat soitet atnit dákkár áššiid mearrádusaid – ahte sámegiel báikenamat galget váldojuvvot atnui – duššin, muhto dain lea hui stuorra mearkkašupmi: dat čájeha ahte sámevuohta fátmmastuvvo ja dohkkehuvvo gávpogis, ja dat čájeha maiddái olggos guvlui ahte Romsa lea sámi suohkan ja gávpot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6. februar er en viktig og fin dag for hele det samiske folk, uansett hvor man bor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovvamánu 6. beaivi lea dehálaš ja mávssolaš beaivi olles Sámi álbmogii, beroškeahttá gos orru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag feires det i hele Sápmi, som strekker seg over fire land.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne mii ávvudit beaivvi olles Sámis, mii lea njealji riikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og det feires også mange andre steder: vi opplever at stadig flere kommuner, organisasjoner og privatpersoner – både samiske og ikke-samiske, ønsker å markere Samenes nasjonaldag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivi ávvuduvvo ollu eará báikkiin maiddái: mii oaidnit ahte eanet aht’ eanet suohkanat, organisašuvnnat ja ovttaskas olbmot – sihke sápmelaččat ja earát – háliidit ávvudit Sámi álbmotbeaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange steder rundt omkring i landet, akkurat som her i Tromsø, arrangeres det samiske uker i forbindelse med 6. februar, med spennende seminarer, konserter og andre kulturelle begivenheter som strekker seg over mange dager og som er inkluderende overfor hele befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋgga sajis miehtá riikka, nugo dáppe Romssas, lágiduvvo sámi vahkku guovvamánu 6. beaivvi olis. Dan oktavuođas lágiduvvojit miellagiddevaš seminárat, konsearttat ja eará kultuvrralaš dáhpáhusat mat bistet máŋga beaivvi ja fátmmastit olles álbmoga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som sametingspresident blir jeg veldig glad når så mange har lyst til å markere vår fineste festdag sammen med oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantan mun sakka illosan go nu ollugat háliidit ávvudit min divraseamos ávvobeaivvi minguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gjør noe med oss når vi opplever at våre tradisjoner og markeringer også betyr noe for majoritetssamfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea erenoamáš mávssolaš vásihit ahte maiddái majoritehtaálbmot árvvusatná min árbevieruid ja doaluid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å se at hjemkommunen sin flagger med det samiske flagget eller å bli møtt med gratulasjoner på denne dagen betyr mye for oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Midjiide lea erenoamáš mávssolaš oaidnit ahte ruovttusuohkanat levgejit Sámi leavggain ja maiddái go olbmot geaid deaivat sávvet lihku beaivái!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag feirer vi vårt grenseløse fellesskap som ett samisk folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne mii ávvudit min álbmoga rájáhis searvevuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en dag vi kan være stolte over vår levende kultur, våre vakre språk og fargerike kofter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán beaivvi mii sáhttit leat rámis min ealli kultuvrrain, min čáppa gielaiguin ja ivdnás gávttiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en dag som er med på å styrke vår identitet og tilhørighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát beaivi lea hui dehálaš identitehta ja gullevašvuođa nannemii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag er vi mange som er stolte over å være samisk, og stadig flere finner tilbake til sine samiske røtter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán beaivvi leat ollugat rámis leat sápmelažžan ja dađistaga olbmot gávdnet iežaset sámi ruohttasiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en del av vår koloniale arv: med en hard og langvarig fornorskingspolitikk, der mange generasjoner forsøkte å skjule sin samiske bakgrunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivi lea oassin min koloniála árbbis; go vásiheimmet guhkes ja garra dáruiduhttinpolitihka, mas ollugat dađi bahábut gárte válljet čiehkat iežaset sámi duogáža.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år er det 26 år siden vi feiret samenes nasjonaldag for aller første gang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi lea 26 jagi áigi go ávvudeimmet Sámi álbmotbeaivvi vuosttaš geardde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var Samekonferansen året før, i 1992, som bestemte at 6. februar er samenes nasjonaldag til minne om det første samiske landsmøtet som ble avholdt i Trondheim 6. februar 1917.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi ovdal – Sámekonferánssas 1992:s – mearridedje ahte guovvamánu 6. beaivi galgá leat Sámi álbmotbeaivi, muitun vuosttaš Sámi riikkačoahkkimii, mii lei Troandimis guovvamánu 6. beaivvi 1917.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har en hel generasjon med samiske barn og unge som har vokst opp med å feire samenes nasjonaldag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea okta olles buolva sámi mánát ja nuorat, geat leat beassan bajásšaddat Sámi álbmotbeaivvi ávvudemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det rører meg dypt når jeg vet at dagen i dag har blitt en naturlig festdag for dem. Det er ikke noe man skal ta for gitt, med tanke på vårt historiske bakteppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dovddan stuorra ilu go dát beaivi lea šaddan lunddolaš ávvobeaivin sidjiide. Dán ii berre atnit diehttelassan, eandalii go smiehttá min historjjálaš duogáža.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fortsatt er det mange samer som opplever hets og fordommer mot det samiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vel odnege vásihit ollu sápmelaččat ovdagáttuid ja vaši sámevuođa vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dessverre så er hverdagsrasisme og en hard debattone blitt ganske vanlig å oppleve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađi bahábut gávdno árgabeairasisma vel odnege, ja dađi bahábut leat garra digaštallamat šaddan dábálaš oassin árgabeaivvis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vet at også her i Tromsø kan man fra tid til annen oppleve det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđán ahte Romssas leat maid duollet dálle gártan vásihit dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tror at en synliggjøring og en normalisering av det samiske er et viktig virkemiddel i kampen mot intoleranse, ignoranse og fordommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mus lea jáhkku dasa ahte sámegielaid čalmmustahttin ja dábálažžan dahkan lea dehálaš váikkuhangaskaoapmin go bargá gierdameahttunvuođa, badjelgeahččanvuođa ja ovdagáttuid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved å vise frem det samiske og ved å la majoritetssamfunnet bli kjent med oss, knytter vi vennskapsbånd og allianser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go čájeha sámevuođa ja go stuorraservodat beassá oahpásmuvvat minguin, de šaddet min gaskkas nana čanastagat ja lihtut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi trenger gode venner når det stormer rundt oss eller når vi opplever å bli angrepet for den vi er, og jeg vet at vi har mange slike gode venner her i Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálkkiid ja fallehemiid siste mii dárbbašit buriid ja nana verddiid. Mun dieđán ahte mis leat ollu buorit verddet dáppe Romssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg kjenner Tromsø som en inkluderende og varm by.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu mo mun dovddan Romssa, de dat lea fátmmasteaddji ja liekkus gávpot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vet jeg fordi jeg har bodd her, som student da jeg var 18 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan mun dieđan go mun lean leamaš studeanttan dáppe 18-jahkásažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne byen fant jeg kjærligheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe mun gávdnen ráhkisvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne byen giftet jeg meg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe mun lean náitalan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og det var her jeg startet med politikk i den samiske studentforeningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe mun álgen politihkket sámi studeanttaidsearvvis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under studietiden ble jeg kjent med mange venner som har fulgt meg helt til i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja studeanttaáigge oahpásmuvven mun ustiibiguin geat leat mu čuvvon gitta otnážii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidligere i dag var jeg så heldig å få lov å komme på besøk til den samiske barnehagen Guovssahas der også barn fra den samiske avdelingen Mearranásti var tilstede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabut odne lei mus nu lihkku ahte bessen galledit Guovssahas sámi mánáidgárddi gos sámi ossodaga Mearranásti sámi mánát maid ledje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etterpå besøkte jeg den samiske avdelingen i Gimle studentbarnehage.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋel mun fitnen vel Gimle studeantamánáidgárddi sámi ossodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var veldig fint å besøke de samiske barnehagene og avdelingene, og jeg vet at de er veldig viktige for de samiske familiene som bor her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei hui hávski fitnat sámi mánáidgárddiin ja ossodagain, ja mun dieđán man dehálaččat dat leat Romssa sámi bearrašiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi behøver samiske barnehager og skoler som er viktige arenaer for samisk språk, kultur og identitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dárbbašit sámi mánáidgárddiid ja skuvllaid, go dat leat dehálaš sámegiela, sámi kultuvrra ja sámi identitehta arenat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi behøver jo alle et sted der vi kan være oss selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii han buohkat dárbbašit saji gos beassat leat ieža.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjære alle sammen, I år markerer vi også noe annet viktig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkis buohkat, Dán jagi mis lea maid eará dehálaš ávvudeapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FN har bestemt at 2019 skal være det internasjonale året for urfolksspråkår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON mearridii ahte 2019 galggai leat riikkaidgaskasaš eamiálbmot giellajahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har nettopp kommet hjem fra de offisielle åpningene i Paris og i New York, og fra Sametingets side åpnet vi språkåret her i Sápmi med en stor samisk språkkonferanse i Tromsø mandag og tirsdag denne uken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean aitto leamaš almmolaš rahpamiin Parisas ja New Yorkas, ja Sámedikki bealis mii rabaimet giellajagi dáppe Sámis stuora giellakonferánssain Romssas mánnodaga ja disdaga dán vahku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske språkene bærer vår kulturelle arv og våre verdier, og vi behøver språkene for å kunne eksistere som et særegent folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat guddet min kultuvrralaš árbbi ja min árvvuid, ja gielat leat dehálaččat min eksisteanssas sierra álbmogin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor må vi også ta vare på språkene våre, gi dem rom og muligheter til å vokse og utvikle seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne mii fertet maiddái várjalit min gielaid, láhčit daidda saji ja vejolašvuođa stuorrut ja ovdánit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra Sametingets side har vi valgt å legge ned en ekstraordinær innsats for de samiske språkene med vår langsiktige satsing “Giellalokten – Språkløftet”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki bealis mii leat mearridan garrasit bargat sámegielaid ovddas iežamet guhkesáiggi áŋgiruššamiin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne språkreformen vil styre den samiske språkpolitikken i mange år fremover, der våre visjoner er enkle – men ambisiøse: samisk og norsk skal være likestilte og likeverdige språk i samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát giellaođastus galgá stivret sámi giellapolitihka máŋga jagi ovddasguvlui, ja min višuvnnat leat álkit – muhto maiddái váddásat: sámegiella ja dárogiella galget leat ovttadássásaččat ja ovttaárvosaččat servodagas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil oppfordre alle private og offentlige institusjoner, næringsliv, private aktører og og ja - privatpersoner – til å ta et større ansvar for at samiske språk høres, synes og brukes i samfunnet vårt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidan ávžžuhit buot priváhta ja almmolaš ásahusaid, ealáhusaid, priváhta aktevrraid ja jua – priváhta olbmuid – váldit stuorát ovddasvástádusa vai sámegielat gullojit, oidnojit ja adnojit min servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi blir varme om hjertet når vi hører våre dyrebare språk, som ligger våre hjerter nærmest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min váimmut liegganit go mii gullat iežamet divrras giela, mii lea min váimmuid lagamusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom du ikke kan samisk, kan du allerede i dag lære deg å gratulere oss med dagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus don it máhte sámegiela, de sáhtát odne juo oahppat sávvat midjiide lihku beivviin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik er også du med på å bidra til en synliggjøring og feiring av det samiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu leat don maid fárus sámegiela čalmmustahttimis ja ávvudeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På vegne av Sametinget vil jeg til slutt ønske hjertelig til lykke og jeg ønsker dere en fortsatt fin feiring!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki bealis háliidan loahpas sávvat váimmolaš lihku, ja mun sávan didjiide ain hávskes ávvudeami!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
