<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingsraadets-rundbordskonferanse-i-bodoe-4.-april.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådets rundbordskonferanse i Bodø 4. april / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi birrabeavdekonferánsa Bodåddjos cuoŋománu 4. b. / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådets rundbordskonferanse i Bodø 4. april</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi birrabeavdekonferánsa Bodåddjos cuoŋománu 4. b.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>05. april 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>05. Cuoŋumánnu 2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ved visepresident Laila Susanne Vars og rådsmedlem Vibeke Larsen, har møtt representanter for samiske institusjoner og samiske forskningsmiljøer for å drøfte temaene samisk institusjonsutvikling og samisk forskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi, várrepresideantta Laila Susanne Vars ja ráđđelahttu Vibeke Larsen bokte, lea deaivvadan sámi ásahusaid ja sámi dutkanbirrasiid ovddasteddjiiguin ja mii leat guorahallan fáttáid sámi ásahusovddideapmi ja sámi dutkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har fått mange konstruktive innspill til begge temaene, sier de to fornøyde representantene for sametingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii oaččuimet ollu buriid árvalusaid goappašiid fáttáide, dadjaba sámediggeráđi ovddasteaddji guovttos ja leaba duhtavaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Under temaet samisk institusjonsutvikling ble det blant annet framhevet at institusjonenes samfunnsoppdrag bør settes på dagsordenen - og Sametinget fikk klar tilbakemelding om å ikke være redd for å være tydelig på sine forventninger til institusjonene, sier rådsmedlem Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Fáttá, sámi ásahusovddideapmi oktavuođas deattuhuvvui earret eará ahte ásahusaid servodatbargu berre biddjojuvvot beaiveortnegii – ja Sámediggi oaččui čielga dieđuid ásahusaid beales ahte eat galgga ballat bidjamis čielga vuordámušaid ásahusaide, dadjá ráđđelahttu Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deltakerne på møtet pekte på at rekruttering av mastergradsstudenter og doktorgradsstipendiater i samisk språk må de neste fem seks årene prioriteres, fordi vi står foran et generasjonsskifte i løpet av få år hvor eldre språkforskere må erstattes av yngre krefter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkima oasseváldit bivde vuoruhit masterdási studeanttaid ja doavttergrádastipendiáhtaid sámegielas boahtte viđa guđa jagi áigodagas, danne go mis lea ovddabealde buolvamolsun muhtun jagiid geahčen, go boares gielladutkiid sadjái fertešeimmet oažžut nuorat olbmuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg merket meg at vi fikk et entydig råd om at Sametinget bør fortsette å prioritere stipend til dem som tar høyere utdanning i samiske språk, fordi samisk språkkompetanse behøves overalt i samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mun bidjen merkii čielga rávvaga, ahte Sámediggi berre joatkit stipeandda vuoruhemiin sidjiide geat váldet alit oahpu sámegielain, danne go sámi giellagelbbolašvuhtii lea dárbu juohke sajis servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så det kommer vi til å fortsette med, og jeg oppfordrer særlig nordsamisk ungdom til å ta høyere utdanning i lule,- og sørsamisk språk, sier Sametingets visepresident Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu ahte mii áigut joatkit dainna, ja mun ávžžuhan erenoamážit davvisámi nuoraid váldit alit oahpu julev- ja máttasámegielain, dadjá Sámedikki várrepresideanta Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktperson:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallanolmmoš:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådsmedlem Vibeke Larsen , tlf. 941 30 116</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđelahttu Vibeke Larsen , tlf. 941 30 116</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
