<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingsradet_styrker_samisk_kulturliv_og_gir_6_8_millioner_i_investeringsstotte_til_institusjoner_og_festivaler.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet styrker samisk kulturliv og gir 6,8 millioner i investeringsstøtte til institusjoner og festivaler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi nanne sámi kultureallima ja juolluda 6,8 miljon ru investerendoarjjan ásahusaide ja festiválaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har til sammen omdisponert 6,8 millioner til samiske museer, kulturhus, duodjiinstituhtta til hele Saepmie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea sirdán 6,8 miljon ru sámi museaide, kulturviesuide, duodjeinstituhttii miehtá Sámi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg er veldig glad for at Sametingsrådet styrker kulturinstitusjoner i hele Saepmie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun lea ilus go Sámediggeráđđi nanne kulturásahusaid miehtá Sámi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet at de har et stort behov, og ønsker å gi de mulighet til å gjøre investeringer eller sette i gang oppgraderinger som de har planlagt eller har behov for, sier Sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR) med ansvarsområde for kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii diehtit ahte dain lea stuorra dárbu, ja háliidat addit daidda investerenvejolašvuođa dahje álggahit ođastemiid maid leat plánen dahje dain lea dárbu, dadjá Sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR) geas lea ovddasvástádus kultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tråd med Beaiveálgu-erklæringen vil Sametingsrådet bidra til å styrke eksisterende institusjoner, og vil arbeide for at de samiske festivalene og møteplassene skal sikres og utvikles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaiveálgu -julggaštussii dávistettiin áigu Sámediggeráđđi leat mielde nanosmahttimin dáláš ásahusaid, ja áigu bargat dan ala ahte sámi festiválat ja deaivvadanbáikkit sihkkarastojuvvojit ja ovddiduvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en engangsbevilgning til investeringer som vil gi en god mulighet for institusjonell utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea ovtta gearddi juolludus investeremiidda mat addet buori vejolašvuođa ásahuslaš ovdáneapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Kulturinstitusjonene er viktige i våre samiske lokalsamfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Kulturásahusat leat dehálaččat min sámi báikegottiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Investeringsmidlene bidrar til å utvikle institusjonene og gjøre de i bedre stand til å ivareta sitt samfunnsoppdrag fastsatt av Sametinget, sier Sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR) med ansvarsområde for budsjett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Investerenruđat veahkehit ásahusaid ahtanuššama vai dat sáhttet buorebut gozihit sin servodatdoaimma maid Sámediggi lea bidjan daidda, dadjá sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto (NSR) geas lea ovddasvástádus bušeahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med investeringer menes fysiske og materielle investeringer som eiendeler, utsyr og lignende og ikke myke investeringer som markedsutvikling, kompetansetiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Investeremiin oaivvilduvvojit fysalaš ja ávnnaslaš investeremat nugo opmodat, reaiddut ja sullasaččat muhto eai litna investeremat nugo márkanovddideapmi, gelbbolašvuođa doaibmabijut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Midlene skal brukes innenfor første halvår av 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruđat galget geavahuvvot vuosttaš jahkebealis 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tabellen nedenfor viser hvilke institusjoner som får investeringsstøtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tabeallas vuolábealde oaidnit guđe ásahusat ožžot investerendoarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevilgningene er gjort i forbindelse med omdisponeringer av ubrukte midler i 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juolludusat leat dahkkojuvvon jagi 2021 geavatkeahtes ruđaid eará láhkai geavaheami bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
