<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi-article-1449.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jon Harald Skum ny leder av Sametingets tilskuddsstyre - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jon Harald Skum Sámedikki dorjjastivrra ođđa jođiheaddjin - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jon Harald Skum ny leder av Sametingets tilskuddsstyre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jon Harald Skum Sámedikki dorjjastivrra ođđa jođiheaddjin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Representanten Jon Harald Skum, fra Norske Samers Riksforbund (NSR), ble i dag valgt som leder av Sametingets tilskuddsstyre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áirras Jon Harald Skum, Norgga Sámiid Riikkasearvvis (NSR), válljejuvvui odne Sámedikki doarjjastivrra jođiheaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han fungerer i ledervervet i fram til midten av august.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son doaibmá jođiheaddjin borgemánu gaskkamuddui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jon Harald Skum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jon Harald Skum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kenneth Hætta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kenneth Hætta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skum fungerer for Ann-Mari Thomassen (NSR), som i samme periode vikarerer som medlem av Sametingsrådet for Randi A. Skum, som har svangerskapspermisjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skum doaibmá Ann-Mari Thomassen ovddas, gii seamma áigodagas lea Sámediggeráđi saččásašlahttun Randi A. Skum ovddas, geas lea áhpehisvuođavirgelohpi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Representanten Anne Marie Gaup Eira ble i samme periode valgt som medlem av Sametingets tilskuddsstyre, mens representanten Kirsti Guvsam fungerer som Eiras personlige varamedlem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áirras Anne Marie Gaup Eira válljejuvvui seamma áigodahkii Sámedikki doarjjastivrra lahttun, ja áirras Kirsti Guvsam fas doaibmá Eira persovnnalš várrrelahttun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
