<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_stotter_med_135_000_kroner_til_duodjikurs.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget støtter med 135 000 kroner til duodjikurs</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doarju duodjekurssa 135.000 ruvnnain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har bevilget kr 135 000 til duodjikurs, for å avhjelpe virksomheten til Manndalen Husflidslag Grenebua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea juolludan 135 000 ruvnnu duodjekursii doarjut Olmmáivákki duodjesearvvi doaimma Grenebua.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det er viktig for Sametinget å bidra til å holde ved like sjøsamiske håndverkstradisjoner i et levende sjøsamisk samfunn, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sámediggi atná dehálažžan veahkehit seailluhit mearrasámi duodjeárbevieruid ealli mearrasámi servodagas, lohká Sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med dette tilskuddet kan Manndalen Husflidslag tilby kurs innenfor ullsjalveving, mønsterproduksjon til Lyngengákti, sykurs, greneveving, neverfletting og tegerkurs for å nevne noen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáinna doarjagiin sáhttá Olmmáivákki Duodjesearvi fállat kurssaid gođđit ulloliinniid, buvttadit Ivggu gávtti málliid, goarrunkurssa, gođđit ránuid ja lágidit veaddekurssaid, earet eará.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Manndalen Husflidslag ble stiftet 24 mai 1966.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmáivákki Duodjesearvi vuođđuduvvui miessemánu 24. beaivvi 1966:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Husflidslaget arbeider for å fremme lokal husflid, håndverk/duodji på alle plan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodjesearvi ovddida báikkálaš duoji buot dásiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rundt 80 medlemmer er i dag tilsluttet laget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Birrasii 80 lahttu gullet dál searvái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra utsalgsstedet ”Grenebua” i Manndalen i Kåfjord kan man kjøpe flotte husflidsartikler i sjøsamisk tradisjon, laget av lokale produsenter som har husflidsproduksjon som en viktig biinntekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávppis "Grenebuas", Olmmáivákkis Gáivuonas, sáhttá oastit čáppa árbevirolaš dujiid, maid báikkálaš buvttadeaddjit ja duojárat leat duddjon. Báikkálaš buvttadeaddjiide lea duodji dehálaš lassesisaboahtun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Laget produserer gode tidsmessige varer med krav til kvalitet og grundighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvi buvttada buriid, áigeguovdilis buktagiid main gáibidit kvaliteahta ja dárkilvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontakt: seniorrådgiver Vivi Pedersen vivi.pedersen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldde oktavuođa seniorráđđeaddiin Vivi Pederseniin, vivi.pedersen@samediggi.no.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
