<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingspresidentens_tale_i_sprs_parlamentarikerkonferanse.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidentens tale i SPRs parlamentarikerkonferanse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantta sáhkavuorru SPR parlamentarihkkárkonferánssas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tale av sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR) på Samisk parlamentarisk råds (SPR) parlamentarikerkonferanse i Anár i Finland 19. mai 2022:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantta Silje Karine Muotka (NSR) sáhkavuorru guđat sámeparlamentarihkkárkonferánssas Anáris, Suomas miessemánu 19. beaivvi 2022:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Silje Karine Muotka Johanna Alatorvinen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanttat, sámediggeáirasat ja buorit olbmot!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidenter, sametingsrepresentanter og kjære dere alle sammen!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggán otná čoahkkima dáinna divttain mii govve hui bures min rašes guovlluid, ahte mo mii oaidnit máilmmi sámi geahčastagas, nugo diktačálli Marion Palmer govve nu vuohkkasit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil begynne denne parlamentarikerkonferansen med et dikt som beskriver så godt våre utsatte strøk, om hvordan vi ser på verden fra et samiske perspektiv. Slik dikter Marion Palmer beskriver så godt:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai sii eallán nu hirpmat eará ládje go mii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eai sii eallán nu hirpmat earáladje go mii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diet reaŋggat lulde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Diet reanggat lulde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan mii oinniimet evakuerema vuolde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dan mii oinniimet evakuerema vuolde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálai boaran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hálai boaran.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son čohkohalai lássaguoras ja guovllai olggos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Son čohkohalai lássaguoras ja guovllai olggos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oinnii ullimeara.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oinnii ulliimeara.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja Johan guoktá Andreasiin joavdamin šárkkaineaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ja Johan guoktá Andreasiin joavdamin šárkkaineaska.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soai leaba várra leamaš Gággajogas bivdimin smávvadorskiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Soai leaba várra leamaš Gággajogas bivdimin smávvadorskiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várra balaiga dálkki sisa gártat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Várra balaiga dálkki sisa gártat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háladii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Háladii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De ii lohkan šat maidege.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De ii lohkan šat maidege.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin áigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Muhtin áigái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Marion Palmer - Rášes guovllut/utsatte strøk, 1999</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dem levde ikke så hoins forskjellig fra oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat gollan juo vihtta jagi dan rájes go maŋimuš deaivvadeimmet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De der drengan sørpå. Det såg vi under evakueringa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu ollu lea dáhpáhuvvan dan rájes go maŋimuš gávnnadeimmet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sa gamlingen. Han satt og kjeik utav kjøkkenvinduet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuođat maid dalle eat oba máhttán ge govahallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Merka sæ at det va blitt flosjø. Og at han Johan og han Andreas kom med sjarken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“Sápmi ii dovdda rájáid - muhto sápmelaččat gal dovdet rájáid juohke beaivve” čállá lávdegoddi man Sámi parlamentáralaš ráđđi nammadii mii galgá geahčadit rádjehehttehusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dem har vel vært i Kakelva og fiska småtorsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán barggu jođihii Runar Myrnes Balto ja lávdegottis leigga maid mielde Ellen Ulla-Maarit Magga ja Anders Kråik.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dem va vel redd han sku bli vind.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi lea bures bargan ja buktán konkrehta evttohusaid rádjehehttehusaide maid álkit sáhttá jávkadit ja maidda lea stuora beroštupmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sa han.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohtet dávjá jearaldagat ovdanbuktit lávdegotti rávvagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så sa han ikke mer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidan maid giitit sámediggepresideantta Gáijjot Ánte Issáha Duommá / Tuomas Aslak Juuso dan ovddas go vuolggahii ovttasbarggu Suoma ráđđehusain doaibmabijuid birra mat nannejit min gearggusvuođa, erenoamáš dilálašvuođain maid vásiheimmet pandemiija álggogeahčen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På ei stund.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidan maid giitit sámedikkiid Giellagáldu ásaheami ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Marion Palmer - Rášes guovllut/utsatte strøk, 1999</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea olahus gollegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er fem år siden vi sist traff hverandre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun duođaid jáhkán mii dárbbašit eanet áŋgiruššama ja ovttasbarggu ovddasguvlui, dan dihte go mii hástaluvvot nu máŋgga ládje, maid eat máhttán govahallatge ovdal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så mye har skjedd siden sist vi traff hverandre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pandemiija muittuhii midjiide ahte riikkarájit sirrejit min sámi báikegottiid, min čanastagaid oktan álbmogin, dat sirrejit min iežamet ráhkkásiin - sihke fuolkkit, oappát ja vieljat, bearašlahtut, bargoguoimmit ja olbmát orrot sámi báikegottiin gos dát ráját dagahit stuora hástalusaid midjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hendelser vi ikke kunne tenke oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi sátnevájas dadjá: ovddit heahti ii geahča maŋit heađi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Sápmi kjenner ingen grenser – men samene kjenner på grensene hver dag» skriver utvalget som Samisk Parlamentarisk råd nedsatte som skulle se på grensehindringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán konferánssas galgat meannudit áššiid mat čuhcet garrasit midjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget ble ledet av Runar Myrnes Balto og Ellen Ulla-Maarit Magga samt Anders Kråik var deltakere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nugo dálkkádatrievdamat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget har jobbet godt og kommet med konkrete forslag til grensehindringer som enkelt kan fjernes og som det er mange som har interesse av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guohtunroassu lea váikkuhan oallugiid eallima birra jándora skábmamánu rájes dássážii. Dat rušu gieđat maŋŋel go mánnoviissaid lea biebman bohccuid dán jagáš agálaš dálvvis lea jávohis duođaštus daidda olmmošlaš návccaide mat leat biddjon gádjut elliid ja eallinvuođu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kommer stadig forespørsler om presentasjoner av utvalgets anbefalinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aitto leat ovddit roasuin geargan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil også takke sametingspresident Gáijjot Ánte Issáha Duommá / Tuomas Aslak Juuso for initiativet til å jobbe sammen med den finske regjeringen om tiltak for å styrke vår beredskap i forbindelse med de ekstraordinære hendelsene som vi opplevde først i forbindelse med pandemien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás leat váikkuhusat ovttaskas olbmuide, bearrašiidda, boahtteáigái ja sámi báikegottiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil også takke Sametingene for at vi har etablert Giellagáldu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Areálagáržžideamit lassánit ja dat ahte bealuštit min vuoigatvuođaid šaddá rahčamuššan juohke sajis, iige leat vejolaš čoavdit spirála doaimmain mat biddjojit johtui go eat duođas beasa oassálastit mearrideddjiid beavddis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en milepæl for gullspråket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vieljat ja oappát, mii rahčat áddejumi ja dohkkeheami ovddas, ahte mis galgá boahtteáigi guovlluin mat álo leat leamaš sámiid eallima rámman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er overbevist om at vi trenger mer innsats og felles arbeid fremover fordi vi utfordres på måter som vi ikke kunne forestille oss for kort tid siden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja nationála sihkarvuođapolitihkka lea ealas ja lea vurdojuvvon ahte militeara oassálastin lassána Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pandemien minnet oss om at nasjonalgrensene går rett gjennom våre samiske lokalsamfunn, og våre forbindelser som et folk, med våre kjære – både slekt, søstre og brødre, familie, kolleger samt venner lever i samiske lokalsamfunn der disse grensene absolutt skaper store utfordringer for oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáttaolbmot, dán dili birra in sáhte jaska orrut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et samisk ordtak lyder: den forrige nøden ser ikke nøden som kommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii feret ráhkkanit dasa ahte sihkarvuođapolitihkka lea fáddá mii báidná min boahttevaš jagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På denne konferansen skal vi behandle saker som vi i sterk grad er berørt av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ii sáhte dáhpáhuvvat nu ahte min jietna ii gullo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er klimaendringene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea nu dehálaš ahte mii juohke ládje ovttasbargat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beitekrisen har preget manges liv hele døgnet siden november, og trælene i hendene etter å foret rein i måned etter måned denne eviglange vinteren er stumme vitner på den menneskelige innsatsen for å berge dyr og levegrunnlag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás ii leat idja nu guhkki ahte beaivi ii boađe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er bare kort tid siden den forrige krisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Munnje čuohcá hui garrasit, ja mun lean hui rámis min olbmuin geat juohke beaivve rahčet min vuoigatvuođaid ovddas, buot dásiin ja gitta Alimusrievttis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har konsekvenser for den enkelte, for familiene, for fremtiden og for de samiske lokalsamfunnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váibmu lea mielde, dat máksá, muhto dat mearkkaša nu ollu – mun dieđán dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arealinngrepene øker i omfang og det å forsvare våre rettigheter blir en kamp på alle fronter uten noen rom for å kunne løse spiralen av tiltak som iverksettes uten at vi reellt får delta ved beslutningstakernes bord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja min kulturbargiide: Dii dagahehpet ipmárdusa, sáhkkiivuođa ja vejolašvuođa olahit nu ollu guhkkelii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Brødre og søstre, det kjempes for forståelse og aksept, for at vi skal ha en fremtid i områdene som alltid har rammet inn samenes liv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dainna lean mun hirbmat giitevaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og nasjonal sikkerhetspolitikk er i full utfoldelse med en ventet økning i militær tilstedeværelse i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veneziabiennála lea okta ovdamearka dasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Delegater.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii oktage sátni sáhte sihkastit fámuid dan sáttasánis mii dál olaha olles dáidda-Eurohpá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en situasjon jeg ikke kan la stå uten å kommentere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dii lehpet buohkat čoahkkanan dása nanu áigumušain ahte hábmet buoremus boahtteáiggi min álbmogii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sikkerhetspolitikken er et tema vi må forberede oss på at kommer til å prege årene fremover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dáppe davviguovllu ássit diehtit mii lea soahti ja soađi váikkuhusain. Danne álgen ge iežan sártni divttain maid Marion Palmer, mearrasápmelaš Fálesnuoris lea čállán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan ikke skje uten at vår stemme blir hørt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat nu guhkes áigi go min máttut fertejedje báhtarit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det så viktig at vi samarbeider på alle mulige måter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii masse buot maid eaiggádušše nuppi máilmmisoađis ja go máhcce ruoktot maŋŋil soađi, de lei visot boldon, ii mihkkige báhcán ruovttuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig er natten aldri så mørkt at dagen ikke kommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girkonjárga lei eanemus bombejuvvon gávpot olles Eurohpás – dalle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er enormt rørt av, og stolt av våre folk som sliter for våre rettigheter hver dag, på alle nivåer og helt inn i Høyesterett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihkarvuođapolitihkalaš dilli lea garrasit báinnahallan dan lobihis Ukraina-invašuvdnii, mii lea álbmotrievtti vuostá, ja dat báidná maid sámi ovttasbarggu ruošša beal sápmelaččaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hjertet er der, det koster, men det betyr så mye – det vet jeg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán ovttasbargui mii lea huksejuvvon 90-logu rájes, fertet mii bidjat áiggi ja návccaid geahččalit bisuhit nu bures go sáhttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og våre kulturarbeidere: dere åpner forståelsen, nysgjerrigheten og muligheten for å nå så mye lengere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vel dán sáles nai gávdnojit iešguđetlágan oainnut dan ektui ahte makkár boahtteáigi galgá leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er jeg enormt takknemlig for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun geahčan aŋkke iluin sále olbmuide, geat leat min álbmotválljen áirasat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Veneziabiennalen er et eksempel på det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea stuora ášši go álbmoga luohttámušolbmot deaivvadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen ord kan fjerne styrken i budskapet som hele kunst-Europa nå får tilgang til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Demokratiija fertet mii suddjet ja árvvusatnit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle dere er samlet her i sterk vilje for å skape en best mulig fremtid for våre folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan mii dahkat go dáinna lágiin šiehtadallat iežamet ovttaoaivilvuođaid ja sierraoaivilvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi i nord vet hva krig er, det var derfor jeg startet med diktet av Marion Palmer som er sjøsame fra Kvalsund.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun sávan lihku konferánssain ja ságastallamiiguin!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
