<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_inviterer_til_barnevernskonferanse.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget inviterer til barnevernskonferanse, med tema hvordan sikre samiske barns rettigheter når barnet er under barnevernets omsorg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bovde mánáidsuodjaluskonferánsii mas fáddá lea movt sihkkarastit máná vuoigatvuođaid go mánná lea mánáidsuodjalusa fuolahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Runar Myrnes Balto, i samarbeid med Nasjonalt samisk kompetansesenter (NASÁG/NASAK) og Norsk fosterhjemsforening inviterer til barnevernkonferanse på Radisson Blu Hotell i Tromsø 9.- 10. november 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto, ovttas Nationála sámi gelbbolašvuođaguovddážiin (NASÁG/NASAK) ja Norgga biebmoruoktoservviin (Norsk fosterhjemsforening) bovdejit mánáidsuodjaluskonferánsii Radisson Blu-hoteallas Romssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ny barnevernslov sikrer at barns etnisitet, språk, kultur og religion skal ivaretas i barnets - beste vurdering, og samiske barn særskilte rettigheter skal ivaretas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa mánáidsuodjalusláhka sihkkarastá ahte mánáid čearddalašvuohta, giella, kultuvra ja osku galget fuolahuvvot máná- buoremussii árvvoštallamis, ja sámi mánáid erenoamáš rievttit galget fuolahuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barns rettigheter som urfolks barn er ikke tilstrekkelig kjent innenfor barnevernet, og deres rett til en oppvekst med samisk språk og kultur, etterspørres og synliggjøres lite.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáid vuoigatvuođaid eamiálbmot mánnán ii leat doarvái bures gulustuvvon mánáidsuodjalusas, ja sin riekti bajásšaddat sámi gielain ja kultuvrrain, unnán jearahuvvu ja oidno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barn under offentlig omsorg registreres ikke ved etnisitet, språk eller kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánát almmolaš fuolahusas eai logahallo čearddalašvuođain, gielain ja kultuvrrain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette medfører at vi har lite dokumentert kunnskap om samiske barnas livssituasjon, deres helse og levekår, og hvorvidt de får ivaretatt sine rettigheter til språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mielddisbuktá unnán duođaštuvvon máhtu sámi mánáid eallindili, dearvvašvuođa ja birgenlági birra, ja man muddui sin vuoigatvuođat gillii ja kultuvrii fuolahuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På konferansen vil vi ha fokus på samiske barn rettsikkerhet, identitet, språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssas šaddá fokus sámi mánáid riektesihkkarvuhtii, identitehtii, gillii ja kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Påmeldingsfrist: 31. oktober 2022</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđihanáigemearri: Golggotmánu 31. b. 2022</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
