<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi-article-3201.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Fortsatt sørsamisk tilbud ved Elgå skole - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Máttasámegiela fáladat jotkojuvvon Elgå skuvllas - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Fortsatt sørsamisk tilbud ved Elgå skole</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Máttasámegiela fáladat jotkojuvvon Elgå skuvllas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Jeg er tilfreds med at Elgå skole kan fortsette med å revitalisere det sørsamiske språket, sier sametingsråd Jørn Are Gaski.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Lean duhtavaš go Elgå skuvllas sáhttet joatkit máttasámegiela revitaliserema, dadjá sámediggeráđđi Jørn Are Gaski.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.juni 2009 var Sametingsråd Jørn Are Gaski i Hamar og hadde forhandlinger med Hedemark fylkeskommune om sluttfinansieringe på manglende dekning på 500 000 kr for skoleåret 2009/10 for det sørsamiske språkprosjektet ved Elgå skole i Engerdal kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geassemánu 3. b. 2009 lei Sámediggeráđđi Jørn Are Gaski Hámaris šiehtadallamin Hedmárkku fylkkasuohkaniin loahppa 500 000 ruvdnosaš ruhtadeami 2009/10 skuvlajahkái máttasámi giellaprošeavtta oktavuođas Elgå skuvllas Engerdala suohkanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det lyktes Gaski å framforhandle en løsning på denne utfordringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaski lihkostuvai soahpat čovdosa dán hástalussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble sluttet avtale på 500 000 kr med Hedemark fylkeskommune, Fylkesmannen i Nordland og Sametingsrådet som tar 150 000 kr hver, samt at Engerdal kommune dekker resten på 50 000 kr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahpas šiehtaduvvui ahte dán 500 000 ruvnnus mákset Hedmárkku fylkkasuohkan, Nordlándda fylkkasuohkan ja Sámediggeráđđi 150 000 ru. guhtege, ja ahte Engerdala suohkan máksá loahppa 50 000 ru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under Sametingsrådets møte i Tysfjord 18. og 19.august på Drag ble det endelige bevillgningsvedtaket gjort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi čoahkkimis Divttasvuonas borgemánu 18. ja 19. b. Ájluovttas dahkkojuvvui loahpalaš juolludusmearrádus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Det er viktig at prosjektet videreføres slik at det opprettholder og videreutvikler en sterk tospråklig modell ved Elgå skole, sier Gaski.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Lea deaŧalaš ahte prošeakta jotkojuvvo vai nana guovttegielalaš málle bisuhuvvo ja ovddiduvvo Elgå skuvllas, dadjá Gaski.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et samarbeidsprosjekt mellom Hedmark fylkeskommune, Fylkesmannen i Nordland, Engerdal kommune og Sametinget, har gitt Elgå skole mulighet til å fortsette med sørsamisk undervisning på barnetrinnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargoprošeakta Hedmárkku fylkkasuohkana, Norlándda fylkkamánni, Engerdala suohkana ja Sámedikki gaskka lea addán Elgå skuvlii vejolašvuođa joatkit máttasámegiela oahpahusain mánáidceahkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barneskolen i Elgå i Engerdal kommune har undervisning i og på to språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elgå mánáidskuvllas Engerdala suohkanis lea oahpahus guovtti gielas ja guovtti gillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elevene er barn med norsk og sørsamisk bakgrunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppin leat mánát geain lea dárogiela ja máttasámegiela duogáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i sin politikk vektlagt å styrke samisk språk, og spesielt sørsamisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea politihkastis deattuhan nannet sámegiela, ja erenoamážit máttasámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elgå skole er ett av de få skoler som har tatt et stort ansvar for språkopplæring i sørsamisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elgå skuvla lea okta dain skuvllain mat leat váldán ovddasvástádusa máttasámegiela oahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Jeg er glad over at Sametinget har fått være med i finansieringen av prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mun lean ilus go Sámediggi lea beassan mielde ruhtadit prošeavtta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gir det sørsamiske språket i Engerdal en lysere framtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát addá máttasámegillii Engerdalenis čuovgadet boahtteáiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Neste trinn er å kartlegge, planlegge og tilrettelegge for de sørsamiske 1. språkelevenes videre skoleløp gjennom ungdomstrinn og i videregående opplæring, avslutter sametingsråd Jørn Are Gaski.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahtte lávkin lea kártet, plánet ja láhčit máttasámegiela vuosttaš giellaohppiide viidáset skuvlajođu nuoraidceahki ja joatkkaoahpahusa bokte, dadjá sámediggeráđđi Jørn Are Gaski loahpas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkprosjektet i Elgå har pågått over flere år med bevilgninger fra blant annet Arbeids- og inkluderingsdepartementet, Sametinget, fylkeskommunen og Engerdal kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaprošeakta Elgåas lea bistán máŋga jagi, ja ruđaid dasa leat juolludan earret eará Bargo- ja searvadahttindepartemeanta, Sámediggi, fylkkasuohkan ja Engerdala suohkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å ivareta språkopplæringen har det vært nødvendig med ekstra midler for å organisere opplæringstilbudet ved Elgå skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaoahpahusa goziheapmái lea leamaš dárbu oažžut lasseruđaid organiseret oahpahusfálaldaga Elgå skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
