<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_gratulerer_h_k_h__prinsesse_ingrid_alexandra_med_18-ars_dagen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget gratulerer H.K.H. Prinsesse Ingrid Alexandra med 18-års dagen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sávvá lihku 18 jagi beivviin Gonagaslaš Allavuhtii Prinseassa Ingrid Alexandrai</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámediggi sávvá lihku 18 jagi beivviin Gonagaslaš Allavuhtii Prinseassa Ingrid Alexandrai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Saemiedigkie læhkoehte A.G.Å Prinsesse Ingrid Alexandram 18 jaepien biejjine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saemiedigkie læhkoehte A.G.Å Prinsesse Ingrid Alexandram 18 jaepien biejjine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedigge sávvá vuorbbe 18 jage bæjvváj Gånågisáallavuohta Prinsæssa Ingrid Alexandra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámedigge sávvá vuorbbe 18 jage bæjvváj Gånågisáallavuohta Prinsæssa Ingrid Alexandra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sametinget gratulerer H.K.H. Prinsesse Ingrid Alexandra med 18-års dagen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plenumsleder Tom Sottinen og medlem i plenumsledelsen Aili Guttorm deltok på Ingrid Alexandras gratulasjonsdeputasjon på Slottet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dievasčoahkkinjođiheaddji Tom Sottinen ja dievasčoahkkinjođihangotti lahttu Aili Guttorm searvvaiga Prinseassa Ingrid Alexandra lihkusávaldatdeputašuvnnas Šloahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tom Sottinen og Aili GuttormGavene fra Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki skeaŋkkat Prinsessii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>H.K.H Prinsesse Ingrid Alexandra får to gaver fra Sámediggi på hennes myndighetsdag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gonagaslaš Allavuohta Prinseassa Ingrid Alexandra oažžu guokte skeaŋkka Sámedikkis go deavdá 18 jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gavene er både tradisjonelle og moderne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš skeaŋka lea čáppa sisteveasku man duojár Pia Katarina Jannok, Kárášjogas lea duddjon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Duojár Pia Katarina Jannok har sydd en veske av selvlaget garvet reinskinn og hun har pyntet den med tinntråd brodering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veaskku lea herven datneárppuin ja Jannok lea geavahan iežas ráhkaduvvon sistti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jannok er en anerkjent og dyktig duojár som er bosatt i Kárášjohka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi skeaŋka leat sámi silbbat, man silbačeahppi Erica Huuva, ruoŧabeale Sámis, lea ráhkadan Prinsessii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den andre gaven er samisk sølv, et smykkesett, som ofte er på ønskelisten for mange unge jenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Silbbat maid Sámediggi skeŋke leat oassin kollekšuvnnas Fápmu ja Árbevierru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
