<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_har_tildelt_200_000_-_kroner_til_sunna_utsi_for_utgivelse_av_samisk_musikk__.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har tildelt 200 000,- kroner til Sunna Utsi for utgivelse av samisk musikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea juolludan 200 000 ruvnnu Sunna Utsii almmuhit ođđa musihka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har tildelt 200 000,- kroner til Sunna Utsi for utgivelse av samisk musikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea juolludan 200 000 ruvnnu Sunna Utsii almmuhit ođđa musihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sunna Utsi regnes som en spennende artist og er en talentene som også blir invitert på festivaler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sunna Utsi lea miellagiddevaš artista ja lea okta dain taleanttain gean maid bovdejit festiválaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utsi er opptatt av mangfold, inkludering og likeverd og jeg gleder meg til å høre og se mer av henne i fremtiden,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Utsi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maja Kristine Jåma Åse M. P. Pulk/Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maja Kristine Jåma Åse M. P. Pulk/Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>sier, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čalmmustahttá máŋggabealatvuođa, searvadahttima ja dásseárvvu ja mun illudan guldalit ja oaidnit eanet sus bohtteáiggis, lohká Sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sunna Utsi har deltatt flere ganger på Sámi G rand P rix, og hennes sanger er blitt utgitt i samle CDer som produseres for Sámi Grand Pri x. Da NRK S ápmi sammen med NRK P3 arrangerte musikkonkurransen som heter «NRK Urbi» i 2018, så kom Utsi andre plass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sunna Utsi lea máŋgii oasálastán Sámi Grand Pri xas (SGP), ja su l ávlagat leat almmuhuvvon SGP musihkka CD:in. Go NRK Sápmi ovttas NRK P3in lágidedje musihkkagilvvu “ NRK Urbi ” jagis 2018:s, de bođii Utsi nubbin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samme år ble hun invitert til å spille på Feedback-konserten sammen med Maria Solheim, Frode Bjørnstad og Jarle Savio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma jagi válljejuvvui son čuojahit Feedbach konseartas ovttas Maria Solheimain, Frode Bjørnstad ja Jarle Savion.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2020 ga hun ut en EP “ L áhppan iežan ” og hun vant en nasjonal demokonkurranse med låten. Utsi har også fått stipend på Feminalen 2021 som er en musikkefestivalregi av AKKS Trondheim.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2020:s almmuhii iežas EP “ Láhppan iežan ” mainna vuittii riikaviidosaš demogilvvu ja son vuittii maid stipeandda ja oasseváldima 2021 Feminalenis Troandemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Låten ble også nominert til årets låt i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šuokŋa nominerejuvvui dasa lassin dán jagi šuokŋan Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er Sunnas Utsis første solo-album og skal produseres sammen med Stein Austrud, som er produsent for mange andre samiske artister.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea Sunna vuosttaš solo- álbuma ja galgá produserejuvvot ovttas Stein Austrudain gii lea leamašan mielde produseremin máŋga eará sámi artisttaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevillingene gis over ordningen joik og samisk musikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát doarjja juolluduvvo luohti ja sámi musihka suorggis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt Sametingsråd Maja Kristine Jåma telefon: e-post: maja.kristine.jama@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos lea gažaldagat dahje háliidat jearahallat, de váldde oktavuođa Maja Kristine Jåmain, e-poasta: maja.kristine.jama@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
