<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samehets.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samehets er et samfunnsproblem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámecielaheapmi lea duođalaš servodatváttisvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er sårende og provoserende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámecielaheapmi lea unohas ja hárdá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen ytringer kan også være ulovlige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá maiddái leat ráŋggáštusvuloš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets mål er et samisk samfunn uten hatytringer og hatkriminalitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki mihttomearrin lea sámi servodat mas eai leat vaššicealkámušat iige vaššikriminalitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samehets kan defineres som «ytringer om samer som er stigmatiserende, nedverdigende, trakasserende eller truende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cealkámušat sápmelaččaid birra mat stigmatiserejit, badjelgehččet, loavkidit dahje áitet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En ytring kan være noe som sies eller skrives.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cealkámuš sáhttá leat juoga mii daddjo dahje čállojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan være ord, tegninger eller symboler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttet leat sánit, tevnnegat dahje symbolat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hets kan skje i sammenheng med handlinger, for eksempel vold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cielaheapmi sáhttá dáhpáhuvvat daguid oktavuođas, ovdamearkka dihte veahkaválddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Negative holdninger kan komme av manglende kunnskap, empati, kontakt eller tillit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Negatiiva miellaguottut sáhttet boahtit váilevaš máhtu, empatiija, oktavuođa dahje luohttámuša geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nedvurdering av samer og samisk kultur var en del av fornorskningspolitikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ja sámi kultuvrra badjelgeahččan lei oassin dáruiduhttinpolitihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor kan samehets forstås som en ettervirkning av fornorskningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne sáhttá sámecielaheami ipmirdit dáruiduhttima maŋŋeváikkuhussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets handlingsplan mot samehets</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doaibmaplána sámecielaheami vuostá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samehets har konsekvenser for enkeltmennesker, for samer som gruppe og det har konsekvenser for demokratiet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámecielaheamis leat váikkuhusat ovttaskasolbmui, Váikkuhusatsápmelaččaide joavkun ja váikkuhusat demokratiijii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor vedtok Sametinget enstemmig en Handlingsplan mot samehets i 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne mearridii Sámediggi ovttajienalaččat Doaibmaplána sámecielaheami vuostá jagis 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Handlingsplanen er en operasjonalisering av Sametingsmeldingen Sábme jállu, og inneholder 17 tiltak som Sametinget skal jobbe med frem mot 2025.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmaplána lea Sámediggedieđáhusa Sábme jállu doaibmabidju, ja sisttisdoallá 17 doaibmabiju maiguin Sámediggi galgá bargat jagi 2025 rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den inneholder tiltak som Sametinget skal gjennomføre, tiltak som er avhengige av samarbeid og tiltak som er avhengig av at nasjonale myndigheter tar sitt ansvar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sisttisdoallá doaibmabijuid maid Sámediggi galgá čađahit, doaibmabijuid mat leat sorjavaččat ovttasbarggus ja doaibmabijuid mat leat sorjavaččat das ahte nationála eiseválddit váldet ovddasvástádusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les Sametingets handlingsplan mot samehets</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Sámedikki doaibmaplána sámecielaheami vuostá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samehets.no – en veileder for rapportering og anmeldelse av samehets</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Samehets.no – bagadus mo raporteret ja váidit sámecielaheami</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan være vanskelig å vite hvilke rettigheter og muligheter man har dersom man opplever samehets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá leat váttis diehtit makkár vuoigatvuođat ja vejolašvuođat olbmos leat jus vásiha sámecielaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er et av tiltakene i Sametingets handlingsplan mot samehets at Sametinget skal utforme en veileder for hvordan rapportere og anmelde samehets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea okta doaibmabijuin Sámedikki doaibmaplánas sámecielaheami vuostá dat ahte Sámediggi galgá hábmet bagadusa dasa movt raporteret ja váidit sápmelašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har nå, i samarbeid med Politidirektoratet, lansert nettsiden samehets.no.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea dál, ovttas Politiijadirektoráhtain, almmuhan neahttasiiddu samehets.no.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nettsiden henvender seg til samer som har opplevd samehets, og gir veiledning om hva en kan gjøre i ulike situasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Neahttasiidu lea sápmelaččaid várás geat leat vásihan sámecielaheami, ja neahttasiidu bagadallá maid sáhttá dahkat iešguđet dilálašvuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Veilederen tar utgangspunkt i ulike arenaer hvor man kan oppleve samehets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bagadus váldá vuolggasadjin iešguđetlágan arenaid gos sáhttá vásihit sámecielaheami. Fina neahttasiiddus samehets.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd for å forebygge mobbing og samehets</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja givssideami ja sámecielaheami eastadeapmái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et annet av tiltakene i Handlingsplanen er at Sametinget skal opprette en tilskuddsordning for forebygging av samehets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta doaibmabijuin doaibmaplánas sámecielaheami vuostá lea ahte Sámediggi galgá ásahit doarjjaortnega sámecielaheami eastadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordningen har mål om å motivere organisasjoner, lag og foreninger til å forebygge og fremme trygt og godt oppvekstmiljø i lokalsamfunn for samiske barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ortnega ulbmilin lea movttiidahttit organisašuvnnaid, joavkkuid ja servviid eastadit givssideami ja sámecielaheami, ja ovddidit oadjebas ja buori bajásšaddanbirrasa báikegottiin sámi mánáide ja nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer og søk om tilskudd her</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo ja oza doarjaga dás</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
