<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi-article-3092.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget sikrer gratis læremidler og skjønnlitteratur - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sihkarastá nuvttá oahpponeavvuid ja čáppagirjjálašvuođa - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget sikrer gratis læremidler og skjønnlitteratur</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sihkarastá nuvttá oahpponeavvuid ja čáppagirjjálašvuođa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har inngått avtale med Davvi Girji om frikjøp av læremidler og skjønnlitteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja girjelágádus Davvi Girji leaba vuolláičállán šiehtadusa nuvttá oahpponeavvuid ja čáppagirjjálašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>62 av læremidlene er tilpasset Kunnskapsløftet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>62 oahpponeavvu leat heivehuvvon Máhttoloktemii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avtalen omfatter tilsammen 307 titler og sikrer at skoler og barnehager får gratis læremidler og skjønnlitteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadus guoská oktiibuot 307 tihttela ja sihkarastá ahte skuvllat ja mánáidgárddit ožžot nuvttá oahpponeavvuid ja čáppagirjjálašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske læremidler og skjønnlitteratur John-Marcus Kuhmunen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi oahpponeavvut ja čáppagirjjálašvuohta John-Marcus Kuhmunen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Sametinget skal gjennom avtalen med Davvi Girji dele ut gratis samiske læremidler til barnehager og skoler før skolestart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sámediggi galgá šiehtadusa bokte Davvi Girjjiin juohkit nuvttá sámi oahpponeavvuid mánáidgárddiide ja skuvllaide ovdal skuvlaálgima čakčat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal ikke lenger stå på kommuneøkonomien om barn og unge skal ha tilgang på læremidler eller skjønnlitteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heajos suohkanekonomiija ii galgga šat mihkkege ákkaid ahte mánát ja nuorat eai oaččose oahpponeavvuid ja čáppagirjjálašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en rekke utfordringer knyttet til samiske læremidler, men det er en milepæl at vi faktiskt har sikret at den største delen av samiske læremidler blir gratis for barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat olu hástálusat čadnon sámi oahpponeavvuide, muhto lea stuorra lávki ovddosguvlui ahte leat sihkarastán eanemus oasi oahppoveavvuin šaddet nuvttá mánáide ja nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kommer også fremover være en videre satsing på produksjon og ferdigstilling av nye læremidler tilpasset Kunnskapsløftet, sier rådsmeldem Jørn Are Gaski.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olu dáin oahpponeavvuid leat heivehuvvon Máhttoloktemii. Deattuhit maiddái ovddosguvlui barggumet buvttademiin ja válbmen ođđa oahpponeavvuid Máhttoloktemii, lohká ráđđelahttu Jørn Are Gaski.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avtalen omfatter også Kunnskapsløftet Avtalen omfatter 307 titler og omkring 100 000 bøker:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadus guoská maid Máhttoloktemii Šiehtadus guoská 307 tihttela ja sullii 100 000 girjji:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læremidler og skjønnlitteratur som er produsert frem til høsten 2008 for barnehage og grunnskole, 245 titler (tilpasset L97, Kunnskapsløftet og skjønnlitteratur) - gratis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpponeavvut ja čáppagirjjálašvuođa buvttaduvvon čakčii 2008:is mánáidgárdiide ja vuođđoskuvlii, 245 tihttela (heivevuvvon L97S, Máhttoloktemii ja čáppagirjjálašvuohta) - nuvttá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læremidler som er produsert etter høsten 2008, 16 titler (tilpasset Kunnskapsløftet) - gratis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpponeavvut buvttaduvvon 2008 čavčča rájes, 16 tihtela (heivehuvvon Máhttoloktemii) - nuvttá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læremidler under produksjon, 46 titler (tilpasset Kunnskapsløftet) - gratis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oappneavvut buvttadeamis, 46 tihttelta (heivehuvvon Máhttoloktemii) - nuvttá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Davvi Girji sender ut læremidlene til skoler og barnehager Skoler og barnehager kan bestille læremidler og skjønnelitteratur fra Davvi Girji før skolestart når listene legges ut på nett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi Girji sádde oahpponeavvuid skuvllaide ja mánáidgárddiide Skuvllat ja mánáidgárddit sáhttet diŋgot oahppneavvuid ja čáppagirjjálašvuođa Davvi Girjjis ovdal skuvlaálgima čakčat go listtut almmuhuvvojit nehtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mottaker dekker kostnadene til ekspedisjon og frakt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuostáváldi máksá hálddahuslaš divada ja sáddema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
