<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi-article-3724.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Planer om etablering av bedrift eller bedriftsutvikling?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áiggošit go ásahit fitnodaga dahje ovddidit fitnodaga?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Planer om etablering av bedrift eller bedriftsutvikling?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áiggošit go ásahit fitnodaga dahje ovddidit fitnodaga?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ønsker du informasjon om Sametingets virkemidler angående næringsutvikling og/eller generelle råd angående etableringer eller bedriftsutvikling?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fállat diehtojuohkima Sámedikki váikkuhangaskaomiid birra ja addit oppalaš rávvagiid ásahemiid ektui dahje fitnodaga ovddideami ektui ásaheddjiide ja fitnodagaide main leat konkrehta plánat dien oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets avdeling for næringsutvikling har kontordag i Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duorastaga 27.05. dii. 17.30 - 21.00 ja bearjadaga 28.05. dii. 08.30 - 15.00 lea ráđđeaddi Roald Andreas Sandvik deaivamis Guovdageainnus, suohkanviesus Jan Ole Buljo kantuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Torsdag 27.05 og fredag 28.05 er rådgiver Roald Andreas Sandvik å treffe i Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuohtaolmmoš ja diehtojuohkki lea Sámedikki váikkuhangaskaomiid ealáhusráđđeaddi: Roald Andreas Sandvik</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har du konkrete planer eller har gode ideer om etablering eller konkrete planer om bedriftsutviklingstiltak er det nå mulig å få informasjon fra Sametinget om mulige virkemidler innen næringsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áiggi su lusa diŋgot dán telefovnnas: 97969374.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
