<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingspresidentens_minneord_til_de_etterlatte_etter_22__juli_2011.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidentens minneord til de etterlatte etter 22. juli 2011</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantta muitosánit oapmahaččaide maŋŋil suoidnemánu 22. beaivvi 2011</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag, 22. juli, er det 10 år siden hele Norge stanset opp og ble vitne til terror og ekstremisme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne, suoidnemánu 22. beaivve lea logi jagi dassái go Norga bisánii ja vásiheimmet terrora ja ekstremisma daguid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både i regjeringskvartalet mistet mennesker livet, men også engasjerte ungdommer med et ønske om å bidra til en bedre fremtid ble drept på Utøya.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke ráđđehuskvartálas dušše olbmot, muhto maiddái áŋgiris nuorat geain lei dáhttu ovdánahttit buoret bohtteáiggi min servodagas goddojedje Utøyas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo Kenneth Hætta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har min dypeste medfølelse for de etterlatte som må leve med lengsel etter sin datter, sønn, søster, bror og gode venner som de så brått mistet for 10 år siden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun mieđuštan din morrašis, dii geat lehpet oapmahaččaid. Morašdilis áibbašehpet iežadet nieiddaid, bártniid, oappáid, vieljaid ja buriid ustibiid geaid nu fáhkka massiidet 10 jagi dassái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>77 mennesker i sin beste alder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>77 olbmo alimus agis goddojedje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg, du og vi alle har et felles ansvar om å ta avstand fra hat og rasisme, og heller være medmennesker, vise omsorg og toleranse ovenfor hverandre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke mus, dus ja buohkain earáin lea oktasaš ovddasvástádus, ahte eat dohkket vaši ja vealaheami, baicce lea deháleabbo leat doarjjan nubbái, gierdevašvuođain čájehit beroštumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tenker også på dere som overlevde, om deres kamp for å komme seg videre i livet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun maid jurddašat din birra geat cevzziidet, din rahčamušat birgehallat eallimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidsvitnene som opplevde terroren, deres historier berører oss alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigevihtanat geat vásihedje terrora, sin muitalusat guoskkahit min buohkaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi står sammen med dere og minnes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat doarjjan didjiide ja muittašat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil aldri glemme 22.juli 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii eat goassige vajálduhte suoidnemánu 22. beaivvi 2011:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
