<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingets_supplerende_rapport_til_fns_barnekomite_2016_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets supplerende rapport til FNs barnekomité (2016)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki lassiraporta ON mánáidlávdegoddái (2016)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med Norges periodiske rapportering om oppfølgingen av FNs barnekonvensjon, har Sametinget i 2016 sendt en supplerende rapport til FNs komité for barns rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga áigodatlaš raporterema oktavuođas ON mánáidkonvenšuvnna čuovvolahttima birra, de lea Sámediggi 2016:s sádden lassiraportta ON mánáidvuoigatvuođaid lávdegoddái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er opptatt av at samiske barns oppvekstsvilkår skal være trygge og gode, samt bygges på og imøtekomme deres språk- og kulturbakgrunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái lea dehálaš ahte sámi mánáid bajásšaddaneavttut leat oadjebasat ja buorit, ja ahte dat lea huksejuvvon sin giella- ja kulturduogáža ala, ja ahte dat áimmahuššá dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De skal oppleve å bli ivaretatt og få muligheten til utvikling på deres egne vilkår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii galget vásihit ahte vuhtiiváldojuvvojit ja oažžut vejolašvuođa ovdánit sin iežaset eavttuid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På bakgrunn av Sametingets vurdering om at disse rettighetene ikke er godt nok ivaretatt, oversendte Sametinget en supplerende rapport til FNs komité for barnets rettigheter i 2016.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dainna duogážiin ahte Sámediggi árvvoštalai ahte dát vuoigatvuođat eai leat doarvái bures vuhtiiváldojuvvon, de sádde Sámediggi lasseraportta ON mánáidvuoigatvuođaid lávdegoddái 2016:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den supplerende rapporten er forankret i Sametingets vedtak i sak 34/16 Barnekonvensjonen og samiske barns rettigheter .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassiraportta vuođđun lea Sámedikki mearrádus áššis 34/16 Mánáidkonvenšuvdna ja sámi mánáid vuoigatvuođat .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les: Sametingets supplerende rapport til FNs komitè for barns rettigheter 2016</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga viđat ja guđat raporta ON mánáidvuoigatvuođa lávdegoddái - 2016</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
