<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_skal_endre_handlingsplanen_for_laeremiddelutvikling_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget skal endre handlingsplanen for læremiddelutvikling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi galgá rievdadit oahpponeavvoráhkadeami doaibmaplána</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum skal denne uke n behandle sak om revidering av handlingsplan for læremiddelutvikling for perioden 2020-2024, som skal sikre god kvalitet til produksjonen av samiske læremidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin meannuda dán vahku ođasmahttojuvvon oahpponeavvoráhkadeami doaibmaplána 2020-2024, mii galgá sihkkarastit ahte sámi oahpponeavvuid ráhkadeamis lea buorre kvalitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er nødvendig å forbedre alle ledd i læremiddelproduksjonen, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea dárbbašlaš buoridit buot lađđasiid oahpponeavvoráhkadeamis, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Staten har redusert bevilgningen til samiske læremidler, noe som fører til at Sametinget må endre prioriteringene når det gjelder samiske læremidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga stáda bealis lea unnon ruhtajuolludeapmi sámi oahpponeavvuid váste, mii dagaha ahte Sámediggi šaddá rievdadit vuoruheami sámi oahpponeavvuid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingsrådet ser behov for å prioritere produksjon av læremidler i fager hvor Sametinget vedtar læreplaner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggeráđđi oaidná dárbbu vuoruhit oahpponeavvoráhkadeami fágain main Sámediggi mearrida oahppoplánaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi forventer at Kunnskapsdepartementet tar større ansvar for å produsere samiske læremidler i fag hvor Kunnskapsdepartementet vedtar læreplaner, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii vuordit ahte Máhttodepartemeanta váldá stuorit ovddasvástádusa buvttadit sámi oahpponeavvuid fágaide maidda Máhttodepartemeantta mearrida oahppoplánaid, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For sikring av kvalitet i læremiddelproduksjonen vil sametingsrådet utvikle kvalitetskriterier for samiske læremidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpponeavvoráhkadeami kvalitehta sihkkarastima váras áigu sámediggeráđđi ráhkadit kvalitehtaeavttuid sámegielat oahpponeavvuid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har i revidert handlingsplan korrigert fagprioriteringer for 2023, og har satt prioriteringer for 2024, som skal være grunnlaget for læremiddelutvikling de neste to årene i Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea ođasmahttojuvvon doaibmaplánas divvon fágavuoruhemiid jagi 2023 ektui, ja lea bidjan vuoruhemiid 2024 jahkái, mat leat vuođđun boahtte guokte jagi oahpponeavvoráhkadeapmái Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Selv om vi har prioritert fag, så vil vi alltid være åpne for å diskutere behov som oppstår i læremiddelsituasjonen i samiske skoler og tilrettelegge situasjonen på best mulig måte innenfor Sametingets rammer, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Vaikko mii leat vuoruhan fágaid, de mii leat álo rahpasat árvvoštallat dárbbuid mat čuožžilit sámi skuvlla oahpponeavvodilálašvuođas ja láhčit dili buoremusat Sámedikki rámmaid siskkobealde, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ser det som nødvendig å fortsatt prioritere digitale læremidler, som imøtekommer dagens lovkrav og forventninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi oaidná dárbbašlažžan ain vuoruhit digitála oahpponeavvuid, mat duhtadit dálá láhkagáibádusaid ja vuordámušaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fortsatt mangler det samiske læremidler, og det er behov for å ferdigstille læremidler snarest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ain váilot sámegielat oahpponeavvut ja lea dárbu jođánit válbmet oahpponeavvuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi vil fortsatt prioritere prosjekter med effektiv produksjonstid, og avslutte prosjekter som ikke er gjennomførbare i den tiden som Sametinget kan godta, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii áigut ain vuoruhit prošeavttaid main lea beaktilis buvttadanáigi, ja loahpahit prošeavttaid mat eai leat čađahahttit dan áiggis maid Sámediggi sáhttá dohkkehit, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ser også at formidling om og markedsføring av samiske læremidler krever en tydelig og målrettet innsats.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi oaidná maid ahte sámegielat oahpponeavvuid gaskkusteapmi ja diehtojuohkin gáibida čielga ja diđolaš áŋgiruššama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Brukere av samiske læremidler kommer med tilbakemeldinger om at de savner bedre markedsføring om nye læremidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi oahpponeavvuid geavaheaddjit buktet máhcahagaid ahte sii ohcalit buoret diehtojuohkima ođđa oahpponeavvuid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er behov for tiltak som forbedrer markedsføring om samiske læremidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea dárbu doaibmabijuide mat buoridit diehtojuohkima sámegielat oahpponeavvuid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil derfor i denne perioden vurdere alle sider og sette i gang tiltak som forbedrer formidlingen av læremidler, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii áigut dan dihte dán áigodagas árvvoštallat beliid ja bidjat johtui doaibmabijuid mat buoridit oahpponeavvogaskkusteami, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum behandler saken i plenumsmøte torsdag 8. desember.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin meannuda ášši duorastaga juovlamánu 8. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sakspapirer til sak 055/22 Handlingsplan for læremiddelutvikling 2020-2024 – revidering</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššebáhpirat áššái 55/22 Oahpponeavvoráhkadeami doaibmaplána 2020-2024 ođasmahttin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tlf. +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tel. +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
