<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi-article-3016.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådes miljø- og arealmelding - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi biras- ja areáladieđáhus - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådes miljø- og arealmelding</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi biras- ja areáladieđáhus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådets miljø- og arealmelding er det første samla meldinga om miljøutfordringer som blir lagt fram for Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi ja areálapolitihkalaš dieđáhus lea vuosttaš oktasaš dieđáhus birashástálusaid birra mii ovddiduvvo Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Meldinga formulerer en klar politikk på viktige miljøutfordringer, som blant anna klimaendringer, spredning av miljøgifter, tap av biologisk mangfold, drastiske endringer i bosettingsmønsteret og spørsmålet om bruk og vern av arealer i samisk bosettingsområde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhus almmuha earret eará čielga politihka dehálaš birashástálusaide, nugo dálkkádatrievdadusat, birasmirkkuid leavvan ja biologalaš šláddjivuohta, stuorra rievdadusat ássanminstaris, ja jearaldagat areálat ja resurssaid geavaheapmi sámi ássanguovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Meldingen fremmer rådets miljø- og arealpolitikk, både på nasjonalt og internasjonalt nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhusas ovddiduvvo ráđi biras- ja resursapolitihkka, sihke nationála ja riikkaidgaskasaš dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette omfatter både saksområder der Sametinget har reell styringsmulighet, og områder der Sametinget i samarbeid med andre kan formulere en miljøpolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská surggiide gos Sámedikkis leat duohta stivrenvejolašvuođat, ja surggiide mas Sámediggi ovttasbarggus earáiguin hábme biraspolitihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Miljø- og arealmeldinga er utforma på grunnlag av den miljøpolitiske redegjørelsen, behandla i plenum i februar i fjor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biras- ja areáladieđáhus lea hábmejuvvon biraspolitihkalaš čilgehusas, mii meannuduvvui 2008 dievasčoahkkimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
