<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingsradet_har_gitt_stotte_til_to_nye_fiskeriselskaper_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har gitt støtte til to nye fiskeriselskaper</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea addán doarjaga guovtti ođđa guolástusfitnodahkii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget nærmere 600 000 kroner i støtte til nyetablerer i fiskerinæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan masá 600 000 kruvnno doarjagiin guovtti ođđa guolástanfitnodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hauge Fishing AS i Tana har fått 300 000 kroner til kjøp av fiskefartøy og -redskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hauge Fishing AS Deanus lea ožžon 300 000 ruvnno oastit guolástusfatnasa ja -bargobiergasiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selskapet er nyoppstartet og skal drive med fangst og fiske med utgangspunkt i Varangerfjorden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodat lea ođđa álggaheaddji ja galgá álgojurdagiin doaimmahit guolásteami Várjavuonas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Holmgren Kystfiske AS fra Kvalsund i Hammerfest har fått 290 000 kroner til kjøp av fiskefartøy og -redskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Holmgren Kystfiske AS Fálesnuori suohkanis lea ožžon 290 000 ruvnno oastit guolástusfatnasa ja -bargobiergasiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både Tana og tidligere Kvalsund kommune ligger innenfor Sametingets virkeområde, noe som gjør at selskaper herfra kan søke tilskudd til kjøp av fiskefartøy fra Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke Deatnu ja ovddeš Fálesnuori suohkan leat siskkobealde Sámedikki doaibmasuorggi, mii dagaha ahte fitnodagat guovllus sáhttet Sámedikkis ohccát doarjaga oastit guolástusfatnasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi er glade for å kunne støtte disse nyetableringene med tilskudd og tror investeringene vil bidra til økt sysselsetting og verdiskaping i vårt virkeområde, sier Sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat ilus go sáhttit doarjut doarjagiin ođđa álggaheddjiid ja mii doaivut ahte háhkamušat sáhttet váikkuhit lassi bargosajiide ja árvolassáneapmái min doaibmasuorggis, lohka Sámediggepresideantta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddene er innvilget fra Sametingets tilskudds ordning for marine næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjagat addojit doarjjaortnegis Doarjja vuođđoealáhusaide – Mariidnaealáhusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR), tlf. +47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus áiggut jearahallat dahje jus leat gažaldagat, váldde oktavuođa sámediggepresideanttain Silje Karine Muotka (NSR), silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
