<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingsradet_har_bevilget_kr_300_000_til_samisk_duodji-_og_designmarked_og_moteshow.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget kr 300 000 til samisk duodji- og designmarked og moteshow</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi juolludii 300 000 ruvnnu Sámi duodje- ja designmárkaniid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Romssa duodji- ja fashion har fått kr 300 000 i tilskudd for synliggjør ing av duodji og samisk design i Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romssa duodji- ja fashion lea o žžon 300 000 kr. doarjaga čalmmustahttit duoji ja sámi designa Romssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedmålet er å arrangere et stort samisk moteshow og et duodjimarked i 29-30 oktober.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldoulbmil lea doallat stuorát sámi motačájeheami ja duodjemárkana golggotmánu 29. ja 30. beivviid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet er et samarbeid mellom Nina Casting &amp;amp; Costumes, Gáisi Giellaguovddaš/Språksenter og Duodjeinstituhtta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta lea ovttasbargu gaskal Nina Casting &amp;amp; Costumes, Gáisi giellaguovddáža ja Duodjeinstituhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med arrangementet er å fremme markedsføring av samisk duodji og design. Hans Ole Eira Åse M. P. Pulk/Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil Hans Ole Eira Åse M. P. Pulk/Sámediggi doaluin lea čalmmustahttit ja nannet márkanfievrrideami sámi duojis ja designas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er viktig at flere får opp øynene for samisk duodji, samisk design og ikke minst samisk kultur, sier sametingsråd Hans Ole Eira (SP).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dat lea dehálaš ahte eambbogat fuomášit ja beroštišgohtet sámi duojis, sámi designas ja diehttalas sámi kultuvrras, lohká sámediggeráđđi Hans Ole Eira (GB).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har forventninger om at arrangement vil synliggjøre duodji og samisk design på en nyskapende måte, og gi et felles løft til bransjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđis leat vuordámušat ahte dáin doaluin de čalmmustahttet duoji ja ođđamállet sámi designa ja ulbmilin lea nannet dán suorggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Deltakelsen vil for hver enkelt utøver gi et stort markedsføringsløft og fremme vekst og lønnsomhet for de samiske næringene, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Oasálastin dáin doaluin mielddisbuktá buoret márkanfievrrideami ja ovddida sámi ealáhusaid ovdáneami, lohká Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mote- og duodjimarkedet vil gjennomføres under samisk språkuke i Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mote- ja duodjemárkan čađahuvvo seamma áigge go leat Sámi giellavahkkus doalut Romssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Hans Ole Eira (Sp), hans.ole.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama ja gažaldagaid vástida sámediggeráđđi (Gb), hans.ole.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
