<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingets_uttalelse_til_mer_av_alt_-_raskere.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets uttalelse til Mer av alt – raskere</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki cealkámuš raportii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har gitt en uttalelse til Energikommisjonens utredning NOU 2023: 3 Mer av alt – raskere .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea buktán cealkámuša Energiijakommišuvnna guorahallamii NOU 2023: 3 Mer av alt – raskere .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utredningen kommer med en rekke forslag for å sikre energiforsyningen i Norge i fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guorahallan buktá evttohusaid Norgga energiijalágideami sihkkarastimii boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingsrådet er skuffet over fraværet av forståelse for hvilke utfordringer kravet om «mer av alt» skaper for naturgrunnlaget for samisk kultur og næringsutøvelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggeráđđi lea beahtahallan go lea nu unnán ipmárdus hástalusaide maid gáibádus mielddisbuktá sámi kultuvrra ja ealáhusdoaimmaheami luondduvuđđui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vi nå trenger er ikke mer av alt og raskere, men tvert imot har vi behov for mer balanserte og klokere valg i energipolitikken fremover, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii eat dál dárbbat johtileappot ja eanet juohke diŋggas, muhto baicca eanet dássedis ja jierpmálaš válljejumiid energiijapolitihkas ovddasguvlui, dadjá sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet er særlig bekymret for Energikommisjonens mangel på innsikt i, og interesse for, ivaretakelse av naturgrunnlaget for samisk kultur og næringer i møte med kraftutbygginger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi fuolastuvvá erenoamážit Energiijakommišuvnna váilevaš ipmárdusa ja beroštumi geažil fuolahit sámi kultuvrra ja ealáhusaid luondduvuođu elfápmohuksemiid oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Jåma ser at det vil være svært krevende å øke omfanget av vindkraftutbygginger i samiske områder på bakgrunn av konsekvensene for arealgrunnlaget for samisk kultur og næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Jåma oaidná ahte šaddá hui gáibideaddji lasihit bieggafápmohuksemiid sámi guovlluin váikkuhusaid dihte mat das sámi kultuvrra ja ealáhusa areálavuđđui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I uttalelsen er Sametinget blant annet spørrende til forslaget om å utrede hvordan en kan sikre prosessuelle regler som ivaretar urfolks rettigheter og som samtidig ivaretar hensynet til forsyningssikkerheten, klimamålene og kraftbehovet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cealkámušas Sámediggi imašta earret eará evttohusa mas árvaluvvo čielggadit movt galgá sihkkarastit prosessuála njuolggadusaid, mat fuolahit álgoálbmogiid vuoigatvuođaid ja mat seammás vuhtiiváldet váráiduhttinsihkarvuođa, dálkkádatmihtuid ja fápmodárbbuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Prosessuelle regler har vi allerede per i dag, det er kunnskap og etterlevelse av regelverket som er mangelfull.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mis leat juo prosessuála njuolggadusat, lea máhttu ja njuolggadusaid doahttaleapmi mii váilu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noe annet blir også vurdering av når tålegrense for urfolkskultur eller urfolksnæringer er nådd i møte med inngrep og arealbeslag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi ášši lea maiddái árvvoštallat goas álgoálbmotkultuvrra dahje álgoálbmotealáhusaid rádji lea olahuvvon areálagáržžidemiid dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik Fosen-dommen har tydeliggjort, finnes det en materiell skranke, hva urfolksnæring kan tåle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu go Fovsen Njaarke-ášši duopmu lea cealkán, de leat rájit dasa man ollu álgoálbmotealáhusat girdet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne grensen kan statene ikke bryte, uten at det får konsekvenser, sier Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtat eai sáhte dáid rájiid rihkkut váikkuhusaid haga, dadjá Jåma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Energikommisjonens rapport inneholder en rekke forslag for energisparing og energieffektivisering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Energiijakommišuvnna raporttas leat evttohusat energiijaseastimii ja -beavttálmahttimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet mener at denne delen av rapporten er underkommunisert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi oaivvilda ahte ii leat leamaš doarvái gulahallan dán oasi birra raporttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Energi, i likhet med andre ressurser, vil være begrenset i fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Energiija, nu go eará resurssat, boahtá leat ráddjejuvvon boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor mener jeg at Energikommisjonen løfter frem viktige momenter i sine forslag til energisparing i både næringsliv og husholdninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne oaivvildan mun ahte Energiijakommišuvdna lea lokten ovdan dehálaš momeanttaid energiijaseastima dáfus sihke ealáhuseallimis ja báikedoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse bør prioriteres, avslutter Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid galggašii vuoruhit, loahpaha Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les Sametingets uttalelse til utredningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Sámedikki cealkámuša dán guorahallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her kan alle avgi høringssvar (regjeringen.no).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe sáhttet buohkat buktit cealkámušaid (regjeringen.no).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høringsfristen er tirsdag 2. mai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cealkináigemearri lea maŋŋebargga miessemánu 2. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
