<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingspresidentens_tale_til_sametingsradets_beretning_om_virksomheten_desember_2020.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidentens tale til sametingsrådets beretning om virksomheten, desember 2020</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantta sárdni sámediggeráđi doaibmadieđáhussii, juovlamánnu 2020</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalos tale til sametingsrådets beretning om virksomheten, under plenum 01.12.20.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantta Aili Keskitalo sárdni sámediggeráđi doaibmadieđáhussii dievasčoahkkimis 01.12.20.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo (NSR)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Aili Keskitalo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møteleder,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For ikke så lenge siden var jeg på forestillingen «Boahtte geassi» (Neste sommer) på Beaivváš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat nu guhkes áigi dassážii go ledjen Beaivváža «Boahtte geassi» čájálmasas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forestillinga handler om koronapandemien og om det å være hjemme, komme hjem og ha en plass å høre til, noe som de fleste nok har følt på gjennom denne pandemien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájálmas lei koronapandemiija birra ja dan birra ahte leat ruovttus, ruoktot boahtit ja lea sadji gosa gullá, juoga maid eatnasat dán pandemiijas leat beassan dovdat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men forestillinga handler også om håp og om at alt forhåpentligvis blir bra neste sommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto čájálmas lea maid doaivaga birra ja dan birra ahte boahtte geasi doaivumis buot šaddá buorre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var så fint å kunne dele musikk- og kulturopplevelse sammen med andre, le sammen med andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei nu buorre musihka ja kulturvásihusa earáiguin beassat juogadit, boagustit ovttas earáiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg skulle ønske vi kunne møtes på samme måte på dette plenumet, men denne gangen må vi altså møtes digitalt igjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun sávašin ahte dán dievasčoahkkimis sáhtášeimmet seamma láhkai deaivvadit, muhto dán háve fertet gal fas digitálalaččat deaivvadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Smittetallene har økt siden sist, og hensynet til smittevern under koronapandemien har tvunget fram et nytt plenumsmøte via skjermen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njoammunlogut leat mannan háve rájes lassánan, ja njoammunsuodjaleami dihte koronapandemiijas leat bággehallan ođđa dievasčoahkkima šearpma bokte doallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møteleder,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vært gjennomført mange saker i domstolene i siste årene som berører samiske interesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duopmostuolut leat maŋimuš jagiid máŋga ášši čađahan mat sámi beroštumiide gusket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dessverre har også mange av disse resultert i et negativ utfall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađi bahábut lea maid máŋgga áššis leamaš negatiivvalaš boađus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Menneskerettsloven bestemmer at samer ikke skal nektes sin kulturutøvelse, men likevel ser vi at staten tillater enorme inngrep i samisk kulturutøvelse som presser folk ut av næringene sine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmošvuoigatvuođaláhka dadjá ahte sápmelaččaide ii galgga sin kulturdoaibmama gieldit, muhto liikká oaidnit ahte stáhta luoitá máŧohis billistemiid dahkat sámi kulturdoaimmain, mat olbmuid ealáhusas bággejit eret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er bekymringsverdig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat vuorjašuhttá min. Dat čájeha ahte lea erohus sápmelaččaid vuoigatvuođain báhpira alde ja vuoigatvuođain mat duohtavuođas ollašuvvet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det viser at det er forskjell på samenes rettigheter på papiret og de rettighetene som faktisk oppfylles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min bargu Sámedikkis lea fuolahit ahte sápmelaččaid vuoigatvuođat eai duolmmahala go stáhtas váilu dáhttu ja máhttu sámi beroštumiid gozihit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vår oppgave på Sametinget er å sørge for at samenes rettigheter ikke blir overkjørt når staten mangler vilje og kunnskap til å ivareta samiske interesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččat mat rahčet kultuvrraset gádjumiin, eai raža dušše iežaset ovddas, muhto oppa sámi searvevuođa ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samer som tar belastningen for å redde egen kultur, kjemper ikke bare for seg selv, men for hele det samiske fellesskapet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fertet dárkileabbot geahčadit mo Sámediggi politihkalaš orgánan sáhttá sámi vuoigatvuođalaččaid doarjut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må se nærmere på hvordan Sametinget som politisk organ kan støtte opp om samiske rettighetshavere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii galgat árvvoštallat earret eará min iežamet rolla, min váikkuhangaskaomiid ja mo duopmostuolut sámi áššiid gieđahallet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi skal blant annet vurdere vår egen rolle, våre virkemidler og hvordan domstolene håndterer samiske saker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkimii lea deaŧalaš dáidda gažaldagaide oainnu buktit, ja mii leat plána mielde ovddideame dákkár ášši boahtte dievasčoahkkimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig at Sametingets plenum tar stilling til disse spørsmålene. Vi kommer til å fremme en plenumssak om samenes rettssikkerhet i løpet av våren 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møteleder,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat nuppes historjjás sámi giellavahku lágidan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har for andre gang i historien arrangert samisk språkuke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Koronapandemiija gáržžidii veahá makkár lágideami sáhtii čađahit, muhto go maŋŋá geahččá prográmmaid ja govaid mat sosiála mediain leat juogaduvvon, de hirpmahuvvá stuorra aktivitehta dihte dán vahkus, ja ullu kreatiivvalaš lágidemiid dihte mat sihke fysalaččat ja digitálalaččat leat čađahuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Koronapandemien satte noen begrensninger for å gjennomføre enkelte arrangementer, men når man ser på programmet og bildene som ble delt i sosiale media i ettertid er det imponerende hvor stor aktivitet det var denne uka, og hvor mange kreative arrangementer som ble gjennomført både fysisk og digitalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei nuorra studeanta Lemet Máhtte Sara gii bálkkašumi oaččui hirpmástuhtti áŋgiruššamis sámegiela ovddas go máilmmi eanemusat vuvdojuvvon dihtorspealu, Minecraft, eŋgelasgielas sámegillii jorgalii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under språkuka ble samisk språkløftepris for 2020 utdelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáinna jorgalanbargguin lea Sara leamaš mielde sámegiela ođđa lávddiin oainnusmahttimin ja olahanjoavkkuid joksamin maid muđui ii deaivva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var den unge studenten Lemet Máhtte Sara som mottok prisen for hans imponerende innsats for det samiske språket ved å oversette verdens mest solgte dataspill, Minecraft, fra engelsk til nordsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat gieskat davviriikkalaš váibmogiellabálkkašumi, Gollegiela, juohkán, ja dán jagi oaččuiga Ellen Pautamo ja Jonar Thomasson dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med dette oversettelsesarbeidet har Sara bidratt til at det samiske språket synliggjøres på nye plattformer og når ut til målgrupper man ellers ikke treffer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ellen Pautamo oaččui bálkkašumi su áŋgiruššama ovddas davvisámegiela oahpaheaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har også nylig delt ut den nordiske hjertespråkprisen, Gollegiella, og i år gikk den til Ellen Pautamo og Jonar Thomasson.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jonar Thomasson oaččui bálkkašumi sámegiela gáhttema ja ovdánahttima ovddas go lea lullisámegiela dokumenteren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ellen Pautamo får prisen for sin innsats som lærer i nordsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela gelbbolašvuođa oktavuođas áiggun seammás ávžžuhit buohkaid geat sámegiela máhttet giellagelbbolašvuođaset álbmotregisterii dieđihit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jonar Thomasson mottar prisen for å ha fremmet bevaring og utvikling av samiske språk ved å dokumentere det sørsamiske språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát vejolašvuohta lea leamaš rabas badjelaš jagi, muhto leat oalle unnán olbmot geat dán rádjái leat sámegiela registreren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når det gjelder samisk språkkompetanse vil jeg samtidig oppfordre alle som behersker samisk språk til å melde inn sin språkkompetanse til Folkeregisteret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus nu ollugat go vejolaš registrerešedje iežaset sámegiel gelbbolašvuođa, de šattašii almmolaš etáhtaide álkit diehtit makkár giela geavaheaddjit galget oažžut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne muligheten har vært tilgjengelig i et drøyt år, men det er relativt få som som har registrert samisk språk til nå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin buvttášii dákkár giellaregistreren vejolašvuođa gávdnat gallis leat geat iešguđet sámegielaid geavahit, vuođđun sihke statistihkkii ja giellapolitihka hábmemii mii olahusjovkui lea heivehuvvon, nannen dihte sámegielaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom så mange som mulig registrerer sin samiske språkkompetanse vil det bli enklere for offentlige etater å vite hvilket språk brukerne deres skal ha.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg vil en slik språkregistrering gjøre det mulig å få dokumentasjon på hvor mange som bruker de ulike samiske språkene, både som grunnlag for statistikk, og for å utforme en god og målrettet språkpolitikk for å styrke de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán čavčča leat ođđa pássa ja ID-koartta midjiide presenteren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møteleder,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái sámi veršuvdna lea vuosttaš geardde boahtimin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne høsten har vi fått presentert nye pass og ID-kort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea juoga mainna Sámedikkis leat guhká bargan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For første gang kommer også en samisk versjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella lea ollu jagiid leamaš almmolaš giella Norggas, ja leat diehttelas ášši ahte sámegiella oidno dán lágan deaŧalaš ja almmolaš dokumeanttain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er noe vi har jobbet lenge for på Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk har vært et offisielt språk i Norge i mange år og det skulle bare mangle at det begynner å synes på denne typen viktige og offentlige dokumenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dáidagis ja kultuvrras dáhpáhuvvá ollu dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møteleder,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddit dievasčoahkkimis doalaimet seminára ovttas Office for Contemporary Art Norway (OCA), mii almmuhii dan stuorra ođđasa ahte sámi dáiddárat galget davviriikkalaš paviljonga rievdadit sámi paviljongan 59. dáiddabiennales Venezias 2022:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skjer mye i samisk kunst- og kulturliv for tiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dáiddabiennala lea máilmmi boarráseamos dáiddabiennala ja deaŧalaš deaivvadanbáiki dáiddáriidda ja dáiddapublikummii oppa máilmmis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forrige plenum holdt vi et seminar med Office for Contemporary Art Norway (OCA), som kunngjorde den store nyheten om at samiske kunstnere skal forvandle den nordiske paviljongen til en samisk paviljong på den 59. kunstbiennalen i Venezia i 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat sámi dáiddárat Pauliina Feodoroff, Máret Ánne Sara ja Anders Sunna geat galget Sápmi ovddastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne kunstbiennalen er verdens eldste kunstbiennale, og et viktig møtested for kunstnere og kunstpublikum fra hele verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea historjjálaš dáhpáhus - vuosttaš geardde historjjás galget dušše sámi dáiddárat presenterejuvvot našuvnnalaš paviljongas Venezia-biennalas, ja vuosttaš geardde šaddet sápmelaččat našuvdnan dohkkehuvvot sierra paviljongas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er de samiske kunstnerne Pauliina Feodoroff, Máret Ánne Sara og Anders Sunna som skal representere Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čakčamánu 23. b. mun bessen rahpat eará sámi dáiddára čájáhusa, mii Sámis lea hui dovddus, ja mii guhkás badjel riikarájiid iežas rádjerasttildeaddji dáidagiin joavddai, namalassii Áillohaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er et historisk øyeblikk – for første gang blir kun samiske kunstnere presentert i en nasjonal paviljong på Venezia-biennalen, og for første gang blir samene anerkjent som en nasjon i en egen paviljong.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea dássážii stuorámus retrospektiiva čájáhus dáiddára Nils-Aslak Valkeapää/Áillohaš (1943-2001) bargguiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>23. oktober hadde jeg gleden av å åpne utstillinga til en annen samisk kunstner som er svært kjent i Sápmi og som nådde langt utover landegrensene med sin grenseoverskridende kunst, nemlig Áillohaš-utstillinga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhusas leat badjel 150 dáidaga mat leat luoikkahuvvon guovddáš dáiddaásahusain, vuođđudusain, suohkaniin ja priváhta olbmuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er den største retrospektive utstillinga med verkene til kunstneren Nils-Aslak Valkeapää/Áillohaš (1943-2001) til nå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golggotmánu 31. b. rahppojuvvui maiddái Synnøve Persena ávvočájáhus «Vinden hvisker» Porsáŋggu museas Leavnnjas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utstillinga inneholder over 150 kunstverk basert på innlån fra sentrale kunstinstitusjoner, stiftelser, kommuner og privatpersoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea retrospektiiva čájáhus mii lea dáiddára ja RiddoDuottarMuseat ovttasbarggu boađus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>31. oktober åpnet også Synnøve Persens jubileumsutstilling «Vinden hvisker» på Porsanger museum i Lakselv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan sáhttá maid duppalávvudeapmi gohčodit: Synnøve ávvudii 70-jagi beaivvi guovvamánus dán jagi, ja son sáhttá maid ávvudit ahte dáiddárin lea 40 jagi doaibman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en retrospektiv utstilling som er resultatet av et samarbeid mellom kunstneren og RiddoDuottarMuseat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Persen lea gieskat maid Sámi dáiddaguovddážis čájáhusa rahpan, man doaivvun áirasat besset galledit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan også kalles et dobbeltjubileum: Synnøve Persen feiret sin 70-årsdag i februar i år, og hun kan samtidig feire at hun har virket som kunstner i 40 år..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin leat dán áigodagas guokte hui miellagiddevaš konferánssa dollojuvvon: KulturSápmi doalai digitála konferánssa hui miellagiddevaš "gievkkanbeavdedigaštallamiiguin" kultureallima áigeguovdilis fáttáid birra Sámis, ja geahčastagain prošeavttaide maiguin sámi dáiddárat dál leat bargamin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Persen har nettopp også åpnet en utstilling av ny kunst på Sámi dáiddaguovddáš som jeg håper representantene vil få anledning til å besøke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dáiddárat leat duođaid bivnnuhat dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har det vært holdt to svært interessante konferanser denne perioden: KulturSápmi holdt en digital konferanser med svært interessante “kjøkkenborddiskusjoner” om aktuelle temaer i kulturlivet i Sápmi, samt innblikk i samiske kunstneres pågående prosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lágiduvvui EadnámetMaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kunstnere er virkelig i vinden for tiden, og denne møteplassen er et ypperlig sted for å bygge nettverk og inspirere til samarbeid over landegrensene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái das lei dáidda ja ságastallan guovddážis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg ble EadnámetMaid arrangert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fáddán dán jagi lei veahkaváldi ja illasteapmi luonddu vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også her var kunst og samtale i fokus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkaválddi lundui, Sámis ja eamiálbmogiid oktavuođas, ii sáhte oaidnit almmá váikkuheami haga olbmui, eallimii ja dearvvašvuhtii - ovttaskas olbmuid gaskka ja oppa servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tema i år var vold og overgrep mot natur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vold på natur i Sápmi og urfolkskontekst, kan ikke sees på uten påvirkning på mennesker, liv og helse – blant enkeltindivider og hele samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dáidaga ja dáiddaovdanbuktima mearkkašupmi oidno maid liigejuolludeamis maid Sámediggi lea Kulturdepartemeanttas ožžon, ja mii dáidaga sisaoastinortnegii galgá geavahuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møteleder,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat gal lea buorre, muhto gosa galgat dáidaga vurket?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Betydningen av samiske kunst- og kulturuttrykk gjenspeiles også i den ekstra bevilgningen Sametinget har mottatt fra Kulturdepartementet, og som skal brukes til innkjøpsordningen for kunst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat dahká digaštallama sierra sámi dáiddamusea birra áigeguovdilin, masa lea nana dárbu, ja mainna mii áigut ain rahčat vai ollašuvašii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er vel og bra, men hvor skal vi oppbevare kunsten?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat ožžon buriid ođđasiid go guoská Beaivváš Sámi Našunálateáhtera ođđa vistái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette aktualiserer debatten om et eget samisk kunstmuseum, som det er et sterkt behov for, og som vi kjemper videre for å få realisert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddit vahkus dieđihii Statsbygg ahte dat áigot juovlamánu álggus almmuhit gilvvu oktasaš visti ektui sihke teáhterii ja Sámi Joatkkaskuvlii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Heldigvis har vi mottatt hyggeligere nyheter når det gjelder nytt bygg til Beaivváš Sámi Našunálateáhter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea ovddasmanni ahtanuššamis, ja vuordit mielas ođđa teáhtervistti ceggenbarggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forrige uke kunngjorde Statsbygg at de i begynnelsen av desember skal lyse ut konkurransen for et felles bygg for både teatret og Samisk videregående skole i Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Detter er en milepæl i utviklinga, og vi ser frem til fortsettelsen av oppføringa av nytt teaterbygg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán dievasčoahkkimis mii galgat gieđahallat Sámedikki dásseárvodieđáhusa, Sábme jállu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møteleder,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi servodat lea rievdamin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På dette plenumet skal vi behandle Sametingsmelding om likestilling, Sábme jállu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dásseárvobargu rievdá maiddái Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske samfunnet er i endring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu sápmelaččat válljejit leat rahpasat čearddalašvuođa, seksuálalaš soju ja hedjonan doaibmanávccaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likestillingsarbeidet endrer seg også i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollugiidda lea diehttelas ášši leat rabas vealaheami ja vaššidadjamušaid birra maid sápmelaččat leat máŋga čuođi jagi vásihan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere samer velger å være åpen om etnisitet, seksuell orientering og funksjonsnedsettelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččat njulgejit sealggi ja eai divtte vuortnuhuvvot, eai siskkáldasat sámi servodagas eaige eanetlohkoservodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å være åpen om diskriminering og hatytringer som samer har opplevd i flere hundre år, er blitt selvfølgelig for mange.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet rabasvuohta ja searvadahttin dásseárvoságastallamis lea demokratiserenprošeavtta dárbbašlaš oassi Sámis .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samer retter ryggen og vil ikke la seg kue av fordommer verken internt i det samiske samfunnet, eller fra majoritetssamfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat doalvu mu jurdagiid Njuokčamat filbmii, mii stuorra sukseassain searvá olle filbmafestiválaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer åpenhet og inkludering i likestillingsdebatten er en del av et nødvendig demokratiseringsprosjekt i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Filbma čájeha mo váttis fáttá, nugo seksuálalaš veahkaválddi, sáhttá dáiddalaččat gieđahallat, ja dáinna lágiin eambbosiid joksat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette får meg til å tenke på filmen Njuokčamat (Tunger), som deltar med stor suksess på mange filmfestivaler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea garra ja čáppa filbma nuorra sámi nissona birra mii vásiha sevdnjes dagu psyhkalaš ja fysalaš váikkuhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Filmen viser hvordan et vanskelig tema som seksualisert vold kan behandles kunstnerisk, og på den måten nå fram til flere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun jurddašan maid Outsider art čájáhusa birra mii dál dievasčoahkkinvahkus Várdobáikki sámi guovddážis čájehuvvo, ja man oidnen Trastad gårdas Hársttákas guovvamánus dán jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en sterk og vakker film som handler om en ung samisk kvinne som opplever de psykiske og fysiske følgene av en mørk opplevelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lei čájáhus mii munnje garrasit čuzii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tenker også på utstillingen med Outsider art som settes opp på Várdobáiki samisk senter nå i plenumsuka, og som jeg så på Trastad gård i Harstad i februar i år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Trastad gård, mii ovdal gohčoduvvui Nord-Norges Åndssvakehjem, ásahuvvui 1950-loguin dáruiduhttima áiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var en utstilling som gjorde stort inntrykk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe ledje sámi pasieanttat maid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trastad gård, som først ble kalt Nord-Norges Åndssvakehjem, ble opprettet på 1950-tallet i en tid preget av fornorskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea ásahus nuppástuvvon musean ja galleriijan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De hadde også samiske pasienter der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhussii leat čohkken dáidagiid maid sámi ássit áiggi mielde leat dikšuma oktavuođas ráhkadan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå er institusjonen gjort om til museum og galleri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat váttis jurddašit ahte sáhttá leat leamas hástaleaddjin sápmelažžan eallit guhkkin eret ruovttus, bearrašis, kultuvrras ja iežas gielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utstillinga er satt sammen av kunstverk laget av samiske beboere i behandlingsøyemed tilbake i tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáidagiin besse identitehtaset albmanahttit, muhto várra livččii sis ollu buoret dilli jus servodat sin livččii deaivan eanet rabasvuođain ja dohkkehemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er sårt å tenke på at de samiske beboerne på mange måter opplevde et dobbelt utenforskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan rájes lea ollu buorre dáhpáhuvvan, muhto mis lea ain guhkes mátki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ikke er vanskelig å tenke seg at de kan ha opplevd det som utfordrende å leve ut sin samiske identitet på et sted borte fra hjemmet, fra sin familie, sin kultur og sitt språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuokčamat filbma ja Outsider art čájáhus muittuhit min man deaŧalaš dásseárvodieđáhus lea, ja aŋkke dan ahte barggu čuovvulit ja dásseárvvu duohta eallimis doaimmahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom kunsten kunne de uttrykke sin identitet, men de ville antakelig hatt det mye bedre dersom samfunnet hadde møtt dem med større åpenhet og aksept.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mye bra har skjedd siden den gang, men vi har fremdeles en lang vei å gå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahtte dievasčoahkkimii lean bovden Duohtavuođa- ja seanadankommišuvnna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Filmen Njuokčamat og utstillinga med Outsider art er en påminnelse om hvor viktig denne likestillingsmeldinga er, og ikke minst at vi følger opp dette arbeidet og utøver likestilling i praksis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii leat dál sullii gaskkamuttus historjjálaš kártenbarggus mii Norgga eiseválddiid politihka ja doaimma galgá govvidit sápmelaččaid ja kvenaid/Norgga suopmelaččaid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møteleder,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kommišuvdna galgá presenteret maid ná guhkás leat bargan, ja munnje lea hui gelddolaš gullat maid váldet mielde vásihusain maid dássážii leat dahkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til neste plenum har jeg invitert Sannhets- og forsoningskommisjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De er nå omtrent halvveis i arbeidet med å gjennomføre den historiske kartlegginga som skal beskriver norske myndigheters politikk og virksomhet overfor samer og kvener/norskfinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii lávket fargga ráfálaš allabassái maid ovttas iežamet lagamusaiguin basuhit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommisjonen skal presentere status så langt, og jeg er veldig spent på hva de tar med seg av erfaringer de har gjort seg så langt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun sávan ahte dii buohkat beasašeiddet deaivat daid geaid háliidehpet deaivat - maiddái našuvnnalaš riikkarájiid rastá Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ser jeg fram til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møteleder,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákko bokte lean sámediggeráđi doaibmadieđáhusa ovddidan, ja giittán go lean beassan dan dahkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi går snart inn i den fredelige høytiden som vi kan tilbringe med våre nærmeste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga sámediggeráđi doaibmadieđáhusa</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
