<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingspresidentens-tale-til-sametingsraadets-beretning-om-virksomheten5.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidentens tale til sametingsrådets beretning om virksomheten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideantta sáhkavuorru ráđi dieđáhusa oktavuođa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo sin tale til sametingsrådets beretning om virksomheten, som hun holdt under plenumsmøtet 4. juni 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideantta Aili Keskitalo sáhkavuorru sámediggeráđi doaibmadieđáhusa oktavuođas, maid doalai dievasčoahkkimis geassemánu 4. beaivve 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møteleder, I slutten av mai behandlet Stortingets næringskomité regjeringens forslag om endringer i reindriftsloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji, Miessemánu loahpageahčen meannudii Stuorradikki ealáhuslávdegoddi boazodoallolága rievdadusaid maid ráđđehus lea árvalan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er mange som er svært skuffet og overrasket over at komiteens flertall ikke har tatt hensyn til de sterke signalene fra både Sametinget og reindriftsnæringen når det gjelder obligatorisk individmerking.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat ollugat geat leat sakka beahtahallan ja hirpmahuvvan go lávdegotti eanetlohku ii leat vuhtiiváldán čielga signálaid sihke Sámedikkis ja boazodoalloealáhusas das mii guoská bákkolaš indiviidamerkemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har hele tiden understreket, både overfor regjeringen og Stortingets komité, at det tradisjonelle øremerket er en grunnstein i samisk reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat čađat deattuhan, sihke ráđđehussii ja Stuorradikki lávdegoddái, ahte árbevirolaš bealljemearka lea vuođđogeađgi sámi boazodoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det handler om tradisjonell kunnskap som man må styrke i fremtiden, og ikke svekke slik som regjeringen nå gjør med forslaget sitt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea árbevirolaš máhttu maid ferte gozihit ja nannet boahtteáiggis, ii ge hedjonahttit nu mo ráđđehus dál dahká árvalusainis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er høyst beklagelig at Stortingets komité heller ikke ser ut til å verdsette samisk kultur og tradisjoner når flertallet anbefaler Stortinget å gå inn for regjeringens forslag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea šállošahtti ahte Stuorradikki lávdegotti eanetlohku ii ge oru atnime árvvus sámi kultuvrra ja árbevieruid go dál ávžžuhit Stuorradikki čuovvulit ráđđehusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg finner det underlig at norske myndigheter har så stor tro på et obligatorisk dobbelt-merkesystem enn så lenge de ikke vet hvilke konsekvenser dette vil ha for reindriftsnæringen, verken økonomisk eller rent praktisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu mielas lea imaš go Norgga eiseválddiin lea nu nana jáhkku bákkolaš duppal mearkavuogádahkii, go eai vel dieđe makkár váikkuhusaid dát mielddisbuktá boazodoalloealáhussii, sihke ruđalaččat ja praktihkalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg synes at det er trist at norske myndigheter igjen bestemmer seg for tvangstiltak, uten å bry seg om den harde motstanden som kommer fra næringen selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu mielas lea ahkit go Norgga eiseválddit vuohon mearridit bákkusdoaimmaid, beroškeahttá ealáhusa garra vuosttildeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møteleder, Det er fortsatt et stort kunnskapsbehov omkring samiske forhold i storsamfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji, Stuorraservodagas lea ain máhtodárbu sámi áššiid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fortsatt opplever enkeltsamer hets og fordommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ain šaddet ovttaskas sámit gierdat ja vuosttildit ovdagáttuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er glad for at det norske rettssystemet denne vinteren og våren har satt en standard når det gjelder samehets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean ilus go Norgga riektevuogádat dán dálvvi ja giđa lea bidjan ráji das mii guoská cielaheamis sámiid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nylig ble det kjent at Hålogaland lagmannsrett opprettholder dommen i Salten tingrett der en mann ble dømt for hatefulle ytringer mot samer på internett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gieskat celkkii Hålogalándda lágamanniriekti ahte sii doalahit Sálttu diggegotti duomu mas muhtin dievdu dubmejuvvui go roavvasit cielahii sápmelaččaid neahta bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er takknemlig for at en samisk familie tok på seg ansvaret med å anmelde hetsen og på det viset løftet frem denne samfunnsutfordringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean giitevaš go sámi bearaš válddii badjelasas váidit cielaheami, ja dákko bokte loktii dán servodathástalusa oidnosii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er heller ikke lenge siden Nord-Norges største avis, Nordlys, valgte å stenge kommentarfeltene for en periode i samiske saker nettopp på grunn av et grov debattklima.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat ge guhkes áigi das go Davvi-Norgga stuorimus áviisa, Nordlys muhtun áigodahkii giddii vejolašvuođa čállit kommentáraid sin áššiide mas lea sámi fáddá, fasttes fallehemiid dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse eksemplene bekrefter at den offentlige debatten behøver å røktes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ovdamearkkat duođaštit ahte almmolaš digaštallama oppa áiggi ferte bearráigeahččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det viser også at det norske folk behøver å lære om oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat čájeha maiddái ahte Norgga álbmot dárbbaša oahppat min birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er fortsatt mange samiske barn og unge som opplever nedsettende kommentarer og fordommer, bunnet i manglende kunnskap om det samiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat maid ain olu sámi mánát ja nuorat geat vásihit váivves cealkámušaid ja heajos guottuid sin vuostá, go váilu diehtu sápmelaččaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er jeg svært glad for at det samiske innholdet styrkes og vektlegges i de nye læreplanene som alle barn i landet skal følge fra neste høst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin lean hui ilus go sámi sisdoallu deattuhuvvo dain ođđa oahppoplánain maid buot mánát olles Norggas galget čuovvugoahtit boahtte čavčča mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For Sametinget har det vært viktig at alle elevene i Norge skal få kunnskap om samer, om samisk historie, kultur, om samfunnsliv og rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái lea leamaš dehálaš ahte buot oahppit Norggas galget oažžut doarvái máhtu sápmelaččaid birra, sámi historjjá, kultuvrra, servodateallima ja vuoigatvuođaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreplanene vil kunne fungere som et godt verktøy til å løfte kunnskapen om det samiske, som igjen kan hjelpe på å hindre negative ideer og holdninger til det samiske å få grobunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppoplánat sáhtaše leat buorren reaidun loktet máhtu mii eastadivčče negatiivvalaš fuomášumi ja guottuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har engasjert fagfolk som har utrettet et veldig godt og viktig arbeid i arbeidet med læreplanene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea bálkkáhan sámi fágačehpiid geat leat dáhkan máilmmi dehálaš barggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå er det vår tur – det samiske folk – til å yte en ekstra innsats og å komme med uttalelser til læreplanforslagene for grunnopplæringen som nå er på høring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea ges min – sámi álbmoga - vuorru ražastit ja buktit cealkámušaid vuođđo- ja joatkkaskuvlla ođđa oahppoplánaárvalusaide mat dál leat gulaskuddamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå må vi komme med våre innspill til norske myndigheter om det samiske innholdet er ivaretatt på en god nok måte i læreplanene, og hvis ikke, hva mangler?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál fertet mii dieđihit Norgga eiseválddiide leago sámi sisdoalu doarvái bures vuhtiiváldojuvvon oahppoplánain, ja jus ii: mii váilo?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høringsfristen er 18. juni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulaskuddanáigemearri dievvá fargga, geassemánu 18. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I et lengre tidsperspektiv gir det håp om at den oppvoksende generasjon i Norge får en mer naturlig og tettere relasjon til samisk kultur, historie og språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guhkit áigge perspektiivvaš addá dát doaivaga das ahte Norgga bajásšaddi buolvvas lunddolaččat šaddá lagat oktavuohta sámi kultuvrii, historjái ja sámegielaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møteleder, Samtidig ser vi at den samiske kulturen og våre språk når langt ut i verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji, Min gielat ja min kultuvra olahit seammás guhkás olgoriikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er stolt fordi folk i Europa nå kjenner joiken litt bedre via KEiiNO.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean rámis go Eurohpás dál dovdet luođi veahá buorebut KEiiNO bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er stolt fordi samiske kunstnere er en del av globale kunstutstillinger, slik som Outi Pieski og Suvi West, som jeg møtte på åpningen av Venezia-biennalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean rámis go sámi dáiddárat leat oassin globála dáiddačájáhusain, nu mo Outi Pieski ja Suvi West, geaiguin deaivvadin Venezia dáiddabiennála rahpamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er stolt fordi de med sin kunst påminner verden om vår eksistens.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean rámis go sii iežaset dáidaga bokte muittuhit máilmmi ahte mii leat dás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er også glad når Office for Contemporary Art Norway (OCA), som er Norges internasjonale kunstformidlingsstiftelse, har uttrykt en vilje til å fokusere mer på både samisk og urfolkskunst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean maid ilus go OCA, Norgga riikkaidgaskasaš dáiddagaskkustanlihttu, dás rájes bidjá eambbo fuomášumi sámi ja álgoálbmot diehtagii ja dáidagii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og akkurat i disse dager er våre fotballspillere i FA Sápmi med i CONIFA-cupen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja justte dáid beivviid leat min spábbačiekčit FA Sámis oassálastime CONIFA-cupas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her deltar mange gode lag, og selv om våre gutter ennå ikke har vunnet noen kamper, har de fortsatt en mulighet til å komme seg til sluttspillet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ikte beasaimet diehtit ahte leat ollu eará buorit joavkkut searván, min lunttat eai leat vel vuoitán kámppaid, muhto sis leat ain vejolašvuohta beassat loahppagilvvuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møteleder, FNs internasjonale urfolksspråkår er godt i gang og det ble naturlig viet stor oppmerksomhet til temaet under årets sesjon av FNs permanente forum for urfolk i New York.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji, ON riikkaidgaskasaš giellajahki álgoálbmotgielaide lea bures boahtán johtui, ja álgoálbmotgielat ožžo lunddolaččat ollu fuomášumi dán jagáš ON Bistevaš forumčoahkkimis, New Yorkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har lagt vekt på hvordan språkteknologi er en forutsetning for utviklingen av urfolksspråk og hvordan mangel på teknologiske løsninger er en trussel for våre språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki bealis deattuheimmet mo giellateknologiija lea eaktun álgoálbmotgielaid ovddideamis ja mo teknologalaš gaskka – ja váilivuohta, lea ges áittan min gielaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verdens urfolk ønsker også et lengre fokus på urfolksspråk og FN ser ut til å være positive til å gjennomføre et lengre løp over ti år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máilmmi álgoálbmogat háliidit guhkitáigge fuomášumi álgoálbmotgielaide ja ON orru mielas dan čađahit 10 jagi badjel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I slutten av denne måneden reiser jeg til Canada i forbindelse med språkåret og det regionale møtet i styringsgruppa der vi igangsetter arbeidet med å utforme slutteksten, i tråd med plenumsvedtaket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán mánu loahpas vuolggán mun Kanadai giellajagi stivrenjoavkku regionála čoahkkimii gos mii álggahit barggu hábmet loahppačállosa giellajagi oktavuođas. Dievasčoahkkinmearrádus lea vuođđun dasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mitt håp er at vi finner effektive og kraftfulle løsninger til noen av våre språkutfordringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu doaivva lea ahte mii gávdnat beaktilis ja vuogas čovdosiid muhtin ráje min giellahástalusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har også store forventninger til språkinnsatsen i Sametinget, der vi skal gå foran som veivisere i samisk språkbruk og prioritering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mus leat maiddái stuorra vuordámušat giellaáŋggirdeapmái mii guoská Sámediggái ja mas mii galgat leat ofelažžan sámegielaid geavaheamis ja vuoruheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plenum har vedtatt at innen 2022 skal alle sakpapirer være på våre tre samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dievasčoahkkin lea mearridan ahte ovdal jagi 2022 galget buot áššebáhpirat čállot davvisámegillii, julevsámegiilli ja lullisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet arbeider nå med en oppfølgingsplan og vår intensjon er at når vi møtes til plenum neste gang til høsten, skal språkinnsatsen allerede være igangsatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea dál bargame čuovvulanplánain ja min áigumuš lea ahte čakčii, go boahtte háve fas deaivvadit dievasčoahkkimii, galgat juo álggahan giellaáŋggirdeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da skal alle saker også finnes på minst et av de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle galget áššit maid gávdnot unnimusat ovtta sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har fått spørsmål om ikke denne språkinnsatsen fra Sametingets side vil kreve altfor mye av vårt samfunns språkressurser, og det er et klart dilemma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean ožžon jearaldaga ahte ii bat dát áŋgiruššan Sámedikki bealis gáibida beare ollu min servodaga giellaresurssain, ja dat lea dilemma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er utvilsomt en ambisiøs og ressurskrevende innsats som vi nå går i gang med, men samtidig er det en veldig naturlig tanke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea eahpitkeahttá hástaleaddji ja resursagáibideaddji áŋggirdeapmi maid mii dál bidjat johtui, muhto seammás dat lea maid lunddolaš jurdda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom vi, det samiske folkevalgte parlamentet, velger å ikke prioritere våre språk, så spør jeg slik: hvem skal så gjøre det?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus mii, sámi álbmotválljen parlameanta eat vállje vuoruhit min gielaid, de jearan ná: gii de galgá dan dahkat?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kan ikke kreve at storsamfunnet skal bry seg om vår sårbare språksituasjon hvis ikke vi selv setter alle våre krefter i sving til det beste for språket og hvis ikke vi selv tar det på alvor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii eat sáhte gáibidit stuorraservodaga atnit fuolas min rašes gielladili jus mii eat ieža bija buot min návccaid dasa ja jus mii eat ieža váldde dan duođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er et ansvar som ligger på hver enkelt av oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea min buohkaid ovddasvástádus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis vi gir plass til de samiske språkene i hverdagen, så er vi alle med på å oppfylle språkinnsatsen og ambisjonen våre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji, Dáid sániiguin giittán beroštumis ja lean nu ovddidan sámediggeráđi dieđáhusa doaimmas birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
