<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_bevilget_kr_166_000_i_tilskudd_til_lovli_eiendom_as.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget bevilget kr 166 000 i tilskudd til Løvli Eiendom AS</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi juolluda 166 000 ruvnna doarjjan Løvli Eiendom AS:ii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget bevilget kr 166 000 i tilskudd til ombygging og utvidelse av eksisterende lokaler til Løvli Eiendom AS.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi juolluda 166 000 ruvnna doarjjan ođasmahttit ja stuoridit Løvli Eiendom AS dálá lanjaid Gáivuonas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>i Kåfjord. Anders Løvli har overtatt og driver ullkarderiet i Kåfjorddalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anders Løvli lea váldán badjelasas ulloduhppenfitnodaga Gáivuonvákkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette ble opprinnelig drevet som et enkeltpersonforetak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát doaibma lei álgoálggos ovttaolbmofitnodat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sommeren 2021 valgte han å omorganisere virksomheten sin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2021 geasi mearridii son doaimma organisašuvnna rievdadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble stiftet et eget selskap som eier tomt og bygg som huser virksomheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son vuođđudiii sierra fitnodaga mii eaiggáduššá viessosaji mas doaibma lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg ble det stiftet et driftsselskap;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin vuođđudii doaibmafitnodaga;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Løvli Naturull AS.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Løvli Naturull AS.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Løvli Naturull AS er motoren i systemet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Løvli Naturull AS dat lea fitnodaga mohtor mii doalvu fitnodaga ovddas guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De er eneste leietaker og bidrar alene til å skape økonomi i begge selskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii leat áidna láigoheaddji ja Løvli Naturull AS háhká dietnasa goappašiid fitnodagaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deres produksjonsprosess er med utgangspunkt i ull.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sin buvttadanproseassas lea ullu vuolggasadjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse videreforedles til forskjellige ullprodukter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das buvttadit iešguđegelágan ullobuktagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En mindre Hans Ole Eira Åse M. P. Pulk/Sámediggi ombygging kan bidra til at arbeidsflyten i lokalene forbedres, og at de kan øke produksjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viesu ođasmahttit Hans Ole Eira Åse M. P. Pulk/Sámediggi sáhttá njuovžudit barggu, ja dien láhkai sáhttet lasi buvttadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget er glad over å kunne bevilge tilskudd for å opprettholde gammel tradisjonskunnskap som utvikler og skaper spennende produkter , sier sametingsråd Hans Ole Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Sámediggi lea ilus go sáhttet juolludit doarjaga seailluhit ovddeš árbemáhttu, ja dáinna máhtuin ovdánahttit ja ráhkadit gelddolaš buktagiid, lohká Sámediggeráđđi Hans Ole Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Hans Ole Eira, (SP) tlf: +47 918 61 471, hans.ole.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus gažaldagat ležžet, dahje jus jearahallama háliidehpet, de váldet oktavuođa Hans Ole Eirain, tlf +47 918 61 471, hans.ole.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
