<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingsradet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet fungerer som Sametingets regjering, og står for den daglige politiske virksomheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi doaibmá Sámedikki ráđđehussan, ja ovddasvástida beaivválaš politihkalaš doaimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet Árvu/Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sametingsrådet Árvu/Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet fremmer innstillinger overfor plenum i saker som gjelder fordeling av Sametingets budsjett, tiltak til påfølgende års statsbudsjett, Sametingets årsmelding, hovedretningslinjer for Sametingets tilskuddsordninger og andre saker som etter en selvstendig vurdering i Sametingsrådet bør fremmes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi ovddida mearrádusárvalusaid dievasčoahkkimii áššiin mat gusket Sámedikki bušeahta juogadeapmái, árvala doaibmabijuid čuovvovaš jagi stáhtabušehttii, Sámedikki jahkedieđáhusa, Sámedikki doarjjaortnegiid váldonjuolggadusaid ja eará áššiid maid Sámediggeráđi iešheanalis árvvoštallama mielde berrešii ovddidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg fremmer Sametingsrådet meldinger på ulike politikkområder etter behov, og har på en rekke områder også anledning til å fatte endelig vedtak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin ovddida Sámediggeráđđi dieđáhusaid sierra politihkkasurggiin dárbbu mielde, ja máŋgga suorggis lea maiddái vejolašvuohta ášši loahpalaččat mearridit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette sametingsrådet er et flertallsråd utgått fra gruppene Norgga Sámiid Riikkasearvi/Norske Samers Riksforbund, Guovddášbellodat/Senterpartiet og Ávjovári Johttisápmelaččaid listu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát sámediggeráđđi lea eanetlohkoráđđi maid NSR, Guovddášbellodat ja Ávjovári Johttisápmelaččaid listu leat ásahan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beaiveálgu-erklæringen utgjør den politiske plattformen for samarbeidet i sametingsperioden 2021-2025.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaiveálgu-julggaštus lea ovttasbarggu politihkalaš vuođđu sámediggeáigodahkii 2021-2025.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>​Les Beaiveálgu - Sametingsrådets tiltredelseserklæring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Beaiveálgu - Sámediggerádi álggahanjulggaštusa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Last ned bilder av sametingsrådet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viečča govaid sámediggeráđis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>​ ​</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>​ ​</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>​ ​</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>​ ​</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>​ ​</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>​ ​</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>​ ​</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>​ ​</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
