<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_signerer_samarbeidsavtale_med_foreldreutvalg_for_barnehage_og_foreldreutvalg_for_grunnopplaering_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget signerer samarbeidsavtale med Foreldreutvalg for barnehage og Foreldreutvalg for grunnopplæring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi vuolláičállá ovttasbargošiehtadusa vuođđooahppu váhnenlávdegottiin ja mánáidgárdde váhnenlávdegottiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen signerer torsdag 9. juni en samarbeidsavtale med Foreldreutvalg for barnehage (FUB) og Foreldreutvalg for grunnopplæring (FUG).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen vuolláičállá duorastaga, geassemánu 9. beaivve, ovttasbargošiehtadusaid mánáidgárdde váhnenlávdegot tiin (FUB) ja vuođđooahppu váhnenlávdego ttiin (FUG).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidet vil bidra til å styrke samiske barns og unges rett til et trygt og godt miljø med utgangspunkt i samisk språk og kulturverdier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargguin nannejit sámi mánáid ja nuoraid rievtti oadjebas ja buorre birrasiid mas lea vuolggasadji sáme gielas ja kultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– FUB og FUG, som er selvstendige organer for Kunnskapsdepartementet i saker som omhandler samarbeid mellom barnehage/skole og hjem, er viktige samarbeidsaktører for Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– FUB ja FUG, lea iešheanalaš orgánat Máhttodepartemeantta áššiin mat gusket ovttasbarggu gaskal ruovttu ja mánáidgárddi/skuvlla, ja leat dehálaš ovttasbargoguoimmit Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De representerer foreldrenes interesser i barnehage- og skolesektoren, en stemme vi vil lytte til i vårt arbeid innenfor sektoren, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkel Eskil Mikkelsen Åse M.P. Pulk/Sámediggi Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii ovddastit váhnemiid beroštumi mánáidgárdde- ja skuvlasuorggis, okta dehálaš jietna maid mii háliidat guldalit min ovttasbarggus suorggi, lohká Mikkel Eskil Mikkelsen Åse M.P. Pulk/Sámediggi sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget har hatt et samarbeidet med FUB/FUG siden 2010. Vi er glade for at samarbeidet vårt blir formalisert gjennom denne signeringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámedikkis leamašan ovttasbargu FUB/FUGai jo 2010 rájes, mii leat ilus go min ovttasbargu formaliserejuvvo dáinna vuolláičállimin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget oppnevner blant annet samiske representanter til utvalgene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi nammada dáid lávdegoddiide sámi áirasiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I perioden 2020-2023 sitter Thomas Ole Andersen for foreldreutvalget for barnehage (FUB), og Sara Marja Magga for Foreldreutvalg for grunnopplæring (FUG), sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigodaga 2020 – 2023 leaba Thomas Ole Andersen mánáidgárdde váhnenlávdegottis (FUB) ja Sara Marja Magga vuođđooahpahusa váhnenlávdegottis (FUG), lohká Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er noen av punktene i samarbeidsavtalen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá leat muhtin čuoggát ovttasbargošiehtadusas:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At alle barn og unge skal ha et trygt, godt og sikkert skolemiljø</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot mánáin ja nuorain galgá leat oadjebas, buorre ja dorvvolaš skuvlabiras</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At alle barn og unge skal føle seg sett og møtt for den de er</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot mánát ja nuorat galget dovdat iežas dohkkehuvvon dakkáriin go sii leat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barn og unges rett til samiskspråklig opplæring i og på samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid ja nuoraid lea vuoigatvuohta oahpahussii sámegillii ja sámegielas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjøre FUG og Sametinget til synlige aktører og støttespillere innenfor den samiske skolesektoren</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dahkat FUG ja Sámedikki oinnolaš aktevran ja doarjjan sámi skuvlasuorggis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidsavtalen signereres i Tromsø på restaurant Full Steam; Søndre Tollbodgate 3 kl. 19.00</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargošiehtadus vuolláičállo Full Steam boradanbáikkis, Romssas ja dá lea čujuhus: Søndre Tollbodgate 3 dii. 19.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama ja gažaldagaid vástida sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
