<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_behandler_fiskerisak_i_plenum_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget behandler fiskerisak i plenum</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi meannuda guolástusášši dievasčoahkkimis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har behandlet Sametingets årlige sak om fiskeri 2024, og sendt den videre til plenum for endelig behandling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea meannudan Sámedikki jahkásaš guolástusášši 2024:s, ja lea sádden dan viidáseappot dievasčoahkkimii loahpalaš meannudeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken tar for seg de viktigste fiskeripolitiske utfordringene for det kommende året, med særlig fokus på sjøsamiske interesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššis gieđahallojuvvojit boahtte jagi deháleamos guolástuspolitihkalaš hástalusat, ja lea erenoamáš fokus mearrasámi beroštumiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har satt søkelyset på kortsiktige politiske målsetninger som skal styrke sjøsamisk fiskeri i møte med stadig skiftende rammebetingelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi čalmmustahttá oanehisáiggi politihkalaš mihttomeriid mat galget nannet mearrasámi guolástusa daid rámmaeavttuid vuostá mat dađistaga nuppástuvvet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fiskeri som bærebjelke for sjøsamiske samfunn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolásteapmi mearrasámi servodagaid geađgejuolgin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fiskeriene er livsviktige for mange sjøsamiske samfunn, og Sametinget arbeider for å sikre rettferdig tilgang til fiskeressursene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolásteapmi lea erenoamáš deaŧalaš ollu mearrasámi servodagaide, ja Sámediggi bargá dan ala ahte sihkkarastit vuoiggalaš vejolašvuođa fidnet guolleresurssaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi står i en tid hvor sjøsamiske fiskerettigheter er under press, og det er avgjørende at vi tar grep for å sikre disse rettighetene for fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii leat dakkár áiggis goas mearrasámi guolástusvuoigatvuođat leat áitojuvvon, ja lea mearrideaddji deaŧalaš ahte mii dahkat maid sáhttit sihkkarastit dáid vuoigatvuođaid boahtteáigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne saken er et viktig steg i å styrke grunnlaget for sjøsamisk kultur og næring, og den gir oss mulighet til å sette klare politiske mål for fiskerireguleringene i 2025, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ášši lea deaŧalaš lávki mearrasámi kultuvrra ja ealáhusa vuođu nannemis, ja dat addá midjiide vejolašvuođa bidjat čielga politihkalaš mihttomeriid guolástanreguleremiidda jahkái 2025, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Viktige tiltak og fremtidige prosesser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehálaš doaibmabijut ja boahtteáiggi proseassat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet understreker viktigheten av å sikre stabile rammevilkår som gir levelige betingelser for sjøsamiske fiskere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi deattuha deaŧalažžan sihkkarastit dássedis rámmaeavttuid mat addet govttolaš eavttuid mearrasámi guolásteddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En sentral del av saken er å sikre en desentralisert mottaksstruktur for kystflåten, som er avgjørende for å opprettholde livskraftige kystsamfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovddáš oassi áššis lea sihkkarastit lávdaduvvon vuostáiváldinstruktuvrra riddofatnasiidda, mii lea mearrideaddjin dasa ahte bisuhit gievrras riddoservodagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Uten lokale mottaksanlegg vil det bli vanskelig for mange småskala fiskere å drive lønnsomt, og dette kan få alvorlige konsekvenser for de samiske kystsamfunnene, forklarer Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Almmá báikkálaš vuostáiváldinrusttegiid haga lea ollu smávva guolásteddjiide váttis doaimmahit gánnáhahtti doaimma, ja das sáhttet leat duođalaš váikkuhusat sámi riddoservodagaide, čilge Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken inkluderer også forslag som tar sikte på å bedre fiskernes sosiale forhold, slik at det blir enklere å kombinere fiskeryrket med familieliv og velferdsordninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššis leat maiddái evttohusat dainna áigumušain ahte buoridit guolásteddjiid sosiála dili, vai šaddá álkit ovttastahttit guolástusámmáha bearašeallimiin ja čálgoortnegiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette innebærer blant annet tiltak for å sikre at fiskerne kan ta ut foreldrepermisjon uten å tape inntekt, og styrking av velferdstilbudet langs kysten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mielddisbuktá earret eará doaibmabijuid mat sihkkarastet ahte guolásteaddjit sáhttet váldit váhnenvirgelobi massekeahttá dietnasa, ja buoridit čálgofálaldaga rittus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken skal behandles i Sametingets plenum torsdag 26. september.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši galgá meannuduvvot Sámedikki dievasčoahkkimis duorastaga čakčamánu 26. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når saken har blitt behandlet av Sametingets plenum, vil den danne grunnlaget for Sametingets videre arbeid med fiskerireguleringer i 2025.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go ášši lea meannuduvvon Sámedikki dievasčoahkkimis, de dat lea vuođđun Sámedikki viidáset bargui guolástusreguleremiiguin 2025:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette inkluderer konsultasjoner med Nærings- og fiskeridepartementet og Fiskeridirektoratet, samt deltakelse i den blandede norsk-russiske fiskerikommisjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa gullet ráđđádallamat Ealáhus- ja guolástusdepartemeanttain ja Guolástusdirektoráhtain, ja searvan Norgga-Ruošša seaguhuvvon guolástuskommišuvdnii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Gjennom disse prosessene skal vi sikre at samiske interesser blir hørt og ivaretatt i alle ledd av fiskeriforvaltningen, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dáid proseassaid bokte mii áigut sihkkarastit ahte sámi beroštumit guldaluvvojit ja gozihuvvojit buot surggiin guolástushálddašeamis, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les saksdokumentene i sak 038/24 Sametingets årlige sak om fiskeri 2024</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga áššebáhpiriid áššis 038/24 Sámedikki jahkásaš guolástušášši 2024</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
