<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingsradet_har_oppnevnt_nytt_eldrerad_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har oppnevnt nytt eldreråd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea nammadan ođđa vuorasolbmuidráđi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets eldreråd: Rávdná Anti, Kristine Julie Eira, Laila Somby Sandvik og Inge Anders Svonni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki vuorasolbmuidráđđi: Rávdná Anti, Kristine Julie Eira, Laila Somby Sandvik ja Inge Anders Svonni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Toamma Bientie mangler, han kunne ikke delta i møtet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Toamma Bientie váilo, son ii sáhttán boahtit čoahkkimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Liv Inger Somby/Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liv Inger Somby/Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets eldreråd er et rådgivende organ for Sametingsrådet og skal bistå Sametinget i utformingen av Sametingets eldrepolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki vuorasolbmuidráđđi lea Sámediggeráđi ráđđeaddi orgána ja galgá veahkehit Sámedikki vuorasolbmuid politihka hábmet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eldrerådet kommer med innspill til sametingsrådets planlagte meldinger, planer og redegjørelser innenfor de enkelte fagområdene, men tar også opp andre saker som er aktuelle for samiske eldre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuorasolbmuidráđđi buktá cealkámušaid sámediggeráđi plánejuvvon dieđáhusaide, plánaide ja ovttaskas fágasuorggi čilgehusaide, muhto ovddida maid eará áššiid mat leat vuorasolbmuide áigeguovdilat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi har fått et bredt sammensatt eldreråd fra nord til sør, med dyktige og engasjerte folk fra mange ulike samfunnsfelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii leat ožžon viiddis ovttastuhttojuvvon vuorasolbmuidráđi davimusas lulimussii, čeahpes ja áŋgiris olbmot iešguđetlágan servvodatsurggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange har også lang erfaring i politikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋgasiin lea maid guhkes politihkalaš hárjáneapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi gleder oss til å samarbeide med dette rådet om saker som angår samiske eldre, men også de samiske samfunnene ellers, sier sametingsråd Hans Ole Eira (Sp).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii illudit ovttasbargat dáinna ráđiin áššiiguin mat gusket sámi vuorrasiidda, muhto maid sámi servodagaide muđui, lohka sámediggeráđđi Hans Ole Eira (Gb).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlemmer i Sametingets eldrerådet 2022-2025</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki vuorasolbmuidráđi 2022-2025 lahtut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kristine Julie Eira, Kautokeino (Leder)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kristine Julie Eira, Guovdageaidnu (jođiheaddji)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Laila Somby Sandvik, Karasjok</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Laila Somby Sandvik, Kárášjohka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Annie Leonore Henriksen, Hammerfest</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Annie Leonore Henriksen, Hámmárfeasta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inga Pettersen Lindi, Nesseby</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Inga Pettersen Lindi, Unjárga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Viktor Johnsen, Alta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ingrid Jåma, Oslo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets eldreråd med varamedlemmer og Sametingsråd Hans Ole Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki vuorasolbmuidráđđi ovttas várrelahttuiguin ja Sámediggeráđiin Hans Ole Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Liv Inger Somby/Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liv Inger Somby/Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eldrerådet kan ta opp saker på eget initiativ ovenfor Sametingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuorasolbmuidráđđi sáhttá ieš ovddidit áššiid Sámediggeráđđái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom eldrerådet ønsker å løfte saker til andre enn sametingsrådet, så må det skje på en måte at det klart kommer frem at dette er eldrerådets uttalelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus vuorasolbmuidráđđi háliida ovddidit áššiid earáide go sámediggeráđđái, de ferte áibbas čielggas ahte lea vuorasolbmuidráđi cealkámuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt Sametingets politiske rådgiver Anne Toril Eriksen Balto, tlf: 413 10 027, anne.toril.eriksen.balto@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá ja gažaldagaid vástida politihkalaš ráđđeaddi Anne Toril Eriksen Balto, tlf: 413 10 027, anne.toril.eriksen.balto@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
