<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingsmelding-om-areal-og-miljoepolitikk-invitasjon-til-innspill.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsmelding om areal- og miljøpolitikk - Invitasjon til innspill / Areal / Miljø, areal og kulturvern / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dieđáhus areála- ja biraspolitihka birra – Bovdehus sáddet árvalusaid / Areála / Biras, areála ja kultursuodjaleapmi / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsmelding om areal- og miljøpolitikk - Invitasjon til innspill</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dieđáhus areála- ja biraspolitihka birra – Bovdehus sáddet árvalusaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ønsker innspill til sametingsmelding om areal og miljø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi háliida oažžut árvalusaid sámediggedieđáhussii areála ja birrasa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med meldingen er å styrke Sametingets politikk i spørsmål om areal- og miljømessige utfordringer som det samiske samfunnet står fremover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigumuš dieđáhusain lea nannet Sámedikki politihka gažaldagain areála- ja biraslaš hástalusaid oktavuođas maid sámi servodat ferte dustet boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet legger opp til bred medvirkning og kunnskapsinnhenting i meldingsarbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi láhčá govda mielváikkuheapmái ja dieđuid viežžamii dieđáhusbarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som første ledd i arbeidet skal det utarbeides en artikkelsamling om aktuelle tema i areal- og miljøpolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuos galgá čállojuvvot artihkalčoakkáldat guovdilis fáttáid birra areála- ja biraspolitihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere forskere er invitert til å bidra med en artikkel som legges frem på et fagseminar i november 2015:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋga dutki leat bovdejuvvon čállit artihkkaliid mat biddjojuvvojit ovdan fágasemináras skábmamánus 2015:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arealforvaltning og arealbruk - Else Grete Broderstad og Eva Josefsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Areálahálddašeapmi ja areálageavaheapmi - Else Grete Broderstad ja Eva Josefsen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bruk og forvaltning av sjøarealer - Einar Eythurson og Camilla Brattland</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearraareálaid geavaheapmi ja hálddašeapmi - Einar Eythurson ja Camilla Brattland</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verneområdeforvaltning og naturmangfold - Jan Åge Riseth</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suodjalanguovlohálddašeapmi ja luonddušláddjivuohta - Jan Åge Riseth</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utmarksbruk - Øyvind Ravna</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meahccegeavaheapmi - Øyvind Ravna</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tradisjonell kunnskap i forvaltning – Samisk høyskole ved Árbediehtu-prosjektet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbediehtu hálddašeamis – Sámi allaskuvlla Árbediehtoprošeakta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Artikkelsamlingen vil fungere som kunnskapsgrunnlag og bidra til en bred debatt både med sentrale og regionale myndigheter og med samiske lokalsamfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Artihkalčoakkáldat galgá doaibmat máhttovuođđun ja vuolggahit govda digaštallama sihke guovddáš ja regionála eiseválddiiguin ja sámi báikegottiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet vil også nedsette ei ressursgruppe som skal se på om dagens forvaltning er tilpasset utmarksutøvernes behov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi áigu maid nammadit resursajoavkku ii galgá geahčadit lea go dálá hálddašeapmi heivehuvvon meahcásteddjiid dárbbuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er at gruppa skal levere egne forslag for politikkutvikling innen samisk utmarksbruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigumuš lea ahte joavku galgá geiget sierra evttohusaid politihkkaovddideapmái sámi meahccegeavaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet planlegger også flere dialogmøter med samiske lokalsamfunn og organisasjoner i begynnelsen av 2016.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi pláne maiddái máŋga gulahallančoahkkima sámi báikegottiiguin ja organisašuvnnaiguin 2016 álggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ønsker innspill til viktige tema som bør drøftes i Sametingsmelding om areal og miljø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi háliida oažžut árvalusaid deaŧalaš fáddán maid Sámediggedieđáhus berre gieđahallat areála ja birrasa oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle kan komme med innspill.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat ožžot buktit árvalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innspillene kan sendes til: biras@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvalusaid sáhttá sáddet deike: biras@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter planen skal meldingen legges fram for Sametingets behandling i 2016.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigumuš lea ovddidit dieđáhusa Sámedikki meannudeapmái jagis 2016.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon: Sametingsråd Thomas Åhren, 908 39 663</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid addá : Sámediggeráđđi Thomas Åhren, 908 39 663</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
