<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingets_handlingsplan_mot_vold_2023-2025.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets handlingsplan mot vold 2023-2025</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doaibmaplána veahkaválddi vuostá 2023-2025</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets handlingsplan mot vold 2023-2025 ble vedtatt 6. desember 2023 i Sametingets plenum, sak 55/23.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doaibmaplána veahkaválddi vuostá 2023-2025 mearriduvvui juovlamánu 6. beaivvi 2023 Sámedikki dievasčoahkkimis, ášši 55/23.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les Sametingets handlingsplan mot vold 2023-2025</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Sámedikki doaibmaplána veahkaválddi vuostá 2023-2025</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vold og overgrep er det største tause samfunnsproblemet vi har i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Veahkaváldi ja illasteapmi leat dat stuorámus jávohis servodatváttisvuođat mat mis leat Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å forebygge denne volden er derfor noe av det viktigste vi kan arbeide med, og det er et arbeid som krever bredt samarbeid, sier sametingsråd Berit Marie Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkaválddi eastadeapmi lea dan dihte okta dain deháleamos áššiin mainna sáhttit bargat, ja lea bargu masa dárbbašuvvo viiddis ovttasbargu, dadjá sámediggeráđđi Berit Marie Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskning viser at 49% av samiske kvinner har opplevd vold i løpet av livet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkamat čájehit ahte 49% sámi nissonolbmuin leat vásihan veahkaválddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nesten halvparten av de samiske kvinnene rapporterer om fysisk, psykisk eller seksuell vold i barndommen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Measta bealli sámi nissoniin dieđihit ahte leat vásihan fysalaš, psyhkalaš dahje seksuála illasteami mánnávuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>23% av de samiske mennene rapporterer om vold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>23% sámi dievdduin dieđihit ahte leat vásihan veahkaválddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten fra 2017 peker på at det kan eksistere særlige utfordringer i møte med samiske brukere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2017 raporta , čujuha dasa ahte sámi geavaheddjiid dáfus sáhttet leat erenoamáš hástalusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Manglende tillit til hjelpeapparat og politi samt manglende samisk språk og kulturkompetanse i hjelpeapparatet er viktige momenter i denne sammenheng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váilevaš luohttámuš veahkkebálvalusaide ja politiijaide, ja veahkkebálvalusaid váilevaš sámi giella ja kulturgelbbolašvuohta, leat dehálaš momeanttat dán oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saminor-studien om vold og overgrep blant den samisk-norske befolkningen i Norge finner liknende mønstre for voldsutsatthet blant samer som hos andre arktiske urfolk, noe som i urfolksforskningen ofte relateres til historiske overgrep som kolonimakten har begått mot urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Saminor-dutkkus veahkaválddi ja illasteami birra sámi-dáru álbmogis Norggas, gávdná seamma sullasaš minstariid veahkaválddi gilláma dáfus sámiid gaskkas go eará árktalaš álgoálbmogiid gaskkas, juoga mii álgoálbmotdutkamušain dávjá čatnasa koloniijafámu historjjálaš vearredaguide álgoálbmogiid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vold i de samiske samfunn bremser utviklingen av de samiske samfunn og levesett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkaváldi sámi servodagain goazaha sámi servodagaid ja eallinvuogiovdáneami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne sammenheng blir arbeidet mot vold overordnet viktig for Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán oktavuođas šaddá veahkaválddi eastadanbargu hirbmat dehálaš Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets målsetning er et samisk samfunn hvor alle lever uten frykt, vold og overgrep.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki mihttomearri lea sámi servodat mas buohkat ellet balu, veahkaválddi ja illasteami haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Sametingets melding om likestilling, « Sábme jállu» (2020), er vold i samiske samfunn definert som et av innsatsområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dieđáhusas dásseárvvu birra, « Sábme jállu» (2020), lea veahkaváldi sámi servodagain meroštallojuvvon oktan áŋgiruššansuorgin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble definert noen strategier for å oppnå målet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meroštallojuvvojedje muhtin strategiijat ulbmila joksamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsmeldingen følges opp av Sametingets handlingsplan mot vold i samiske samfunn 2023-2025.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggedieđáhus čuovvuluvvo Sámedikki doaibmaplánain veahkaválddi vuostá sámi servodagain 2023-2025.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å arbeide mot vold i samiske samfunn fordrer tett samarbeid med statlige myndigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu veahkaválddi vuostá sámi servodagain gáibida lagas ovttasbarggu stáhta eiseválddiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har vært aktiv konsultasjonspart overfor Regjeringen i utformingen av « Frihet fra vold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea leamaš aktiiva konsultašuvdnabealli « Frihet fra vold.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringens handlingsplan for å forebygge og bekjempe vold i nære relasjoner 2021-2024 ».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Regjeringens handlingsplan for å forebygge og bekjempe vold i nære relasjoner 2021-2024» hábmemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom konsultasjoner med Sametinget ble det for første gang utformet et eget kapittel med tiltak for å forebygge og bekjempe vold og overgrep i samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konsultašuvnnaid bokte Sámedikkiin ráhkaduvvui vuosttaš geardde sierra kapihttal mas leat doaibmabijut eastadit ja bissehit veahkaválddi ja illasteami sámi servodagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høsten 2023 var Sametinget i konsultasjoner med regjeringen om « Opptrappingsplan mot vold i nære relasjoner ».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2023 čavčča konsultere Sámediggi ráđđehusain buoridanplána birra veahkaválddi vuostá lagas oktavuođain (« Opptrappingsplan mot vold i nære relasjoner» ).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Sametingets innspill til regjeringen pekte vi på utfordringer i kampen mot vold: behov for mer forskning, manglende kompetanse i hjelpeapparatet, holdningsendringer og voldsforebyggende arbeid i skole og barnehage.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki cealkámušas ráđđehussii čujuhit mii hástalusaide mat leat veahkaválddi bisseheamis: dárbu eanet dutkamii, váilevaš gelbbolašvuohta veahkkebálvalusas, miellaguottuid rievdadeapmi ja veahkaválddi eastadanbargu skuvllas ja mánáidgárddis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er nærmere omtalt i Sametingets melding om likestilling, « Sábme jállu» .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán birra lea eanet Sámedikki dieđáhusas « Sábme jállu» .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I juni 2023 avleverte Sannhets- og forsoningskommisjonen sin rapport om fornorskningspolitikken mot samene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geassemánus 2023 geigii Duohtavuođa-ja soabadankommišuvdna raporttastis dáruiduhttinpolitihka birra sámiid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommisjonen kartla at vold har vært brukt over lang tid og på flere samfunnsarenaer mot den samiske befolkning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kommišuvdna kártii ahte veahkaváldi lea geavahuvvon sámi álbmoga vuostá guhkit áiggi ja máŋgga servodatarenain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette har vært med på å prege det samiske samfunn både på individuelt og kollektivt nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea váikkuhan sámi servodahkii sihke oktagaslaš ja oktasaš dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
