<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingsradets_kulturminnetilskudd_for_2020.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådets kulturminnetilskudd for 2020</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi kulturmuitodoarjja 2020</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dateringsprøver fra Skibotn markedsplass, kultursti ved Anders Larsens boplass i Kvænangen, oppgradering av Åne-plassen på Sortland og registrering av pitesamiske kulturminner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Datereniskosat Ivgubađa márkanbáikkis, kulturbálgás Anders Larsena ássanbáikkis Návuonas, Åne -plassena ođasmahttin Suorttás ja bihtánsámi kulturmuittuid registreren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets kulturverntilskudd for 2020 er mangfoldig og løfter frem mange gode kulturminneprosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki kultursuodjalandoarjja 2020 lea máŋggabeallásaš ja oainnusmahttá máŋga buori kulturmuitoprošeavtta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har tildelt tilskudd på til sammen kr. 2,4 mill. til mange ulike kulturverntilskudd i Trøndelag, Nordland og Troms og Finnmark fylke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juohkán doarjagiid oktiibuot 2,4 mill. ruvnnu ovddas máŋga iešguđetlágan kulturmuitodoaimmaide Trøndelága, Nordlándda ja Romssa ja Finnmárkku fylkkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skibotn markedsplass Gørill Nilsen/UiT Ett av tilskuddene, kr. 63 000,-, går til Institutt fra arkeologi, historie, religionsvitenskap og teologi ved UiT Norges arktiske universitet for C-14-datering av Skibotn markedsplass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ivgobađa márkanbáiki Gørill Nilsen/UiT Okta doarjagiin, 63 000 ruvnno, manná UiT Norgga árktalaš universitehta arkeologiija, historjjá, religiovdnadiehtaga ja teologiija instituhttii Ivgobađa márkanbáikki C-14 dateremii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Markedet i Skibotn regnes som et av de eldste og viktigste i Nord-Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ivgobađa márkanat adnojuvvojit okta daid boarrasamos ja deaŧaleamos márkaniin Davvi-Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Handelen i Skibotn er nevnt i skriftlige kilder allerede i 1571, men kan ha røtter tilbake til middelalderen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávppašeapmi Ivgobađas lea namuhuvvon čálalaš gálduin juo 1571:s, muhto das sáhttet leat ruohttasat gitta gaskaáigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er sannsynlig at markedet oppsto i kombinasjon med innkreving av sjøsameskatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jáhkkimis márkanat čuožžiledje mearrasámi vearu bearrama oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hit kom samer med sine reinraider fylt med reinkjøtt, skinn og andre handelsvarer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrasápmelaččat, dážat ja eará olbmot bohte gáttemielde ja čáhceráigge gálvvuiguin nugo guolli, jáffut, vuodja, rievssahat ja náhkki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til lands og vanns kom sjøsamer, nordmenn og andre folk med varer som fisk, mel, smør, ryper og skinn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea gelddolaš dán iskkadeapmi bohtosiid oaidnit, mat midjiide eambbo sáhttet muitalit boares márkanbáikki agi ja historjjá birra, dadjá sámediggeráđđi Hans Ole Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg er veldig spent på resultatet av denne undersøkelsen som vil kunne fortelle oss mer om den gamle markedsplassens alder og historie, sier sametingsråd Hans Ole Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará prošeakta sámediggeráđi doarjjalisttus lea Davvi-Romssa musea, mii lea ožžon 88 650 ruvnno kulturbálgái Seglvikas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et annet prosjekt på tilskuddslista til Sametingsrådet er Nord-Troms Museum som har mottatt kr. 88 650,- til kultursti i Seglvik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2020:s galgat markeret ahte lea 150 jagi dassážii go sápmelaš girječálli, oahpaheaddji ja aviisaredaktevra Anders Larsen (1870-1949) riegádii Innervikas Návuona suohkanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2020 skal det markeres at det er 150 år siden den samiske forfatteren, læreren og avisredaktøren Anders Larsen (1870-1949) ble født i Innervika i Kvænangen kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturbálggis galgá vuolgit Seglvikas Larsen šaddanbáikki duktásajiide Innervikas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturstien skal gå fra Seglvik til tuftene etter Larsens fødested i Innervika.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálgáráigge galgá kulturmuittuid ja kulturhistorjjá gaskkustit earenoamáš deattuin Anders Larsena girječállimii, man dilálašvuođat ruovttusuohkanis Návuonas garrasit váikkuhedje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Langs stien skal det formidles kulturminner og kulturhistorie med særlig vekt på Anders Larsens forfatterskap, som i stor grad var inspirert av forholdene i hjemkommunen Kvænangen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun lean hui ilus go Anders Larsen ja su girječállin dáinna lágiin oainnusmahttojuvvo, dadjá Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg er veldig glad for at Anders Larsen og hans forfatterskap løftes frem på denne måten, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anders Larsen mearkkaša hui ollu sámi kulturhistorjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anders Larsen har stor betydning for samisk kulturhistorie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálggis šaddá buktit eanet máhtu sámi historjjá ja kulturmuittuid birra Návuonas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stien vil øke kunnskapen om samiske kulturminner og samisk historie i Kvænangen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anders Larsena orrunsadji Ingvild Larsen/Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anders Larsens boplass Ingvild Larsen/Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goalmmát kulturmuitoprošeakta mii lea doarjaga Sámediggeráđis ožžon lea Vigdis Elene Johnsen earáiguin Suorttá suohkanis, mii lea ožžon 50 000 ruvnno Åne-saji láhčimii, boares sámi orrunsadji Kjerringdalenis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et tredje kulturminneprosjekt som har mottatt tilskudd fra Sametingsrådet er Vigdis Elene Johansen med flere i Sortland kommune, som har mottatt kr. 50 000,- for tilrettelegging av Åne-plassen, en eldre samisk boplass i Kjerringnesdalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja guoská kulturmuittu čorgemii ja merkemii nu ahte olbmot dan buorebut olahivčče.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet innbefatter rydding og merking av kulturminnet slik at det skal bli mer tilgjengelig for allmenheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttain galgá informeret sihke regiovnna ássiid ja gallededdjiid das ahte sámi álbmot ja sin doaimmat leat Viestterállásis leamas mealgat stuorábut go maid ovdal leat jáhkkán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom prosjektet skal man informere både regionens innbyggere og besøkende om at den samiske befolkningen og deres aktivitet har utgjort et betydelig større innslag i Vesterålen enn tidligere antatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Suortá lea guovlu masa dáruiduhttin lea garrasit váikkuha.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sortland er et område som er preget av fornorskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea earenoamáš deaŧalaš dán guovllus informeret sámi historjjá birra, dadjá sámediggeráđđi Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor spesielt viktig å informere om samisk historie i dette området, sier sametingsråden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea dán jagi maid dorjon Knut ja Toril Iversena máŋga jagi barggu bihtánsámi historjjá dokumenteremis ja gaskkusteamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har også i år støttet Knut og Toril Sivertsens mangeårige arbeid med å dokumentere og formidle pitesamisk historie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soai leaba ožžon 48 000 ruvnno bihtánsámi kulturmuittuid registreremii Saltfjellet-Svartisen álbmotmeahcis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har mottatt kr. 48 000,- til registrering av pitesamiske kulturminner i Saltfjellet-Svartisen nasjonalpark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Bihtánsámegiela ealáskahttimii lea deaŧalaš kulturmuittuid registreret ja dahkat dovddusin, dadjá sámediggeráđđi Hans Ole Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er viktig for den pitesamiske revitaliseringen at kulturminnene registreres og gjøres kjent, sier sametingsråd Hans Ole Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus háliidat jearahallat dahje gažadit, váldde oktavuođa Hans Ole Eirain, tlf. +47 918 61 471 dahje e-poasta hans.ole.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
