<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingsraadet-tildeler-1-3-millioner-til-utgivelse-av-samisk-musikk-og-joik.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet tildeler 1,3 millioner til utgivelse av samisk musikk og joik</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi juolluda 1,3 miljon ru sámi musihka ja luđiid almmuheapmái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åtte utgivelser har fått støtte til utgivelse av samisk musikk og joik fra sametingsrådet i denne søknadsrunden, og det er en god og variert sjangerspredning blant søknadene og tilsagnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán ohcanvuorus leat gávcci almmuheami ožžon doarjaga sámediggeráđis sámi musihka ja luđiid almmuheapmái, ja ohcamiid ja juolludusaid gaskkas leat buorit variašuvnnat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med tildelingene er å fremme god samisk musikk som er tilgjengelig for mange.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juolludusaid ulbmilin lea ovdánahttit buori sámi musihka mii olaha ollugiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år er det gitt støtte til både moderne og tradisjonell samisk musikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi lea addojuvvon doarjja sihke ođđaáigásaš ja árbevirolaš sámi musihkkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Samisk musikk er en viktig og unik del av vårt kulturuttrykk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámi musihkka lea deaŧalaš ja áidnalunddot oassi min kultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadene og tildelingene viser at det skjer mye spennende på dette området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamat ja juolludusat čájehit ahte dáhpáhuvvá ollu mii lea gelddolaš dán suorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange sjangere er involvert og mange artister holder et høyt nivå, sier sametingsråd Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu šlájat leat mielde ja ollu artisttat dollet alla dási, dadjá sámediggeráđđi Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et spesielt prosjekt han vil trekke frem er at man nå skal få utgitt den nye filmmusikken til Veiviseren, der blant andre Marja Mortensson er medvirkende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta erenoamáš prošeakta maid son háliida váldit ovdan lea ahte dál galgá almmuhuvvot ođđa filbmamusihkka Ofelaš-filbmii, masa earret eará Marja Mortensson searvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er gitt støtte både til nye artister og til etablerte samiske artister.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja lea addojuvvon sihke ođđa artisttaide ja ásahuvvon sámi artisttaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant annet er det gitt støtte til Kajsa Balto, Niillas Holmberg, Ville Søderbaum og Katarina Barruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret eará lea addojuvvon doarjja čuovvovaččaide; Kajsa Balto, Niillas Holmberg, Ville Søderbaum ja Katarina Barruk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også gitt støtte til utgivelser med joik, deriblant til utgivelse med Johan Anders Bær, Elen Utsi og til Juoigiid Searvi, som skal gi ut et jubileumsalbum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja lea addojuvvon maiddái luđiid almmuheapmái, daid gaskkas leat Johan Anders Bær, Elen Utsi ja Juoigiid Searvi, mat galget almmuhit ávvoálbuma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi er glad for at det er mange som har inkludert joik i tradisjonell eller moderne form i sin musikk, sier Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii leat movtta go ollugat leat searvvahan luođi árbevirolaš dahje ođđaáigásaš hámis iežaset musihkkii, dadjá Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Neste søknadsfrist på tilskuddsordningen Utgivelse av joik og samisk musikk er 1. april 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvovaš ohcanáigemearri sámi musihka ja luođi doarjjaortnegis lea cuoŋománu 1. b. 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
