<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingsraadet-gratulerer-gaup-og-hansen-med-ledervervene-i-fefo.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet gratulerer Gaup og Hansen med ledervervene i FeFO / Taler og artikler / Sametingsrådet / Organisasjonsstruktur / Om Sametinget / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lihkuha Gaup ja Hansen FeFo jođiheaddjidoaimmaide / Sártnit ja artihkkalat / Sámediggeráđđi / Organisašuvdnastruktuvra / Sámedikki birra / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet gratulerer Gaup og Hansen med ledervervene i FeFO</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lihkuha Gaup ja Hansen FeFo jođiheaddjidoaimmaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>To av Sametingets utnevnte medlemmer til FeFo-Styret har i dag blitt valgt inn til å lede styret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovttis Sámedikki nammadan lahtuin FeFo-stivrii leaba odne válljejuvvon jođihit stivrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo gratulerer på vegne av Sametingsrådet Marit Kirsten Anti Gaup som nyvalgt leder i FeFo-styret, og Hartvik Hansen som ny nestleder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Ailo Keskitalo sávvá Sámediggeráđi bealis lihku Marit Kirsten Anti Gaup válljejuvvon FeFo-stivrra ođđa jođiheaddjin ja Hartvik Hansen ođđa nubbijođiheaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg vil gjerne gratulere både Gaup og Hansen med de viktige vervene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mun sávan lihku sihke Gaupii ja Hansenii deaŧalaš doaimmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har en stor og viktig jobb foran seg med mange utfordringer å ta tak i. Det vil være avgjørende at de nå lykkes i å utøve en aktiv styringspolitikk på vegne av og i samarbeid med Sametinget , sier Sametingspresident Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorra ja deaŧalaš bargu ollu hástalusaiguin vuordá dál sudno. Dál lea hui deaŧalaš ahte soai lihkostuvvaba čađahit árjjalaš stivrenpolitihka Sámedikki bealis ja ovttasbarggus Sámedikkiin, dadjá Sámedikki presideanta Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var i forbindelse med det første styremøtet i det nye FeFo-styret at valget ble gjort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válga čađahuvvui ođđa FeFo-stivrra vuosttaš stivračoahkkimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
