<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_bevilger_287_000_kroner_til_joik_og_samisk_musikk_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget bevilger 287 000 kroner til joik og samisk musikk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea juolludan 287 000 ruvnnu luohte- ja musihkkaprošeavttaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget støtte til to ulike musikkprosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan doarjaga guovtti musihkkaprošektii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den anonyme samiske elektronika-duoen TØNDRA planlegger å gi ut et nytt album.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anonyma joavku TØNDRA pláne almmuhit ođđa skearru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig skal joikene og sangene til Simmona Máhtte, Mathis Simonsen Hætta gis ut på nytt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás de lea nubbe musihkkajoavku ges plánemin ođđasit almmuhit Simmona Máhte, Mathis Simonsen Hætta luđiid ja lávlagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maja Kristine Jåma Åse M. P. Pulk/Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maja Kristine Jåma Åse M. P. Pulk/Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er stiftelsen Samisk Musikkfestival som har fått 92 000 kroner i støtte til nyinnspilling av Simmona Máhte sine joiker og sanger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea vuođđudus Sámi Musihkkafestivála mii lea ožžon 92 000 ruvnnu doarjaga ođđasit báddet luđiid ja lávlagiid maid Simmona Máhte lea ráhkadan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innspillingen gjøres i et digitalt format, og Emil Karlsen, Jan Ole Hermansen og Dear Sara er de samiske artistene som skal være med i musikkprosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báddemat leat digitála hámis. Emil Karlsen, Jan Ole Hermansen ja Dear Sara leat mielde dán musihkkaprošeavttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Permafrost Production får 195 000 kroner i støtte for å produsere et album med elektronika-duoen TØNDRA.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Permafrost Production oačču ges 195 000 ruvnnu doarjjan buvttadit skearru elektronika-joavkkuin man namma lea TØNDRA.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den anonyme samiske duoen, TØNDRA, lager elektronikamusikk som henter impulser fra både joik og samisk musikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán anonyma joavkkus leat guokte čuojaheaddji ja soai viežžaba inspirašuvnna luođis ja sámi musihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet til duoen er å nå ut til et større publikum, også internasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>TØNDRA mihttun lea olahit viidábut iežaska musihkain, maiddái olgoriikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er stor aktivitet på den samiske musikkfronten, og samiske artister produserer musikk i varierte musikksjangere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámi musihkkasuorggis leat dál ollu doaimmat. Sámi musihkkárat ja lávlut buvttadit musihka máŋgga šlájas dahje suorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ser spennvidden med utgivelser av både samiske klassikere og moderne samisk musikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi mielas lea buorre go musihkkasuorggis lea ná viidodat, sihke sámi klassihkkárat ja ođđamállet šuoŋat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begge utgivelsene vil være et godt bidrag, både for nyskapende og tradisjonell samisk musikk, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goappaš prošeavttat maidda dál juolludeimmet doarjaga, dat leat sihke ođđaáigásaš ja árbevirolaš musihkka, lohká sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevillingene gis over ordningen joik og samisk musikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juolludeapmi addo doarjjaortnegis juoigan ja sámi musihkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt Sametingsråd Maja Kristine Jåma telefon: +47 47 24 23 66 , e-post: maja.kristine.jama@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos háliidat jearahallat, de váldde oktavuođa Maja Kristine Jåma tel: +47 47 24 23 66 , e-post: maja.kristine.jama@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
