<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi-article-3711.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunekonferansen 2010 - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielddakonferánsa 2010 - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunekonferansen 2010</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielddakonferánsa 2010</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Vibeke Larsen deltok den 20/5 på Fylkesmannen i Nordlands kommunekonferanse. I sitt innlegg fokuserte hun på noen av de utfordringene en samisk beboer i en kommune kan møte i syklusen fra vugge til grav.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Vibeke Larsen oassálasttii gielddakonferánsii maid Nordlándda fylkkamánni lágidii miessemánu 25. b. Sáhkavuorustis son deattuhii muhtun dain hástalusain mat sámi ássái gielddas sáhttet deaividit eallinagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ett av temaene for årets kommunekonferanse i regi av fylkesmannen i Nordland var "Fokus på et samiske Nordland" og det var i denne sammenheng rådsmedlem Vibeke Larsen var ment å gjeste konferansen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta fáttáin dán jagi gielddakonferánssas maid Nordlándda fylkkamánni lágidii, lei sámi Nordlándda čalmmusteapmi ja dan oktavuođas áiggui ráđđelahttu Vibeke Larsen galledit konferánssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På grunn av tekniske flyproblemer ble Vibeke Larsen forhindret i å delta, men en representant fra Sametingets administrasjon framførte innlegget på hennes vegne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Teknihkalaš girdiváttisvuođaid geažil ii sáhttán Vibeke Larsen oassálastit, muhto Sámedikki hálddahusbargi ovddidii sáhkavuoru su bealis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Larsen uttrykte i sitt innlegg glede for at Fylkesmannen hadde satt av tid på programmet til å fokusere på det samiske Nordland og benyttet sin tildelte tid til å sette fokus på det Sametinget ser på som utfordringer for samer som beboere i landets kommuner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Larsen dovddahii sáhkavuorustis ilu go Fylkkamánni lei várren áiggi prográmmas čalmmustahttit sámi Nordlándda ja geavahii áiggis váldit ovdan dan mo Sámediggi oaidná daid hástalusaid mat riikka gielddaid sámi ássiide deaividit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hele innlegget kan leses i linken under.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olles sáhkavuoru sáhtát lohkat go čuovut vuolábealde leaŋkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
