<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingspresidentens_appell_ved_overlevering_av_sannhets-_og_forsoningskommisjonens_rapport.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidentens appell ved overlevering av Sannhets- og forsoningskommisjonens rapport</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantta appealla Duohtavuođa- ja soabahankommišuvnna raporta geigejumi oktavuođas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotkas appell ved overlevering av Sannhets- og forsoningskommisjonens rapport 1. juni 2023 på Stortinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantta Silje Karine Muotkas appealla Duohtavuođa- ja soabahankommišuvnna raportta geigejumi oktavuođas Stuoradikkis geassemánu 1. beaivvi 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les rapporten til Stortinget fra Sannhets- og forsoningskommisjonen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Duohtavuođa- ja soabahankommišuvnna raportta Stuoradiggái (dárogillii, čoahkkáigeassu sámegillii)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Runar Myrnes Balto, Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govven: Runar Myrnes Balto, Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ráhkis buohkat – kjære alle sammen!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkis buohkat!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I våre hjerteslag og våre åndedrag har vi våre formødre og forfedre med oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min máttut leat álo min mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har gitt oss en styrke til å kunne møte denne krevende dagen - sammen - for å kunne forsøke å veve sammen fortid, nåtid og fremtid med tråder som er spunnet i både smerte og ren overlevelseskraft.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii leat addán midjiide givrodaga dustet dán gáibideaddji beaivvi – ovttas – vai mii sáhttit geahččalit čuoldit oktii vássánáiggi, dálááiggi ja boahtteáiggi láiggiiguin mat leat bodnojuvvon sihke bákčasiin ja ceavzinfámuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å bygge bro mellom det som var fortidens feilvalg og det som er fremtidens muligheter for bedre valg er en krevende oppgave.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea gáibideaddji bargu hukset šaldi vássánáiggi vearrivuođaid ja boahtteáiggi buoret válljejumiid vejolašvuođaid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes ø yeblikk og hendelser som blir stående som tidsskiller i historien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat bottožat ja dáhpáhusat mat bissot dego áigeearrun historjjás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag kan være en slik dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne soaitá leat dakkár beaivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag kommer endelig rapporten som har gransket vår nære historie og den urett som er påført vårt folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne viimmat almmuhuvvo raporta mii lea guorahallan min lagas historjjá ja vearrivuođa maid min álbmot lea gillán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er knyttet mange forventninger og sterke følelser til rapporten og dens innhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat stuora vuordámušat ja garra dovddut čadnon raportii ja dan sisdollui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser frem til å lese den, selv om det også kommer til å gjøre vondt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii illudit lohkat dan, vaikko dat maiddái bávččaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil takke alle de som har vært sannhetsvitner for kommisjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun háliidan giitit buohkaid sin geat leat leamaš duohtavuođavihtanin kommišuvdnii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uten at dere hadde gitt deres stemme og historie til kommisjonen, ville vi ikke fått denne muligheten til å kunne forsøke å få til ett oppgjør med den vonde felles historien vi deler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Din jienaid ja muitalusaid haga eat livčče mii ožžon dán vejolašvuođa geahččalit čoavdit dán oktasaš ja bávččas historjjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tårene som faller og smerten vi føler når vi skal gjenoppleve eller møte fortiden er viktig for at vi skal kunne ta nye skritt for en bedre fremtid bygget på andre og bedre valg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gatnjalat mat golggiidit ja bákčasat maid mii dovdat go dál ođđasis galgat vásihit dahje deaivvadit vássánáiggiin leat dehálaččat vai sáhttit ođđa lávkkiiguin vázzit buoret boahtteáigái mii vuođđuduvvo eará ja buoret válljejumiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Storsamfunnet må erkjenne og våge å stå i det som nå kommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuoraservodat ferte dovddastit ja duostat čuožžut das mii dál boahtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan være fristende og langt mer behagelig å vende blikket bort, men vi kan ikke tillate oss å flykte fra det ubehagelige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá leat eanet miella ja vuohkkaseabbo geahčestit nuppe guvlui, muhto mii eat ábut diktit iežamet báhtarit unohasvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil takke medlemmene av kommisjonen for å ha møtt disse historiene født av fornorskningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun háliidan giitit kommišuvnna miellahtuid go leat vuostáiváldán muitalusaid dáruiduhttináiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vært et krevende oppdrag dere har gjort for oss alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dii lehpet bargan gáibideaddji barggu min buohkaid ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Historier fortelles og re fortelles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitalusat muitaluvvojit ja muitaluvvojit fas ođđasit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sannheten er en sentral størrelse og et ideal - men det er mange historier, stemmer og kamp om sannheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duohtavuohta lea guovddáš sturrodat ja ideála – muhto duohtavuođas leat ollu muitalusat, jienat ja rahčamat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mitt håp er at vi i dag møter en rapport som kan være en sannhet som kan stå seg for fremtidens søken etter sannheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu doaivva lea ahte mii odne oažžut dakkár raportta mii doaibmá duohtavuohtan ja doarjjan boahtteáiggi duohtavuođa ohcamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At rapporten er sterk nok til å være den offentlige sannheten om fornorskningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ahte raporta lea doarvái nanus leat dáruiduhttima almmolaš duohtavuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fornorskningen er en del av den norske historien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáruiduhttin lea oassi Norgga historjjás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det å anerkjenne fornorskningen og dens konsekvenser er å ta ansvar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go dohkkeha ahte dáruiduhttin lea dáhpáhuvvan ja ahte das leat váikkuhusat, de lea váldime ovddasvástádusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det betyr ikke å bære byrden av skyld, men å erkjenne at vi alle er en del av en større historie og at alle dermed har både ansvar og mulighet for å skape forandring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ii mearkkaš ahte guoddá siva, muhto ahte dohkkeha ahte mii leat buohkat oassi stuorát historjjás ja ahte buohkain dasto lea ovddasvástádus ja vejolašvuohta dahkat rievdadusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fornorskningen har medført at tusenvis av samer har mistet språk, kultur, identitet og næringsmuligheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáruiduhttin lea mielddisbuktán ahte duháhiid mielde sápmelaččat leat massán gielaset, kultuvrraset, identitehtaset ja ealáhusvejolašvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi som samfunn sørger over alt det som har gått tapt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii servodahkan moraštit buot maid leat massán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle disse har en rett til å få ta tilbake, hvis de vil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkain sis lea riekti váldit ruovttoluotta, jus háliidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For den norske stat er det på tide å gjøre opp for all den innsats som ble lagt ned for å få samer til å bli nordmenn og der det samiske skulle forties, glemmes for så å forsvinne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea áigi ahte Norgga stáhta njulge boasttuvuođaid maid lea dahkan sápmelaččaid dáruiduhttimis mas áiggui oažžut sámevuođa jávohuhttot, vajálduhttot ja jávkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å oppnå forsoning vil det ikke være nok å be om unnskyldning eller å bare legge skylden på fortiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vai lihkostuvašeimmet soabademiin, de ii leat doarvái dušše bivdit ándagassii ja sivahallat vássánáiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må handle nå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juoga ferte dahkkot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må ta innover oss den kunnskapen som blir presentert for oss og bruke den til å forme en fremtid som inkluderer og respekterer alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fertet váldit vuostá dan máhtu mii midjiide ovdanbuktojuvvo ja dan vuođul hábmet boahtteáiggi mii fátmmasta ja vuhtiiváldá buohkaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det betyr å styrke samiske språk og kultur, opprettholde og utvikle samiske tradisjoner, levesett og næringer, og å inkludere og formidle våre historier i den nasjonale historien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša nannet sámi giela ja kultuvrra, bisuhit ja ovddidit sámi árbevieruid, eallinvuogi ja ealáhusaid, ja searvadit ja gaskkustit min historjjá nationála historjjás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det betyr å gi plass og makt til samiske stemmer i alle beslutningsprosesser som angår vårt folk og samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša addit sámi jienaide saji ja válddi buot mearrádusproseassain mat gusket min álbmogii ja servodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er å lære av fortiden, slik at ikke de samme feilene gjentas på ny.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša oahppat vássánáiggis vai seamma boasttuvuođat eai geardduhuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mine forventninger til norske myndigheters oppfølging av rapporten er derfor høye.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mus leat dasto alla vuordámušat Norgga eiseválddiide raportta čuovvuleamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem vi er som menneske og tanker om hvem vi kunne ha vært eller vil være - er grunnleggende for oss alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geat mii leat olmmožin ja jurdagat das ahte geat mii livččiimet leamaš dahje geat mii háliidit leat – lea min buohkaid vuođđoášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må bygges opp språk,- og kulturinstitusjoner, samiske møteplasser, kurstilbud og utdanningsmuligheter i hele S ápmi, som kan legge til rette for at de samer som ble frarøvet disse mulighetene, kan nærme seg sin samiske identitet igjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miehtá Sámi ferte hukset giella- ja kulturásahusaid, sámi deaivvadanbáikkiid, kursafálaldagaid ja oahppovejolašvuođaid vai dat sámit geain dát vejolašvuođat rivvejuvvojedje, besset lahkonit iežaset sámi identitehtii fas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan vi skal kunne akseptere sorgen over tap vi har opplevd samtidig som vi kan styrke og fremme troen på at vi kan ta tilbake mest mulig av det vi har mistet er kjernen i det vi nå står overfor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo mii sáhttit dohkkehit morraša maid dovdat daid massimiid dihte maid mii leat vásihan, seammás go galgat nannet ja ovddidit dan doaivaga ahte sáhttit váldit ruovttoluotta eanemus lági mielde das maid mii leat massán – dat lea juste dat maid mii dál fertet dustet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Identitet handler ikke bare om hvem man føler seg som, men om å finne og ta sin plass igjen i sitt rettmessige samfunn, om å ta del av noe som er større enn en selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Identitehtas ii leat sáhka dušše das geanin iežas dovdá, muhto das ahte gávdnat ja váldit iežas saji dan servodagas masa rievtti mielde gullá, das ahte oassálastit juogamas mii lea stuorát go ieš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en personlig reise som alle må ta, men vi kan tilrettelegge for at veien blir litt lettere å gå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá lea persovnnalaš mátki man juohkehaš ferte ieš mátkkoštit, muhto mii sáhttit veahkkin heivehit mátkki vai dat veahá gehpošii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan kun gjøres med å styrke Sametinget betraktelig, fordi det er vi som kjenner vårt samfunn best og som vet hvor vi er mest sårbare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan sáhttá dahkat dušše jus mealgat nanne Sámedikki, danne go mii dat dovdat iežamet servodaga buoremusat ja mii dat diehtit gokko mii leat rašimusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag har vi ikke sterke nok muligheter til å avhjelpe vårt eget folk og samfunn på helt kritiske og nødvendige områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis eai leat dál doarvái buorit vejolašvuođat veahkehit iežamet álbmoga ja servodaga áibbas kritihkalaš ja dárbbašlaš surggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det eksisterer en tillitskrise mellom den norske stat og det samiske folk. Bakgrunnen er pågående rettighetsbrudd og manglende vilje hos staten til å løse samenes utfordringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga stáhta ja sámi álbmoga gaskkas lea luohttámuškriisa mii vuolgá das go dál rihkkojuvvojit vuoigatvuođat, ja go stáhtas ii leat dáhttu čoavdit sámiid hástalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et åpenbart eksempel er det pågående menneskerettighetsbruddet på Fosen, som må ta slutt om man skal bygge opp tilliten igjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielga ovdamearka lea olmmošvuoigatvuođarihkkun mii dál dáhpáhuvvá Fovsen Njaarkes, ja man ferte bissehit jus galgá buoridit luohttámuša fas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likeledes må det vises stor vilje til å innfri samenes rettigheter innenfor alle felter, fra helse til språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ferte maid čájehuvvot dáhttu ollašuhttit sámiid vuoigatvuođaid buot surggiin, dearvvašvuođasuorggi rájes giela ja kultuvrra rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samene har kollektivt opplevd fornorskningen, og mange av de forsonende tiltakene vil måtte være i form av kollektiv restitusjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámit leat oktasaččat vásihan dáruiduhttima, ja máŋga váidudeaddji doaibmabiju fertejit leat dakkárat mat leat oktasaččat buohkaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil være spesifikke grupper eller individer som har opplevd tap knyttet til fornorskningen i den grad at det vil være nødvendig med gjenoppreisning til enkeltpersoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat dihto joavkkut dahje ovttaskas olbmot geat dáruiduhttima geažil leat gillán dakkár vahágiid ahte ferte ovttaskas olbmuid dásis njulget áššiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gjelder kanskje især den eldre delen av vår befolkning, og forsonende tiltak rettet mot dem bør stå høyt på prioriteringslisten for norske myndigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat soaitá erenoamážit guoskat min álbmoga vuorraset bulvii, ja Norgga eiseválddit berrejit vuoruhit váidudeaddji doaimmaid sin várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har medfølelse for den smerten som kvenene, norskfinnene og skogfinnene har opplevd som følge av fornorskningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii jurddašallat maiddái dan bákčasa birra maid kvenat, norgalaš-suopmelaččat ja vuovdesuopmelaččat leat vásihan dáruiduhttima geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er forskjellige folk med ulike erfaringer og opplevelser, men som har den felles skjebnen at vi har vært ofre for en fornorskningspolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat iešguđetlágan olbmot geain leat iešguđetlágan vásáhusat, muhto mis lea oktasaš dat ahte mii leat gillán dáruiduhttinpolitihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvert av folkene har rett til en selvstendig forsoningsprosess med staten, og Stortinget bør i saksbehandlingen sin ta hensyn til dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke álbmogis lea riekti iehčanas soabadanprosessii stáhtain, ja Stuoradiggi berre dan vuhtiiváldit áššemeannudeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selve joiken om hvem vi har blitt og hvor vi og våre etterkommere skal fremover er en joik som krever svært mye av oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luohti dan birra geanin mii leat šaddan ja guđe guvlui mii ja min maŋisboahttit galgat boahtteáiggis, lea luohti mii gáibida mis ollu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Giitu, takk for oppmerksomheten!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giitu beroštumi ovddas!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
