<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget-satser-sterkt-paa-duodji.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget satser sterkt på duodji / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áŋgiruššá nannosit dujiin / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget satser sterkt på duodji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áŋgiruššá nannosit dujiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget bevilger tre millioner kroner til merkevarebygging, salg, markedsføring og kompetanseheving i duodjinæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>04. Ođđajagimánnu 2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådsmedlem Marianne Balto sier at duodji er en viktig identitetsskapende virksomhet som er av stor betydning for den samiske kulturen og språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi juolluda golbma miljon ruvnnu mearkagálvoovddidemiin, vuovdimiin, vuovdalemiin ja gealbudemiin duodjeealáhusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Sametinget har som mål å utvikle duodji til en næring med økt lønnsomhet og omsetning av egenproduserte varer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđelahttu Marianne Balto dadjá ahte duodji lea identitehtaduddjoma deaŧalaš doaibma mas lea stuorra mearkkašupmi sámi kultuvrii ja gillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevilgningene på tilsammen tre millioner er et viktig skritt i arbeidet med å utvikle næringen til å bli mer nyskapende og markedsorientert, og mindre avhengig av driftstilskudd, sier Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Sámedikki mihttomearri lea ovddidit duoji dakkár ealáhussan mii lea gánnáhahtti ja mii vuovdá eanet iežas buvttaduvvon gálvvuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Merkevarebygging</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktiibuot golbma miljon ruvdnosaš juolludus lea lávki rivttes guvlui ovddideamis hutki ja márkandiđolaš ealáhusa, mii ii leat nu sorjavaš doaibmadoarjagii, dadjá Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Duojáriid Ealáhussearvi og Sámiid Duodji ønsker å styrke merkevaren duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearkagálvoovddideapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor ønsker de å lage en langsiktig plan for hvordan bygge en sterk merkevare for og hvordan dette skal driftes i fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duojáriid Ealáhussearvi ja Sámiid Duodji háliidit nannet duoji mearkagálvun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget bevilger 782 850 kroner til prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne sii háliidit ráhkadit guhkesáigge plána dasa mo oččodit nana mearkagálvvu boahtteáigái ja mo dan galgá doaimmahit boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådsmedlem Marianne Balto sier at det er viktig at duodji blir mer synlig og tilgjengelig i markedet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi juolluda 782 850 ru prošektii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet med å styrke markedsføringen og salgsleddet er derfor et viktig tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđelahtu Marianne Balto mielas lea deaŧalaš ahte duodji boahtá eanet oidnosii ja ahte dan lea álkit fidnet márkanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Øke kompetansen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea vuovdaleami ja vuovdima nannen deaŧalaš doaibmabidju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget bevilger 495 000 kroner i støtte til Duojáriid ealáhussearvi og Sámiid Duodji til oppstart av studier i produksjon, markedsføring og salg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buoret gelbbolašvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi Allaskuvla/Samisk høgskole har ansvaret for gjennomføringen av kursene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi juolluda 495 000 ru doarjjan Duojáriid ealáhussearvái ja Sámiid Duodjái álggahit dutkamii buvttadeamis, vuovdaleamis ja vuovdimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Duojáriid ealáhussearvi og Sámiid Duodji ønsker å heve kompetansen innenfor duodjinæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi allaskuvllas lea ovddasvástádus kurssaid čađaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studiet er lagt opp slik at det gir 15 studiepoeng over en 3 måneders periode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duojáriid ealáhussearvi ja Sámiid Duodji háliidit loktet gelbbolašvuođa duodjeealáhusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studiet omfatter undervisning i duodjiteknikker, bruk av maskiner, demonstrasjon og undervisning i teknologi samt salg og markedsføring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkan lágiduvvo nu ahte dat addá 15 oahppočuoggá 3 mánu áigodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Behovet for å heve kompetanseninnenfor bruk av ny teknologi, salg og markedsføring i duodjinæringen er stort, og derfor har vi bevilget penger til prosjektet, sier rådsmedlem Marianne Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkamii gullá oahpahus duodjeteknihkain, mašiinnaid geavaheapmi, teknologiija čájeheapmi ja oahpahus teknologiijas ja vuovdin ja vuovdaleapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Veilederstillinger i duodji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Dárbu loktet gelbbolašvuođa ođđa teknologiija geavaheamis, vuovdimis ja vuovdaleamis duodjeealáhusa lea stuoris, ja danne mii leat juolludan ruđaid prošektii, dadjá ráđđelahttu Marianne Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget bevilger en million kroner til veilederstillinger i Øst- og Midt-Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bagadeaddjivirgi duojis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er Duodjeinstituhtta i Kautokeino som ønsker å styrke duodji som kultur, fag, næring og kombinasjonsnæring i Øst- og Midt-Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi juolluda miljon ruvnnu bagadeaddjivirgái Nuorta- ja Gaska-Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet er for ett år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodjeinstituhtta Guovdageainnus dat háliida nannet duoji kultuvran, fágan, ealáhussan ja lotnolasealáhussan Nuorta- ja Gaska-Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Duodjeinstituhtta har som formål å utvikle duodji som håndverk og næring og ved å bidra til at det skapes næringsutvikling og nye arbeidsplasser basert på samiske håndverkstradisjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta bistá jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Når vi nå satser sterkt på merkevarebygging og kompetanseheving med egne studier, så er det naturlig at dette blir fulgt opp med veiledere som kan bistå utøverne i arbeidet med å ta i bruk ny teknologi og bli mer markedsrettet, sier rådsmedlem Marianne Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodjeinstituhtta ulbmil lea ovddidit duoji dakkár giehtaduodjin ja ealáhussan mas lea ealáhusovddideapmi ja mii addá ođđa bargosajiid sámi giehtaduodjevieruid vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økonomi og regnskapskurs</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Go mii dál áŋgiruššat nu nannosit mearkagálvoovddidemiin ja gealbudemiin iežamet dutkamiid vuođul, de lea lunddolaš ahte dat čuovvoluvvo bagadeddjiin gii sáhttá veahkehit duojáriid váldit atnui ođđa teknologiija ja šaddat eanet márkandiđolažžan, dadjá ráđđelahttu Marianne Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget bevilger 495 000 kroner til økonomi- og regnskapskurs for duodjiutøvere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ekonomiija- ja rehketdoallokursa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er Duojáriid ealáhussearvi og Sámiid duodji som ønsker å styrke kompetansen innen økonomi og regnskap i næringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi juolluda 495 000 ru ekonomiija- ja rehketdoallokursii duojáriid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kursene skal holdes syv steder fra Snåsa i sør til Tana i øst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duojáriid ealáhussearvi ja Sámiid duodji dat háliidit nannet ealáhusa ekonomiija- ja rehketdoallogelbbolašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tema for kursene er blant annet registrering av foretak, produktregistrering, bokføring, regnskap og gjennomgang av søknadsskjema for driftstilskuddsordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kurssat galget dollojuvvot čieža báikkis Snoasa rájes máddin Deanu rádjai nuortan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Sametinget har kontrollert flere duodjiutøvere som har fått driftstilskudd fra Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kurssaid fáddán lea earret eará fitnodagaid registreren, buvttaregistreren, girjefievrrideapmi, rehketdoallu ja doaibmadoarjjaortnega ohcaskoviid guorahallan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontrollen viser at mange ikke har god nok kunnskap innen regnskapsføring, og derfor er det bra at næringen ønsker å styrke økonomi kompetansen hos utøverne, sier rådsmedlem Marianne Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Sámediggi lea dárkkistan máŋga duojára geat leat ožžon doaibmadoarjaga Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer informasjon: rådsmedlem Marianne Balto 480 63 358</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárkkisteapmi čájeha ahte máŋgasiin ii leat doarvái buorre máhttu rehketdoalus, ja danne lea buorre ahte ealáhus háliida nannet duojáriid ekonomiijagelbbolašvuođa, dadjá ráđđelahttu Marianne Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
