<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_stotter_frode_utsi_as_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget støtter Frode Utsi AS</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doarju Frode Utsi AS</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ny butikken til Frode Utsi AS.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea juolludan 230 000 kruvnno doarjjan Frode Utsi AS fitnodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Privat Sametinget har innvilget 230 000,- i tilskudd til Frode Utsi AS.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja galgá geavahuvvot investeremiidda ja ovdánahttit ođđa skohterreagaid, suddjendávviriid ja eará lassireaidduid skohteriidda ja ATV-vuojániidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Silje Karine Muotka Árvu/Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ođđa buktagat galget erenoamážit heivehuvvot Suodjalussii, boazodollui ja eará meahcástanealáhusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet skal brukes til investeringer og arbeid for å utvikle nye snøscootersleder, beskyttelsesutstyr og annet tilbehør til snøscooter og ATV.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii lea ilus go sáhttit doarjut Frode Utsi AS dáinna doarjagiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De nye produktene vil særlig rette seg mot Forsvaret, reindrifta og øvrige utmarksnæringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodat lea stuorra aktevra skohter- ja ATV-suorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi er glade for å kunne støtte Frode Utsi AS med tilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea erenoamáš movttiidahtti ahte sii geavahit iežaset gelbbolašvuođa ja hárjáneami ovdánahttit ođđa buktagiid mat fas dagahit eanet árvolassáneami ja barggu Deanus ja Kárášjogas, lohká sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedriften er en stor aktør innenfor snøscooter og ATV.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta lea ruhtaduvvon searválaga Innovašuvdna Norggain, mat juolludit seamma mađe go Sámediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er svært positivt at de bruker sin kompetanse og erfaring på å utvikle nye produkter som kan gi ytterligere verdiskaping og sysselsetting i Tana og Karasjok, sier Sametingspresident Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea stuora givrodat ahte Sámediggi ja Innovašuvdna Norga sáhttet ovttas doarjut buriid ovdánahttinprošeavttaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet er samfinansiert med Innovasjon Norge, som bidrar med midler tilsvarende Sametingets tilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lea buorre ovttasbargu Innovašuvdna Norggain dál ja dáhttut áinnas ovdánahttit ovttasbarggu vel eanet buorrin ealáhusaide Sámis boahtteáiggis, loahpaha Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er en stor styrke at Sametinget og Innovasjon Norge kan bidra til å støtte gode utviklingsprosjekter i fellesskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>230 000 ruvdnosaš doarjja addo doarjjaortnegis Máŋggabealálaš ealáhusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har et godt samarbeid med Innovasjon Norge i dag og ønsker gjerne å videreutvikle samarbeidet til det beste for næringslivet i Sápmi fremover, avslutter Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR), silje.karine.muotka@samediggi.no .</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
