<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget-deltar-paa-fn-moeter-i-new-york.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget deltar på FN-møter i New York</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi searvá ON-čoahkkimiidda New York gávpogis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Neste uke deltar president Aili Keskitalo og leder for Sametingets ungdomspolitiske utvalg (SUPU), Ole Henrik Bjørkmo Lifjell på møter i FNs permanente forum for urfolkssaker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>04) searvaba Sámedikki presideanta Aili Keskitalo ja Sámedikki nuoraidpolitihkalaš lávdegotti (SáNul) jođiheaddji, Ole Henrik Bjørkmo Lifjell čoahkkimiidda ON álgoálbmogiid bissovaš forumis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forumets 17. sesjon foregår i New York 16.- 27. april 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Foruma 17. sešuvdna lea New York gávpogis, cuoŋománu 16.- 27. b. 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Årets tema er urfolks kollektive rettigheter til land, territorier og ressurser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi lea fáddán álgoálbmogiid oktasaš vuoigatvuođat eatnamiidda, territoriaide ja resurssaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FNs permanente forum for urfolkssaker skaffer til veie ekspertråd og gir anbefalinger innenfor feltene økonomisk og sosial utvikling, kultur, miljø, utdannelse, helse og menneskerettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON álgoálbmogiid bissovaš forum viežžá áššedovdi rávvagiid ja addá rávvagiid surggiid siskkobealde nugo ekonomalaš ja sosiála ovddideapmi, kultuvra, biras, oahppu, dearvvašvuohta ja olmmošvuoigatvuođat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På årets sesjon følger Sametinget særskilt sakene som omhandler implementering av FNs erklæring om urfolks rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi sešuvnnas čuovvu Sámediggi erenoamážit áššiid main válddahuvvo ON álgoálbmotvuoigatvuođaid julggaštusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre er presidenten av FNs Generalforsamling innkalt til en høring om den videre prosessen for å sikre tilrettelagt deltakelse for urfolks representative institusjoner i FN-systemet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto lea ON Váldočoahkkima presideanta gohččon gulaskuddamii viidáset proseassas sihkkarastin dihtii searvama láhčima álgoálbmogiid ovddastuslaš ásahusaide ON-vuogádagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en sak som Sametinget har jobbet lenge med fordi vi som et folkevalgt organ for samene i Norge ikke har anledning til å møte i egen kapasitet på relevante nivåer FN på samme vilkår som sivilsamfunnets organisasjoner (NGOer).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáinna áššiin lea Sámediggi bargan guhká, go mis sámiid álbmotválljen orgánan Norggas ii leat vejolašvuohta deaivvadit iežas kapasitehtain relevánta dásiin ON:s seamma eavttuiguin go siviilaservodaga organisašuvnnat (NGO:t).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidenten har meldt inn at hun skal holde innlegg på disse temaene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta lea dieđihan ahte son áigu doallat sáhkavuoruid dáid fáttáid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets erfaring viser at når vi får anledning til å fremme egne synspunkter i prosesser som angår våre rettigheter så får vi bedre gjennomslag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki vásihusat čujuhit ahte go mii oažžut vejolašvuođa ovddidit min oainnuid proseassain mat gusket min vuoigatvuođaide, de oažžut buoret doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innenfor FNs overvåkningsorganer for konvensjoner som Norge har ratifisert leverer vi alternative rapporter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON konvenšuvnnaid bearráigeahččanorgánaid siskkobealde, maid Norga lea ratifiseren buktit mii molssaektosaš raporttaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag har vi tilgang til høringer i FN overfor FNs Menneskerettighetsråd, FNs Menneskerettighetskomité, FNs kvinnediskrimineringskomité, FNs rasediskrimineringskomité og FNs barnekomité.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea mis olamuddu ON guovdu ON Olmmošvuoigatvuođaidráđđái, ON Olmmošvuoigatvuođakomiteai, ON nissonvealahankomiteai, ON nállevealahankomiteai ja ON mánáidkomiteai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette bør utvides for urfolksparlamenter og andre representative institusjoner til å gjelde på alle relevante nivå i FN.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát berre viiddiduvvot álgoálbmotparlameanttaide ja eará ovddasteaddji ásahusaide guoskat buot relevánta dásiin ON:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For eksempel innenfor FNs klimakonvensjon, FNs konvensjon om biologisk mangfold og møter i FNs Generalforsamling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Omd. ON dálkkádatkonvenšuvnna, ON biologalaš riggodaga konvenšuvnna, ON Váldočoahkkima čoahkkimiid siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I daq er vi avhengige av å delta gjennom Norges delegasjon på slike møter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál leat mii sorjavaččat searvamis Norgga delegašuvnna bokte dákkár čoahkkimiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan begrense våre muligheter til å fremme Sametingets standpunkter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá ráddjet min vejolašvuođaid ovddideamis Sámedikki oainnuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På årets forum vil Keskitalo holde innlegg om Det internasjonale år for urfolksspråk, 2019 i regi av UNESCO.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi forumis áigu Keskitalo doallat sáhkavuoru álgoálbmotgiela riikkaidgaskasaš jagi birra, 2019:s UNESCO olis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg vil presidenten lørdag 21. april holde innlegg på en konferanse om urfolks språk på Colombia University.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin áigu presideanta lávvardaga cuoŋománu 21. b. doallat sáhkavuoru konferánssas álgoálbmotgielaid birra Colombia University nammasaš universitehtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets oppfølginger av utredningen NOU 2016: 18 - Hjertespråket vil danne grunnlaget for mye av det som skal sies.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čuovvuleapmi čielggadusa NAČ 2016: 18 Váibmogiella ektui, lea vuođđun ollu dasa mii galgá daddjojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verdens ca. 370 millioner urfolk, som bor i over 90 land utgjør mindre enn fem prosent av verdens befolkning, men allikevel snakker vi majoriteten av verdens beregnede 7000 språk og representerer 5000 forskjellige urfolkskulturer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máilmmi sullii 370 miljon álgoálbmogis, geat orrot badjel 90 riikkas lea unnit go vihtta proseantta máilmmi álbmogis, muhto dattetge hupmat máilmmi majoritehtas rehkenastojuvvon 7000 giela ja ovddastit 5000 iešguđege álgoálbmotkultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange av disse språkene er alvorlig truet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu dáin gielain leat áitojuvvon sakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et stort tap for menneskeheten om urfolks språk og kultur forsvinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmošvuhtii lea stuorra vahát jos álgoálbmogiid gielat ja kultuvra jávket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor må det settes inn tiltak som bevarer og utvikler språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne ferte bidjat doaibmabijuid mat suodjalit ja ovddidit giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder i aller høyeste grad også for de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská hui ollu maiddái sámegielaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ole Henrik Bjørkmo Lifjell fra SUPU vil delta på det globale ungdoms urfolks caucus, og bli involvert i å fremme saker som de vil fronte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ole Henrik Bjørkmo Lifjell SáNul, áigu searvat máilmmiviidosaš ráhkkaneaddji álgoálbmot čoahkkimii, ja ovddidit áššiid maiguin sii áigot bargat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det legges opp til koordineringer av den arktiske regionen (samene og inuittene) sine felles målsettinger på ulike agendapunkter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigumuš lea koordineret árktalaš guovllus (sámit ja inuihtat) oktasaš mihttomeriid iešguđege agendačuoggáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samme gjelder for Samisk parlamentarisk råd (SPR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma guoská Sámi Parlamentáralaš Ráđđái (SPR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere av innleggene fra sametingene vil være samkjørt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu sámedikkiid sáhkavuorut ovttastahttojuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For eksempel i drøftinger om enkeltsaker som Arctic Railway og Tana-avtalen, samt i diskusjoner om grønn energi som vindmøller og vannkraft, og i saker som handler om gruvedrift i urfolks områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Omd. guorahallamat ovttaskas áššiin nugo Arctic Railway ja Deanosoahpamuš, ja dasto digaštallamat ruoná energiija birra nugo bieggamillut ja čáhcefápmu, ja áššiin mat válddahit ruvkedoaimma álgoálbmotguovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærmere opplysninger om årets sesjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđut dán jagi sešuvnna birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
