<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi-article-645.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlemmer til Samisk parlamentarisk råd - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki sáttagoddi Sámi parlamentáralaš ráđđái - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlemmer til Samisk parlamentarisk råd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki sáttagoddi Sámi parlamentáralaš ráđđái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følgende sametingsrepresentanter utgjør det norske Sametingets delagasjon (2009 - 2013) til Samisk parlamentarisk råd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvovaš sámediggeáirasat leat norggabeale Sámediggesáttagottis (2009 - 2013) mii lea oassin Sámi parlamentáralaš ráđis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1. Egil Olli (pers. vara: Willy Ørnebakk) 2. Marianne Balto (pers. vara: Ragnhild Melleby Aslaksen) 3. Sten Erling Jønsson (pers. vara: Jørn Are Gaski) 4. Láilá Susanne Vars (pers. vara: Ellinor Marita Jåma) 5. Aili Keskitalo (pers. vara: Gunn-Britt Retter) 6. Trond Are Anti (pers. vara: Åge Nordkild) 7. Anders Somby jr. (pers. vara: Kirsti Guvsám)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1. Egil Olli (pers. várrelahttu: Willy Ørnebakk) 2. Marianne Balto (pers. várrelahttu: Ragnhild Melleby Aslaksen) 3. Sten Erling Jønsson (pers. várrelahttu: Jørn Are Gaski) 4. Láilá Susanne Vars (pers. várrelahttu: Ellinor Marita Jåma) 5. Aili Keskitalo (pers. várrelahttu: Gunn-Britt Retter) 6. Trond Are Anti (pers. várrelahttu: Åge Nordkild) 7. Anders Somby jr. (pers. várrelahttu: Kirsti Guvsám)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Egil Olli og representant Aili Keskitalo går i styret i Samisk parlamentarisk råd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Egil Olli ja áirras Aili Keskitalo searvaba Sámi parlamentáralaš ráđii stivrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
