<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_stotter_med_750_000_kroner_til_transport_av_rein_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget støtter med 750 000 kroner til transport av rein</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi juolluda 750 000 ruvnnu fievrredit bohccuid giđđa- ja geasseorohagaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i dag bevilget 750 000 kroner til transportstøtte av rein, for å hjelpe reindriften under beitekrisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea otná čoahkkimis juolludan 750 000 ruvnnu doarjjan fievrredit bohccuid sihke guottet-, giđđa- ja geasseorohagaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Politisk rådgiver for sametingsrådet, John Mathis Utsi, Flyttsamelista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea otná č Sámediggeráđi politihkalaš ráđđeaddi, John Mathis Utsi, Johttisápmelaččaid listu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åse M. P. Pulk/Sametinget Det er flere distrikter og siidaer som har behov for å flytte flokkene til kalvings områder og til sommerbeite.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Åse M. P. Pulk/Sametinget oahkkimis juolludan 750 000 ruvnnu doarjjan fievrredit bohccuid sihke guottet-, giđđa- ja geasseorohagaide. Dát doarjja lea veahkkin go ealát lea hedjonan boazodoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å unngå flytting over områder med veldig vanskelige beiteforhold, som igjen vil tære på dyrene, vil transport av reinsdyrene være et alternativ som vil hjelpe reindrifta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu orohagat ja siid dat fertejit johttát ealuiguin guottetbáikkiide ja geasseorohagaide. Dálá dilis lea buoremus fievrredit bohccuid guorbmebiillaiguin, go guhkes árbevirolaš johtimat čuhcet elliide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har blitt erklært beitekrise i Finnmark, Troms og Nordland, og flere siidaer har hatt veldig vanskelige beiteforhold siden november i fjor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heajos dahje lássejuvvon ealát lea duođaštuvvon sihke Finnmárkkus, Romssas ja Nordlánddas. Ollu siiddain lea leamaš goavvi skápma rájes .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange reineiere har i månedsvis kjørt ut tilleggsfôr til dyrene og har gjetet flokkene døgnet rundt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dilli lea čuohcan sakka ealáhussii. Ollu badjeolbmot leat máŋggaid mánuid geasehan fuođđariid siiddaide ja guođohan birra jándora.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Reindriften opplever nok engang en beitekrise, bare to år etter den forrige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi – Boazodoallu vásiha vuot goavvejagi dušše guokte jagi maŋŋil ovddit goavvejagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beitekrisen har tært på både dyr og mennesker, hvor reineiere har levd i en form for unntakstilstand i flere måneder, hvor det har vært høy arbeidsbelastning og mye usikkerhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea čuohcan sihke olbmuide ja elliide ja badjeolbmot leat máŋggaid mánuid eallán váttis dilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig for Sametinget å kunne bidra til å støtte ordningen til Politisk rådgiver for sametingsrådet, Anne Toril Eriksen Balto, Senterpartiet. Sámediggi transport av rein, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sis leat leamašan liigebarggut ja ollu eahpesihkkarvuoht a. Sámediggái lea dehálaš doarjut boazogeasehanortnega, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Transport av dyrene med bil vil avhjelpe mange distrikter og siidaer, slik at de ikke behøver å flytte over områder med dårlig beitetilgang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guorbmebiillaiguin doalvut bohccuid geahpeda ollu orohagaid ja siiddaid, vai eai dárbbaš heittot ealádahkan johtit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er Norske Reindriftssamers Landsforbund som har søkt Sametinget om midlene, og Sametinget har bevilget 750 000 kroner til formålet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea Norgga Boazosápmelaččaid Riikasearvi mii lea ohcan dán doarjaga ja Sámediggi juolludii 750 000 ruvnnu dása.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom dere vil ha intervjuer, ta kontakt med politiske rådgivere:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos háliidehpet jearahallamiid, váldet oktavuođa politihkalaš ráđđeaddiiguin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
