<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingspresidentens_nyttarstale.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidentens nyttårstale</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantta ođđajagisárdni</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka holdt sin nyttårstale på NRK1 1. januar 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Silje Karine Muotka ođđajagisárdni sáddejuvvui NRK1:žis ođđajagimánu 1. beaivvi 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her kan du lese hele talen hennes:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás sáhtát lohkat olles su sártni:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka Åse M. P. Pulk, Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkis olbmot,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjære alle,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat go bisánastán gullat go čáhci skávvugoahtá?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har du hørt lyden av et skogsvann akkurat når vannet fryser til is?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suosat uhcánaččaid čudjet ja skállet, ja eará háve ges gumaidit, čáppa šuokŋan čudjet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lydene varierer fra høye, lyse og musikklignende lyder, til mer drønnende og sterke lyder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea luondu ieš mii hállá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er selve naturen som snakker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea olles skeaŋka vásihit dán, dainna illosa, ja dát lea sielu attáldat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en gave å la seg begeistre av dette, og den gaven kommer fra din egen sjel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luondu lea rievdamin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Naturen er i endring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Divrras luondu, šlájat ja šattut jávket ja duššet, dađis johtilebbo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uerstattelig natur, arter og planter forsvinner i stadig raskere fart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii vásihit ahte jahkeáigodagat eai leat šat dego ovdal, daid ii dieđe makkárin šaddet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi opplever også at årstidene er villere og mer uforutsigbare enn før.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olusat ain fidnejit áigáiboađu das maid luondu addá, muhto dálkkádatrievdamat hástalit sin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange henter sitt levebrød av det naturen kan gi, men klimaendringene utfordrer dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Roasut mat čuvvot dálkkádatrievdamiid leat noađđin sidjiide, ja dat loktet sin searaid geat vigget fidnet ealáhusa ja birgejumi luonddus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klimarelaterte kriser tærer allerede på alle kreftene til dem som lever av naturen, og deres familier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sin bearrašat rahčet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å rive ned naturen går til slutt ut over oss som mennesker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Billistit luonddu billista loahpa-loahpas min iežaideamet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år har Sametinget etablert et barneforum der samiske barns stemme skal bli hørt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi lea Sámediggi ásahan mánáidforuma mas sámi mánáid jietna galgá gullot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den første uttalelsen fra barneforumet handlet om at de trenger flere lærere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidforuma vuosttas cealkámuš lei ahte sis váilot oahpaheaddjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barna ønsker også at alle lærerne skal ha bedre kunnskaper om samiske forhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát maid sávvet ahte buot oahpaheaddjit galggašedje buorebut dovdat sámi diliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Det er fint og viktig å lære om fortiden» sa de, men barna våre forventer også å lære om nåtiden for å ruste seg for fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“Lea buorre ja deŧálaš oahppat vássán áiggi birra”, celket sii, muhto min mánát dáhttot maid oahppat otná beaivvi birra ja dan láhkai ráhkkanit boahtteáigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å kunne sikre samiske språk for fremtiden må vi lykkes bedre med å få flere samisklærere og barnehagelærere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos galgá nannet sámegielaid boahtteáiggi, de lea dárbbašlaš fidnet eambbo sámegieloahpaheaddjiid ja mánáidgárdeoahpaheaddjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er vi enige med regjeringen om at det i år skal fremmes ei stortingsmelding om hvordan vi kan rekruttere flere samisklærere og samiske barnehagelærere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dihtii mii leat ráđđehusain ovttaoaivilis das ahte dán jagi ovddiduvvo stuorradiggedieđáhus mo sáhttit fidnet eanet sámegieloahpaheaddjiid ja sámi mánáidgárdeoahpaheaddjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år skal Sannhets- og forsoningskommisjonen levere sin rapport og sine forslag til tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi galgá Duohtavuođa- ja soabahankommišuvdna gárvvihit rapportta ja buktit árvalusaid doaibmabijuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortinget har opprettet kommisjonen for å granske fornorskingspolitikken mot samer, kvener og skogfinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorradiggi lea ásahan kommišuvnna vai dat guorahaddá dáruiduhttinpolitihka sápmelaččaid, kveanaid ja vuovdeláttániid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi lever alle i etterdønningene av denne politikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii eallit buohkat dán politihka váikkuhusaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den har skapt mye vondt og et pennestrøk vil ikke kunne frigjøre oss fra konsekvensene av den.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea dahkan ollu váivviid, ja dan bohtosat eai sáhte dušše sihkastuvvot vai jávket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må skje gjennom bearbeidelse av de funn kommisjonen har gjort etter at de har snakket med over 650 sannhetsvitner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ferte gieđahallat dan maid kommišuvdna lea gávnnahan maŋŋil go leat háleštan badjel 650 duohtavuođavihtaniiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Få oss ikke til å gråte uten grunn» sa Therese Olli Sara på folkemøte før kommisjonen ble opprettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“Állet čierut min duššiid dihte” dajai Therese Olli Sara álbmotčoahkkimis ovdal go kommišuvdna ásahuvvui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det tenker jeg på ofte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan mun muittán ja jurddašan dávjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På kysten og i de sjøsamiske samfunnene har konsekvensene av fornorskingen vært særlig sterke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rittus ja mearrasámi guovlluin leamaš dáruiduhttima váikkuhus erenoamáš garas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har medført fortielse, fornektelse og tap av språk, kultur og kofte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea mielddisbuktán jaskkodeami, biehttaleami ja ahte giella, kultuvra ja gákti leat jávkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har i år satt av midler til et prosjekt som heter Borjjadat. Det betyr at båten setter seil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat dán jagi bidjan ruđaid prošektii man namma lea Borjjadat, mii mearkkaša ahte fatnasiin beassá de borjjastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet vårt er å få til lovendringer som anerkjenner vår rett og mulighet til å ha et levebrød av det havet gir oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigumuš lea oččodit láhkarievdadusaid mat dohkkehit min vuoigatvuođa ja vejolašvuođa eallit das maid mearas fidnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også vår rett til å fiske laks må ivaretas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái min luossabivdinvuoigatvuođaid ferte vuhtiiváldit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må skje samtidig med tiltak for å styrke samisk språk og kultur i sjøsamiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ferte dahkkojuvvot seammás go leat doaibmabijut nannet sámegiela ja kultuvrra mearrasámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må basere dette blant annet på Sannhets- og forsoningskommisjonens anbefalinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán vuođđun fertejit leat earet eará Duohtavuođa- ja soabahankommišuvnna neavvumat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elle Sáve Gaup er en ung kokk som har startet Instagram-kontoen Njálggat, som betyr velsmakende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elle Sáve Gaup lea nuorra koahkka gii lea álggahan Instagram-konto Njálggat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her finnes matoppskrifter og tips til hvordan vi kan lage mat av tradisjonelle råvarer i ei moderne tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son addá borramušrávvagiid ja evttoha mo ođđa áiggis sáhttá málestit árbevirolaš ávdnasiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maten vår er viktig, og derfor har FN nylig lansert en urfolkskoalisjon for å sikre urfolks matsystemer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min biebmu lea deaŧálaš, ja danin lea ON gieskat álggahan álgoálbmotovttastusa mii sihkkarastá álgoálbmogiid borramušvuogádagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Matsikkerhet, kunnskap om våre fornybare ressurser og det å sikre denne kunnskapen fremover har stor betydning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Borramušsihkkarvuohta, máhttu min ođasmahtti resurssaid birra, ja mo dan máhtu ovddosguvlui suodjalit, lea mávssolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den grusomme krigen i Ukraina påvirker oss alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Surgadis soahti Ukrainas váikkuha midjiide buohkaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi tenker på dem som må oppleve død, lidelser og smerte, som følger med en krig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii jurddašit sin geat šaddet vásihit jápmimiid, gillámušaid ja bákčasiid mat čuvvot sođiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trolig vil det ta mange generasjoner før lidelsene går over.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Navdimis ádjána máŋga buolvva ovdal olbmuid gillámušat nohkagohtet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har også våre samiske brødre og søstre på russisk side i tankene i vårt arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis leat maiddái jurdagiin min sámi vieljat ja oappát ruošša bealde min doaimmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Våre eldre, studentene, primærnæringene og også de som lever alene merker endringene i sine liv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min vuoras olbmot, studeanttat, vuođđoealáhusat ja sii geat orrot okto dovdet mo dát čuohcá sin eallimiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kostnadene øker, familiefattigdommen øker, og det bekymrer at stadig flere samfunnet sliter for å få økonomien til å henge sammen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golut lassánit, bearašgeafivuohta lassána, ja dat fuolastuhttá mu go servodaga ja olbmuid ruhtadilli vearrána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil ha økt innsats på dette fremover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi dáhttu dáid áššiid eanet deattutit ovddosguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Menneskene i sørsamisk område må ha en rettferdig fremtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máttasápmelaččat dárbbašit vuoiggalaš boahtteáiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fosen-saken er fortsatt ikke fulgt opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fovsen-ášši ii leat vel čuovvuluvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er helt sentralt i en rettsstat at rettsavgjørelser respekteres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riektestáhtas lea guovddážis ahte riektemearrádusat doahttaluvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg må derfor kreve at dette skjer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dihtii mun ferten gáibidit ahte dat dáhpáhuvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sápmi lever under enormt press på arealene og under vekten av energipolitikk som utfordrer oss alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámis vásihat garra sisabahkkemiid eatnamiidda, ja energiijapolitihka mii hástala min buohkaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kjemper for en fremtid, fordi vår kultur og levemåte er knyttet til naturen og det naturen kan gi oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii rahčat boahtteáiggi ovddas, go min kultuvra ja eallenvuohki lea čadnojuvvon lundui ja dasa maid luondu addá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når selve naturen vakler, da vakler vi også som mennesker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go ieš luondu skierbmugoahtá, de mii ieža ge skierbmut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å ta skritt i en annen retning kan bety et annet liv for mange av oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará guvlui lávket, sáhttá mearkkašit earálágan eallima máŋgasiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å leve mer av, i og på de ressursene naturen gir oss er det grunnlaget som generasjoner har bygget for oss og som vi har ansvar for å overgi til fremtidige generasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eallit daid eavttuid mielde maid luondu addá, lea leamaš vuođđun dasa maid ovdalaš buolvvat leat huksen. Dan ala mii galgat nannet min eallima vai mis maid lea juoidá maid addit boahttevaš buolvvaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når våren kommer smelter og brytes isen på skogsvannet med de samme imponerende lydene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go giđđa máizada, de jieŋat moallanit ja nállojieŋat šávvet ja skilaidit jávregáddái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med den kraften våren vekker naturen slik at vi har noe å leve av, med samme kraft og vilje kan vi skape en bedre og mer rettferdig verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuora fámut leat jođus go giđđa gohccáha luonddu ja nu maid birgenlági, ja seamma fámuin ja dáhtuin sáhttit mii láhčit buoret ja vuoiggalut eallima máilbmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Godt nytt år!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre ođđa jahki!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
