<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingspresidentens_tale_ved_sprs_plenumsmote.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidentens tale ved SPRs plenumsmøte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantta sáhkavuorru SPR dievasčoahkkimis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotkas tale ved Samisk parlamentarisk råds (SPR) plenumsmøte i Inari i Finland 20. mai 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantta Silje Karine Muotka sáhkavuorru Sámi parlamentáralaš ráđi (SPR) dievasčoahkkimis Anáris Suomas miessemánu 20. beaivvi 2022:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidenter, tillitsvalgte, godt folk!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanttat, luohttámušolbmot, buorit olbmot!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en glede å samles til plenumsmøte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Illudahttá čoahkkanit dievasčoahkkimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske samarbeidet er viktig for oss alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi ovttasbargu lea dehálaš midjiide buohkaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I en tid der usikkerheten er stor og vi mer enn noen ganger innser at vi i meget liten grad kan forutse fremtidige hendelser og konsekvensene av disse hendelsene. Da er det en stor glede og lykke at Samisk Parlamentarisk Råd kan møtes fysisk igjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eahpesihkkaris áiggis goas eanet go ovdal fuobmát ahte eat sáhte árvidit maid boahtteáigi buktá ja makkár váikkuhusaid dáhpáhusat buktet de lea stuora illu ja lihkku go beassat deaivvadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har fungert som president for Samisk Parlamentarisk Råd siden oktober.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean doaibman presideantan Sámi Parlamentáralaš stivrras diibmá golggotmánu rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I rådets styre har vi kun hatt digitale møter, men det har vært mange møter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis leat leamašan dušše digitála čoahkkimat, muhto leat lágiidan máŋggaid čoahkkimiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ser at det er stadig viktigere med tett og god dialog med de øvrige sametingspresidentene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppát gearddi oainnán ahte lea dehálaš doallat buori gulahallama ja dávjá sámediggepresideantta guoktáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Perioden i SPR har vært krevende fordi vi har opplevd pandemien, og at både sykdomsbekjempelsen og grensene har vanskeliggjort møtevirksomhet. Vi har måtte gjennomføre politiske prosesser på en måte vi ikke var kjent med tidligere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR áigodat lea leamaš gáibideaddji danne go leat vásihan rohtodávdda ja sihke dávddaid vuosttildeapmi ja rájáid rasttildeapmi lea váttisin dahkan čoahkkindoaimma ja čađahit politihkalaš proseassaid vuogi mielde mii ii leat leamaš oahpis midjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likevel er det gjort arbeid fra mange parter, som er i tråd med handlingsplanen for SPRs arbeid denne virkeperioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dattetge leat máŋga oassebeale doaimmahan barggu nu go SPR doaibmaplánas dán doaibmaáigodaga dávista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi legger frem virksomhetsbeskrivelsen i en egen sak senere dette møtet, så det vil bli tid for å drøfte den i plenumsmøtet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ovdanbuktit doaimmačilgehusa sierra áššis maŋŋelaš dán čoahkkimis, nu ahte šaddá áigi digaštallat dan dievasčoahkkimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil føre for langt å løfte alle saker som virksomhetsberetningen omfatter, men jeg skal likevel allerede nå gjenta at SPRs arbeidsgruppe for å vurdere grensehindringer har vært et godt arbeid, som vi vet at vi må følge opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea menddo ádjás bargu ovddidit buot áššiid doaibmadieđáhusas, muhto áiggun goitge dál juo geardduhit ahte SPR bargojoavku geat leat árvvoštallan rádjaheađuštemiid leat bargan buori barggu, mii ferte ain čuovvuluvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil også nevne arbeidet med enhanced participation, som sametingspresident Tuomas Aslak Juuso har ledet både fra samisk hold, men også for hele den globale urfolksbevegelsen. Dette er en prosess som har en lang forhistorie og hvor prosessene i forbindelse med Alta 2013 la et viktig grunnlag for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidan maid namuhit enhanced participation barggu mainna sámediggepresideanta Tuomas Aslak Juuso lea bargan olu, lea proseassa mas lea guhkes ovdahistorjá ja proseassat Áltá guokteduhát- golmmanuppelohkái (2013 ) oktavuođas dahke dehálaš vuođu dasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er stolt over måten som Juuso har ivaretatt det allsamiske perspektivet ved å særlig fremme denne saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea viiddis ON-ášši, muhto lean rámis movt Juuso lea fuolahan oppasámi perspektiivva go lea ovddidan erenoamážit dán ášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontinuitet og erfaring har medført at det ved permanent forum i april oppnådde vi også særlig finansiering til dette arbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bissovašvuohta ja bargohárjáneapmi lea dagahan ahte bissovaš foruma bokte leat maid olahan erenoamáš ruhtadeami bargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil ikke nøle med å løfte Juuso sin innsats som en viktig del av dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eahpitkeahttá háliidan rámidit Juuso rahčamuša dehálaš oassin dás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Håkan Jonsson har fortsatt jobben opp mot Nordisk råd for å sikre aktiv og formell samisk representasjon i både Nordisk råd og i forbindelse med arbeidet som skjer som del av underutvalgene i Nordisk råd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Håkan Jonssonis lea ain ovddasvástádus Davviriikka ráđiin gulahallat vai sihkkarastit formála sámi ovddasteami sihke Davviriikkaid ráđis ja barggu oktavuođas mii geavvá Davviriikkaid ráđi vuollásaš lávdegottiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er også et arbeid som har foregått over tid, men jeg er glad for og takknemlig for det at Jonsson har prioritert dette arbeidet på våre vegne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá lea maid bargu mii lea bistán guhka, muhto lean ilus ja duhtavaš go Jonsson lea vuoruhan dán barggu min dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra norsk side har vi arbeidet mye med FNs internasjonale år for urfolksspråk, og deretter FNs internsjonale tiår for urfolksspråk, som startet nå i år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggabeale de leat áŋgirit bargat ON riikkaidgaskasaš álgoálbmot giellajagiin ja leat joatkán seamma áŋgirvuođain go ON álgoálbmotgielaid logijahki álggahuvvui árat dán jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidligere sametingspresident, Aili Keskitalo, skal ha stor takk for innsatsen i UNESCOs styringsgruppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidan giitit ovddeš sámediggepresideantta Aili Keskitalo doaimmas mii lei UNESCO stivrenjoavkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun har spesielt bidratt til å sette språkteknologi og digitalisering på den internasjonale dagsorden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea erenoamážit vuoruhan giellateknologiija ja digitaliserema riikkaidgaskasaš ovttasbarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har sammen fått på plass Giellagáldu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat fárrolaga ožžon Giellagáldu sadjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en viktig milepæl.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea hui dehálaš olahus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil takke alle som har virket til å muliggjøre denne fellessamiske samiske språkinstansen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun háliidan giitit buohkaid geat leat leamaš fárus dahkat vejolažžan ásahit dákkár oktasašsámi giellaásahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vet at det fortsatt er en stor jobb vi har for å sikre Giellagáldu fremover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun dieđán ahte lea ain ollu bargu vuordimis sihkkarastit Giellagáldu boahtteáiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vært uventet mange praktiske forhold å løse som del av å få Giellagáldu etablert som en fellessamisk institusjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuordemeahttun ollu praktihkalaš čuolmmaid čoavdin lea leamaš oassin Giellagáldu ásaheamis oktasašsámi institušuvdnan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er takknemlig for alle som har bidratt til dette, og jeg vil også nevne at administrasjonene i de tre Sametingene, plenumsmøtene samt styret for Giellagáldu har lagt ned et meget viktig arbeid for at dette skal være mulig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean giitevaš buohkaide geat leat leamaš mielde dán barggus, ja háliidan maid namuhit ahte hálddahusat min golmma Sámedikkis, dievasčoahkkimat ja Giellagáldu stivra leat bargan hui dehálaš barggu oažžun dihte sadjái dán ásahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fremtiden vil vise betydningen av denne innsatsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahtteáigi čájeha dán ásahusa mearkkašumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor jeg også må bruke tid for å løfte denne saken som kanskje den viktigste innsatsen som SPR har fått til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin ferten bidjat áiggi maiddái čuvget dán ášši dego soaitimis deháleamos bargun maid SPR lea olahan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dere skal vite at det er noe som ikke har kommet av seg selv, og det er noe som vi vil se fruktene av over tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Didjiide sáhtán muitalit ahte dát ii leat boahtán iešalddis, ja bohtosiid boahtit oaidnit áiggi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag skal jeg likevel si at jeg er overbevist om at dette er et riktig og viktig skritt for oss alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne sáhtán aŋkke dadjat ahte mus lea nana jáhkku ahte dát lea rievttes ja dehálaš lávki midjiide buohkaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også naturlig for meg å peke på at SPRs samarbeid med Samerådet er et viktig arbeid å prioritere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Munnje lea maid lunddolaš namuhit vuoruheami dan dehálaš ovttasbarggus mii SPR:s lea Sámeráđiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samerådet har en sentral rolle som NGO, non-governmental organization.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeráđis lea guovddáš rolla, NGO dahje non governmental organizasion:in.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samerådet har en sentral rolle i arbeidet med klima.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeráđis lea guovddáš doaibma dálkkádatáššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som vi hørte i går skal Samerådet, på oppdrag av Sametinget i Norge, utarbeide en samisk klimarapport, som forventes sluttført innen utgangen av år 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu go gulaidet ikte, de galgá Sámeráđđi hábmet sámi dálkkádatraportta mii lea vuordimis gárvvis dán jagi loahpas. Norggabeale Sámediggi lea diŋgon dán barggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å utvikle en helhetlig klimapolitikk for Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálkkádatrievdamat dáhpáhuvvet min guovlluin, beroškeahttá riikkarájáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klimaendringer skjer uavhengig av statsgrenser, og derfor må arbeidet skje i et allsamisk perspektiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne ferte dát dálkkádatraporta dahkkot miehtá sámi geahčastagas dahje perspektiivvas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samerådet vil derfor involvere sametingene, samiske organisasjoner og institusjoner og relevante fagmiljøer for å utarbeide klimarapporten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeráđđi gártá nu fátmmastit buot golbma sámedikki, sámi organisašuvnnaid ja ásahusaid – ja maiddái fágabirrasiid mat ovttas hábmejit dálkkádatraportta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må fortsatt legge innsats i at vi som et lite folk i den store verden bruker våre krefter, vår kunnskap og de arenaer vi har på en godt samkjørt og samarbeidende måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fertet ain bidjat min návccaid, min máhtu ja arenaid mat mis leat, buori ovttasbargui ja ovttasdoaibmamii, danin go leat okta unna álbmogaš stuora máilmmis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg mener vi ser at dette er i en god utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu mielas mii leat dan guvlui dál bargame.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil takke for at det er mange som bruker av sin kunnskap, sitt engasjement og sin tid på å jobbe frem muligheter for at vi kan bli hørt – at vi deltar i mange ulike sammenhenger og på litt forskjellig måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun háliidan giitit go leat nu oallugat geat ávkinatnet iežaset máhtu, áŋgirvuođa ja áiggi háhkat vejolašvuođaid sáhttit gullot, searvat ollu iešguđetlágan oktavuođaide ja veahá iešguđet ládje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den sikkerhetspolitiske situasjonen vil utfordre oss i stadig større grad fremover. Dessverre har det medført at vi ikke har deltakelse fra russisk side her i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihkarvuođapolitihkalaš dilli boahtá boahtteáiggis eanet ja eanet hástalit min. Dađi bahábut de leat gártan dan dillái ahte ruoššabeale sámit eai leat odne dáppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økt militær tilstedeværelse i Sápmi, sterkere arealpress og sikkerhetspolitiske spenninger er noe av det som vil måtte kreve ny innsats fra vår side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet suodjalusdoaimmaheapmi Sámis, garrasit bahkken areálaide ja eahpesihkkaris dilli sihkarvuođapolitihkas leat áššit mat bohtet gáibidit eanet mis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den sammenheng vil vårt arbeid i forbindelse med SPR være sentralt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan oktavuođas boahtá min bargu SPR oktavuođas leat hui guovddážis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil i løpet av møtet overlate lederskapet av SPR til sametingspresident Håkan Jonsson.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun boađán dán čoahkkimis luoitit Sámi Parlamentáralaš ráđi čoahkkinjođiheami sámediggepresidentii Håkan Johnsonii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ser frem til vårt videre arbeid og et fortsatt sterkt samisk samarbeid i regi av SPR.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun illudan dán čoahkkimii, ja nanu ovttasbargui SPR vuolde maiddái boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
