<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_ber_ks_prioritere_laerere_med_samisk_sprakkompetanse_i_arbeidstidsforhandlinger.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ber KS prioritere lærere med samisk språkkompetanse i arbeidstidsforhandlinger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bivdá KS vuoruhit oahpaheddjiid geain lea sámegiel gelbbolašvuohta bargoáiggi šiehtadallamiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi risikerer å ha langt færre samisklærere de neste tiårene, derfor sender Sametinget innspill til lønnsforhandlingene for aller første gang, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mis soitet leat ollu unnit sámegieloahpaheaddjit boahttevaš logijagiin, danne sádde Sámediggi vuosttaš geardde cealkámuša bálkášiehtadallamiidda, dadjá Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet anmoder KS om å løfte og å prioritere samiske lærere som underviser i og på samisk, ved neste lønnsoppgjør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi ávžžuha KS boahtte bálkášiehtadusas loktet ja vuoruhit sámi oahpaheddjiid geat oahpahit sámegielas ja sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget svært bekymret for fremtiden i samisk skole har gitt innspill om å forhandle særskilt på lønns- og arbeidsvilkår til samisklærere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi vuorjašuvvá sámi skuvlla boahtteáiggi geažil, ja lea buktán cealkámuša šiehtadallat erenoamážit sámegieloahpaheddjiid bálká- ja bargoeavttuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Norge står i en samisk lærerkrise.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Norggas lea heahtedilli unnán sámi oahpaheddjiid geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mangelen på lærere som kan undervise i og på samisk i skole og barnehage er prekær og lønns- og arbeidsvilkårene for samisklærere er derfor viktig del av å rekruttere nye og beholde erfarne samisklærere i jobb, sier Mikkelsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat unnán oahpaheaddjit mat oahpahit sámegielas ja sámegillii skuvllain ja mánáidgárddiin, ja sámegieloahpaheddjiid bálká- ja bargoeavttut leat danne dehálaččat go galgá rekruteret ođđa ja doalahit hárjánan sámegieloahpaheddjiid virggis, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Liten gruppe lærere med trippel-kompetanse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unna oahpaheaddjijovkkoš geain lea golmmageardánis gelbbolašvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en liten gruppe lærere Sametinget gir innspill om, forklarer Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea unna oahpaheaddjijovkkoš man birra Sámediggi buktá cealkámuša, čilge Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er for eksempel 226 lærere som underviser i og på samisk i grunnskolen for skoleåret 2022-2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Leat ovdamearkka dihte 226 oahpaheaddji geat oahpahit sámegielas ja sámegillii vuođđoskuvllas skuvlajagis 2021-2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med en slik forholdsvis liten gruppe lærere med sårt tiltrengt og etterspurt kompetanse i samfunnet så mener Sametinget at det burde være mulig å prioritere samisklærere særskilt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaivvilda ahte go lea dan meare unna jovkkoš mas lea áibbas dárbbašlaš ja ohcaluvvon gelbbolašvuohta servodagas, de galggašii leat vejolaš erenoamážit vuoruhit sámegieloahpaheddjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er særlig viktig med tanke på at de innehar en trippel-kompetanse som består av fag, språk og kultur sier Mikkelsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea erenoamáš dehálaš go jurddaša ahte sis lea golmmageardánis gelbbolašvuohta mas fága, giella ja kultuvra lea oassin, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsvilkår i tillegg til lønnsforhandlingene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargoeavttut bálkášiehtadallamiid lassin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ber KS forhandle særskilt på arbeidstidsavtalene som lærere har.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi bivdá KS šiehtadallat erenoamážit oahpaheddjiid bargoáiggiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkelsen viser til at samisklærere har små fagmiljø og må produsere læremateriell til eget bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mikkelsen čujuha dasa ahte sámegieloahpaheddjiin leat smávva fágabirrasat ja sii fertejit buvttadit oahpponeavvuid iežaset atnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– På bakgrunn av den totale situasjonen for samiske lærere, med høy arbeidsbelastning, små fagmiljø og behovet for å rekruttere flere lærere til å undervise i og på samisk gir vi innspill på at KS burde ha søkelys på deres arbeidstidsavtaler, der lærere som underviser i og på samisk også bør få nedsatt leseplikt som kompensasjon for manglende samiske læremidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámi oahpaheddjiid ollislaš dili geažil, mas vásihit alla bargonoađi, mas unna fágabirrasaččat ja dárbu oažžut eanet oahpaheddjiid geat oahpahit sámegielas ja sámegillii, de rávvet mii KS geahčadit iežaset bargoáigešiehtadusaid, main oahpaheaddjit geat oahpahit sámegielas ja sámegillii maid berrešedje oažžut vuoliduvvot lohkangeatnegasvuođa váilevaš sámi oahpponeavvuid geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det totale bildet viser at samisklærere gjerne har en mer krevende arbeidshverdag enn sine kollegaer, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollislaš govva čájeha ahte sámegieloahpaheddjiin dávjá lea losit árgabeaivi go sin bargoustibiin, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lærerkrisen er prekær, slår sametingsrådet fast i sitt innspill.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddjiváilevašvuohta lea duođalaš, deattuha sámediggeráđđi iežas cealkámušas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere rapporter peker mangelen over hele landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu raporttat čujuhit váilevašvuhtii miehtá riikka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og regjeringen har samarbeidet omkring en stortingsmelding om rekruttering av samisklærere til barnehage og skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja ráđđehus leat ovttasbargan stuoradiggedieđáhusa oktavuođas mii lea sámegieloahpaheddjiid rekruterema birra mánáidgárddiide ja skuvllaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi løser ikke lærerkrisen bare gjennom lønn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii eat čoavdde oahpaheaddjiváilevašvuođa dušše bálkkáiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor har Sametinget og regjeringen har hatt dialog omkring kommende stortingsmelding som i 2023 vil omhandle temaene kompetanse og rekruttering i barnehage, grunnopplæring og høyere utdanning .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea Sámedikkis ja ráđđehusas leamaš gulahallan boahttevaš stuoradiggedieđáhusa birra, mii jagis 2023 gieđahallá fáttáid gelbbolašvuohta ja rekrutteren mánáidgárddis, vuođđooahpahusas ja alit oahpus .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har store forventninger til at denne stortingsmeldingen kan bidra til å få et enda større økt fokus med tiltak på rekruttering av lærere med samiskspråklig kompetanse i årene fremover, sier Mikkelsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis leat alla vuordámušat dasa ahte stuoradiggedieđáhus veahkeha oažžut eanet fokusa doaibmabijuide mat rekruterejit oahpaheddjiid geain lea sámegielgelbbolašvuohta boahttevaš jagiin, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, ta kontakt med sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tlf. +47 917 42 161 , mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldagaid vástida dahje jearahallama addá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tlf. +47 917 42 161 , mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
