<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingspresidentens_tale_i_samekonferansen_tffk_2022.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidentens tale i Samekonferansen TFFK 2022</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantta sáhkavuorru Samekonferánssas RFFG 2022</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotkas (NSR) tale i Samekonferansen TFFK 2022 om Sametingets overordnede prioriteringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantta Silje Karine Muotka (NSR) sáhkavuorru Samekonferánssas RFFG 2022 Sámedikki bajitdási vuoruhemiid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tema for samekonferansen 2022 er samarbeidsavtalen mellom Troms og Finnmark fylkeskommune og Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssa fáddá lea Romssa ja Finnmárkku fylkkagieldda ja Sámedikki ovttasbargosoahpamuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkesrådsleder, statssekretær – godt folk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkaráđijođiheaddji, stáhtačálli – buorit olbmot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har fått oppgaven i å snakke om Sametingets overordnede prioriteringer de kommende fire år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean ožžon barggu muitalit Sámedikki bajitdási vuoruhemiid birra boahtte njealji jahkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et tema som jeg i lys av den siste ukas dramatiske hendelser har måttet justere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea fáddá man mun, maŋimus vahku dramáhtalaš dáhpáhusaid dihte, lean šaddan justeret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Krig, pandemi og et storpolitisk bilde i dramatisk endring påvirker også oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soahti, pandemiija ja stuorapolitihkalaš rievdadusat čuhcet maiddái midjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg må i disse dager uttrykke støtte og sympati for ukrainerne som er rammet av krig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid beivviid áiggun dovddastit doarjaga ukrainalaččaide geat gillájit soađi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>La meg starte med at det aldri har vært viktigere enn nå å sikre menneskerettighetene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun sáhtán álgit dainna ahte muitalit ahte ii goasse ovdal leat leamaš deháleabbo sihkkarastit olmmošvuoigatvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om det er ei tid da menneskerettighetene presses og brytes, så øker faren for det i perioder som dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus goasse lea áigi goas olmmošvuoigatvuođat vuortnuhuvvojit ja rihkkojuvvojit, de lea dákkár áiggis stuorit várra dasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På mandag kom enda en av FNs klimadelrapporter der det fremkommer med all tydelighet at vi har kortere tid enn noen har trodd for å kunne gjøre noe for å hindre de mest alvorlige konsekvensene av klimakrisa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánnodaga bođii vel okta ON dálkkádatoasseraporttain mas boahtá hui čielgasit ovdan ahte mis lea vel oanehit áigi go oktage goasse livččii jáhkkán dahkat juoidá mii hehtte duođaleamos váikkuhusaid dálkkádatroasus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har lest rapporten fra FNs naturpanel om at det biologiske mangfoldet er under slikt press at vi har en naturkrise som er like alvorlig som klimakrisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat lohkan ON luonddupanela raportta mas čuožžu ahte biologalaš valljivuohta lea nu hearkkes dilis ahte mis lea luondduroassu mii lea lihka duođalaš go dálkkádatroassu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som mange andre er jeg bekymret over alt dette som skjer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu movt oallugat earát, de vuorjašuvan mun maid dainna mii dáhpáhuvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er fordi de begrunnelsene som brukes når det gjelder å sette til side samiske hensyn i mange saker plutselig hjelpes frem av kaoset i verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea dan dihte go ákkat mat geavahuvvojit vuovdin dihte sámi beroštumiid máŋgga áššis, fáhkkestaga adnojit ávkin alcceset máilmmi kaosa dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>La meg ta en av de begrunnelsene: klimakrisen og det så kalte grønne skiftet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhtán namuhit ovtta dáin ákkain: Dálkkádatroassu ja nu gohčoduvvon ruoná molsun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der er argumentet at siden vi må bekjempe global oppvarming så må hensynet til samiske forhold settes til side i det grønne skiftet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das ákkastallojuvvo ahte go mii fertet hehttet máilmmi liegganeami, de fertejit sámi beroštumit duvdiluvvot eret dan ruoná molsumis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vindindustri, mineralvirksomhet, strøminfrastruktur og batterifabrikker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bieggaindustriija, minerálabohkan, elrávdnjeinfrastruktuvra ja batteriijafabrihkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hensynet til det «greater good» trumfer hensynet til menneskerettigheter som urfolksrettighetene er en del av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>«Greater good» beroštumit duvdet eret olmmošvuoigatvuođaid, maidda álgoálbmotvuoigatvuođat gullet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå med krig i Europa er energipolitikken mer enn noensinne en sak der vi har store utfordringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál go lea soahti Eurohpás de lea energiijapolitihkka dat mii eanet go goasse ovdal buktá stuora hástalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det er ikke enklere når det gjelder konsekvensene av klimakrisen, da er det også noe vi opplever først og mest dramatisk da vi driver en god del naturbaserte og primærnæringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto ii leat álkit go geahččá dálkkádatroasu hástalusaid, dat lea maid juoga maid mii dovdat vuosttažettiin dramáhtalažžan, danin go oallugat mis barget luondduvuđot ja vuođđoealáhusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Villere og mer uforutsigelig vær er en del av dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vearrát ja unnit einnostahtti dálkkit leat oassin dain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tørke, økt skogbrannfare, palsmyrer som faller sammen, lauvmakk i stadig flere varianter som spiser stadig mer av den sparsomme vegetasjonen, nye sykdommer blant dyrene, mer makrell, mye snø, islag og voldsomme væromslag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goikkádagat, stuorit vuovdebuollinvárra, balssat mat jávket, eanet sorttat lastamáđut mat borret dan vátna šaddodaga, ođđa dávddat elliide, eanet makrealla, gassa muohta, jiekŋagearddit ja issoras dálkenuppásteamit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen sier sånn har det alltid vært.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtimat lohket ahte nie lea álo leamaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre sier slik har det ikke vært før.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earát fas lohket ná ii leat ovdal leamaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så er det tap av biologisk mangfold, naturkrisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De lea vel dat biologalaš valljivuođa massin, luondduroassu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er sammenfall i næringskjeden og avhengige arter som står under press.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biepmusráidu mii lea gahččame ja sorjavaš šlájat rahčet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lenge har vi sagt at lodda må totalfredes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat guhká juo lohkan ahte šávšša ferte oalát ráfáiduhttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er fordi det er en art som mange andre arter er avhengige av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea danin go dat lea šládja man nu máŋga eará šlája dárbbašit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slike utfordringer vil vi måtte møte i større grad fordi temperaturøkninger har store konsekvenser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár hástalusaid fertet mii dustet dávjjit danin go temperaturbadjáneamis leat stuora váikkuhusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konferansedeltakere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánsaoasseváldit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>La meg gjøre det klart at disse sakene ikke er Sametingets prioriteringer, men det som er helt sikkert er at Sametinget må ha politikk for å kunne møte disse utfordringene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun ferten dahkat čielggasin ahte dát áššit eai leat Sámedikki vuoruheamit, dat leat áššit mat váikkuhit midjiide. Muhto dat mii lea áibbas sihkar, lea ahte Sámedikkis ferte leat politihkka nu ahte lea gearggus dustet dákkár hástalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har slitt med at å ivareta urfolksrettighetene har vært vanskelig når vi har hatt gode og fredelige velmaktsdager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lea leamaš olu rahčamuš dainna ahte fuolahit álgoálbmotvuoigatvuođaid lea leamaš váttis dalle go leat leamaš buorit ja ráfálaš beaivvit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor mitt budskap til alle dere er at det er nå det teller, det er nå menneskerettighetenes begrunnelse er som sterkest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin lea mu sáttasátni didjiide ahte dál dat lea áigi, dál leat olmmošvuoigatvuođaid ákkastallamat nannosepmosat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er når alle andre ting er i uforutsigelighet at et minste minimumsvern skal ivaretas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea dalle go visot eará lea eahpeeinnostahtti, dalle ferte láivvimus unnimussuddjen vuhtiiváldojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er da det er avgjørende at menneskerettighetene respekteres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle lea vealtameahttun ahte olmmošvuoigatvuođat doahttaluvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så en klar melding er at Sametinget fokuserer med styrket kraft på å sikre menneskerettighetene og at vi kan være aktive premissleverandører for at det skal være en fremtid for det samiske folket, vår kultur, vårt språk og vårt materielle levegrunnlag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielga diehtun dás lea ahte Sámediggi fokusere garraseappot sihkkarastit ahte olmmošvuoigatvuođat doahttaluvvojit, ja ahte mii sáhttit leat doaibmi eavttuidbiddjin nu ahte gávdno boahtteáigi sápmelaččaide, min kultuvrii, min gillii ja min materiálalaš eallinvuđđui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det niende Sametinget er konstituert i oktober.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovccát Sámediggi lea konstituerejuvvon golggotmánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi styrer i flertallet på Beaiveálgu erklæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii stivret eanetlogus Beaiveálgu-julggaštusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Erklæringen er omfattende og vi jobber målrettet for å sikre gjennomføring av erklæringens mål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Julggaštus lea viiddis, ja mii bargat ulbmillaččat sihkkarastindihte olahit julggaštusa mihtuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Erklæringen er inspirert av den første samiske romanen som Anders Larsen skrev i 1912.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Julggaštus lea movttiiduvvon vuosttaš sámi románas man Anders Larsen čálii 1912:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han skriver om hovedpersonen Abo Eira som vokser opp i ei sjøsamisk og flerspråklig bygd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son čállá váldopersovnna Abo Eira birra guhte bajásšaddá mearrasámi ja máŋggagielat gilážis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eira opplever mange negative episoder knyttet til andres møte med den samiske bakgrunnen hans.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eira vásiha ollu negatiivvalaš vásáhusaid earáid deaivvademiin su sámi duogážiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette fører til at Abo Eira erkjenner at det er avgjørende å kjempe for å fremme samisk språk, kultur og historie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat váikkuhii dasa ahte Abo dovddasta ahte lea vealtameahttun rahčat sámi giela, kultuvrra ja historjjá ovddidemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hans visjon er likevel god.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su niehku lea aŋkke buorre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han ønsker at fremtiden skal omfatte en situasjon der både samer og majoritetsbefolkningen omfavner det samiske med stolthet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son háliida ahte boahtteáiggis galgá leat dakkár dilli ahte sihke sápmelaččat ja majoritehtaálbmot vuovnnain fátmmastit sámevuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En annen visjon Eira har i boka er at det samiske folket skal lære å lese og å snakke samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará niehku mii Eiras lea dán girjjis lea ahte sámi álbmot oahppá lohkat ja hupmat sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For meg som også er sjøsame og valgt inn til Sametinget fra nettopp den samme valgkretsen som Anders Larsen kom fra, så er denne boka en inspirasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Munnje gii maid lean mearrasápmelaš ja válljejuvvon Sámediggái juste seamma válgabires gos Anders Larsen maid bođii, lea dát girji hui inspirašuvdnan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kanskje ikke bare enkelthetene i boka i seg selv, men nettopp det faktum at Larsen var utdannet lærer, redaktør, politiker og at han brant for de samme saker som vi i dag brenner for – er inspirerende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai soaitte dušše eaŋkil oasit girjjis, muhto juste dat ahte Larsen lei oahppan oahpaheaddji, redaktevra, politihkkár ja ahte son áŋgirušai bargat seamma áššiiguin maiguin mii odne bargat – dat lea movttiidahtti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå kan man anføre at det også gir grunn til refleksjon at vi hundre år etter er opptatt av akkurat de samme sakene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál sáhttá maid lasihit ahte dat addá maiddái ákka smiehttat ahte mii čuođi jagi maŋŋil ain bargat daiguin seamma áššiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg kan høre generasjoner av samiske samfunnsbyggere hviske utålmodig at «er vi ikke kommet lengere i 2022?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun sáhtán gullat buolvvaid sámi servodathuksejeddjiin, sovkkuheame mášohisvuođas ahte “eat go mii leat ollen dobbelii 2022:s?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det som likevel overskygger slike øyeblikk av hviskende stemmer er ropet fra fremtidens generasjoner som må få tilbud om barnehageplass, god opplæring og en reell mulighet til å snakke og bruke sitt hjertespråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mii aŋkke gullo buorebut go diekkár sovkkuheaddji jienat, lea čuorvun boahtteáiggi buolvvain mat dárbbašit mánáidgárdefálaldaga, buori oahpahusa ja duohta vejolašvuođa hupmat ja geavahit iežaset váibmogiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det går for sakte med dette, og jeg har ikke noen unnskyldning å tilby dem. Da må jeg veksle om denne følelsen av at det går for sakte i engasjement for å få til mer fortere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáinna manná beare hilljánit, ja mus eai leat buorit šállošanákkat sidjiide buktit. Dalle ferten duvdit dan jurdaga eret ahte manná beare njozet, ja baicca álgit hobehit oažžut sadjái eanet jođáneappot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hjelpa med å holde denne overbevisningen levende finner jeg i samiske foreldre som kjemper for tilbudet som gis barna deres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Munnje leat sámi váhnemat geat rahčet fálaldaga ovddas mii addo sin mánáide, veahkkin doalaheame dán niegu ealasin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må dere også la dere inspirere av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dainna galggašeiddet dii maid movttiidahttojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og barna er den aller viktigste ressursen som vi har i det samiske samfunnet og i nordområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja sámi servodaga ja davviguovllu buot deháleamos resursa leat ge mánát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deres situasjon kommer for lite frem i mange av de diskusjonene som omhandler nord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sin dilli ii boađe doarvái oidnosii olu digaštallamiin davviguovlluid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil opprette et barneforum slik at vi kan høre samiske barns stemme på en ny måte i det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu álggahit mánáidforuma gos galgat guldalit mánáid ođđa vuogi mielde sámi servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barn er nøkkelen til den samiske fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáid bokte lea sámi boahtteáigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er Beaiveálgu-erklæringen opptatt av rekruttering av barnehagelærere og lærere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne berošta Beaiveálgu-julggaštus das ahte háhkat mánáidgárdeoahpaheddjiid ja oahpaheddjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en nøkkelkompetanse i det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea erenoamáš dehálaš gelbbolašvuohta sámi servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har for få av disse sentrale fagfolkene og de har mange muligheter for å kunne gjøre nytte av den kompetansen de har.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis váilot dát guovddáš fágaolbmot ja sis leat olu vejolašvuođat ávkkástallat gelbbolašvuođaineaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er arbeidslivets gullkort på sett og vis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sis lea bargoeallima gollevuorbi, sáhttá dadjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der deler vi visjonen med regjeringen som i Hurdalserklæringen har pekt på det samme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán višuvnna juogadit ráđđehusain mii lea cuiggodan seamma ášši Hurdal-julggaštusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det tar likevel fem år å utdanne en lærer eller barnehagelærer med samisk i fagkretsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goitge ádjána vihtta jagi oahpahit oahpaheaddji dahje mánáidgárdeoahpaheaddji geas lea sámegiella fágan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og det tar tid å få lærere til å velge samisk språk som videre- eller etterutdanning for så å greie å iverksette undervisning i faget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja ádjána oahpaheddjiid oažžut válljet sámegiela joatkka- dahje lassioahpahussan ja dasto nákcet álggahit oahpahusa fágas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Umulig er det ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii veadjemeahttun gal leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det tar tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto ádjána gal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har etablert såkalte superstipend.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ásahan nu gohčoduvvon superstipeanddaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det innebærer at du får 50.000 kroner i stipend om du er en av de ettertraktede lærer eller barnehagelærerstudentene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša ahte oaččut 50 000 ruvnno stipeandda jus leat daid bivnnuhis oahpaheddjiid dahje mánáidgárdeoahpaheddjiid searvvis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kombinert med at et års studielån kan avskrives hos lånekassa hvis du har inntil 60 stp som del av fagkretsen som lærer er en god ordning som for få kjenner til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat oktan dainna ahte oažžu sihkkojuvvot jagi oahppoloana loatnakássas jus dus leat gitta 60 oahppočuoggá lassin oahpaheaddjiohppui lea buorre ortnet mii lea amas oallugiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg mener vi må videre og at vi trenger utdanningsstillinger for samiske lærer og barnehagelærere, tilpassede løp der man kan kombinere kvalifisering med aktiv jobb og at vi må jobbe målrettet med lønnspolitikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu mielas fertet joatkit ja mii dárbbašit oahppovirggiid sámi oahpaheddjiide ja mánáidgárdeoahpaheddjiide, heivehuvvon ortnegiid gos sáhttá sihke gealbudahttit ja leahkit barggus ja mii fertet bálkkáin bargat mearrediđolaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjenreise lærere og barnehagelæreres status også lønnsmessig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loktet oahpaheddjiid ja mánaidgárdeoahpaheddjiid árvvu bálkká dáfus maid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men barns oppvekstvilkår handler ikke bare om opplæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto mánáid bajásšaddandilli ii leat dušše oahpahusa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hets, trakassering, krenkelser, overgrep og mobbing er fenomener som spiser opp sjela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hárdin, vuortnuheapmi, gutnehuhttin, illasteapmi ja givssideapmi leat áššit mat njillet sielu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er for mange barn som opplever dette i egen hverdag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Menddo olu mánát vásihit dán iežaset árgabeivviin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tar man det opp er det lett å bli henvist til krenkelseshysteri og at man ikke må blåse opp «bagateller».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ovddida ášši de jođánit cuiggoduvvo gutnehuhttinhysteriijan ja ahte ii galgga "duššiin" beroštit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke bagateller å ha en situasjon der barn og unge opplever hat og hets i hverdagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat dušši dilli go mánát ja nuorat vásihit vaši ja hárdima árgabeaivineaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke en bagatell at vi fortsatt som samfunn oppfostrer mennesker som hetser andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ii leat dušši go mii ain bajásšaddadit olbmuid geat hárdet nuppiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette ødelegger limet i vårt samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat bilida dan mii doalaha servodaga čoahkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkeskommunen er skoleeiere, og de har ansvar for det psykososiale klimaet på skolene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkagielddat eaiggáduššet skuvllaid, ja sin ovddasvástádus lea skuvlla psykososiálalaš dilli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mobbing og trakassering skjer ifølge elevundersøkelsene på skoler der det er samiske elever.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Givssideapmi ja vuortnuheapmi dáhpáhuvvá skuvllain gos leat sámi mánát ja nuorat, muitalit ohppiidiskkadallamat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva vet vi om dette fenomenet?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid mii diehtit dan birra?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For lite.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Menddo unnán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er usikkert hvem som utøver mobbing, hets og trakassering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea eahpečielggas geat dat givssidit, hárdet ja vuortnuhit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og vi vet for lite om hvordan det arter seg i 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja mii diehtit menddo unnán dan birra movt dat dáhpáhuvvá 2022:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil rose prosjektet «Romsa Dál» med Tromsø Idrettslag, TIL, i spissen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidan rámidit "Romsa Dál" prošeavtta mas Romssa valáštallansearvi, TIL, lea njunnošis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et prosjekt som har som mål å bekjempe hets og dermed så bidrar prosjektet til å sikre limet i vårt samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán prošeavtta mihttu lea vuosttildit hárdima ja dáinna vugiin veahkeha prošeakta servodaga doalahit čoahkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er takknemlig og glad for initiativet og gleder meg til å følge prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean giitevaš ja movttet álggahemiin ja illudan čuovvut prošeavtta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kan ikke overlate bekjempelsen av hat, trakassering og hets til et enkeltprosjekt alene, men vi må la oss inspirere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eat mii sáhte luoitit vaši, vuortnuheami ja hárdima vuostálastima ovttaskas prošektii, muhto galgat movttiiduvvut dainna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå skal vi snarlig undertegne en samarbeidsavtale mellom Troms og Finnmark fylkeskommune og Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál galgat farggamusat vuolláičállit ovttasbargosoahpamuša Romssa ja Finnmárku fylkkagieldda ja Sámedikki gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en ambisiøs avtale, men selvsagt er det også sånn at vi erkjenner at Troms og Finnmark fylkeskommune skal oppløses og at vi dermed må fornye våre avtaler med to parter etter hvert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea áŋgiris šiehtadus, muhto dieđusge diehtit ahte Romssa ja Finnmárkku fylkkagielda galgá earránit ja mii šaddat dasto ođasmahttit šiehtadusaid guvttiin oassebeliin áiggi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne prosessen tar tid, men min tanke er at vi trenger å ha en avtale i denne perioden frem mot at fylkene er formelt etablert som to selvstendige fylker igjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Proseassa ádjána, muhto mu jurdda lea ahte dárbbašit šiehtadusa dan áigodagas dássážii go fylkkat leat formálalaččat ásahuvvon guoktin iehčanas fylkan fas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møtedeltakere, en mulighet vi har hatt i arbeidet med denne avtalen har vært å erkjenne hvor stor ulikhet det faktisk var i støtteordningene for det samiske i de to ulike fylkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkináirasat, dáinna bargguin leat beassan dovddastit man stuora erohusat duođaid leat doarjjaortnegiin sámiid ektui dán guovtti fylkka gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er noe som jeg håper vi kan utjevne og sikre at de samme gode ordningene kan gjelde både for Troms og for Finnmark fremover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea juoga maid sávan mii sáhttit dásset ja sihkkarastit seamma buriid ortnegiid sihke Romsii ja Finnmárkui boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En tale som dette kan ikke bestå bare av overordnet tenking og bekymringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár sáhkavuorus ii sáhte dušše bajit dási smiehttamuš ja ballu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg må løfte frem to tiltak som gleder meg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ferten bajidit guokte doaimma mat illudahttet mu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ene er tørkeriet på Nordlige folk som de har kjempet for og som sikrer muligheten til å ivareta unik matkultur i det sjøsamiske området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi lea goikadanrusttet Davviálbmogiid guovddážis mii lea rahčan ja sihkkarastán vejolašvuođa fuolahit erenoamáš biebmokultuvrra mearrasámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det andre er Tore Hund sin Čehporis som er et prosjekt som Várdobáiki har iverksatt som del av Nasjonaljubileet 2030.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi lea Tore Hunda Čehporis-prošeakta man Várdobáiki lea álggahan oassin Nationálaávvudeamis 2030:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>det er markeringen av at det er tusen år siden Olav Haraldssons fall i slaget på Stiklestad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea duhát jagi čalmmustahttin go Olav Haraldson njeidojuvvui Stiklestad-doarrumis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Čehporis er en skinnkrage/fell som gav beskyttelse til Tore Hund og hans hær i forbindelse med dette myteomspunnede slaget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čehporis lei náhkki/náhkkebihttá mii suodjalii Tore Hunda ja su veaga dán myhtalaš doarruma oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er duojár Ellen Berit Dalbakk som har laget en slik Čehporis som nylig ble vist frem i forbindelse med en vernissage.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duojár Ellen Berit Dalbakk lea ráhkadan dákkár Čehporasa mii gieskat čájehuvvui ovtta vernissage oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse prosjektene er spennende og handler om å ivareta og sikre både historier og kunnskap fra fortid og for fremtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát gelddolaš prošeavttat leat dan birra movt fuolahit ja suodjalit historjjá ja máhtu ovddešáiggis boahtteáigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avslutningsvis her så skal jeg også løfte frem behovet vi har for å lykkes i å åpne et samisk hus her i Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahpas áiggun vel loktet dárbbu lihkostuvvat bargguin rahpat sámi viesu dáppe Romssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil rose de samiske organisasjonene som har stått på hele veien, selv om det har tatt svært lang tid å få til dette møtestedet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidan rámidit sámi organisašuvnnaid mat leat áŋgirit bargan, vaikke leat ádjánan guhká hukset dákkár deaivvadanbáikki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra Sametingets side vil jeg si det sånn at det er vår visjon at dette møtestedet åpnes og at vi planlegger for at det skal skje så snart som mulig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki bealis háliidan dadjat ahte lei min višuvdna ahte dát deaivvadanbáiki rahpasa ja min plána livččii ahte rahppo nu johtilit go vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møtedeltakere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkináirasat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke lett å holde fast ved håpet når det ser som mørkest ut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat álki bisuhit doaivaga go orro nu seavdnjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Våre tanker er hos de som i disse dager mister alt i krig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii jurddašit sin birra geat dáid beivviid masset visot soađis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet bedre enn de fleste hva det innebærer av konsekvenser over lang tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorebut go earát diehtit mii váikkuhusaid guhkit áiggi vuollai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er rart å tenke på at vi har bygd opp alt etter andre verdenskrig da folket i nord hadde blitt bombet, evakuert og hadde mistet alt i krigens kjølvann.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea ártet jurddašit ahte mii leat ceggen visot maŋŋel nuppi máilmmisoađi go davvi álbmot lei bombejuvvon, eváhkuerejuvvon ja lei massán visot soađi dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uten noen ting vendte man tilbake for å bygge opp alt fra ingenting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guorosnaga máhcaimet ruovttoluotta ja ceggiimet fas visot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Redsler og fortellinger fra krigen lever enda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ballu ja muitalusat soađi birra gullojit ain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil fremholde at Sametinget ser at krigen kommer til å påvirke samiske samfunn på mange måter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidan ovdan doallat ahte Sámediggi oaidná soađi váikkuhusaid sámi servvodahkii máŋgga ládje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er snakk om økt spenning og militær tilstedeværelse i nord, det er snakk om en mer komplisert energipolitisk situasjon i Europa, det er snakk om at klimakrisen og naturkrisen blir forsterket og forverret av at alt settes tilbake med et Europa i krig og det er snakk om at kaos og usikkerhet er triggere for brudd på menneskerettigheter og folkeretten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea sáhka eanet gealdagis ja militeara oassálastimis davvin, lea sáhka moalkábut energiijapolitihkalaš dilis Eurohpás, lea sáhka das ahte dálkkádatroassu ja luondduroassu gievru ja vearáska go buot manná maŋos Eurohpá soađi dihte ja lea sáhka das ahte moivi ja eahpesihkarvuohta dagaha olmmošvuoigatvuođaid ja álbmotrievtti rihkkuma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har vårt folk på andre siden av grensen, i Russland, og vi må ta vare på dem også.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lea maid álbmot nuppe beal rájá, Ruošša beal, ja mii fertet vára váldit sis maiddái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er nå det gjelder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat guoská midjiide dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er nå vi må sikre at menneskerettighetene gjelder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál mii fertet sihkkarastit ahte olmmošvuoigatvuođat gustojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Takk for oppmerksomheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giitu beroštumis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
