<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingspresidenten-deltar-paa-avslutningsmarkering-for-iyil-new-york.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidenten deltar på avslutningsmarkering for IYIL, New York</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta searvá IYIL alla-dási loahpahandilálašvuhtii, New York</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>17. desember har presidenten for Forente Nasjoners generalforsamling, ihht. resolusjon 73/156, invitert til for å avslutte det internasjonale året for urfolksspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juovlamánu 17. beaivi lea ovttastuvvon našuvnnaid generálačoahkkima presideanta bovden alla-dási loahpahandilálašvuhtii loahpahit riikkaidgaskasaš eamiálbmotgielaid jagi, generálačoahkkima resolušuvnna 73/156 jelgii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møtet er i perioden 16.12 - 18.12.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkin lágiduvvo 16.12 - 18.12 rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deltakere på arrangementet vil blant annet være FNs medlemsstater og urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaluide servet earret eará ONa miellahttoriikkat ja eamiálbmogat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo og sametingsrådets politiske rådgiver Eirik Larsen deltar på high-level arrangementet for urfolksspråkåret tirsdag 17. Desember, der sametingspresidenten også vil holde et innlegg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Aili Keskitalo ja Sámediggeráđi politihkkalaš ráđđeaddi Eirik Larsen searvaba alla-dási loahpahandoaluide 17.12, mas sámediggepresideanta maid doallá sáhkavuoru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
