<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi-article-45.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nasjonalsangen - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi álbmotlávlla - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nasjonalsangen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi álbmotlávlla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi soga lávlla eller Samefolkets sang som den heter på norsk, er skrevet av Isak Saba (1875-1921), lærer og kirkesanger fra Nesseby, i 1906.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi álbmotlávlaga sániid lea čállán Isak Saba (1875-1921), oahpaheaddji ja girkolávlu Unjárggas eret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Isak Saba Isak Saba Guovddáš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Isak Saba Guovddáš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Isak Saba ble som første same, valgt inn på Stortinget i perioden 1906 – 1909, som representant for sosialdemokratene i Finnmark og samenes og fiskernes talsmann.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Saba válljejuvvui vuosttaš sápmelažžan Stuorradiggái 1906:s ja son leai Bargiidbellodaga Finnmárkku áirras ja guolásteddjiid ovddasteaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han ble gjenvalgt for neste periode 1909-1912.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vállejuvvii maiddái nuppi áigodahkii 1909-1912.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sangen ble vedtatt som samenes felles nasjonalsang ved Samekonferansen i 1986.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi soga lávlla mearriduvvui sámiid oktasaš álbmotlávllan Davviriikkalaš 13. sámekonfereansa Åres 1986:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arne Sørlies melodi ble godkjent som sangens offisielle melodi ved Samekonferansen i 1992.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekonfereansa Helssegis 1992:s dohkkehii Arne Sørlie melodiija lávlaga virggálaš melodiijan (pdf-dokumeanta).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samefolkets sang Langt mot nord under Karlsvognen sakte stiger Samelandet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi soga lávlla Guhkkin davvin Dávggáid vuolde sabmá suolggaid Sámieatnan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vidde seg bak vidde strekker, sjø ved sjø hvor øyet rekker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duottar leabbá duoddar duohkin, jávri seabbá jávrri lahka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lier, åser, snaue rabber hever seg mot himmelbrynet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čohkat čilggiin, čorut čearuin allanaddet almmi vuostái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elver bruser, skoger suser, stålgrå, steile fjell-nes skyter mot det ville hav seg ut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šávvet jogat, šuvvet vuovddit, cáhket ceakko stállenjárggat máraideaddji mearaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vintertid med storm og kulde, snefokk uten mål og måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálvit dáppe buolašbiekkat, muohtaborggat meariheamit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For en vandrer månen skinner, nordlys flimrer, stjerner tindrer. Reingrynt høres mellom krattet, sus og brus fra sjø og slette, pulkestøy langs vintervei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi sohka sieluin mielain eahccá datte eatnamiiddis: Mátkálažžii mánoheabit, giđđodeaddji guovssahasat, - ruoškkas, ruovggas rođuin gullo, juhca jávrriin, jalgadasain, geresskálla máđiid miel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og når sommersolen gyller fjell og skoger, hav og strender, fiskere i gullglans gynger, gynger stilt på hav og innsjø. Gyllent glinser svømmefugler og som sølv de store elver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja go geassebeaivváš gollut mehciid, mearaid, mearragáttiid, golli siste guollebivdit suilot mearain, suilot jávrriin gollin čuvget čáhcelottit, silban šovvot sámedeanut, šelgot čuoimmit, šleđgot áirrut, luitet albmát lávllodemiin geavgŋáid, guoikkaid, goatniliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samelandets ætt og stamme utholdt har og tålt så mange herjingstokter, bannskaps-handler, frekke falske skattefuter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeeatnan sohkagoddi, dat lea gierdan doddjokeahttá goddi čuđiid, garrogávppiid, viehkis vearrevearrováldiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hill deg, seige samestamme!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvva dutnje, sitkes sohka!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hill deg, fredens rot og flamme!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvva dutnje, ráfi ruohtas!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aldri er der kamper kjempet, aldri broder-blod har runnet i den stille sameslekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai leat doarut dorrojuvvon, eai leat vieljain varat vardán Sámi siivosoga sis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Våre fedre før har seiret over dem som urett øvet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máttarádját mis leat dovle vuoitán vearredahkkiid badjel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>La oss også motstå, brødre, dem som vil oss underkue!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuostálastot, vieljat, miige sitkatvuođain soardiideamet!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Solens sønner seige avkom!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivvi bártniid nana nálli!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aldri skal du overvinnes, om ditt gyldne språk du vokter, husker dine fedres tale: Sameland for samene!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai du vuoitte vašálaččat, jos fal gáhttet gollegielat, muittát máttarmáttuid sáni: Sámieatnan sámiide!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
