<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingsradet_omdisponerer_17_5_millioner_kroner_til_det_samiske_folk.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet omdisponerer 17,5 millioner kroner til det samiske folk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi sirdá 17,5 miljon ruvnno sámi álbmogii buorrin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regnskapet viser at det innen mange områder er ubrukte midler i 2021, og disse har sametingsrådet nå omdisponert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rehketdoallu čájeha ahte ollu surggiin leat báhcán ruđat 2021:s, ja daid geavaha sámediggeráđđi dál eará láhkai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR) sier at de har vært opptatt av å omdisponere til poster der midlene raskt kan komme det samiske folket til gode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto (NSR) dadjá ahte sii leat dál sirdán ruđa poasttaide main ruđat johtilit sáhttet boahtit ávkin sámi álbmogii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Runar Myrnes Balto – Det er forskjellige årsaker til at midler står ubrukt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Runar Myrnes Balto Árvu/Sámediggi – Sierranas sivaid geažil leat ruđat báhcán geavatkeahttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen aktiviteter har ikke blitt gjennomført på grunn av koronapandemien, mens det også er gjort tilbaketrekninger i prosjekter som over tid ikke har latt seg gjennomføre, sier Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun doaimmat eai leat čađahuvvon koronadávdda geažil, ja maiddái prošeavttain leat ruđat gessojuvvon ruovttoluotta maid áiggi mielde ii leat leamaš vejolaš čađahit, dadjá Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se alle omdisponeringene i 2021</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča buot sirdimiid 2021:s</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer til søkerbaserte tilskuddsordninger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet ohcanvuđot doarjjaortnegiidda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har i omdisponeringen styrket en rekke søkerbaserte ordninger, blant annet til språkprosjekter, stipender, barnehager, variert næringsliv, kulturtiltak, institusjonsutvikling og regionalutviklingstiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea sirdán ruđaid ollu ohcanvuđot ortnegiidda, earret eará giellaprošeavttaide, stipeanddaide, mánáidgárddiide, juohkelágan ealáhusaide, kulturdoaibmabijuide, ásahusovddideapmái ja regionála ovddidandoaibmabijuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til sammen er disse ordningene styrket med 8,7 millioner kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktiibuot leat dát ortnegat nannejuvvon 8,7 miljon ruvnnuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsordningen samiske rettigheter til arealer og ressurser styrkes med hele 1,75 millioner kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnet sámi vuoigatvuođat areálaide ja resurssaide nannejuvvo 1,75 miljon ruvnnuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– I disse ordningene vet vi at det er mange gode prosjektsøknader som står klare til å få tilskudd når vi nå har styrket ordningene, sier Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii diehtit ahte dáin ortnegiin leat ollu buorit prošeaktaohcamat mat ožžot doarjaga go mii leat nannen ortnegiid, dadjá Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styrker samisk kulturliv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kultureallin nannejuvvo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6,8 millioner kroner er omdisponert til kulturinstitusjoner som engangsbevilgninger til investeringer for å utvikle institusjonene, i tråd med Beaiveálgu-erklæringens mål om å gi samiske kulturinstitusjoner utviklingsmuligheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6,8 miljon ruvnno leat sirdojuvvon kulturásahusaide ovtta gearddi juolludussan investeremiidda ovddidan dihtii ásahusaid, dát dávista Beaiveálgu-julggaštusa mihttomeriide ahte addit sámi kulturásahusaide ovddidanvejolašvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om omdisponeringen til samisk kulturliv her</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga dás eanet eará láhkai geavaheami birra sámi kultureallimii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maja Kristine JåmaÁrvu/SametingetPenger til samisk klimarapport</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maja Kristine JåmaÁrvu/Sámediggi Ruđat sámi dálkkádatraportii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre bevilges det 1 million kroner til arbeidet med en samisk klimarapport, som en oppfølging av Beaiveálgu-erklæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto juolludit 1 miljon ruvnno bargui sámi dálkkádatraporttain, mii lea Beaiveálgu -julggaštusa čuovvuleapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samerådet skal ha hovedansvaret for utredningen, som vil involvere de tre Sametingene i Norge, Sverige og Finland, ulike samiske organisasjoner og institusjoner, samt relevante fagmiljø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiráđis lea váldoovddasvástádus čielggadusas, masa searvvahuvvojit golbma sámedikki Norggas, Ruoŧas ja Suomas, iešguđege sámi organisašuvnnat ja ásahusat, ja relevánta fágabirrasat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette vil være et viktig verktøy for å utvikle en helhetlig klimapolitikk for Sápmi og for de kommende aktivitetene på urfolksplattformen under FNs konvensjonen om klimaendringer, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát lea dehálaš gaskaoapmi ollislaš dálkkádatpolitihka ovddideapmái Sámis, ja boahttevaš doaimmaide álgoálbmotgeađgejuolggis ON konvenšuvnna vuolde dálkkádatrievdamiid birra, dadjá sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR), +47 977 73 778, runar.myrnes.balto@samediggi.no og/eller sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR), mob. +47 472 42 366, maja.kristine.jama@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addiba dahje vástideaba gažaldagaide sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto (NSR), +47 977 73 778, runar.myrnes.balto@samediggi.no ja/dahje sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR), mob. +47 472 42 366, maja.kristine.jama@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
