<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_styrker_innsatsen_for_samiske_spraksentre.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget styrker innsatsen for samiske språksentre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi nanne sámi giellaguovddážiid áŋgiruššama</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I lys av en omfattende evaluering og samfunnsmessige endringer, annonserer Sametinget en strategisk fornyelse av sin tilnærming til samiske språksentre i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viiddis evaluerema ja servodatlaš rievdadusaid vuođul almmuha Sámediggi strategalaš ođasmahttima iežas lahkoneamis sámi giellaguovddážiidda Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Flere skal få lære seg samiske språk og dette er måten vi ønsker flere velkommen inn i et samiskspråklig fellesskap, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Eambbosat galget beassat oahppat sámegielaid ja dan láhkai mii sávvat eambbosiidda bures boahtima sámegielat searvevuhtii, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med de første etableringer for 30 år siden, har de samiske språksentrene vært en bærebjelke i arbeidet med å bevare og revitalisere samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš ásahemiid rájes 30 jagi dás ovdal, leat sámi giellaguovddážat leamaš geađgejuolgi barggus seailluhit ja ealáskahttit sámi giela ja kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Basert på grundige høringsnotater og samtaler med 18 språksentre, har Sametinget identifisert flere nøkkelområder for forbedring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuđolaš gulaskuddannotáhtaid vuođul ja ságastallamiid vuođul 18 giellaguovddážiin, lea Sámediggi identifiseren máŋga čoavddaguovllu maid ferte buoridit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) Vaino Rensberg/Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) Vaino Rensberg/Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sannhetskommisjonen har anbefalt en stor satsing på språksentrene, samtidig som vi tydeliggjør hva språksentrenes rolle er.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Duohtavuođakommišuvdna lea rávven nannet stuorrát giellaguovddážiid, seammás go čielggaduvvo makkár rolla giellaguovddážiin lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til dette peker strategien på behovet for økte ressurser og en forsterket rolle i voksenopplæring og videreutdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin čujuha strategiija ahte dárbbašuvvojit eanet resurssat ja nannoset rolla rávisolbmuidoahpahusas ja joatkkaoahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi presenterer også nå for første gang et samfunnsmandat for språksentrene for å tydeliggjøre deres oppgave og rolle i samfunnet, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii maiddái dál vuosttaš gearddi ovdanbuktit giellaguovddážiid servodatmandáhta vai sin doaibma ja rolla servodagas čielgaseappot boahtá ovdan, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økt støtte og ny finansiering</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet doarjja ja ođđa ruhtadeapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2024 vil 19 samiske språksentre i Norge motta tilskudd over Sametingets budsjett, noe som understreker Sametingets forpliktelse til språksentrene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2024:s ožžot 19 sámi giellaguovddáža Norggas doarjaga Sámedikki bušeahtas, mii deattuha Sámedikki geatnegasvuođa giellaguovddážiid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette inkluderer grunntilskudd for å dekke faste kostnader og tilleggsmidler for å støtte aktiviteter som språkkurs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát sisttisdoallá vuođđodoarjaga bissovaš goluide ja lassidoarjaga doaimmaide nugo giellakurssaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vår oppdaterte strategi legger vekt på å styrke sentrene økonomisk for å sikre at språksentrene kan møte dagens behov og imøtekomme fremtidens utfordringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Min ođasmahttojuvvon strategiija deattuha ahte giellaguovddážat galget nannejuvvot ekonomalaččat vai sihkkarastojuvvo ahte giellaguovddážat sáhttet dustet dálá dárbbuid ja dustet boahtteáiggi hástalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere språksentre uttaler at de har mulighet til å øke kurstilbud, men at det krever økonomi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋga giellaguovddáža dadjet ahte sis lea vejolašvuohta lasihit kursafálaldaga, muhto ahte dat gáibida buoret ekonomiija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor må vi styrke grunntilskuddet betraktelig, og jeg håper at regjeringen ser dette behovet, uttaler sametingsråden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne fertet mii nannet vuođđodoarjaga mealgat, ja mun doaivvun ahte ráđđehus oaidná dán dárbbu, cealká sámediggeráđđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språksentre til nye områder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaguovddážat ođđa guovlluide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tråd med anbefalingene fra Sannhets- og forsoningskommisjonen i 2023, og med støtte fra lokale samfunn og kommuner, intensiverer Sametinget innsatsen for å inkludere flere språksentre i områder som mangler tilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duohtavuođa- ja soabahankommišuvnna rávvagiid mielde jagi 2023, ja báikkálaš servodagaid ja gielddaid doarjagiin, áŋgiruššá Sámediggi eanet fátmmastit eanet giellaguovddážiid dain guovlluin gos fálaldagat váilot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er avgjørende at vi legger til rette for språksentrenes rekkevidde og etablering for nye språksentre for å inkludere flere i vår språkrevitalisering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea vealtameahttun deaŧalaš ahte mii láhčit giellaguovddážiidda olámuttu ja ahte ásahuvvojit ođđa giellaguovddážat mat fátmmastit eambbogiid min giellaealáskahttimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ønsker meg flere språksentre over hele Norge, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun háliidan eanet giellaguovddážiid miehtá Norgga, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer samarbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet ovttasbargu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er dedikert til en kontinuerlig dialog og samarbeid med språksentrene for å sikre at de kan utføre sine viktige funksjoner i samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida joatkevaččat gulahallat ja ovttasbargat giellaguovddážiiguin sihkkarastin dihtii ahte dat sáhttet doaimmahit iežaset dehálaš doaimmaid servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ønsker mer samarbeid med språksentrene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi háliida eanet ovttasbarggu giellaguovddážiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi anerkjenner viktigheten og kompetansen som språksentrene besitter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii doahttalit dan dehálašvuođa ja gelbbolašvuođa mii giellaguovddážiin lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor ønsker vi å legge til rette for økt samarbeid mellom språksentrene og mellom Sametinget og språksentrene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne mii háliidit láhčit dili eanet ovttasbargui gaskal giellaguovddážiid ja gaskal Sámedikki ja giellaguovddážiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språksentrene kan vente et mer aktivt og initiativtakende Sameting for å møte behovene de har, i tillegg til et generelt større behov i det samiske samfunnet de neste årene, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaguovddážat sáhttet vuordit ahte Sámediggi šaddá eanet aktiivvalažžan ja váldá eanet initiatiivva dusten dihte daid dárbbuid mat sis leat, lassin oppalaččat stuorát dárbbuide mat boahttevaš jagiid leat sámi servodagas, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plenumssak 021/24 Sammen fremover - Sametingets strategi for samiske språksentre behandles av Sametingets plenum på plenumsmøte onsdag 12. juni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dievasčoahkkinášši 021/24 Ovttas ovddosguvlui - Sámedikki strategiija sámi giellaguovddážiid várás meannuduvvo Sámedikki dievasčoahkkimis gaskavahku geassemánu 12. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les sak 021/24 Sammen fremover - Sametingets strategi for samiske språksentre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga ášši 021/24 Ovttas ovddosguvlui - Sámedikki strategiija giellaguovddážiid várás</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
