<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingets_rapportering_til_ilo_2023.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets rapportering til ILO 2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki raporteren ILO:i 2023</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vedtok i plenum i september 2023 rapport om ILO-konvensjon nr. 169 om urfolk og stammefolk i selvstendige stater.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi mearridii čakčamánu 2023 dievasčoahkkimis raportta ILO-konvenšuvnna nr. 169 ektui álgoálbmogiid ja čearddalaš álbmogiid hárrái iešmearrideaddji stáhtain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets ILO-rapport 2023 gjelder for perioden 1. juni 2018 til og med 31. mai 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ILO-raporta 2023 guoská áigodahkii geassemánu 1. beaivvis gitta miessemánu 31. beaivái 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>International Labour Organization (ILO) er FNs internasjonale særorganisasjon for arbeidslivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>International Labour Organization (ILO) lea ON riikkaidgaskasaš sierraorganisašuvdna bargoeallima várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ILO konvensjon nr. 169 om urfolk og stammefolk i selvstendige stater (ILO-169) ble vedtatt av ILOs generalkonferanse 27. juni 1989.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ILO konvenšuvdna nr. 169 álgoálbmogiid ja čearddalaš álbmogiid hárrái iešmearrideaddji riikkain mearriduvvui ILO generálakonferánssas geassemánu 20. b. 1989.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge rapporterer om ILO-169 til ILOs ekspertkomité hvert 5. år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norga raportere ILO-169 birra ILO áššedovdilávdegoddái juohke 5. jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les Norges 7. rapport til ILO 2023 (på engelsk)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Norgga 7. raportta ILO:i 2023 (eŋgelasgillii)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget rapporterer direkte til ILO om ILO-169 for samme periode som Norge, og dette utgjør et supplement til Norges rapportering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi raportere njuolga ILO:i ILO-169 birra seamma áigodagas go Norga dahká, ja dát boahtá lassin Norgga raporteremii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bakgrunnen til at Sametinget rapporterer til ILO er at Regjeringen ved ratifiseringen av konvensjonen uttrykte at Sametinget skulle ha en rolle i overvåkingen av konvensjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan duogáš go Sámediggi raportere ILO:i lea ahte Ráđđehus celkkii konvenšuvnna ratifiserema oktavuođas ahte Sámedikkis galgá leat rolla konvenšuvnna goziheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1996 avtalte regjeringen og ILO at Sametinget skulle ha adgang til direkte kommunikasjon med ILOs ekspertkomité, og Sametinget kan derfor fremme egne rapporter om fortolking og etterlevelse av konvensjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagis 1996 šihtte ráđđehus ja ILO ahte Sámediggi galggai beassat njuolga gulahallat ILO áššedovdilávdegottiin, ja dan dihte Sámediggi sáhttá ovddidit sierra raporttaid konvenšuvnna dulkojumi ja doahttaleami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forrige rapportering var i 2018 som omfattet perioden juni 2013 til mai 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddit raporteren dahkkojuvvui jagis 2018 ja guoskkai áigodahkii geassemánu 2013 rájes miessemánnui 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten bygger på Sametingets rapport fra 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raportta vuođđun lea Sámedikki 2018 raporta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fremstillingen i Sametingets rapport er gitt til de relevante artiklene i ILO-169 i lys av saksutviklingen og Norges rapportering på de samme spørsmålene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki raporta guoská ILO-169 relevánta artihkkaliidda ja ovdanbuktojuvvo áššiid ovdáneami vuođul, ja dan vuođul movt Norga raportere seamma gažaldagaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les Sametingets ILO-rapport 2023 - For perioden 1. juni 2018 til og med 31. mai 2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Sámedikki ILO-raportta 2023, áigodahkii geassemánu 1. beavvis 2018 miessemánu 31. beaivái 2023</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
