<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_og_til_har_underskrevet_samarbeidserklaering.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og TIL har underskrevet samarbeidserklæring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja TIL vuolláičállán ovttasbargojulggaštusa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tromsø Idrettslag (TIL) lanserte i dag sitt nye samiske stadionnavn, Romssa Arena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romssa valáštallansearvi (TIL) almmuhii odne ođđa stádionnama, Romssa Arena.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den sammenheng er det også blitt underskrevet en samarbeidserklæring mellom Sametinget og TIL.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan oktavuođas maiddái vuolláičállojuvvui ovttasbargojulggaštus Sámedikki ja TIL gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tromsø IL (TIL) og Sametinget har underskrevet en samarbeidserklæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tromsø IL (TIL) ja Sámediggi leat vuolláičállán ovttasbargojulggaštusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Daglig leder i Tromsø IL Øyvind Alapnes og sametingsråd Runar Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>TIL beaivválaš jođiheaddji Øyvind Alapnes ja sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tina Gjøvik, TIL</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tina Gjøvik, TIL</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er bare å gratulere TIL med nytt stadionnavn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ii leat eará go sávvat lihku TIL:i ođđa stádionnamain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Romssa Arena synliggjør Tromsøs samiske stedsnavn, og det er fantastisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romssa Arena oainnusmahttá Romssa sámi báikenama, ja dat lea hui buorre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil ha stor symbolverdi at fylkets store fotballklubb fra nå av vil invitere til hjemmekamper på et stadion med samisk navn, sier sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das lea stuora symbolaárvu go fylkka stuora spábbačiekčanjoavku dás duohko bovde ruovttučiekčamiidda stádionii mas lea sámi namma, dadjá sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vært en økende grad av dialog mellom Sametinget og TIL over tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja TIL leat áiggi mielde gulahallagoahtán eanet ja eanet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med at TIL nå har laget en kommersiell avtale for bruken av Romssa Arena som stadionnavn, så har det også vært naturlig å avklare rammene for samarbeid mellom Sametinget og TIL.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál go TIL lea gávppálaš šiehtadusa dahkan Romssa Arena nama atnimis stádionnamman, de lea leamaš lunddolaš čielggadit Sámedikki ja TIL gaskasaš ovttasbarggu rámmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi er veldig glade for at TIL går foran og vil synliggjøre både samisk språk og kultur på et så høyt nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii leat hui movttegat go TIL čájeha geainnu ja áigu oainnusmahttit sihke sámi giela ja kultuvrra nie alla dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som samarbeidspart ønsker vi blant annet å kunne bidra til at den samiske synliggjøringa på stadion gjøres på god og verdig måte, sier Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargoguoibmin mii háliidit sáhttit váikkuhit dasa ahte sámevuođa oainnusmahttet buori ja árvvolaš vuogi mielde stádionis, dadjá Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avtalen signaliserer videre at partene sammen vil vurdere ytterligere tiltak for å støtte opp om bruken av samisk språk i idretten, samt tiltak for å bekjempe hets- og hatytringer på idrettsarenaer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadus dasto maid signalisere ahte bealit ovttasráđiid áigot árvvoštallat álggahit lassi doaimmaid mat dorjot sámegiela geavaheami valáštallamis, ja maiddái doaimmaid mat eastadit cielaheami ja vaššicealkámušaid valáštallanarenain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– TIL er glade for å inngå en samarbeidserklæring med Sametinget om felles satsning på samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– TIL lea movttet go dál vuolláičállit ovttasbargojulggaštusa Sámedikkiin oktasaš áŋgiruššama birra sámi giela ja kultuvrra ovdii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom vårt engasjement mot samehets har vi sett hvor viktig dette er.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat iežamet áŋgiruššamiid olis sámiid cielaheami vuostá oaidnán man dehálaš dat lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidet vårt med Sametinget blir en del av en større satsning der vi får med flere aktører til å fremme samisk språk og kultur, sier daglig leder Øyvind Alapnes fra Tromsø Idrettslag (TIL).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min ovttasbargu Sámedikkiin šaddá oassin stuorát áŋgiruššamis masa oažžut mielde eambbo aktevrraid mat ovddidit sámi giela ja kultuvrra, dadjá Romssa valáštallansearvvi (TIL) beaivválaš jođiheaddji Øyvind Alapnes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les samarbeidserklæringen mellom Sametinget og Tromsø idrettslag (TIL)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga ovttasbargojulggaštusa Sámedikki ja Romssa valástallansearvvi (TIL) gaskka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Varaordfører i Tromsø Marlene Bråthen, daglig leder i Tromsø IL Øyvind Alapnes, konsernsjef i Troms Kraft Semming Semmingsen, sametingsråd Runar Myrnes Balto og fylkesrådsleder i Troms og Finnmark Kristina Torbergsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romssa várresátnejođiheaddji Marlene Bråthen, Tromsø IL beaivválaš jođiheaddji Øyvind Alapnes, Troms Kraft konsearnahoavda Semming Semmingsen, sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto ja Romssa ja Finnmárkku fylkaráđđejođiheaddji Kristina Torbergsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tina Gjøvik/TIL</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tina Gjøvik/TIL</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
