<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingets_rapport_til_cerd_2018.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets rapport til CERD 2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki raporta CERD:i 2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har utarbeidet en alternativ rapport til Norges rapportering som ble oversendt FNs komité for eliminering av rasediskriminering (CERD) i november 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ráhkadan molssaektosaš raportta Norgga raportii mii sáddejuvvui ON komiteai nállevealaheami heaittiheames (CERD) skábmamánus 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle former for diskriminering mot samer er berørt i rapporten, blant annet temaet vold mot og blant samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohkelágan sámiid vealaheapmi lea guoskkahuvvon raporttas, earret eará fáddá veahkaváldi sámiid guovdu ja sin gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge ble hørt under den 97. sesjonen i Genève i desember 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norga gulaskuddui 97. sešuvnnas Genevas juovlamánus 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget observerte høringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lei áicin gulaskuddamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteen har i sin tilbakemelding til Norge kommet med anbefalinger på en rekke punkter;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Komitea lea máhcahusdieđuinis Norgii buktán rávvagiid muhtun čuoggáide;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>reetablere østsamisk reindrift, adressere gjenstående spørsmål når det gjelder Nordisk samekonvensjon, etterlyser tiltaksplan mot vold i nære relasjoner, sikre samisk kulturkompetanse og rekruttering av samer i rettsvesenet, sikre tilgangen på kvalifiserte samiske tolker, forbedre de rettslige rammene for land,- fiske,- og reindriftsrett og særlig sikre de historiske rettighetene til fiske, og implementere tiltak for å adressere land- og ressursrettigheter utenfor Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>nuortasámi boazodoalu fas ealáskuhttin, čujuhit báhcán gažaldagaid go guoská Davviriikkaid sámekonvenšuvdnii, doaibmabidjoplána ohcaleapmi veahkaválddi vuostá lagaš oktavuođain, sámi kulturgelbbolašvuođa sihkkarastin ja sámiid rekrutteren riektevuogádagas, dohkálaš sámi dulkkaid oažžuma sihkkarastin, eana-, guolástus- ja boazodoallorivttiid rievttálaš rámmaid buorideapmi ja erenoamážit sihkkarastit historjjálaš guolástanvuoigatvuođaid, ja doaibmabijuid implementeren čujuhemiin eana- ja resursavuoigatvuođaide olggobealde Finnmárkku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les Sametingets rapport til CERD 2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Sámedikki raportta CERD:i 2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>The Sámi Parliament's 2018 Report to CERD</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>The Sámi Parliament's 2018 Report to CERD</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
