<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget-med-sympatierklaering-til-urfolk-i-canada.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget med sympatierklæring til urfolk i Canada / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doarju Kanada álgoálbmoga / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget med sympatierklæring til urfolk i Canada</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doarju Kanada álgoálbmoga 10. Ođđajagimánnu 2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Urfolk i Canada og folk som sympatiserer med deres krav har i nærmere to måneder gjennomført vedvarende demonstrasjoner over hele landet for å synliggjøre at den canadiske regjeringen gjennom en rekke beslutninger har vedtatt å innskrenke rettighetene til landets urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kanada álgoálbmogat ja olbmot geat dorjot sin gáibádusaid, leat lagabui guokte mánu čađahan miellačájáhusaid oktilaččat miehtá riikka oainnusmahttin dihte ahte kanadalaš ráđđehus soames mearrádusaid bokte lea mearridan gáržžidit riikka álgoálbmotrivttiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Urfolks ikke-voldelige demonstrasjoner under fanen er en grasrotbevegelse som også støttes av svært mange andre i det canadiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmogiid ráfálaš miellačájáhus, namain , lea dakkár lihkadus maid dorjot maiddái hui ollu earát kanadalaš servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er bekymret for situasjonen og vil blant annet ta saken opp med Canadas helseminister, som i løpet av våren også overtar formannskapsstolen i Arktisk råd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea fuolas dili geažil ja áigu earret eará váldit ovdan ášši Kanada dearvvašvuođaministariin, gii giđđat vel váldá badjelasas Árktalaš ráđi ovdagoddeovddasvástádusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Jeg ønsker fra Sametingets side å uttrykke vår støtte og sympati for kampen urfolk i Canada nå kjemper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Mun háliidan Sámedikki bealis dovddahit ahte mii doarjut Kanada álgoálbmogiid rahčamušaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikke minst ønsker jeg å uttrykke min bekymring for helsetilstanden til Chief Theresa Spence av Attawapiskat-nasjonen, som nå i nær en måned har sultestreiket i protest mot de trange sosiale og økonomiske kår Canadas urfolk lever under.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamážit balan mun Attawapiskat-našuvnna Chief Theresa Spence dearvvašvuođa dili geažil, gii dál measta mánu lea nealgudan ja vuostálastán Kanada álgoálbmogiid gáržžes sosiála- ja ekonomalaš dili mii sis lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ser det som naturlig at dette blir ett av temaene jeg kommer til å ta opp når jeg møter Canadas helseminister i Arktisk råd 20. januar, sier Sametingspresident Egil Olli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu mielas lea lunddolaš ahte dát lea okta dain fáttáin maid mun áiggun váldit ovdan dalle go deaivvadan Kanada dearvvašvuođaministariin Árktalaš ráđis ođđajagimánu 20. b., dadjá Sámedikki presideanta Egil Olli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Protestene som nå har pågått i vel to måneder startet som følge av at en rekke urfolksrettigheter gjennom lovendringer har blitt innskrenket uten noen form for konsultasjoner eller samtykke fra urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaldeamit leat dál bistán váile guokte mánu, mat álge dan geažil go álgoálbmotrievttit láhkarievdadusaid bokte gáržžiduvvojedje, almmá makkárge konsultašuvnnaid dahje miehtama bokte álgoálbmoga bealis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Protestene kuliminerte med Chief Theresa Spence av Attawapiskat-nasjonen som 11. desember startet en sultestreik i protest mot de trange sosiale og økonomiske kår som Canadas urfolk lever under.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaldeamit vearránedje dalle go Attawapiskat-našuvnna Chief Theresa Spencejuovlamánu 11. b. nealgudišgođii vuosttaldeapmin gáržžes sosiála ja ekonomalaš dillái mii Kanada álgoálbmogis lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sultestreiken pågår fortsatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nealgudanakšuvdna lea ain bistimin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Idle No More og urfolksbevegelsen vi nå ser i Canada er et kraftig signal til myndighetene om at manglende gjennomføring av urfolks menneskerettigheter ikke er akseptabelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Idle No More ja álgoálbmotlihkadus maid mii oaidnit Kanadas lea garra signála eiseválddiide ahte álgoálbmogiid olmmošvuoigatvuođaid váilun ii leat dohkálaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Urfolk har en rett til å bevare sin identitet og kultur, respekt for historiske avtaler som de har inngått med staten, rett til sine tradisjonelle landområder og ressurser, og rett til på en effektive måte delta i beslutningsprosesser som kan berøre dem, sier sametingspresident Egil Olli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmogiin lea vuoigatvuohta suodjalit sin identitehta ja kultuvrra, ahte eiseválddit árvvus atnet historjjálaš šiehtadusaid maid dat leat dahkan, ahte álgoálbmogiin lea vuoigatvuohta iežaset árbevirolaš eatnamiidda ja resurssaide, ja vuoigatvuohta árjjalaččat searvat mearrádusproseassaide mat guoskkahit sin, dadjá Sámedikki presideanta Egil Olli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Vi registrerer at Canadas statsminister Steven Harper har sagt seg villig til å møte Spence og andre urfolksledere 11. januar. Sametinget anmoder Canadiske myndigheter om å handle i henhold til prinsippene nedfelt i FNs erklæring om urfolks rettigheter (urfolkserklæring), som Canada har sluttet seg til, sier Olli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Mii registreret ahte Kanada stáhtaministtar Steven Harper háliidivččii deaivat Spence ja eará álgoálbmotjođiheddjiid ođđajagimánu 11. b. Sámediggi ávžžuha Kanada eiseválddiid doaibmat daid prinsihpaid mielde mat bohtet ovdan ON álgoálbmotvuoigatvuođaid julggaštusas (álgoálbmotjulggaštus), masa Kanada lea guorrasan, dadjá Olli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Egil Olli viser til at FNs urfolkserklæring anerkjenner at Urfolk har rett til å fastsette og utforme prioriteringer og strategier med hensyn til hvordan deres rett til utvikling skal praktiseres, herunder rett til å fastsette og utforme prioriteringer og strategier med henblikk på å utvikle eller bruke egne landområder, territorier og ressurser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Egil Olli čujuha ahte ON álgoálbmotvuoigatvuođaid julggaštusa bokte dohkkehuvvo ahte álgoálbmogiin lea vuoigatvuohta mearridit ja hábmet vuoruhemiid ja strategiijaid dan ektui movt sin riekti ovdáneapmái galgá geavahuvvot, maiddái vuoigatvuohta mearridit ja hábmet vuoruhemiid ja strategiijaid dan ektui ahte ovddidit dahje geavahit eatnamiid, guovlluid ja resurssaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Urfolkserklæringen er også klar i forhold til at statene i god tro, gjennom konsultasjoner og samarbeid med urfolk, skal søke deres frie og informerte forhåndssamtykke før vedtakelse og gjennomføring av lover eller administrative tiltak som kan berøre dem. Sametingspresidenten viser også til at urfolkserklæringen bestemmer at urfolk har rett til anerkjennelse, overholdelse og gjennomføring av traktater, overenskomster og konstruktive ordninger de har inngått med stater eller statenes etterfølger, og har krav på at stater etterlever og respekterer slike traktater, overenskomster og konstruktive ordninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmotjulggaštus lea maiddái čielggas dan ektui ahte stáhtat buori jáhkuin, konsultašuvnnaid bokte ja ovttasbargguin álgoálbmogiiguin, galget oččodit sin friija ja dieđihuvvon ovddalgihtii miehtama ovdalgo mearridit ja čađahit lágaid dahje hálddahuslaš doaibmabijuid mat sáhttet guoskat sidjiide. Sámedikki presideanta čujuha maiddái ahte álgoálbmotjulggaštusa bokte mearriduvvo ahte álgoálbmogiin lea vuoigatvuohta dohkkehuvvot, soahpamušat galget dollojuvvot ja čađahuvvot, ja šiehtadusat ja konstruktiiva ortnegat maid leat dahkan stáhtaiguin dahje stáhtaid čuovvuiguin, ja sáhttet gáibidit ahte stáhtat doahttalit ja gudnejahttet dán lágan soahpamušaid, šiehtadusaid ja konstruktiiva ortnegiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Sametinget anmoder Canadiske myndigheter gjennom konsultasjoner og i samarbeid med landets urfolk – til snarest å treffe effektive tiltak for å legge til rette for utøvelsen gjennomføringen av urfolks rettigheter, i samsvar med anerkjente internasjonale standarder, avslutter sametingspresident Egil Olli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Sámediggi ávžžuha Kanada eiseválddiid konsultašuvnnaid ja ovttasbarggu bokte riikka álgoálbmogiiguin – jođáneamos lági mielde čađahit beaktilis doaibmabijuid maid bokte ollašuhttit álgoálbmogiid vuoigatvuođaid, dávistettiin dohkkehuvvon riikkaidgaskasaš standárddaide, dadjá loahpas Sámedikki presideanta Egil Olli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
