<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingsradet_styrker_innsatsen_for_urfolks_matsystemer_og_samisk_mat.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet styrker innsatsen for urfolks matsystemer og samisk mat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi nanne eamiálbmogiid biebmovuogádagaid ja sámi biepmuid áŋgiruššama</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet legger på plenumsmøte i desember frem en redegjørelse om urfolks matsystemer og samisk mat. Målet er å sikre robuste og fleksible matsystemer som kan tilpasse seg miljøer i endring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi bidjá juovlamánu dievasčoahkkimis ovdan čilgehusa eamiálbmogiid biebmovuogádagaid ja biepmu birra. Váldoulbmil lea sihkkarastit nanu ja rievdadahtti biebmovuogádagaid mat sáhttet heivehuvvot birrasiidda mat rivdet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet vil redegjøre for eksisterende politikk på området, bakgrunn for arbeidet og diskutere behov og videre oppfølging.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi áigu čilget dálá politihka suorggis, ja barggu duogáža ja digaštallat dárbbu viidáset čuovvoleapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ønsker også at Sametingets plenum skal ha mulighet til å drøfte problemstillinger knyttet til urfolks matsystemer og samisk mat. Denne redegjørelsen er et forarbeid til Sametingets melding om utmarksbruk/ meahcásteapmi .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi háliida maiddái ahte Sámedikki dievasčoahkkimis galgá leat vejolašvuohta digaštallat čuolmmaid mat leat čadnon eamiálbmogiid biebmovuogádagaide ja sámi bibmui. Dát čilgehus lea Sámedikki meahcásteami dieđáhusa ovdabargu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Urfolks matsystemer er et omfattende tema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmogiid biebmovuogádagat lea viiddis fáddá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sentralt er matsystemer, ernæring, matsikkerhet og ivaretakelse av bærekraftige mattradisjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovddážis leat biebmovuogádagat, biebmu, biebmosihkkarvuohta ja guoddevaš biebmoárbevieruid áimmahuššan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka Ørjan Marakatt Bertelsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Silje Karine Muotka Ørjan Marakatt Bertelsen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Matsystemer er ikke bare matkultur, men det handler også om tilgang til naturresurser, og om jakt, fiske, fangst, sanking, reindrift og jordbruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biebmovuogádagat eai leat dušše biebmokultuvra, muhto das lea maiddái sáhka leatgo biebmoresurssat dábuheamis, ja bivddu, guolásteami, čoaggima, boazodoalu ja eanadoalu birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når tilgangen til ressurser blir nektet eller begrenset, kan det ha alvorlige konsekvenser for matsikkerhet og kulturell overlevelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go luondduresurssaid dábuheapmi gildojuvvo dahje gáržžiduvvo, de sáhttá dat duođalaččat čuohcit biebmosihkkarvuhtii ja kultuvrralaš seailumii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I samisk sammenheng kan det blant annet pekes på beitekriser, stenging av laksefisket i Tanavassdraget, nye arter som pukkellaks og makrell, manglende forståelse for lodden (vårvinterjakt på ender) og arealinngrep.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi oktavuođas sáhttá earret eará čujuhit guohtunroasuide, luossabivddu giddemii Deanučázádagas, ođđa šlájaide nugo ruoššalussii ja makrellii, váilevaš loddenipmárdussii (čáhceloddebivdu giđđadálvvi) ja areálasisabahkkemiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet prioriterer oppfølgingen av FNs Food Systems Summit og matsystemer som en del av samisk kultur og identitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi vuoruha ON Food Systems Summit -čuovvoleami ja biebmovuogádagaid sámi kultuvrra ja identitehta oassin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sentralt i arbeidet er sikring av matsikkerhet og matberedskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biebmosihkarvuođa ja biebmogearggusvuođa sihkkarastin lea guovddážis barggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Matsikkerhet handler om den daglige tilgjengeligheten og kvaliteten på mat, og Sametinget har derfor satset på lokal mat, småskalaprodusenter og økt selvforsyning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biebmosihkarvuohta deattuha leago biebmu beaivválaččat dábuheamis ja biepmu kvalitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Matberedskap innebærer å være forberedt på krisesituasjoner som klimaendringer, uro og naturkatastrofer som kan påvirke matforsyningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biebmogearggusvuohta lea dan birra ahte leat gearggus heahtediliide mat sáhttet váikkuhit biebmolágádussii, ovdamearkka dihte dálkkádatrievdamat, riiddut ja luondduroasut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka sier at i en tid med økende global usikkerhet er det viktigere enn noensinne at vi styrker vår selvforsyningsgrad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Silje Karine Muotka dadjá ahte dál go lea máilmmiviidosaš eahpesihkarvuohta, de lea deaŧaleabbo go goassege ovdal ahte mii nannet iežamet birgejumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er avgjørende for vår matsikkerhet og for å kunne stå imot kriser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát lea vealtameahttun deaŧalaš min biebmosihkarvuhtii ja dasa ahte dustet roasuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Matberedskap er ikke bare en nødvendighet, men en rettighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis ii leat dušše dárbu biebmogearggusvuhtii, mis lea maiddái vuoigatvuohta dasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må sikre at våre samfunn har tilgang til nødvendige ressurser og kan opprettholde våre tradisjoner og kultur selv i urolige tider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fertet sihkkarastit ahte min servodagas leat dárbbašlaš resurssat ja ahte sáhttit bisuhit min árbevieruid ja kultuvrra maiddái eahpesihkkaris áiggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sak 054/24 Sametingsrådets redegjørelse om urfolks matsystemer og samisk mat behandles av Sametingets plenum onsdag 4. desember.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši 054/24 Sámediggeráđi čilgehus eamiálbmogiid biebmovuogádagaid ja sámi biepmu birra meannuduvvo Sámedikki dievasčoahkkimis gaskavahku juovlamánu 4. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les sakspapirene: 054/24 Sametingsrådets redegjørelse om urfolks matsystemer og samisk mat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga áššebáhpiriid: 054/24 Sámediggeráđi čilgehus álgoálbmogiid biebmosystemaid ja sámi biepmu birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
