<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingets_planveileder.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets planveileder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki plánaveahkki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi anmoder kommuner og andre som jobber med planlegging i samisk områder til å ta i bruk Sametingets planveileder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ávžžuhit gielddaid/suohkaniid ja earáid geat barget plánemiin sámi guovlluin váldit adnui Sámedikki plánaveahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ser medvirkning fra samiske interesser som viktig og verdifullt i planarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi atná sámi beroštumiid mielváikkuheami dehálažžan ja mávssolažžan plánabarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske interesser og lokalsamfunn vil kunne være reinbeitedistrikt eller siida, bygdelag, utmarkslag, laksefiskelag, fiskarlag, sauebeitelag, forening og andre interesseorganisasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi beroštumit ja báikkálašservodat sáhttet leat boazoorohat dahje siida, gilisearvi, meahcástansearvi, luossabivdojoavku, guolástanjoavku, sávzaguohtunjoavku, searvvit ja eará beroštupmeorganisašuvnnat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kultursentre, museer og lignende i kommune eller region kan ha foretatt dokumentasjonsarbeid av tradisjonell kunnskap som vil kunne være relevant i denne sammenheng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturguovddážat, museat ja sullasaččat gielddain/suohkaniin dahje regiovnnas sáhttet leat dahkan dokumentašuvdnabarggu árbevirolaš máhtus mii sáhttá leat relevánta dán oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget anmoder kommuner og andre om å få frem tradisjonell samisk kunnskap om bruken av områder gjennom planprosessen og tillegge denne kunnskapen like stor vekt som den forskningsbaserte kunnskapen i planarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ávžžuha suohkaniid/gielddaid ja earáid oažžut ovdan árbevirolaš sámi máhtu guovlluid geavaheami oktavuođas plánaproseassa bokte ja deattuhit dán máhtu seamma olu go dutkanvuđot máhtu plánabarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les Sametingets planveileder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Sámedikki plánaveahki</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
