<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget-fronter-urfolks-fiske-i-nasco.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget fronter urfolks fiske i NASCO / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doalvu álgoálbmotálbmogiid guollebivddu ovdan NASCO:i / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget fronter urfolks fiske i NASCO</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doalvu álgoálbmotálbmogiid guollebivddu ovdan NASCO:i</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>21. juni 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>21. Geassemánnu 2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget setter urfolk på dagsordenen i internasjonalt laksesamarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bidjá álgoálbmogiid riikkaidgaskasaš luossaovttasbarggu beaiveortnegii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Neste år blir urfolks fiske satt på programmet i en spesialsesjon i NASCO om sosioøkonomiske faktorer i lakseforvaltningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahtte jagi gieđahallojuvvo álgoálbmogiid guollebivdu NASCO erenoamášsešuvnna prográmmas luossahálddašeami sosioekonomalaš beliid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg er meget glad for at partene i NASCO ser nytten av å belyse urfolks fiske, sier sametingsråd Marianne Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mun lean hui ilus go bealit NASCO:s oidnet ávkki álgoálbmot guollebivddu čuvgeheamis, dadjá Sámediggeráđi lahttu Marianne Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Norge har anbefalingene fra NASCO stor innvirkning på statens reguleringer av laksefiske både i sjø og elv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggas lea NASCO rávvagiin stuorra váikkuhus stáhta luossabivdoreguleremiidda sihke mearas ja jogas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker med deltakelsen å synliggjøre at det er nødvendig med et urfolksperspektiv i arbeidet til NASCO.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida searvamiin oainnusmahttit ahte NASCO bargui dárbbašuvvo álgoálbmotperspektiiva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NASCO - North Atlantic Salmon Conservation Organization er en organisasjon for stater som forvalter villaks.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NASCO - North Atlantic Salmon Conservation Organization lea stáhtaid organisašuvdna mii hálddaša luondduluosaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum uttalte seg i 2012 om nødvendigheten av å inkorporere urfolksdimensjonen i de internasjonale retningslinjene for laksesamarbeid i NASCO.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin celkkii 2012:s ahte lea dárbu heivehit álgoálbmotdimenšuvnna NASCO luossaovttasbarggu riikkaidgaskasaš njuolggadusaide .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget søkte i 2012 om observatørstatus i NASCO og fikk innvilget søknaden samme år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ozai 2012:s áicistáhtusa NASCO:s ja ohcamii mieđihuvvui seamma jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I uke 23 var Sametinget for første gang representert da NASCO holdt sitt årlige møte i Drogheda, Irland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán vahkus lea Sámediggi vuosttaš gearddi ovddastuvvon NASCO:s go doallá jahkásaš čoahkkimis Droghedas, Irlánddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er historisk. Aldri før har et urfolksparlament gitt direkte innspill til NASCO.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goassige ovdal ii leat álgoálbmotparlameanta addán njuolga rávvagiid NASCO:i.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg ønsker å berømme NASCO for å gi urfolk rom til å fremme sine saker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mun háliidan rámiidit NASCO go lea addán álgoálbmogiidda liibba ovddidit áššiideaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vitner om internasjonal forståelse for at laks er en viktig del av naturgrunnlaget for urfolk, sier sametingsråd Marianne Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát duođašta dan ahte lea áddejumi riikkaidgaskasaččat dan birra ahte luossa lea deaŧalaš oassi álgoálbmogiid luondduvuđđosis, dadjá Sámediggeráđi lahttu Marianne Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget fremhevet i sitt innlegg viktigheten av urfolks deltakelse når internasjonale konvensjoner og retningslinjer som berører urfolks ressursgrunnlag utarbeides og tolkes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi deattuhii sáhkavuorustis man deaŧalaš álgoálbmogiidda lea beassat searvat dalle go riikkaidgaskasaš konvenšuvnnat ja njuolggadusat mat gusket álgoálbmogiid resursavuđđui hábmejuvvojit ja dulkojuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget påpekte spesielt behovet for å implementere urfolksperspektivet direkte i NASCOS retningslinjer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi čujuhii erenoamážit dan man dárbu lea heivehit álgoálbmotperspektiivva njuolga NASCO njuolggadusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget belyste behovet for at NASCO tar inn over seg verdien av å benytte tradisjonell kunnskap som en del av kunnskapsgrunnlaget i internasjonalt laksesamarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi čuvgehii ahte lea dárbu ahte NASCO dovddasta man deaŧalaš lea geavahit árbedieđuid dego oassin máhttovuođus riikkaidgaskasaš luossaovttasbarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Laksefisket er viktig både som naturgrunnlag for samiske næringer og som kulturbærer i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luossabivdu lea sámi ealáhusaid deaŧalaš luondduvuođus ja kulturguoddi sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget la frem for NASCO det harde presset samiske fiskere opplever fra andre som ønsker å utnytte enten lakseressursen eller de samme områdene som lokale fiskere benytter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi čilgii NASCO:i dan garra deattu birra maid sámi guolásteaddjit vásihit earáid beales geat háliidit geavahit juogo luossaresurssa dahje daid seamma guovlluid maid báikkálaš guollebivdit geavahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spesielt ble utfordringene i det sjøsamiske fisket fremhevet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamážit deattuhuvvojedje hástalusat mat leat mearrasámi guolástusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Dette er en ny arena for oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dát lea ođđa arena midjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg mener vi har nådd frem i NASCO på en god måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun oaivvildan ahte mun lean olahan ovddos NASCO:s buori vuogi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gir håp for samiske fiskere, avslutter sametingsråd Marianne Balto med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát addá doaivaga sámi guolásteddjiide, dadjá Sámediggeráđi lahttu Marianne Balto loahpas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktperson:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådsmedlem Marianne Balto , tlf. 480 43 968.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Marianne Balto , tlf. 480 43 968.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
