<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_satser_1_7_millioner_kroner_pa_lokalmat_i_sapmi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget satser 1,7 millioner kroner på lokalmat i Sápmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi juolluda 1.7 miljovnna ruvnno báikkálaš biebmobuvttadeapmái Sámis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har gitt tilskudd til fire bedrifter som skal drive med videreforedling av mat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan doarjaga njealji fitnodahkii viidásetbuvttadit biepmu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maret Ravdna Buljo i Lødingen får kr 343 000 til utvikling av nye produkter basert på reinkjøtt og samiske mattradisjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máret Rávdná Buljo Lodegiin oažžu 343 000 ru ovddidit ođđa buktagiid mat leat vuođđuduvvon bohccobierggus ja sámi biebmoárbevieruin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beskades Rein i Kautokeino tildeles 500 000 kr til et investerings- og utviklingsprosjekt for lokalmatproduksjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beskades Rein Guovdageainnus oažžu 500 000 ru báikkálaš biebmobuvttadeami investeren- ja ovdánahttinprošektii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bull Angus i Karlsøy kommune fikk kr 490 000 til videreforedling av storfekjøtt og geitkjøtt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáissá suohkana Bull Angus oaččui 490 000 ru viidásetbuvttadit vuovssábierggu ja gáiccabierggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjækan gård i Kvænangen bevilges kr 380 000 til tuneller for jordbærproduksjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kjækan Gård Návuonas oažžu 380 000 ru tunneallaide maid dárbbaša eanamuorjebuvttadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjækan gård skal drive dette i kombinasjon med videreforedling av fisk og fisketurisme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanamuorjebuvttadeami lassin áigu bargat guollebuvttademiin ja Silje Karine Muotka (NSR) guolástusturismmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gården skal drive med økologisk jordbærproduksjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kjækan Gård bargá ekologalaš eanamuorjebuvttademiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Silje Karine Muotka (NSR) Alle disse virksomhetene vil øke verdiskapningen ved å satse på videreforedling av mat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot dát fitnodagat buoridit arvoháhkama go áŋgiruššet viidásetbuvttadit biepmu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi ser at det å videreforedle bedriftens egne råvarer vil øke inntjeningen for bedriftene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii oaidnit ahte fitnodagaid dienas stuorru go viidásetbuvttadit fitnodagaid iežaset vuođđoávdnasiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil samtidig sikre at flere kan jobbe på bedriften og på den måten trygge bosettingen, sier sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás sihkkarastá eambbo bargosajiid ja dainna lágiin maiddái ássiid, dadjá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i flere år prioritert primærnæringene og kombinasjonsvirksomheter høyt og nå ser vi at det er flere som vil kombinere primærnæringer med nye næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea máŋggaid jagiid vuoruhan vuođđoealáhusaid ja lotnolasdoaimmaid ja dál oaidnit ahte eambbosat háliidit kombineret vuođđoealáhusaid ođđa ealáhusaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi ser at mulighetene er der til å drive i kombinasjon med flere næringer, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii oaidnit ahte lea vejolaš lotnolasat bargat máŋggain ealáhusain, dadjá Muotká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er selvsagt en forutsetning at bedriftene har ledig kapasitet, sier sametingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđusge lea eaktun ahte fitnodagain lea doarvái kapasitehta dasa, dadjá sámediggeráđđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beskades Rein skal utvikle produkter av reinkjøtt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beskades Rein galgá ovddidit bohccobiergobuktagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Familien driver i dag Čavžo Safari og vil på den måten kunne tilby lokale matopplevelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bearaš jođiha dál Čávžu Safari ja áigu dan bokte fállat báikkálaš biebmovásáhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Silje Karine Muotka er glad for at Beskades Rein vil øke verdiskapingen i reindriften ved å videreforedle reinkjøtt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Silje Karine Muotka lea ilus go Beskades Rein dáinna lágiin áigu loktet boazodoalu árvoháhkama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Koblingen opp mot reiselivet vil åpne for nye markeder og skape en vinn-vinn situasjon for begge virksomhetene, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mátkeealáhussii čanastagat rahpet vejolašvuođaid ođđa márkaniidda ja goappaš fitnodagat vuoitiba das, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bull Angus eies av Birger og Lena Bull og med Siri Bull som fjøsmester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bull Angus Birger ja Lena Bull eaiggádeaba Bull Angus ja Siri Bull lea návetmeašttir.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gården har et samarbeid med et geitbruk om videreforedlingsanlegget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bull Angus ovttasbargá ja juogada buvttadanrusttega muhtun gáicadoaluin. Ovttasbarggu dihte lea vejolaš juohkit goluid ja dainna lágiin ávkkástallat investeremiid buorebut go jus livččii šaddat okto investeret rusttegii, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved å samarbeide er det mulig å dele på Bull Angus kostnadene og på den måten dra nytte av investeringene på en bedre måte enn om de hver for seg skulle ha investert i to anlegg, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Lea somá oaidnit ahte boanddat áŋgiruššet vuovssábierggu viidásetbuvttadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det er gledelig å se at bønder satser på videreforedling av oksekjøtt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanas boanddat sáddejit vuovssáid njuovahahkii, muhto Bull Angus áigu ieš viidásetbuvttadit daid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fleste bønder sender slakteokser til slakteriet, men i dette tilfellet skal Bull gård videreforedle disse sjøl.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lokte eanadoalu árvoháhkama, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
