<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi-article-3182.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enighet om arbeidsutvalg for arbeid med marine verneplaner - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttamielalašvuohta bargolávdegotti hárrái mii galgá bargat mariidna suodjalanplánaiguin - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enighet om arbeidsutvalg for arbeid med marine verneplaner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttamielalašvuohta bargolávdegotti hárrái mii galgá bargat mariidna suodjalanplánaiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Miljøverndepartementet har gjennom konsultasjoner blitt enige om at det skal nedsettes et Arbeidsutvalg for arbeidet med marine verneplaner i Nordland, Troms og Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Birasgáhttendepartemeanta leat konsultašuvnnaid bokte ovttamielalaččat das ahte galgá biddjojuvvot Bargolávdegoddi bargat mariidna suodjalanplánaiguin Norlánddas, Romssas ja Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter konsultasjoner med Direktoratet for naturforvaltning har det blitt enighet om mandat og sammensetning av utvalget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konsultašuvnnaid maŋŋá Luondduhálddašandirektoráhtain lea ovttamielalašvuohta das makkár mandáhta ja čoahkkádus lávdegottis galgá leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bivdi - sjøsamisk fangst- og fiskeriorganisasjon ivaretar den lokale og regionale samiske deltakelsen i den delen av konsultasjonsprosessen Arbeidsutvalget står for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivdi - mearrasámi bivdo- ja guolástusorganisašuvdna goziha báikkálaš ja regionála sámi searvama dan oasis konsultašuvdnaproseassas mii gullá Bargolávdegoddái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
