<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingets_innspill_til_reindriftsavtale:_-_prioriterer_kriseberedskap.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets innspill til reindriftsavtale: - Prioriterer kriseberedskap</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki cealkámuš boazodoallošiehtadussii: - Vuoruha heahtegearggusvuođa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum skal behandle Sametingets innspill til reindriftsavtalen 2025/2026.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasdoahkkin galgá meannudit Sámedikki cealkámuša boazodoallošiehtadussii 2025/2026.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ber departementet prioritere kriseberedskap på grunn av klimaendringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi bivdá departemeantta vuoruhit heahtegearggusvuođa dálkkádatrievdamiid geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftsforhandlingene er årlige forhandlinger mellom Staten og reindriftsnæringen om en næringsavtale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallošiehtadallamat leat jahkásaš šiehtadallamat gaskal Stáhta ja boazodoalloealáhus ealáhusšiehtadusa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er Norske Reindriftsamers Landsforbund (NRL) som er forhandlingspart for reindriftsnæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga boazosápmelaččaid Riikkasearvi (NBR) lea boazodoalu šiehtadallanbealálaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er gitt muligheten til å komme med innspill til reindriftsavtalen 2025/2026 før forhandlingene starter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái lea addojuvvon vejolašvuohta buktit cealkámuša 2025/2026 boazodoallošiehtadussii ovdal go šiehtadallamat álget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Klimaendringene og de pågående endringene i naturen skaper betydelige utfordringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dálkkádatrievdamat ja luondu mii lea rievdame buvttihit mearkkašahtti hástalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rein finner ikke mat på grunn av islagt utmark eller snømengder, innsjøer fryser ikke og skaper fatale konsekvenser for rein på flytting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohccuide ii leat ealáhat jikŋon guohtumiid dahje gassa muohttaga dihte, jávrrit eai galbmo ja dagaha vahátlaš váikkuhusaid bohccuide go johtet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er avgjørende at reindriften rustes til å møte disse utfordringene gjennom målrettede tiltak og styrket kriseberedskap, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš ahte boazodoallu lea ráhkkanan birgehallat daiguin hástalusaiguin mearrediđolaš doaibmabijuiguin ja nannejuvvon heahtegearggusvuođain, lohká Sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidenten påpeker at næringen er tilpasningsdyktig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta čujuha ahte ealáhus lea heivehannávccalaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men at endringer i vær og klima, samt økt risiko for parasitter og sykdommer, krever rask omstilling og medfører ekstraarbeid og økt risiko for ulykker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto ahte dálke- ja dálkkádatrievdamat, ja lassánan várra oažžut parasihtaid ja skihpat, gáibida jođánis nuppástuhttima ja mielddisbuktá lassibarggu ja lihkohisvuođavára.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget mener derfor at kriseberedskapsfondet må styrkes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaivvilda danin ahte heahtegearggusvuođafoanda ferte nannejuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets innspill skal vedtas av plenum og oversendes Landbruks- og matdepartementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki cealkámuša galgá dievasčoahkkin meannudit ja sáddet Eanadoallo- ja biebmodepartementii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plenum skal behandle innspillene onsdag 4. desember.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dievasčoahkkin galgá meannudit cealkámuša gaskavahku juovlamánu 4. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er Sametingets prioriteringer:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Da leat Sámedikki vuoruheamit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sikre reindriftens arealer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihkkarastit boazodoalu areálaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturell bærekraft og familiebasert reindrift</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kultuvrralaš guottehahttivuohta ja bearašvuđot boazodoallu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tradisjonell kunnskap</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš máhttu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet er bekymret for den pågående nedbyggingen av reindriftsarealer, dette til tross for at sikring av reindriftsarealer er et sentralt arbeidsområde for reindriftsmyndighetene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalloareálaid unnun fuolastuhttá Sámediggeráđi, vaikko boazodoalloareálaid sihkkarastin leage boazodoalloeiseválddiid guovddáš bargosuorgi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget får flere søknader om bistand i forbindelse med arealsaker, og vi blir kontaktet av reindriftsutøvere som opplever press fra flere kanter, spesielt industriutbygging.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi oažžu máŋga veahkkeohcama areálaáššiid oktavuođas, ja boazodoallit geat vásihit deattu juohke guovllus, earenoamážit industriijahuksema oktavuođas, váldet oktavuođa minguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftsnæringen trenger kapasitet og kompetanse for å delta i disse prosessene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalloealáhus dárbbaša kapasitehta ja gelbbolašvuođa vai sáhttá oassálastit dáidda proseassaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker derfor at myndighetene prioriterer dette i den kommende reindriftsavtalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii háliidit danin ahte eiseválddit vuoruhit dan boahtte boazodoallošiehtadusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avtalepartene bør enes om tiltak og finansiering for å hindre tap av arealer og støtte reindriften i arealinngrepssaker, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadusbealit berrejit soahpat doaibmabijuid ja ruhtadeami eastadan dihte areálamassimiid ja doarjun dihte boazodoalu areálasisabahkkenáššiin, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foruten om innspill til avtalen, deltar Sametinget også som observatør under forhandlingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret cealkámuša addima šiehtadussii, oassálastá Sámediggi maiddái goziheaddjin šiehtadallamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
