<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingspresidentens-tale-ved-kultursti-aapning-i-trollholmsund.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidentens tale ved kultursti-åpning i Trollholmsund</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantta sáhkavuorru Gearretnjárstáppáid kulturbálgá rahpamis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo åpnet fredag 13.9 kulturstien i Trollholmsund i Porsanger kommune. Her er talen hennes:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Aili Keskitalo rabai Činavuohpi kulturbálgá Porsánggu gielddas 13.9. Dá lea su sárdni:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjære alle sammen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkis olbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en glede for meg å få åpne kulturstien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Munnje lea stuorra illu rahpat kulturbálgá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stien er et resultat av svært godt samarbeid mellom Porsanger kommune og Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálggis lea Porsáŋggu gieldda ja Sámedikki gaskasaš hui buori ovttasbargu boađus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er veldig glad for at kommunen er opptatt av å vise fram og forvalte sin samiske kulturhistorie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean hui movttat go gielda berošta sámi kulturhistorjjá čájeheames ja hálddašeames.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Činavuohppi eller Trollholmsund er et populært turområde for lokalbefolkningen, og den mest kjente turistattraksjonen i kommunen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gearretnjárstáppát lea báikki olbmuide bivnnuhis tuvraguovlu, ja lea dat báiki gielddas mii eanemusat geasuha turisttaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Besteforeldre har i generasjoner fortalt historien om disse trollene, og om andre naturformasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máttarvánhemat leat sohkabuolvvaid čađa muitalan dáid stáluid birra, ja eará luondduhámiid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slike sagn forklarer hvordan landskapet ble formet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán lágan muitalusat čilgejit eanadaga hápmašuvvama birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske fortellertradisjonen er langt eldre enn det skriftlige kilder kan påvise.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi muitalanárbevierru lea ollu guhkit go čálalaš gáldut sáhttet čájehit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og fortsatt er muntlige fortellinger viktig i den samiske kulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja ain leat njálmmálaš muitalusat deaŧalaččat sámi kultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget synes det er veldig fint at den gamle sjøsamiske fortellertradisjonen gjøres kjent og videreføres gjennom skilting og tilrettelegging.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki mielas lea hui buorre go boares mearrasámi muitalanárbevierut dahkkojuvvojit dovddusin ja gaskkustuvvojit galbema ja láhčima bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når vi ser det fysiske landskapet rundt oss er det viktig å huske på at dette også er et mytisk landskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go mii oaidnit fysalaš eanadaga dás birra – de lea deaŧalaš muitit ahte maiddái dát lea myhtalaš eanadat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sagnet om trollene starter på Finnmarksvidda etter et tjuvraid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitalus stáluid birra álggii Finnmárkku duoddaris suolaráiddu maŋŋil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trollene har med seg en stjålet kiste med gull på sin vandring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáluin lei mielde suoláduvvon giisá man siste ledje gollit, go johte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter hvert kom de ned til fjorden der lokalbefolkningen skremte de ut mot Trollholmsund.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađistaga bohte sii vutnii gos báikki olbmot balde daid Gearretnjárstáppáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her står de, den dag i dag, som dolomittsøyler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe ceaggájit vel otná beaivvi ge, dego dolomihttastoalpput.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturstien og sagnet er en veiviser i Porsangerlandskapet, men gir også en moralsk pekepinn: det straffer seg å stjele.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturbálggis ja muitalus leat ofelaččat Porsáŋggu eanadagas – muhto maiddái moralalaš čujuhussan: ahte olmmoš ráŋggáštuvvo go suoláda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hendelser underveis i fortellingen finner vi igjen som samiske stedsnavn i landskapet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusain muitalusas gávdnat mii fas sámi báikenamaid eanadagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilretteleggingen er derfor et godt eksempel på synliggjøring av samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea láhčin buorre ovdamearka sámegiela oainnusmahttimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne samiskspråklige dimensjon er spesielt gledelig når vi i år feirer FNs Internasjonale år for urfolksspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát sámegielat dimenšuvdna lea erenoamáš illudahtti dál go mii ávvudat ON riikkaidgaskasaš álgoálbmotgiellajagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hele historien om trollene kan dere lese på skiltet nede ved fjorden der de står.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olles muitalusa stáluid birra sáhttá lohkat galbbas mii lea vuollelis vuonas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg håper at stien kommer til nytte og glede for lokalbefolkning og besøkende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun sávan ahte bálgás livččii ávki ja dat livččii illun báikki olbmuide ja gussiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lihkku beivviin!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávan lihku beivviin!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
