<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sameradet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samerådet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiráđđi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samerådet er en fellessamisk kulturpolitisk og politisk institusjon ved at det er et samarbeidsorgan for de samiske organisasjonene i Finland, Norge, Sverige og Den Russiske Føderasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiráđđi lea sámiid oktasaš kulturpolitihkalaš ja politihkalaš institušuvdna danin go dat lea Suoma, Norgga, Ruoŧa ja Rušša Federašuvnna sámiid organisašuvnnaid ovttasbargoásahus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordisk Sameråd (nå Samerådet) har siden 1956 stått for det nordiske samiske samarbeidet og for internasjonalt samarbeid gjennom Verdensrådet for urfolk (1975) og i FN-systemet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkalaš Sámeráđđi, (dál Sámiráđđi) lea 1956 rájes bargan davviriikkalaš sámi ovttasbargguin ja riikkaidgaskasaš ovttasbargguin álgoálbmogiid máilmmiráđi bokte (1975) ja ON-vuogádagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter rådføringer med Samerådet påtok Sametinget seg gradvis internasjonale oppgaver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđádallamiid maŋŋil Sámiráđiin válddii Sámediggi veahážiid mielde ovddasvástádusa riikkaidgaskasaš doaimmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Internasjonalt betegnes Samerådet som en ikke-statlig organisasjon, NGO, non-governmental organization.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaidgaskasaččat gohčoduvvo Sámiráđđi NGO organisašuvdnan, non-governmental organization.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådets overordnede målsetning er å ivareta samenes interesser som ett folk, styrke samenes samhørighet over grensene og arbeide for at samene også i framtiden erkjennes som ett folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiráđi váldoulbmilin lea áimmahuššat sámiid oktasaš beroštumiid, nannet sámiid oktiigullevašvuođa riikkarájáid rastá ja bargat nu dan badjelii ahte sápmelaččat maiddái boahttevuođas dohkkehuvvojit oktan álbmogin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samerådet er en svært viktig og anerkjent urfolksaktør internasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiráđđi lea hui dehálaš ja dohkkehuvvon álgoálbmotaktevra riikkaidgaskasaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samerådet har både høy kompetanse og et bredt internasjonalt nettverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiráđis lea alla gelbbolašvuohta ja viiddis riikkaidgaskasaš fierpmádat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Samerådet samarbeider på en del internasjonale saksområdet, og har litt ulike roller som i stor grad utfyller hverandre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Sámiráđđi ovttasbarget soames riikkaidgaskasaš áššesurggiin, ja dain lea goabbatlágan rollat nu ahte nubbi dievasmahttá nuppi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådet sammensettes av 15 medlemmer hvorav fem er fra norsk side, fire fra svensk side, fire fra finsk side og to fra russisk side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđis leat 15 lahtu main viđas gullet norggabeallái, njealjis ruoŧabeallái, njealjis suomabeallái ja guovttis ruoššabeallái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer på Samerådets nettsider</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet Sámiráđi neahttasiidduin</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
