<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi-article-1253.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Internasjonal urfolksdag - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Internašunála eamiálbmotbeaivi - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Urfolk på festival i Nord-Troms. John-Marcus Kuhmunen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmot festiválas Davvi-Romssas John-Marcus Kuhmunen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Urfolksdagen er en samisk flaggdag. John-Marcus Kuhmunen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmotbeaivi lea sámi leavgabeaivi John-Marcus Kuhmunen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Internasjonal urfolksdag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Internašunála eamiálbmotbeaivi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag, onsdag 9. august, er det FNs internasjonale urfolksdag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne, borgemánu 9. beaivi, lea ON internašunála eamitálbmotbeaivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Urfolksdagen ble vedtatt av FNs generalforsamling i 1994 og er en samisk flaggdag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmotbeaivvi mearridii ON váldočoahkkin 1994is ja lea sámi leavgabeaivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>9. august er FNs internasjonale urfolksdag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Borgemánu 9. beaivi lea ONa internašunála eamitálbmotbeaivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Urfolksdagen ble vedtatt av FNs generalforsamling 23. desember 1994.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamitálbmotbeaivi mearridii ONa váldočoahkkima juovlamánu 23. beaivvi 1994is.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dagen markerer det første møtet i FNs arbeidsgruppe for verdens urfolk i 1982.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivi markere ON eamitálbmot bargojoavkku vuosttaš čoahkkin lei 1982.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsgruppen var en del av FNs arbeid for menneskerettighetene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavku lei oassi ON olmmošvuoigatvuođabarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Urfolksdagen er en dag for solidaritet og samhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Eamitálbmotbeaivi lea beaivi mas oktiigullevašvuohta ja oktavuođadovdu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må huske at flertallet av urfolkene i verden lever under svært vanskelig forhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fertet muitit ahte eanaš eamitálbmogat ellet váttis dilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er vi glade for at det denne sommeren ble gjennombrudd i forhandlingene om FNs erklæring om urfolksrettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dihte lea movttat ahte dán geassi lea lihkostuvvan šiehtadallamiiguin ON-julggaštus eamiálbmot vuoigatvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når FNs generalforsamling i løpet av 2006 vedtar erklæringen vil det styrke urfolkenes stilling over hele verden, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go ON váldočoahkkima 2006 mielde mearridit julggaštusa de dat nanne eamiálbmogiid dili miehta máilmmi, lohká sámediggepresideahta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FNs arbeidsgruppe for verdens urfolk begynte arbeidet med erklæringen i 1984.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON eamiálbmot bargojoavku álggii bargat julggaštusain 1984is.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Erklæringen ble vedtatt 29. juni av FNs råd for menneskerettigheter og er blitt sendt til FNs generalforsamling for endelig godkjenning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON olmmošvuoigatvuođa ráđđi dohkkehii julggaštusa geassemánu 29. beaivvi ja mearridii sáddet dan viidáseappot ON váldočoahkkimii loahpalaš dohkkeheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Urfolks rett til selvbestemmelse har alltid vært et vanskelig tema for stater.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Eamiálbmogiid vuoigatvuohta iešmearrideapmái lea váttis fáddá stáhtaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette har ført til politiske prosesser som har gått over årtier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea mielddisbuktán politihkalaš proseassaid mat leat adjánan logiid jagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet og forhandlingene om urfolkserklæringen har tatt over 20 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggut ja šiehtadallamat eamiálbmot julggaštusain lea adjánan badjel 20 jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samme gjelder den politiske prosessen med å få anerkjænt samiske rettigheter i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma guoská dát politihkalaš prosessii oažžut dohkkehuvvot sámit vuoigatvuođaid Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er de langsiktige og vanskelige prosessene som gir de beste og viktigste resultatene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea guhkes ja váttis proseassat mat addet buoremus ja dehálaččamus bohtosiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å huske en dag som denne, avslutter Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš muitit dan odne, loahpaha Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
