<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi-article-3260.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget åpnet av HM kong Harald 13.10.09 - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>GM Harald rabai 6.sámedikki - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget åpnet av HM kong Harald 13.10.09</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>GM Harald rabai 6.sámedikki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kongen taler Sametinget/Johan Mathis Gaup</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sametinget/Johan Mathis Gaup</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hans Majestet Kongens tale ved åpningen av det 6. sameting 13. oktober 2009</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gonagaslaš Majestehta sárdni 6. Sámedikki rahpama oktavuođas golggotmánu 13.b. 2009</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hilser Sametinget velkommen til ansvarsfull gjerning og ønsker at den må bli til gavn for det samiske folk og vårt fedreland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun sávan Sámediggái buresboahtima ovddasvástideaddji daguide ja sávan dan šaddat ávkin sámi álbmogii ja min riikii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har nå virket i 20 år og har markert seg som en viktig aktør i utviklingen av det samiske samfunnet, og som et representativt talerør for samene i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea dál doaibman 20 jagi ja lea leamaš deaŧalaš sámi servodaga ovdánahttimis, ja deaŧalaš ovddasteaddji orgánan Norgga sápmelaččaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom sitt brede engasjement for det samiske folkets rettigheter, for samisk kultur, de samiske språkene og oppbyggingen av samiske institusjoner har Sametinget lagt grunnlag for en positiv samisk samfunnsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki áŋgiruššan sámi álbmoga vuoigatvuođaid, sámi kultuvrra, sámi gielaid ja sámi ásahusaid bajáshuksemis, lea vuođđudan sápmelaččaide positiiva sámi servodatovdáneami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets engasjement for en utvikling på tvers av nasjonalstatenes grenser, blant annet gjennom Samisk parlamentarisk råd, har bidratt til å bedre forutsetningene for et styrket fellesskap og samarbeid med samene i Sverige, Finland og Russland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki áŋgiruššan riikkarájáid rastá, earet eará Sámi parlamentáralaš ráđi bokte, nanne searvevuođa ja ovttasbarggu eavttuid Ruoŧa, Suoma ja Ruošša sápmelaččaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et godt samarbeid er også utviklet mellom regjeringene og sametingene i Norge, Sverige og Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga, Suoma ja Ruoŧa ráđđehusain ja sámedikkiin lea maiddái buorre ovttasbargu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innenfor denne rammen er det nå særlig mye oppmerksomhet knyttet til det videre arbeidet med å etablere en Nordisk samekonvensjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán rámma siskkobealde lea dál erenoamáš fuomášupmi Davviriikkalaš sámekonvenšuvnna ásaheami bargguide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siktemålet vil være å bidra til å bygge ned barrierer for samarbeid, slik at samenes muligheter til å fungere som ett folk på tvers av landegrensene sikres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lea njeadit ovttasbargoeastagiid, vai sápmelaččaid vejolašvuođat doaibmat oktan álbmogin riikkarájáid rastá sihkkarastojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statenes samarbeid i Arktisk råd, Barentsrådet, Nordisk råd, og regjeringens bilaterale samarbeid med Russland, medvirker til økt samhandling og samhold mellom urfolk og andre i nordområdene - noe som bidrar til økt forståelse for urfolkenes interesser og rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaid ovttasbargu Arktalaš ráđis, Barentsráđis, Davviriikkalaš ráđis, ja ráđđehusa bilaterála ovttasbargu Ruoššain, buorida ovttasdoaibmama ja searvevuođa álgoálbmogiid ja earáid gaskka davviguovlluin - mii fas ovddida ipmárdusa álgoálbmogiid beroštumiide ja vuoigatvuođaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Urfolk verden over rammes ofte hardest når miljøet er truet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go biras áitojuvvo, de čuohcá dat garrasepmosit máilmmi álgoálbmogiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom sitt internasjonale engasjement, blant annet i klima- og miljøspørsmål, deltar Sametinget, sammen med andre urfolksaktører, i arbeidet med å sikre en trygg fremtid for de kommende generasjoner av urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaidgaskasaš áŋgiruššamiinnis, eará eará dálkkádat- ja birasgažaldagain, lea Sámediggi ovttas eará álgoálbmotaktevrraiguin mielde nanneme álgoálbmogiid boahttevaš buolvvaide oadjebas boahtteáiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget bidro også aktivt i arbeidet med FN-erklæringen om urfolks rettigheter, som ble vedtatt i FNs Generalforsamling 13. september 2007.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oččodii maiddái aktiivadit ON- julggaštusa álgoálbmotvuoigatvuođaid hárrái, mii dohkkehuvvui ON generálačoahkkimis čakčamánu 13.b. 2007:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opprettholdelse og styrking av samiske lokalsamfunn er avgjørende for at samisk kultur fortsatt skal være en levende kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi báikkálaš servodagaid bisuheapmi ja nannen lea mearrideaddjin jus sámi kultuvra galggaš seailut ealli kultuvran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lokalsamfunnenes kunnskap om egne tradisjoner er viktig som grunnlag for lokal ressursutnyttelse og for utvikling av næringsliv og utmarksbruk forankret i samisk kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikeservodagaid máhttu iežas árbevieruin lea deaŧalaš báikkálaš resursageavaheamis ja ealáhuseallima ja meahcásteami ovdánahttimis mas sámi kultuvra lea vuođđun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kultur, språk og næringsutøvelse er på ulike måter under press fra storsamfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kultuvra, giella ja ealáhusdoaibma gillá máŋgga láhkái stuoraservodaga geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjør det nødvendig med en aktiv og bevisst samfunnsplanlegging, også i kommuner og fylker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea aktiiva ja diđolaš servodatplánen dárbbašlaš, maiddái suohkaniin ja fylkkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor positivt at Sametinget har inngått samarbeidsavtaler med fylkeskommuner i regioner hvor samene bor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea buorre ahte Sámediggi lea dahkan ovttasbargošiehtadusa fylkkasuohkaniiguin dain guovlluin gos sápmelaččat ásset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også gledelig at forvaltningsområdet for samisk språk siden 2006 er utvidet med 3 kommuner - Tysfjord, Snåsa og Lavangen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maiddái illudahtti go sámegiela hálddašanguovlu dál lea viidon golmmain suohkaniin 2006 rájes - namalassii Divttasvuona, Snoåse ja Loabát suohkaniiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske språkene er viktige bærere av kultur, verdier og identitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi gielat leat mávssolaš kultuvra, árvvuid ja identitehta guoddit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig for vårt samfunn at vi kan sikre de samiske språkene som levende bruks-, samhandlings- og kunnskapsspråk også for fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min servodahkii lea deaŧalaš nannet sámi gielaid ealli atnu-, ovttasdoaibman- ja máhttogiellan maiddái boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hver og en av dere som bruker samisk språk eller legger ned en innsats for å lære dere et av de samiske språkene spiller her en viktig rolle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohkehaš dis guhte geavaha sámegiela dahje áŋgiruššá oahppat ovtta sámegiela leat deaŧalaččat dán oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets arbeid med samiske utdanningsspørsmål og tiltak for de samiske språkene legger viktige rammebetingelser for arbeidet med å styrke språkutviklingen i det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki bargu sámi oahpahusgažaldagaiguin ja doaibmabijut sámi gielaid várás leat deaŧalaš rámmaeaktun sámi servodaga giellanannemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statlige myndigheter vil, i dialog med Sametinget, også styrke innsatsen for de samiske språkene, blant annet gjennom oppfølgingen av Handlingsplan for samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtalaš eiseválddit áigot, ovttasráđiid Sámedikkiin maiddái nannet sámi giellaáŋgiruššama, earet eará Sámegiela Doaibmaplána čuovvoleami bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i sitt arbeid lagt vekt på at det samiske samfunnet skal være et inkluderende samfunn hvor alle skal kunne delta med sine erfaringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea barggustis deattuhan ahte sámi servodat galgá leat searvadahtti servodat masa buohkat galget beassat searvat iežaset vásáhusaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både fra Regjeringen og fra Sametingets side har det blitt satt fokus på at mangfoldet i det samiske samfunnet skal bevares og styrkes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke Ráđđehus ja Sámediggi leat deattuhan ahte sámi servodaga girjáivuohta galgá várjaluvvot ja nannejuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I arbeidet med samiske språk legges det vekt på å styrke sørsamisk og lulesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellabarggus deattuhuvvo lullisámegiela ja julevsámegiela nannen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet med revitalisering av østsamisk språk og kultur er også igangsatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortasámegiela ja kultuvrra ealáskahttinbargu lea maiddái álggahuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre er det nedlagt et viktig arbeid for å oppnå større grad av kjønnsmessig likestilling innenfor politikk og næringsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto leat garrasit oččodan eanet sohkabeal dásseárvvu politihkas ja ealáhuseallimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet for å skape større bevissthet om homofile og lesbiske samers situasjon er styrket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diđolašvuođa ovdánahttin homofiila ja lesbiska sápmelaččaid dilálašvuođaid hárrái lea nannejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har de siste tiårene vært sterk vilje i mange lokalsamfunn til å ta tilbake og styrke samisk identitet og språklig og kulturell tilhørighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋemus logiid jagiid lea olu báikkálaš servodagain leamaš dáhttu ođđasis ealáskahttit ja nannet sámi identitehta ja gielalaš ja kultuvrralaš gullevašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange enkeltmennesker og organisasjoner har her lagt ned et stort arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olu ovttaskas olbmot ja organisašuvnnat leat bargan buori barggu dan dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil benytte anledningen til å takke alle for denne viktige innsatsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás háliidan giitit sin buohkaid dán mávssolaš áŋgiruššama ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag åpnes det 6. Sametinget og representantene har mange viktige oppgaver foran seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne rahppojuvvo 6. Sámediggi ja áirasiin leat olu deaŧalaš barggut ovddabealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deres arbeid vil bli imøtesett med store forventninger både fra samer og fra statlige myndigheters side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sin bargguide leat stuora vuordámušat sihke sápmelaččaid bealis ja stáhtalaš eiseválddiid bealis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har bidratt til at det gjennom de senere år er gjort et betydelig arbeid når det gjelder rettighetsutvikling og samisk institusjonsbygging og infrastruktur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea leamaš mielde mearkkašahtti stuora barggus vuoigatvuođaovdánahttima ja sámi ásahushuksema ja infrastruktuvrra dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette arbeidet må fortsette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát bargo ferte jotkojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig vil det være både Sametingets og andre offentlige myndigheters oppgave å se til at Norges samepolitikk og våre folkerettslige forpliktelser omsettes i praksis på en slik måte at det merkes i hverdagen til den enkelte same.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás lea sihke Sámedikki ja eará almmolaš eiseválddit ovddasvástádus fuolahit ahte Norgga sámepolitihkka ja min álbmotrievttálaš geatnegasvuođat duohtandahkkojuvvojit nu ahte dat oidno ovttaskas sápmelačča árgabeaivvis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske brukere skal blant annet kunne forvente samme forståelse, service og imøtekommenhet fra offentlige organer som alle andre, samtidig som deres språklige og kulturelle behov ivaretas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi geavaheaddjit galget earet eará dovdat seamma ipmárdusa, bálvalusa ja buoredáhtolašvuođa almmolaš orgánain go earát, seammás go sin gielalaš ja kultuvrralaš dárbbut devdojuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Staten Norge er etablert på territoriet til to folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga stáhta lea ásahuvvon guovtti álbmoga eatnamiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom samenes språk, kultur og livsform skal kunne bevares og få rom og betingelser til å utvikle seg, kreves det dialog og samhandling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus sámiid giella, kultuvra ja eallinvuohki galggaš seailut ja oažžut saji ja eavttuid ovdánit, de dárbbašuvvo sihke gulahallan ja ovttasdoaibman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor gledelig at statlige myndigheter og Sametinget gjennom de senere år har gjort gode erfaringer med systematiske og formelle konsultasjoner i saker som er viktige for det samiske samfunnet. Slike konsultasjoner bidrar også til å skape den gjensidige kunnskap og forståelse som er så viktig for at vi på en god måte skal kunne leve sammen her i landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea illudahtti ahte stáhtalaš eiseválddit ja Sámediggi maŋemus jagiid leat ožžon buriid vásáhusaid das movt vuogádatlaš ja formálalaš ráđđádallan lea mielde ovddideames goabbatbeallásaš máhtu ja ipmárdusa mii lea dárbbašlaš jus mii buori vuogi mielde galgat sáhttit ovttas eallit dán riikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har skjedd mye positivt i de 20 år som er gått siden Sametinget ble opprettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olu lea ovdánan dan 20 jagis dan rájes go Sámediggi ásahuvvui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets arbeid har vært et viktig bidrag til at mange har fått en større forståelse og interesse for samene og for samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki bargu lea leamaš deaŧalaš dasa ahte ollusat ožžot buoret áddejumi ja beroštumi sápmelaččaide ja sámi kultuvrii ja gillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom sin aktive politikk og sin synliggjøring av samiske perspektiver i samfunnsdebatten, har Sametinget bidratt til at samiske spørsmål har blitt satt på dagsorden i det offentlige rom, og til at det samiske er en del av vår felles nasjonale bevissthet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aktiiva politihkain ja sámi perspektiivvaid čalmmustahttimiin servodatdigaštallamis, lea Sámediggi leamaš mielde ovddideames sámi áššiid almmolašvuođas, ja váikkuhan dasa ahte sámivuohta lea oassin min našovnnalaš diđolašvuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ber Gud signe Sametingets arbeid og erklærer herved det 6. Sametinget for åpnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ipmil buressivdnidivččii Sámedikki doaimma ja daiguin sániiguin raban 6. Sámedikki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
