<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi-article-285.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Velgere ved sametingsvalget 2005 i Oslo kan avgi stemme i alle byens stemmelokaler - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2005 sámediggeválgga jienasteaddjit Oslos besset jienastit buot gávpoga jienastanlanjain - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Velgere ved sametingsvalget 2005 i Oslo kan avgi stemme i alle byens stemmelokaler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2005 sámediggeválgga jienasteaddjit Oslos besset jienastit buot gávpoga jienastanlanjain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endelig kan alle som skal avgi stemme ved sametingsvalget 2005 i Oslo gjøre dette ved alle valglokaler i Oslo på valgdagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viimmat besset buohkat 2005 sámediggeválggas Oslos jienastit buot Oslo válgalanjain válgabeaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en endring fra tidligere valg, da det bare kunne avgis stemme til sametingsvalget ved Oslo rådhus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea rievdadus ovddeš válggaid ektui, go sámediggeválggas beasai jienastit dušše Oslo ráđđeviesus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådsmedlem Johan Mikkel Sara er meget fornøyd med at Oslo kommune har fulgt oppfordringen fra Sametinget, og tror at dette vil bidra til å øke valgdeltakelsen i Oslo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđelahttu Johan Mikkel Sara lea hui duhtavaš go Oslo gielda lea mieđihan Sámedikki ávžžuhussii, ja jáhká ahte dát mielddisbuktá válgaoassálastima lassánit Oslos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
