<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_prioriterer_produksjon_av_slakteokser.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget prioriterer produksjon av slakteokser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi vuoruha vuoksánjuovvama</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet bevilger 300.000,- kroner til ombygging av en gammel driftsbygning til å fore opp okser til slaktemoden alder i Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi juolluda 300.000 ruvnno boares doaibmavistti rievdadeapmái vai heivehuvvo vuovssáid biebmamii maid maŋŋil áigu njuovahit, Kárášjogas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR) er glad for at Sametinget kan støtte opp under slike gode landbruksprosjekter i nord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Silje Karine Muotka (NSR) lea ilus go Sámediggi sáhttá doarjut dákkár buriid eanadoalloprošeavttaid davvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Silje Karine Muotka Kenneth Hætta Bonde Anne May Olli i Karasjok ønsker å bygge om en gammel driftsbygning til okser, og jobber derfor jobber videre med å utvikle sitt familiebruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Silje Karine Muotka Kenneth Hætta Boanda Anne May Olli Kárášjogas háliida rievdadit boares doaibmavistti nu ahte lea heivehuvvon biebmat vuovssáid maid njuovaha, ja bargá danin viidáseappot iežas bearašdálu ovddidemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2020 bygget hun en driftsbygning til 50 kyr og nå skal hun bygge om et gammelt fjøs til oksekjøttproduksjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2020:s huksii son doaibmavistti 50 gussii ja dál áigu divodit boares náveha vuoksábiergobuvttadeami várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg er mektig imponert over den stå-på-viljen som Anne May Olli har når det gjelder å bygge opp bruket sitt, sier sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun lean duođas hirpmástuvvan áŋgirvuođas mii Anne May Ollis lea, go geahččá su doalloviiddideami, lohká sámediggeráđđi Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved å bygge om den gamle driftsbygningen til okser vil bonden kunne utnytte det potensialet som ligger i å fore opp oksene til slaktemoden alder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boanda beassá ávkkástallat vejolašvuođain mat čuožžilit go biebmá vuovssáid gitta leat njuovvanagis, go rievdada boares doallovistti dan ulbmilii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Finnmark er det mange bønder i Finnmark som sender små oksekalver til slakt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkkus leat olu boanddat mat sáddejit smávva vuokságálbbiid njuovahahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er mulig å tjene mer på oksekalver ved å fore dem opp til slaktemoden alder og dette er derfor et godt tiltak for landbruket i nord, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea vejolaš dinet eanet vuokságálbbiin go biebmá daid gitta leat njuovvanmuttus, ja dát lea danin buorre doaibmabidju eanadollui davvin, lohká Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i 2020 finansiert et treårig prosjekt som skal motivere flere bønder til å fore opp oksekalver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea 2020:s ruhtadan 3-jagá prošeavtta mii galgá movttiidahttit eanet boanddaid biebmat vuokságálbbiid stuorisin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foruten at bygget skal tilpasses okseproduksjon så skal okseproduksjonen foregå i løsdrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin dasa ahte visti ferte heivehuvvot vuoksábiebmamii, de čađahuvvo maid vuoksábiebman luovosdoaimmahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil være i tråd med landbruksmyndighetenes krav om å avvikle båsfjøs innen 2034.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát čuovvu maid eanadoalloeiseválddiid gáibádusaid mas gáibiduvvo ahte návehiin eai galgga šat leat hiŋgalat maŋŋil 2034.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dyrene vil få bedre dyrehelse, og jeg ser også at det vil være enklere å få unge til å ta over slike gårdsbruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Eallit ožžot buoret elliiddearvvašvuođa, ja mun oainnán maid ahte šaddá álkit nuorat olbmuide váldit badjelasaset dákkár oapmedáluid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en kjent sak det er lettere å jobbe i et løsdriftsfjøs enn i et ordinært båsfjøs, avslutter sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luovosdoaimmahatnávehis lea maid álkit bargat go dábálaš hiŋggalnávehis, loahpaha sámediggeráđđi Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju om saken, kontakt sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR) Telefon: +47 984 87 576, eller e-post: silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dus leat gažaldagat ášši birra, de váldde oktavuođa sámediggeráđiin Silje Karine Muotka (NSR) Telefovdna: +47 984 87 576, dahje e-poasta: silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
