<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingsradet_stotter_kunstprosjektet_duot_dat_dd_daidda_utstilling_i_oslo.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet støtter kunstprosjektet Duot Dát DD Dáidda utstilling i Oslo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi doarju dáiddaprošeavtta Duot Dát DD Dáidda čájáhusa Oslos</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SALT art &amp;amp; music skal i samarbeid med Dáiddadállu, det samiske kunstnernettverket i Guovdageaidnu, sette opp utstillingen DDDD-Duot Dát DD Dáidda i Oslo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SALT art &amp;amp; music meine ovttas Dáiddadáluin, mii lea sámi dáiddárfierpmádat Guovdageainnus, cegget čájáhusa DDDD- Duot Dát DD Dáidda Oslos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 120 000 kroner i støtte til dette samarbeidsprosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea dán ovttasbargoprošektii juolludan 120 000 ruvnno doarjjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dáiddadállu i Guovdageaidnu og SALT art &amp;amp; music i Oslo ønsker å ha et tettere samarbeid, og de har planlagt en utstilling på havnepromenaden utenfor SALT på Langkaia i Oslos sentrum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maja Kristine Jåma Åse M. P. Pulk / Sámediggi Dáiddadállu Guovdageainnus ja SALT art &amp;amp; music Oslos háliidit lagat ovttasbarggu ja meinejit doallat čájáhusa SALT olggobealde, mii lea Langkaias Oslo guovddážis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utstillingen skal gi publikum en mulighet til å oppleve samisk kunst og bli bedre kjent med samisk kunstformidling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhus addá gehččiide vejolašvuođa vásihit sámi dáidaga ja oahpásnuvvat sámi dáiddagaskkusteapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utstillingen åpnes 31. mai til 21. juni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhus lea rabas miessemánu 31. beaivvi rájes gitta geassemánu 21. beaivái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Samiske kunstnere og kunst har gjort seg svært gjeldende i den internasjonale kunstscenen, men fortsatt mangler vi strukturer med reell dialog fra Sápmi i nord til publikum i sør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámi dáiddárat ja dáidda leat váldán saji riikkaidgaskasaš dáiddalávddis, muhto ain váilot struktuvrrat dasa mot Sápmi, davvin, duođas gulahalašii gehččiiguin lulde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor skal samarbeidet i det frie kunstfagfeltet styrkes, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne galgá nannet friddja dáiddafágasuorggi ovttasbarggu, dadjá sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En vandreutstilling som skal være synlig for de som beveger seg ute</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johttičájáhus mii lea oidnosis daidda geat olgun vánddardit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vandreutstillingen er kuratert av to av Dáiddadállus kunstnere, Ann-Sofie Kallok og Susanne Hætta, i samarbeid med kunstfaglig leder Máret Ánne Sara.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadálu dáiddárat, Ann-Sofie Kallok ja Susanne Hætta, leaba ovttas dáiddafágalaš jođiheddjiin, Máret Ánne Sarain, ceggen johttičájáhusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utstillingen er svært aktuell etter demonstrasjonene i Oslo, som har preget nyhetsbildet de siste månedene, samt at utstillingsperioden vil sammenfalle med lanseringen av Sannhets- og forsoningskommisjonens granskningsrapport som overleveres til Stortinget 1. juni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhus lea hui áigeguovdil miellačájehemiid maŋŋel Oslos, man birra lea leamaš ollu sáhka ođđasiin maŋemus mánuid. Čájáhus lea maiddái seamma áiggi go Duohtavuođa- ja soabadankommišuvdna geige guorahallanraporttas Stuoradiggái geassemánu 1. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunstnere planlegger også en forsoningskonsert på SALT.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddárat plánejit maiddái lágidit soabadankonseartta SALTas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Verkene løfter frem dagsaktuelle temaer og utfordringer i det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dáidagat loktejit ovdan áigeguovdilis fáttáid ja hástalusaid mat sámi servodagas leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse sju kunstnerne er opptatt av natur og klima, den samiske arealkampen, reindriftspolitikk og samspillet mellom mennesker, dyr og natur, sier Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát čieža dáiddára beroštit luonddus ja dálkkádagas, sámi areálarahčamis, boazodoallopolitihkas ja olbmuid, elliid ja luonddu oktavuođas, dadjá Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utstillingen består av 12 verk utført av sju kunstnere, Máret Ánne Sara, Anja Saiva Bongo Bjørnstad, Anitta Suikkari, Hilde Skancke Pedersen, Susanne Hætta, Ann-Sofie Kallok og Elle Sofe Sara.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhusas leat 12 dáidaga maid 7 dáiddára leat hábmen, ja sii leat Máret Ánne Sara, Anja Saiva Bongo Bjørnstad, Anitta Suikkari, Hilde Skancke Pedersen, Susanne Hætta, Ann-Sofie Kallok ja Elle Sofe Sara.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Bredden i utstillingen, det tverrfaglige aspektet av mange forskjellige kunstnere, gir et helt unikt innblikk i samisk samtidskunst, og Oslo som hovedstad og som beboer av den største samiske befolkningen i Norge har et stort potensial for å åpne øynene og tilgjengeliggjøre disse verkene for et mye større publikum, sier Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Čájáhusa viidodat, máŋgga dáiddára fágaidrasttideaddji aspeakta, addá erenoamáš geahčastaga sámi dálááiggedáidagii, ja Oslos, mii lea oaivegávpot ja gos ásset eanemus sápmelaččat Norggas, lea stuora vejolašvuohta oainnusmahttit čájáhusa olu eanet gehččiide, dadjá Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR), tlf. +47 472 42 366 , maja.kristine.jama@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldagaid ja jearahallamiid oktavuođas bivdit váldit oktavuođa sámediggeráđiin Maja Kristine Jåmain (NSR), tlf. +47 472 42 366 , maja.kristine.jama@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
