<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_gir_stotte_til_vardobaiki_as.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget gir støtte til Várdobáiki AS</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi addá doarjaga Várdobáiki AS:i</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har bevilget 300 000 kroner til Várdobáiki AS i Evenes kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea juolludan 300 000 ruvnno Várdobáiki AS:i, Evenášši suohkanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Midlene skal brukes til å utvikle en veiledningstjeneste for håndverk i bygningsvern i Nordre Nordland og Sør-Troms.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjagiin galget ovddidit bálvalusa mii rávve giehtabarggu birra vistegáhttemis Davit Nordlánddas ja Lulli-Romssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet, initiert av det samiske museet, har som mål å etablere en veiledningstjeneste for publikum med interesse for håndverk og tradisjonskunnskap innen bygningsvern.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi musea álggahan prošeavtta ulbmil lea ásahit rávvenbálvalusa gehččiide geat beroštit giehtabarggus ja árbevirolaš máhtus mii guoská vistegáhttemii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er å opprette en veiledningsstilling som skal bistå med råd og veiledning under restaurering av fredede bygg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttu lea ásahit rávvenvirggi mii rávve ja bagada ráfáidahttojuvvon visttiid divodeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er viktig at håndverkere og eiere av verneverdige samiske byggverk får nødvendig veiledning for å ta vare på våre lokale håndverkstradisjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea dehálaš ahte gáhttenárvosaš sámi visttiid divodeaddjit ja eaiggádat ožžot dárbbašlaš bagadeami vai sáhttet áimmahuššat báikkálaš duodjevieruideamet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På den måten verner vi om våre gamle bygg og vår kulturarv, og vi er glade for at Sametinget kan bidra til dette, sier politisk rådgiver Anne Henriette Nilut (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dainna lágiin suodjalit mii iežamet boares visttiid ja kulturárbbi, ja mii leat ilus go Sámediggi sáhttá doarjut dán barggu, dadjá politihkalaš ráđđeaddi Anne Henriette Nilut (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En viktig del av prosjektet er opprettelsen en ny nettside som skal være en bidragsyter til å styrke nettverk og dele kunnskap i regionen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehálaš oassi prošeavttas lea ásahit ođđa neahttasiiddu mii veahkkin nanne fierpmádaga ja juogada máhtolašvuođa guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Prosjektet vil gjøre uvurderlig kunnskap lett tilgjengelig via en digital plattform, slik at vi kan bevare og dele viktig tradisjonskunnskap på en enkel og praktisk måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Prošeakta dahká dán árvvolaš máhtu olámuttolažžan digitála vuođđovuogádagas, vai mii sáhttit seailluhit ja juogadit dehálaš árbevirolaš máhtu álkes ja praktihkalaš vugiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette sørger også for at kommende generasjoner får dra nytte av, bevare og videreføre den samiske kulturarven i regionen, avslutter Nilut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dahká maid boahttevaš buolvvaide vejolažžan atnit ávkki, seailluhit ja viidásetfievrridit guovllu sámi kulturárbbi, loahpaha Nilut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet er en videreføring av det allerede igangsatte samarbeidet mellom Sametinget, Sør-Troms museum og Troms Fylkeskommune, og gis over tilskuddsordningen Institusjonsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta lea Sámedikki, Lulli-Romssa musea ja Romssa fylkkasuohkana ovttasbarggu joatkka, ja doarjja addojuvvo ásahusovddideami doarjjaortnega bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
