<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_har_startet_arbeidet_med_ny_spraksenterstrategi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har startet arbeidet med ny språksenterstrategi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea bargagoahtán ođđa giellaguovddášstrategiijain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet vil styrke de samiske språksentrenes muligheter til å utvikle samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi áigu nannet sámi giellaguovddážiid vejolašvuođaid ovdánahttit sámegielaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Språksentrene er en av Sametingets viktigste samarbeidspartnere i arbeidet med og utviklingen av språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Giellaguovddážat leat giellabarggus ja gielaid ovdánahttimis Sámedikki deháleamos ovttasbargoguoimmit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser at de har muligheter for å øke bruken av samisk, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii oaidnit ahte sis leat vejolašvuođat lasihit sámásteami ja giellageavaheami, lohká sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkel Eskil Mikkelsen Vaino Rensberg, Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mikkel Eskil Mikkelsen Vaino Rensberg, Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De første samiske språksentrene i Porsanger og Kåfjord ble etablert i 1994.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš sámi giellaguovddážat, Porsáŋggus ja Gáivuonas ásahuvvojedje 1994.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag er det 18 språksentre i hele Norge, fra Oslo i sør til Nesseby i nord, og Sametinget er hovedfinansiør for språksentrene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál leat 18 giellaguovddáža miehtá Norgga, Oslos máddin gitta Unjárgii davvin, ja Sámediggi lea giellaguovddážiid váldoruhtadeaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De siste årene har Sametinget bevilget midler til språksentrene slik at de kan gjennomføre språkkurs, språkarenaer og arrangere aktiviteter under språkuka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋemuš jagiid lea Sámediggi juolludan doarjagiid giellaguovddážiidda nu ahte sii sáhttet čađahit giellagurssaid, giellaarenaid ja lágidit doaimmaid giellavahkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen språksentre har fått tilskudd til stedsnavnarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin giellaguovddážat leat ožžon doarjaga báikenammabargguide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen språksentre støtter bruk av samisk språk i barnehagene og noen har et ønske om å arbeide med å styrke samisk tradisjonskunnskap og lokal samisk kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin giellaguovddážat dorjot mánáidgárddiid geavahit sámegiela ja soames giellaguovddážat háliidit bargat sámi árbevirolaš máhtu ja báikkálaš sámi kultuvrra nannemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum vedtok dagens strategi for språksentrene i 2015, og flere forhold har endret seg siden da.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin mearridii giellaguovddážiid dálá strategiija 2015, ja máŋggat dilálašvuođat leat rievdan dán rájis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Antall språksentre har økt, nye utfordringer har kommet og den tekniske utviklingen har skapt nye muligheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaguovddážiid lohku lea lassánan, ođđa hástalusat leat ihtán ja teknihkalaš ovdáneapmi lea buktán ođđa vejolašvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingsrådet ønsker et tett samarbeid med språksentrene da vi nå skal tegne veien inn i framtida, sier sametingsråd Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggeráđđi háliida lagas ovttasbarggu giellaguovddážiiguin go dál galgat dihkkadit luotta boahtteáigái, lohká sámediggeráđđi Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han understreker at språksentrene er sentrale aktører i voksenopplæringen i hele Sápmi, og sier at målet er å videreutvikle denne virksomheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son deattuha ahte giellaguovddážat leat guovddáš aktevrrat rávisolbmo oahpahusas miehtá Sámi, ja lohká ahte mihttun lea ovdánahttit dán doaimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den forbindelse er faglig utvikling og kompetanseheving i språksentrene viktig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán oktavuođas lea giellaguovddážiid fágalaš ovdáneapmi ja gelbbolašvuođalokten dehálaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkelsen sier at formålet med revideringen av strategien er også å identifisere hvilke tiltak, utover språkutviklingsarbeid, Sametinget skal finansiere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mikkelsen lohká ulbmilin strategiija ođasmahttimiin lea maid gávnnahit makkár doaimmaid, earret giellaovdánahttin bargguid, Sámediggi galgá ruhtadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er også nødvendig å se på om alle språksentrene skal gjøre samme arbeid, eller om Sametinget skal bestille ulike oppgaver fra de ulike språksentrene, avslutter Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea maid dárbu geahččat galgetgo buot giellaguovddážat bargat seamma bargguid, vai galgágo Sámediggi diŋgot iešguđetlágán bargguid guđege giellaguovddážiin, loahpaha Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnlaget for en oppdatering av språksentrenes strategi er Sametingets språkstrategi - Giellalokten/ Språkløftet, vedtatt av Sametingets plenum i desember 2018, og sametingsrådets Beaiveálgu-erklæring (2021-2025): «Samarbeidspartnerne vil gi de samiske språksentrene utviklingsmuligheter, og styrke disse som sentrale aktører innen voksen- og videregående opplæring».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaguovddážiid strategiija ođasmahttima vuođđun lea Sámedikki giellastrategiija - Giellalokten, man Sámedikki dievasčoahkkin mearridii juovlamánus 2018, ja sámediggeráđi Beaiveálgu-julggaštus (2021-2025): «Ovttasbargoguoimmit dáhttot sámi giellaguovddážiidda ovdánanvejolašvuođaid, ja nannet daid guovddáš aktevran rávisolbmuid- ja joatkkaoahpahusas».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet med å fornye Sametingets språkstrategi starter høsten 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki giellastrategiija ođasmahttin bargu álgá čakčat 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
