<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingets_retningslinjer_for_endret_bruk_av_utmark_behandles_pa_nytt_i_sametingets_plenum.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets retningslinjer for endret bruk av utmark behandles på nytt i Sametingets plenum</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin meannuda ođđasit Sámedikki njuolggadusaid rievdaduvvon meahccegeavaheapmái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet fremmer nå på nytt overfor Sametinget sitt forslag til reviderte retningslinjer for vurdering av samiske hensyn ved endret bruk av utmark i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi ovddida dál ođđasit dievasčoahkkima meannudeapmái “Sámedikki njuolggadusaid rievdaduvvon meahccegeavaheapmái”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter Finnmarksloven paragraf 4 har Sametinget myndighet til å fastsette retningslinjer for hvordan Finnmarkseiendommen og offentlige myndigheter skal bedømme hvilke virkninger beslutninger om endret bruk av utmark vil ha for samisk kultur, reindrift, utmarksbruk, næringsutøvelse og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkkulága paragráfa 4 mielde sáhttá Sámediggi bidjat njuolggadusaid dasa movt Finnmárkoopmodat ja almmolaš eiseválddit galget árvvoštallat makkár váikkuhusat rievdaduvvon meahccegeavaheami mearrádusain lea sámi kultuvrii, boazodollui, meahcásteapmái, ealáhusbargui ja servodateallimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De reviderte retningslinjene som Sametingets plenum vedtok i desember 2020 består av selve retningslinjene med syv paragrafer, samt utfyllende kommentarer til bestemmelsene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin mearridii ođđa njuolggadusaid oktan mearkkašumiiguin juovlamánus 2020 ja das ledje njuolggadusat čiežain paragráfain, man čuvvo vuđolaš ja čilgejeaddji mearkkašumit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Retningslinjene skal ifølge Finnmarksloven godkjennes av departementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadusaid galgá Finnmárkolága mielde Gielda- ja guovlodepartemeanta dohkkehit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet godkjente ikke retningslinjene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta ii dohkkehan njuolggadusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Retningslinjene er derfor revidert på nytt nå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne leat njuolggadusat fas ođđasit reviderejuvvon dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Silje Karine Muotka Árvu/Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Silje Karine Muotka Árvu/Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det forslaget som sametingsrådet nå fremmer overfor Sametinget, bærer preg av kompromiss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dat árvalus maid sámediggeráđđi dál ovddida Sámediggái lea kompromissaevttohus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har forsøkt å ta hensyn til departementets tilbakemeldinger, og gjennom gjensidig dialog med departementet kommet frem til et nytt forslag som nå fremmes til politisk behandling, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat geahččalan vuhtiiváldit departemeantta máhcahagaid, ja gulahallama bokte departemeanttain mii leat dahkan ođđa árvalusa mii dál ovddiduvvo politihkalaš meannudeapmái, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er for eksempel hele kommentardelen utelatt i dette nye forslaget, slik at det er bare retningslinjene i seg selv som skal godkjennes av Sametingets plenum, og etter plenumsvedtak også departementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne leat ovdamearkka dihte mearkkašumit váldon eret ođđa árvalusas, nu ahte leat dušše njuolggadusat maid Sámedikki dievasčoahkkin galgá dohkkehit, ja maŋŋel dievasčoahkkinmearrádusa maiddái departemeanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har også til en viss grad tatt hensyn til departementets merknader om ordlyden i selve retningslinjene, og det er gjort språklige justeringer her slik at det ikke skal være tvil om hva som kommer frem av annen lovgivning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea maiddái muhtin muddui váldán vuhtii departemeantta mearkkašumiid njuolggadusaid sátnádeapmái, ja leat dahkkon gielalaš justeremat nu ahte ii leat eahpádusge mii boahtá ovdan eará lágain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til gjengjeld er forslaget til nye retningslinjer blitt noe mer ordrikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea dahkan ahte ođđa njuolggadusaid árvalusas leat veahá eanet sánit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter forslag fra departementet er det også tatt inn henvisninger til det nye konsultasjonskapittelet i sameloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeantta árvalusa mielde leat maid váldon mielde čujuhus sámelága ođđa konsultašuvdna kapihttalii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Retningslinjenes ordlyd er på enkelte punkt justert slik at innholdet i Fosen-dommen, som ble avsagt etter forrige plenumsbehandling, gjenspeiles tydelig i retningslinjene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadusaid sátnádeapmi lea muhtin čuoggáin rievdaduvvon nu ahte Fovse-duomu sisdoallu, mii bođii maŋŋel mannan dievasčoahkkinmearrádusa, čielgasit speadjalastojuvvo njuolggadusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken behandles av Sametingets plenum torsdag 8. juni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin meannuda ášši duorastaga geassemánu 8. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les saksfremlegg til sak 026/23 Revidering av Sametingets retningslinjer for endret bruk av utmark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga áššeovddidusa áššis 026/23 Ođasmahttin - Sámedikki njuolggadusat rievdaduvvon meahccegeavaheapmái</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
