<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_har_bevilget_250_000_til_batkjop.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har bevilget 250 000 til båtkjøp</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea juolludan 250 000 fanasgávpái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mariell Celine Simonsen har fått 250 000,- i tilskudd fra Sametinget for å kjøpe sitt første fiskefartøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mariell Celine Simonsen lea ožžon 250 000,- doarjaga Sámedikkis oastit vuosttaš fatnasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun har erfaring fra fiskeryrket, men ikke eid eget fartøy tidligere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sus lea bargohárjáneapmi guolásteamis, muhto sus ii leat leamaš iežas fanas ovdal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mariell Simonsen er født i 1994 og bor i Svensby i Lyngen kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mariell Simonsen lea riegádan 1994:s ja orru Svendsbyas Ivgu suohkanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi er glade for å kunne bidra til økt rekruttering til fiskeryrket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Illudahttá min váikkuhit guolásteddjiid háhkamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er svært viktig for å sikre bosetting og Silje Karine Muotka Åse M. P. Pulk/Sámediggi verdiskaping i sjøsamiske områder, sier Sametingspresident Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea dehálaš sihkkarastin dihte ássama ja árvohuksema mearrasámi guovlluin, dadjá Sámediggepresideanta Silje Karine Muotka. Silje Karine Muotka Åse M. P. Pulk/Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget gir støtte til etablerere innenfor Sametingets virkeområde (STN-området) som skal kjøpe sitt første fiskefartøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doarju ásahemiid Sámedikki doaibmaguovllu siskkobealde (SNT-guovlu) daidda geat áigot oastit vuosttaš fatnasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den siste tiden har Sametinget også finansiert flere kvinnelige fiskere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimus áiggiid lea Sámediggi maiddái ruhtadan máŋga nissonguolásteaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Så langt i år har 4 av 11 av tilskudd til fiskefartøy vært til kvinnelige nyetablerere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dán rádjái dán jagi leat njeallje oktanuppelogi doarjagiin guolástanfatnasiidda leamaš easkaálgi nissonat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette synes vi er en svært gledelig statistikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea hui illudahtti statistihkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi håper at trenden med bedre kjønnsbalanse i næringen fortsetter også fremover, avslutter Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii sávvat ahte sohkabealledássetvuođatreanda joatká ealáhusas, loahpaha Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR), silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR) vástida gažaldagaid ja addá jearahallama, silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
