<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingets-rovviltseminar-i-tromsoe.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets rovviltseminar i Tromsø / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki boraspireseminára Romssas / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets rovviltseminar i Tromsø</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki boraspireseminára Romssas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>19. mars 2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>19. Njukčamánnu 2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget holder et rovviltseminar i Tromsø 21 og 22. mars. Med seminaret ønsker Sametinget å sette fokus på rovviltforvaltningen i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doallá boraspireseminára Romssas njukčamánu 21. ja 22. b. Seminárain háliida Sámediggi fokuseret boraspirehálddašeami sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg er meget bekymret over tapene i reindriftsnæringen og i saueholdet, sier sametingsråd Ellinor Marita Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun lean hui fuolas boraspirevahágiid geažil boazodoalus ja sávzadoalus, dadjá Sámediggeráđi lahttu Ellinor Marita Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Situasjonen i enkelte områder er så alvorlig at noen reindriftsutøvere må investere i livdyr som følge av store rovvilttap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dilli muhtun guovlluin lea nu suorggahahtti ahte muhtun boazodoallit fertejit oastit ealihanbohccuid go masset nu ollu bohccuid boraspiriide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har også registrert at flere sauebønder har sluttet med sau nettopp på grunn av rovvilttapene, sier rådsmedlem Ellinor Marita Jåma videre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean maiddái oaidnán ahte sávzaboanddat leat heaitán doaluin juste boraspiriid geažil, dadjá ráđđelahttu Ellinor Marita Jåma viidáseappot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seminaret vil vi også ha fokus på de belastningene store rovvilttap har på næringsutøvere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Semináras biddjojuvvojit guovddážii maiddái dat gillámušat maid stuorra boraspirevahágat leat dagahan boazodolliide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråde Ellinor Marita Jåma påpeker at dette er en side av rovviltforvaltningen en ikke må glemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi lahttu Ellinor Marita Jåma čujuha maiddái ahte dán beali ge ii heive vajálduhttit boraspirehálddašeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et annet fokuspunkt på seminaret skal være urfolksrett og hvordan denne retten står i forhold til rovviltpolitikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi eará mii lea guovddážis dán semináras lea álgoálbmotriekti ja movt dát riekti doaibmá boraspirepolitihka ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Med dette seminaret håper vi at Sametinget kan belyse rovviltpoltitikken fra et annet ståsted enn det som er det vanlige, uttaler Sametingsråd Ellinor Jåma avslutningsvis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii doaivut ahte dán seminára bokte Sámediggi sáhttá čuvget boraspirepolitihka eará vuolggasajis go dábálaččat, cealká Sámediggeráđi lahttu Ellinor Marita Jåma loahpas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktperson:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođaolmmoš:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
