<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_gratulerer_ella_marie_med_zola-prisen_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget gratulerer Ella Marie med Zola-prisen!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sávvá lihku Ella Mariei Zola-bálkkašumiin!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elle Marie Hætta Isaksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Dát gal ledje buorit ođđasat ahte sámi artista Ella Marie Hætta Isaksen oažžu dán jagáš Zola-bálkkašumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åse M.P. Pulk/Sametinget — Dette var gode nyheter at den samiske artisten Ella Marie Hætta Isaksen får årets Zola-pris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát bálkkašupmi čájeha ahte lea ávki áŋgiruššat, leahkit jállu ja seammás gávnnahit buriid dahje rivttes vugiid movt gaskkustit sámi áššiid stuorát joavkkuide, lohká sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne prisen viser at det nytter å stå på, være uredd og samtidig finne gode eller riktige metoder for å formidle om samiske saker til større publikum, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Zola-bálkkašupmi leat ožžon namas girječállis Émile Zolas, ja dát addo eaŋkilolbmuide geat leat čájehan stuora siviila duostilvuođa barggus vearrivuođa vuostá, ja olmmošvuoigatvuođaid ja demokratiija ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Silje Karine Muotka Árvu/Sametinget Zola-prisen er oppkalt etter forfatter Émile Zola, og gis til enkeltpersoner som har vist stort sivilt mot i kamp mot urettferdighet, for menneskerettigheter og demokrati.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi oažžu Ella Marie Hætta Isaksen dán bálkkašumi danin go son áŋgirit lea čalmmustahttán dáruiduhttinpolitihka váikkuhusaid ja maiddái čalmmustuhttán vearrivuođa maid ollu sápmelaččat ja kvenat leat šaddan gillát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ella Marie Hætta Isaksen får prisen i år, fordi hun setter skarpt fokus på konsekvensene av fornorskingspolitikken og om uretten som mange samer og kvener har måttet leve med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diibmá almmuhii ge son girjjistis “Derfor må du vite at jeg er same” mii lea ožžon hirbmat buori árvvoštallamiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I fjor ga hun ut boken “ Derfor må du vite at jeg er same ” som har fått svært gode anmeldelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Sámediggi sávvá lihku Ella Mariei bálkkašumiin. Lea dehálaš ahte gávdnojit nuorra duostilis jienat geat čullet sámi vuoigatvuođaid beali ja viššalit servet servodatdigaštallamiidda, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>— Sametinget gratulerer Ella Marie med prisen, og det er viktig å ha unge vågale stemmer som kjemper for samiske rettigheter og som aktivt deltar i samfunnsdebatten, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašupmi geigejuvvo odne njukčamánu 3. beaivve Nobel-instituhtas Oslos dii. 18.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen deles ut i kveld, torsdag 3.mars i Oslo på Nobelinstituttet kl. 18.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašupmi lea bázzi maid Johannes Block Hellum lea ráhkadan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
