<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingspresidenten:_-_glad_for_at_ingen_ble_domt_for_sitt_forsvar_av_rettsstaten.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidenten: – Glad for at ingen ble dømt for sitt forsvar av rettsstaten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta: - Ilus go ii oktage dubmejuvvon riektestáhta bealuštusas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka er glad for at Oslo tingrett nylig frikjente de 18 menneskerettighetsforkjemperne involvert i Fosen-aksjonene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Silje Karine Muotka lea ilus go Oslo diggegoddi áššehuhtii dan 18 olmmošvuoigatvuođaáŋggirdeaddji geat ledje mielde Fovse-akšuvnnain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Frikjennelsen er et kraftig signal til regjeringen om at demonstrasjoner som konkret forsvar demokratiet og rettsstaten har et sterkt rettslig vern.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Áššehuhttin lea nana signálan ráđđehussii dan birra ahte miellačájeheamit mat konkrehta bealuštit demokratiija ja riektestáhta lea nannosit suodjaluvvon rievttálaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når regjeringen i over 500 dager ikke har respektert en Høyesterettsdom må den forvente demonstrasjoner og forstyrrelser rettet mot seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go ráđđehus 500 beaivvis ii leat doahttalan Alimusrievtti duomu, de ferte vuordit ahte šaddet miellačájeheamit ja ráfehuhttimat iežas vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Demonstrasjonen var rettet direkte mot regjeringen, og resulterte i at regjeringen for første gang etter over 500 dager erkjente og beklaget et pågående menneskerettsbrudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miellačájehus lei njuolga ráđđehusa vuostá, ja boađusin lei ahte ráđđehus vuosttaš geardde badjel 500 beaivvi maŋŋá dovddastii ja šállošii olmmošvuoigatvuođaid rihkkuma mii lea jođus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg takker demonstrantene for det mot og de personlige omkostningene de har tatt for å forsvare menneskerettighetene, rettsstaten og grunnlaget for samisk kultur, sier sametingspresident Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun giittán miellačájeheddjiid duostilvuođa ovddas ja persovnnalaš goluid ovddas maid sii leat váldán olmmošvuoigatvuođaid, riektestáhta ja sámi kultuvrra vuođu suodjaleami oktavuođas, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
