<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_har_gitt_1_3_milliarder_i_tilskudd_-_sjekk_hvor_mye_din_kommune_har_fatt.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har gitt 1,3 milliarder i tilskudd - sjekk hvor mye din kommune har fått</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea juolludan 1,3 miljárdda doarjagiidda - iskka man ollu du suohkan lea ožžon doarjjan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har utarbeidet oversikt hvor mye tilskudd hver kommune mottar i ulike sammenhenger, med interaktive kart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea gárven lista mas almmuhat man ollu doarjagiid juohke suohkan lea ožžon iešguđetge doaimmaide ja dán almmuheamis leat mielde interaktiiva kárta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingets tilskuddsordninger spiller en viktig rolle for å opprettholde og utvikle levende, samiske lokalsamfunn i Sápmi, sier sametingspresident Aili Keskitalo (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámedikki doarjjaortnegat leat dehálaččat doalahit ja ovdánahttit sámi báikegottiid ja báikkálaš servodagaid, dadjá sámediggepresideanta Aili Keskitalo (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er den tredje publikasjonen av Sametingets interne statistikk, og de to foregående finnes også tilgjengelig på våre nettsider .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki siskkáldas statistihkka almmuhuvvo dál goalmmát geardde ja dat guokte ovddit statistihkka leat gávdnamis Sámedikki neahttasiiddus .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nytt fra i år er interaktivt kart som viser hvordan Sametingets tilskuddsordninger er blitt bevilget de siste fire årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođas dán jagi lea interaktiiva kárta mii čájeha mo ja man ollu Sámedikki doarjjaortnegiid vuođul leat juolludan doarjagiid njealje maŋimuš jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer: Sametingets statistikk 2021</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo: Sámedikki statistihkka 2021</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statistikken viser samlet bevilgning per tilskuddsordning, i tillegg til hvor stor andel av disse tildelingene som kommer fra henholdsvis direkte og søkerbaserte tilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Statistihkka čájeha ollislaš doarjagiid doarjjaortnegiid vuođul, ja lassin sáhttá oaidnit man stuorra oassi doarjagiin juolluduvvojit juogo njuolgga dahje ohcanvuođut doarjjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne publikasjonen ser særlig på språk, grunnopplæring, barnehager, næring og, ettersom det er her man finner de største tilskuddsordningene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán almmuheamis lea fokus giella, vuođđooahppu, mánáidgárddit, ealáhusat, danin go dáin surggiin leat stuorámus doarjjaortnegat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Med over 1,3 milliarder kroner i samlede virkemidler i perioden 2017 til 2020 bidrar Sametingets tilskuddsordninger med alt fra tilgang på kritisk nødvendig risikokapital til aktører i tradisjonelle og varierte næringer, til språkstipender i videregående skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Go leat juolludan badjel 1,3 miljárdda ruvnnu áigodagas 2017- 2020, de lea Sámediggi dáinna doaibmadoarjagiin váikkuheamen dasa ahte ohccit ožžot dárbbašlaš risikokapitála árbevirolaš ja máŋggalágan ealáhusaide ja juolludat nai giellastipeanddaid joatkkaskuvllaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg bidrar Sametinget med direktetilskudd til viktige samiske kultur- og språkbærende institusjoner, sier sametingspresident Aili Keskitalo (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi maid doarju njuolggadoarjagiin dehálaš sámi kultur- ja giellaguoddi ásahusaid, dadjá sámediggepresideanta Aili Keskitalo (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvert kapittel innledes med en visuell presentasjon av totale tildelinger per tilskuddsordning i perioden 2017-2020, og følges opp med tabeller som viser årlig tildeling per kommune og valgkrets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán ođđa almmuheamis, de juohke kapihttala álggus lea visuála čájeheapmi, mas oaidná ollislaš doarjagiid - doarjjaortnegiid vuođul áigodagas 2017- 2021. Dás leat mielde tabeallat mat čájehit jahkásaš doarjagiid, sihke suohkaniid ja válgabiriid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statistikken bygger på Sametingets eget tilskudds register, Access.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Statistihka ráhkaduvvo Sámedikki siskkáldas doarjja registaris mii gohčoduvvo Access .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingets tilskuddsordninger spiller en viktig rolle for å opprettholde og utvikle levende, samiske lokalsamfunn i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doarjjaortnegat leat dehálaččat, sihke doalahan dihte ja ovdánahttit doaibmi sámi báikkálašservvodagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddene bidrar også til å styrke og synliggjøre samiske språk og samisk kultur i hele Norge og i hele verden, og det er svært gledelig, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjagat leat mielde nannemin ja čalmmustahttimin sámegielaid, kultuvrra miehtá Norgga ja máilmmis, ja dát lea hui illudahtti, lohká sámediggepresideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
