<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingspresidentens_tale_til_radets_beretning_juni_2021.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidentens tale til rådets beretning, juni 2021</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantta sárdni ráđi dieđáhusa oktavuođas, geassemánnu 2021</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les sametingspresident Aili Keskitalos tale under sametingsrådets beretning om virksomheten under plenum mandag 14. juni 2021 her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga sámediggepresideantta Aili Keskitalo sáhkavuoru sámediggeráđi doaibmadieđáhusa oktavuođas dievasčoahkkimis geassemánnu 14. b. 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møteleder, sametingsrepresentanter og gjester,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er nå samlet til det siste ordinære plenum før høstens valg, noen er tilstede her på Sametinget i Karasjok, mens andre følger plenum digitalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámediggeáirasat ja guossit Mii leat dál čoagganan maŋimuš dievasčoahkkimii ovdal čavčča válggaid, soapmásat dáppe Sámedikki visttis, ja earát ges digitálalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har i løpet av det siste året blitt godt vant til å møtes via skjerm, men det å komme sammen slik som vi gjør nå er verdifullt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat maŋimuš jagis bures hárjánan šearpmaid bokte gulahallat, muhto boahtit oktii nu mo mii dál dahkat lea hui mávssolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun ferten mieđihit ahte mus leat máŋggalágan dovddut dál go maŋimuš geardde galggan sárdnut dás dievasčoahkkimii dán oktavuođas, ja mun árvidan ahte maiddái didjiide lea maŋimuš dievasčoahkkin erenoamáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg må innrømme at det er mange slags følelser i meg når jeg for siste gang skal tale til plenum i denne forbindelse, og jeg kan tenke meg at det for mange av dere også er en spesielt når det er det siste plenum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun háliidan danne dás giitit luohttámušas, buori ja dehálaš ságastallamiin ja olmmáivuođas maid lean vásihan maŋimuš njeallje jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil derfor takke dere for tilliten, for gode og viktige samtaler, og for samarbeid og vennskap jeg har opplevd de siste fire årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eat mii soaitte álo olahan ovttaoaivilvuođa, muhto mun lean atnán árvvus din buohkaid ja mun lean giitevaš din áŋgirruššama ovddas olles Sápmái buorrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har ikke alltid vært enige i alt, men jeg har satt stor pris på dere alle og jeg er takknemlig for det engasjementet dere har vist til gode for hele Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu go álo, mii álggaheimmet dievas čoahkkima Sámi Soga lávlagiin, ja heive dalle gudnejahttit Sáppá Issát rohkki gii lea čállán sániid lávlagii, go geassemánu 1.beaivvi, ledje 100 jagi gollán su jápminbeaivvis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik som alltid, begynte vi plenumsmøtet med Sámi Soga lávlla, samefolkets sang, og da er det fint å kunne minnes og hedre avdøde Isak Saba som har skrevet teksten til sangen. 1. juni var det 100 år siden han forlot denne tiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>100 jagi, ja su sánit ain boktet dovdduid, ain čuoddjet nu duohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>100 år og hans sanne ord vekker fortsatt følelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Isak Saba čálii sámi duovdagiid ja luonddu birra, sámi resurssaid birra, sámi jahkeáigodagaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Isak Saba skrev om samiske områder og natur, samiske ressurser, om samiske årstider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja son čálii sámi searvevuođa ja gollegiela gáhttema birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og han skrev om samisk fellesskap og bevaring av samisk – gullspråket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Munnje addá buori dovddu diehtit ahte mii ain beroštat seammá áššiin, ja ahte su sánit ain sáhttet min láidestit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For meg er det fint å vite at vi fortsatt bryr oss om de samme temaene, og at hans ord fortsatt veileder oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmi lea rievdan an rájes go mun vuosttáš geardde lávken sámedikki sárdnestullui 2005 čakčat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sápmi har endret seg siden jeg for første gang sto på Sametingets talerstol høsten 2005.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Globála rievdadusat nu go dálkkádatrievdadusat, urbaniseren ja digitaliseren vuhtto buorebut Sámis dal go dalle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Sápmi merker vi nå tydelig globale endringer som klimaforandringer, urbanisering og digitalisering, mer enn da.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min kultuvrras ja gielain lea buoret doarjja ja láhkasuodjalus go dalle, muhto seammás garrasat preassa vuolde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vår kultur og våre språk har bedre støtte og lovbeskyttelse nå enn da, men samtidig er vi under sterkere press.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min ealáhusat šaddet vel eanet gilvalit eatnamiid ja resurssaid alde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Våre næringer må i større grad konkurrere over land og ressurser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto ođđa áigi lea buktán maid positiiva váikkuhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men den nye tiden har også gitt mange positive virkninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmi lea rahpasan, ja lea álkibut hupmat áššiid birra maid ovdal ledje čihkkojuvvon, nu go seksualitehta ja sohkabealeidentitehta, veahkaválddálašvuohta ja ovdagáttut sihke siskkobealde sámi servodaga ja min vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sápmi har åpnet seg opp, og det er lettere å snakke om temaer som før var skjult, slik som seksualitet og kjønnsidentitet, vold og fordommer både internt i det samiske samfunnet og mot oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>100 jagi perspektiivvas eai oru mu 16 jagi sámedikkis mihkkege.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I et hundreårsperspektiv virker ikke mine 16 år på Sametinget å være særlig lenge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámepolitihkas mii diehtit ahte muhtun áššiide šaddat geavahit máŋgga buolvva gávdnat čovdosiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I samepolitikken vet vi at noen saker behøver flere generasjoner før vi finner en løsning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean hui oadjebas go dieđán ahte sámediggeáirasat bohtet joatkit bargamis, ja sávan ahte ain diktibehtet Isak Saba sániid din láidestit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er veldig trygg på at sametingsrepresentantene vil fortsette det gode arbeidet, og jeg håper at dere lar Isak Sabas ord lede dere videre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møteleder,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dievasčoahkkin galgá dán vahkus meannudit sámediggedieđáhusa luosa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plenum skal i løpet av denne uken behandle sametingsmelding om laks.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea vuosttaš geardde ahte Sámediggi ollislaččat gieđahallá ášši mas luossabivdu sihke jogas ja mearas lea mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er første gang at Sametinget behandler dette temaet i en helhet, der både laksefiske i elv og sjø er inkludert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dárbbašlaš mearridit guhkesáigásaš politihka mii čujuha ja láidesta min mo galgat bargat luossahálddašeami ektui ovddasguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et behov for å fastsette en langtidsrettet politikk på feltet som peker ut en retning og som veileder oss i hvordan vi skal arbeide for lakseforvaltning i tiden fremover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš ahte sámi árbevirolaš máhttu loktejuvvo ja maiddái lea oassin dain mearrádusain maid eiseválddit dahket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig at samisk tradisjonskunnskap løftes frem og tas med i beslutningsgrunnlaget for myndighetene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Isak Saba čálii: “silban šovvot sámeeanut, šelgot čuoimmit, šleđgot áirrut”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Isak Saba skrev: “silban šovvot sámeeanut, šelgot čuoimmit, šleđgot áirrut”, som oversatt til norsk blir “som sølv glinser de store elver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávan su sánit leat duohtavuohtan maiddái 100 jagi geahčen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Staker glimter, årer glitrer”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mannan dievasčoahkkima rájes leat leamaš máŋga buori ášši mat leat min buohkaid olahus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg håper hans ord er sannhet også om 100 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gieskat meannudii Stuorradiggi árvalusa nannet lágas konsultašuvdnageatnegasvuođa buot eiseválde-dásiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siden sist plenum har det skjedd mange store saker, som jeg anser som seire for oss alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea leamaš guhkes proseassa, ja viimmat sáhttit mii dadjat ahte leat lihkostuvvan mearrádusain mas leat buorit váikkuhusat buot sámi beroštumiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nylig behandlet Stortinget forslaget om å lovfeste konsultasjonsplikten for alle myndighetsnivåer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrádus mielddisbuktá ahte eiseválddit geatnegahttojuvvojit váldit sámi oainnuid árrat mielde mearridanproseassaide mas mihttun lea šaddat ovttaoaivilii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vært en lang prosess, og endelig kan vi si at vi har lyktes med vedtaket som vil bety mye for samiske interesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun illudan, go dat nanne sámi demokratiija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedtaket betyr at myndighetene plikter å ta oss med tidlig inn i beslutningsprosesser og hvor målet er å oppnå enighet om en sak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea vuogas namuhit stuorit áššiid mat leat dál jođus kultursuorggis, erenoamážit go Norgga kulturministtar Abid Raja lea min guossis odne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gleder meg, fordi det også styrker det samiske demokratiet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean rámis ja movttet go proseassa hukset Sámi dáiddamusea ja buoridit Sámi Vuorká-Dávviriid visttiid ovdána bures.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også verdt å nevne noen store saker innen kulturfeltet, spesielt siden vi denne gangen også har besøk av Norges kulturminister Abid Raja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea leamaš buorre gulahallan eiseválddiiguin, Statsbyggain ja RiddoDuottarMuseain, ja mun iluin oainnán ahte mii orrut dainna maid lihkostuvvame.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er stolt og glad over at byggeprosessen vedrørende Samisk kunstmusem og en forbedring av de Samiske samlingers lokaler er i god driv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmi, muhto maiddái Norga, dárbbaša sierra Sámi dáiddamusea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har hatt en god dialog med myndigheter, Statsbygg og RiddoDuottarMusea, og jeg gleder meg over at vi ser ut til å kunne realisere dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii vásihat mo sámi kulturbargit, dáiddárat, duojárat ja artisttat begget viidát máilmmis, ja mii vuordit iluin boahtte jagáš Venezia Biennale, mas Sápmi lea ožžon stuora ja dehálaš saji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sápmi, men også Norge, behøver et eget samisk kunstmuseum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Illá jáhkán beroštupmi sámi dáidagii unnu, baicca geasuha vel eanet. Mun sávan Norga ja eará davviriikkat oidnet sámi dáidaga riggodahkan, man máilmmis ohcalit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi opplever hvordan samiske kulturarbeidere, kunstnere, duojáre og artister får mye oppmerksomhet i den store verden, og vi har store forventninger til neste års Venezia Biennale, der Sápmi har fått en unik posisjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki bealis leat mii goit gergosat ságastit Kulturdepartemeanttain mo mii buoremusat sáhttit sihkkarastit doarvái buori eavttuid boahttevaš sámi dáiddamuseai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tror ikke interessen for samisk kunst vil minke etter det, heller tvert om. Jeg håper at Norge og de andre nordiske landene anerkjenner hvor verdifull og rik den samiske kunsten er, som verden bare etterspør mer og mer av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán vahkkolahppá ledjen Beaivváš Sámi Našunála Teáhtera 40-jagi ávvudeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra Sametingets side er vi klare til å gå i dialog med Kulturdepartementet om hvordan vi best kan sikre de nødvendige rammene for det fremtidige samiske kunstmuseet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jurddaš go mis leat kulturásahusat mat leat hástalan ja guoimmuhan min 40 jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg var tilstede på 40-års feiringen av det samiske nasjonalteateret Beaivváš nå i helga som var.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivváš ánssáša teáhtervistti, ja dal mii vuordit ahte váldojuolludeami mearriduvvo čavčča stádabušeahta bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tenk at vi har kulturinstitusjoner som har utfordret oss og underholdt oss i 40 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beaivváš fortjener sitt teaterhus, og vi har forventninger om at hovedbevilgningen vedtas over statsbudsjettet til høsten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea maiddái soahpan ovttasbargošiehtadusa sisdoalu Sámedikki ja Romssa suohkana gaskkas, ja šiehtadus vuolláičállojuvvo dáppe dievasčoahkkima oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møteleder,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat duđavaččat go ovttasbargošiehtadus nanne Romssa sámi servodaga, ja mun doaivvun maiddái eará gávpotsuohkanat dán bokte oidnet mo ovttasbargu Sámedikkiin lea buorrin maiddái sidjiide. Háliidan erenoamážit giitit Romssa suohkana go leat gergosat dáhkidit Romssa sámi mánáide sámi mánáidgárdefálaldaga, ja sávan ahte eará gávpotsuohkanat, sáhttet inspirašuvnna viežžat Romssa suohkanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har også i denne perioden avtalt innholdet til samarbeidsavtalen mellom Sametinget og Tromsø kommune, og avtalen undertegnes her i forbindelse med plenum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke servodahkii lea dat buot deháleamos ahte min mánáin lea oadjebas dilli, ja dat lea čielga olmmošvuoigatvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er fornøyde fordi samarbeidsavtalen vil styrke det samiske miljøet/samfunnet i Tromsø, og jeg håper at andre bykommuner ser hvordan en samarbeidsavtale med Sametinget kan være en styrke for både oss og dem. Jeg vil spesielt takke Tromsø kommune fordi de har vært villige til å garantere en samisk barnehageplass til de samiske barna i Tromsø, og jeg håper andre bykommuner lar seg inspirere av Tromsø kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea konsulteren ráđđehusa ođđa mánáidsuodjaluslága birra dainna mihtuin ahte sámi mánáid vuoigatvuođat álgoálbmogin galget oainnusmahttojuvvot ja fuolahuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For ethvert samfunn er det mest grunnleggende og viktigste at våre barn vokser opp i trygghet, og det er en tydelig menneskerett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mannan vahkus meannudii Stuorradiggi lága.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har konsultert om regjeringens nye barnevernlov med det mål om at samiske barns rettigheter som urfolk skal synliggjøres og ivaretas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lága ulbmilis lea máná buoremusa dat deháleamos vuhtiiváldin ja láidesteaddji prinsihppa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forrige uke var saken oppe i Stortinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea mearkkašumis ulbmilii oainnusmahttán ahte sámi mánáin lea erenoamáš suodjalus mii galgá deattuhuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I lovens formål er det tatt inn en ny overordnet bestemmelse om «barnets beste», for å tydeliggjøre at dette er lovens mest sentrale hensyn og førende prinsipp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša ahte máná kultuvra, giella, čearddalašvuohta ja osku galgá deattuhuvvot go máná buoremus árvvoštallojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i merknad til formålet fått synliggjort at samiske barn har et særlig vern som må vektlegges.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea dehálaš lávki ovddasguvlui, ja Sámedikki bealis álggahit mii dál konsultašuvnnaid ođđa mánáidlága birra mas mii háliidat doalahit seamma dási go mánáidsuodjaluslágas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det medfører at barnets kultur, språk, etnisitet og religion må vektlegges i vurderingen av barnets beste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás lea sáhka mánáid riektesihkarvuođas maiddái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et viktig skritt fremover, og fra Sametingets side begynner vi nå med konsultasjoner om den nye barneloven der vi vil fremholde den samme linjen som i barnevernsloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái sámis leat eaŋkilolbmot, joavkkut ja lahtut geaid vuoigatvuođat eai leat doarvái bures sihkkarastojuvvon, nu mo oassálastin sámi demokratiijai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det handler også om rettssikkerheten til samiske barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkan dakkár joavkkuide dahje lahtuide siviila sámi servodagas leat uhcit sámi giellajoavkkut, mánát ja nuorat, doaibmavádjit sápmelaččat ja LHBTIQ-olbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også i det samiske samfunnet er det enkeltpersoner, grupper og representanter som ikke i stor sikres sine rettigheter, som deltakelse i det samiske demokratiet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida ahte gulahaladettiin dakkár joavkkuiguin mat eai leat doarvái bures ovddastuvvon dábálaš válggaid bokte Sámediggái, árvvoštallojuvvojit mekanismmat dahje arenat mat sáhttet váikkuhit dasa ahte sin beroštusat fuolahuvvojit buorebut sámi siviila servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eksempler på denne type grupper eller medlemmer er mindre samiske språkgrupper, barn og yngre ungdom, samer med funksjonsnedsettelse og LHBTIQ personer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan galgá dievasčoahkkin gieđahallat dán vahkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker at grupper og medlemmer av det sivile samiske samfunn, som ikke i stor nok grad sikres deltagelse i det samiske demokrati gjennom ordinære valg til Sametinget, må kunne få mulighet til å fremme sine interesser gjennom andre samarbeidsformer eller arenaer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en sak som plenum skal diskutere denne uken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čáppa luođis man Iŋgor Ántte Ánte Mihkkal lea bidjan, lea dajahus:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møteleder,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“Dál don galggat deaivat, seavdnjadin ja dálkin maid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Sametingets vakre joik, som Iŋgor Ántte Ánte Mihkkal har laget, sies det blant annet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuvvodit daid máđijaid máttuid geainnolaš bálgážiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“Nå skal du finne frem, i mørke og uvær.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja boahttevaš geainnuid dihkkádit luondduin gulahallamiin – sámi čáppa vugiiguin”. Dain sániin háliidan vel sávvat lihku válgagiččuin buot bellodagaide, ja sámi álbmogii maid lihkku dehálaš válljejumis sámediggeválggain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følge forfedrenes kunnskapsrike stier og merke opp ny vei i dialog med naturen» Med disse ordene vil jeg ønske alle partier til lykke med valgkampen, og det samiske folket til lykke med et viktig valg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dárbbašat sámi álbmoga áŋgiruššama, ja háliidan ávžžuhit buohkaid jienastit čakčat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi behøver det samiske samfunnets engasjement, og jeg vil oppfordre alle til å stemme ved høstens sametingsvalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Demokratiija lea rašši, ja dan ii galgga atnit diehttelassan, dan leat máŋga dáhpáhusa máilmmis dál maŋimuš áigge maid duođaštan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Demokrati kan være skjørt, og det må man aldri ta for gitt. Det har mange hendelser i verden vist oss den siste tiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis, geat eallit ráfálaš guovlluin, lea stuorra ovddasvástádus ovddidit demokratiija, ja dan dahkat mii buoremusat go jienastat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi som lever i fredelige områder, har et stort ansvar med å fremme demokratiet, og det gjør vi best når vi stemmer til valg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákko bokte lean mun ovddidan sámediggeráđi dieđáhusa doaimma birra, ja giittán fuomášumis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
