<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingets_oppfolging_av_naturavtalen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets oppfølging av Naturavtalen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čuovvoleapmi Luonddušiehtadusas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det globale Kunming-Montreal-rammeverket for naturmangfold, ofte omtalt som Naturavtalen, ble vedtatt av medlemsstatene under Konvensjonen om biologisk mangfold (CBD) i desember 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Globála Kunming-Montreal-rámmavuogádat luonddušláddjivuhtii, gohčoduvvon Luonddušiehtadus, mearridedje Biologalaš máŋggabealátvuođa konvenšuvnna (CBD) miellahttostáhtat 2022 juovlamánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avtalen legger en global ramme for statenes ambisjoner og innsats for bevaring av naturmangfold fram mot 2030.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadus bidjá máilmmiviidosaš rámma stáhtaid áigumušaide ja rahčamušaide seailluhit luonddušláddjivuođa jagi 2030 rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avtalen har fire mål og 23 delmål, som alle land på COP15 forpliktet seg til å nå innen 2030.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadusas leat njeallje mihttomeari ja 23 oassemihttomeari, maid buot COP15 riikkat geatnegahtte iežaset olahit ovdal 2030.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant annet forplikter avtalen medlemmene til 30 prosent vern av både land- og sjøarealene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret eará geatnegahttá šiehtadus miellahtuid suodjalit 30 proseantta sihke eanan- ja mearraareálain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om Naturavtalen på nettstedet til Konvensjonen for biologisk mangfold (engelsk)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo Luonddušiehtadusa birra (Kunming-Montreal Global Biodiversity Framework) Biologalaš šláddjivuođa konvenšuvnna neahttabáikkis (eŋgelasgillii)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les Naturavtalen i norsk oversettelse på Regjeringens nettsted</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet Luonddušiehtadusa birra FN-sambandet-neahttabáikkis (dárogillii)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtter opp om urfolks rettigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarju álgoálbmogiid vuoigatvuođaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Naturavtalen var en viktig milepæl for urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luonddušiehtadus lei deaŧalaš olahus álgoálbmogiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avtalen støtter opp om urfolks rettigheter til fortsatt bærekraftig bruk av naturmangfoldet og urfolks mulighet til deltakelse i beslutninger om bevaring og bruk av naturmangfoldet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadus doarju álgoálbmogiid vuoigatvuođaid joatkit luonddušláddjivuođa ceavzilis geavaheami ja álgoálbmogiid vejolašvuođa oassálastit mearrádusaide luonddušláddjivuođa suodjaleami ja geavaheami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg anerkjenner avtalen urfolks rolle i bevaring av naturmangfold og verdien av tradisjonell urfolkskunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin dohkkeha šiehtadus álgoálbmogiid rolla luonddušláddjivuođa suodjaleamis ja árvvu árbevirolaš álgoálbmotmáhtus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uttalelse fra urfolk globalt om Naturavtalen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmogiid cealkámuš globála dásis Luonddušiehtadusa birra:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets forventninger til implementering av Naturavtalen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki vuordámušat Luonddušiehtadusa doibmiibidjamii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målene i avtalen er globale, men iverksettes nasjonalt gjennom nasjonal miljøpolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadusa mihttomearit leat globála, muhto čađahuvvojit nationála dásis nationála biraspolitihka bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Norge har regjeringen varslet at det skal fremmes en Stortingsmelding om naturmangfold som skal vise vei hvordan Naturavtalen gjennomføres nasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggas lea ráđđehus dieđihan ahte galgá ovddiduvvot Stuorradiggedieđáhus luonddušláddjivuođa birra mii galgá čájehit luotta dasa movt Luonddušiehtadus čađahuvvo nationála dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortingsmeldingen vil ha konsekvenser for samiske næringer og samisk kulturutøvelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorradiggedieđáhusas leat váikkuhusat sámi ealáhusaide ja sámi kulturdoaimmaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har signalisert til regjeringen at Sametinget forventer å bli involvert i den nasjonale implementeringen av Naturavtalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea signaliseren ráđđehussii ahte Sámediggi vuordá beassat searvat nationála dásis Luonddušiehtadusa doibmiibidjamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ønsket derfor en bred forankring av Sametingets fremtidige politikk angående ivaretakelse av naturmangfoldet i Saepmie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne háliidii sámediggeráđđi viiddis čanastaga Sámedikki boahttevaš politihkkii go guoská luonddušláddjivuođa fuolaheapmái Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høsten 2023 ble det derfor fremmet to saker i Sametingets plenum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne ovddidedje 2023 čavčča guokte ášši Sámedikki dievasčoahkkimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den første plenumssaken , Sametingets forventninger til implementering av Naturavtalen , angir Sametingets forventninger til stortingsmeldingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš dievasčoahkkinášši , Saemiedigkien veanhtadimmieh nasjonaale sjïehtesjæmman Eatnemelatjkoste , lea Sámedikki vuordámušaid birra stuoradiggedieđáhussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den andre plenumssaken, Vaarjelidh – Bevaring av naturmangfold, angir Sametingets syn på hvordan man fra samisk ståsted mener naturmangfoldet kan bevares på best mulig måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbe dievasčoahkkinášši, Vaarjelidh - Gorredimmie eatnemen gellievoeteste, muitala Sámedikki oainnu dasa movt sámi geahččanguovllus oaivvildit ahte buoremusat sáhttá bisuhit luonddušláddjivuođa. Loga dievasčoahkkinášši dárogillii: Vaarjelidh – Bevaring av naturmangfold</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk urfolkskunnskap i areal- og miljøforvaltningen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi árbediehtu areála- ja birashálddašeamis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er behov for mer bruk av urfolkskunnskap i areal- og miljøforvaltningen, noe som Sametingets plenum behandlet i egen sak i juni 2024.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dárbu eanet geavahit sámi árbevirolaš máhtu areála- ja birashálddašeamis, maid Sámedikki dievasčoahkkin meannudii sierra áššis geassemánus 2024.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les plenumssaken: Samisk urfolkskunnskap i areal- og miljøforvaltningen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga dievasčoahkkinášši lullisámegillii: Saemien aalkoeåålmegedaajroe areaale- jih byjresereeremisnie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk urfolkskunnskap (árbediehtu, sámi árbevirolaš máhttu) er samenes forståelse av forsvarlig forvaltning av naturresurser, og menneskets plass i naturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi álgoálbmotdiehtu (árbediehtu, sámi árbevirolaš máhttu) lea sámiid ipmárdus luondduresurssaid dohkálaš hálddašeamis, ja olbmo sajádagas luonddus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Urfolkskunnskap har relevans så lenge urfolkskulturer er levende, så lenge urfolks næringer får utvikle seg og kulturelle praksiser kan utøves og videreføres til neste generasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbediehtu lea relevánta nu guhká go álgoálbmotkultuvrrat leat ealli, nu guhká go álgoálbmogiid ealáhusat besset ovdánit ja kultuvrralaš praksisat sáhttet doaimmahuvvot ja dolvojuvvot viidáseappot boahttevaš sohkabuolvvaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Urfolkskunnskap er knyttet til språket, verdiene og praksisene til folket som bor i og lever av et landskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbediehtu čatnasa daid olbmuid gillii, árvvuide ja doaimmaide, geat orrot ja ellet eanadagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uten levende urfolkskultur har kunnskaper, som er vokst frem og blitt utviklet, testet og finpusset innenfor kulturen, lite verdi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmá ealli álgoálbmotkultuvrra haga lea dieđus, mii lea šaddan, ovdánan ja iskojuvvon kultuvrra siskkobealde, unnán árvu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er Sametingets arbeid for samiske rettigheter til land og vann, samiske næringer og samisk praksiser for utnyttelse av fornybare ressurser i de tradisjonelle samiske bosettingsområder tett knyttet til bevaring av samisk urfolkskunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea Sámedikki bargu sámi vuoigatvuođaiguin eatnamiidda ja čáziide, sámi ealáhusaiguin ja sámi vugiiguin ávkkástallat ođasmuvvi resurssaiguin árbevirolaš sámi ássanguovlluin, nannosit čadnon sámi árbedieđu seailluheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapsgrunnlaget for forvaltning av verneområder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttovuođđu suodjalanguovlluid hálddašeapmái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum bevilget gjennom Sametingets reviderte budsjett 2022 midler til prosjektet Kunnskapsgrunnlag, forvaltning av verneområder/nasjonalparker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin juolludii Sámedikki reviderejuvvon bušeahtas 2021-2022 ruđaid prošektii Máhttovuođđu, suodjalanguovlluid/álbmotmehciid hálddašeapmái .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har slått fast at det er behov for revidering av eldre verneområdeforskrifter slik at samisk kultur- og næringsutøvelse får bedre vilkår i verneområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea deattastan ahte lea dárbu revideret boarráset suodjalanguovloláhkaásahusaid nu ahte sámi kultur- ja ealáhusdoaimmaheapmi oažžu buoret eavttuid suodjalanguovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har konstatert at det er behov for et styrket grunnkapsgrunnlag som synligjør hvordan dagens verneforskrifter fungerer og hvordan utfordringer samisk kulturutøvelse, samiske næringer og lokalsamfunn opplever i møte med vernede områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea gávnnahan ahte lea dárbu nannet máhttovuođu mii oainnusmahttá movt dálá suodjalanláhkaásahusat doibmet ja makkár hástalusaid sámi kulturdoaimmaheapmi, sámi ealáhusat ja báikegottit vásihit go deaivvadit suodjalanguovlluiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Satsingen resulterte i to rapporter:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŋgiruššama boađusin ledje guokte raportta:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
