<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingsradets_redegjorelse_om_arealvern_i_sapmi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådets redegjørelse om arealvern i Sápmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi čilgehus areálagáhttema birra Sámis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedmålsetting for Sametingsrådets redegjørelse om vern av natur i det tradisjonelle samiske området er å redegjøre for eksisterende politikk i spørsmål om arealvern i samiske områder samt utpeke behovet for videre arbeid, som Sametingsrådet ser er nødvendig å prioritere i fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldomihttomearri Sámediggeráđi čilgehusas luonddugáhttema birra árbevirolaš sámi guovlluin, lea čilget dálá politihkkii sámi guovlluid areálagáhttema birra ja deattuhit dárbbu viidásit bargui, maid Sámediggeráđđi oaidná dárbbašlažžan vuoruhit boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne redegjørelsen avgrenses til å omhandle områdevern i det tradisjonelle samiske området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát čilgehus lea ráddjejuvvon ja lea guovllusuodjaleami birra árbevirolaš sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Redegjørelsen løfter frem problemstillinger, som er knyttet til etablering og forvaltning av verneområder, ut fra samiske lokalsamfunn og de samiske rettighetshavernes ståsted.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čilgehus lokte čuolmmaid mat gusket suodjalanguovlluid ásaheapmái ja hálddašeapmái, sámi báikegottiid ja sámi vuoigatvuođaguddiid geahččanguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les Sametingsrådets redegjørelse om arealvern i Sápmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Sámediggeráđi čilgehusa areálagáhttema birra Sámis</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
