<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingsradet_satser_videre_pa_grenseoverskridende_sprakarbeid.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet satser videre på grenseoverskridende språkarbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi áŋgiruššá ain rájárastá giellabargguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget støtte på 255 000 kroner til prosjektet Deanuleagis sámástit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 255 000 ru doarjaga prošektii Deanuleagis sámástit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hensikten med prosjektet er å opprette et nettverk mellom språksentre i Tanadalen for å øke bruken av samisk språk gjennom forskjellige typer språkarenaer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ulbmilin lea ásahit fierpmádaga Deanuleagi gielddaguovddážiid gaskka buoridan dihtii sámegiela geavaheami sierralágan giellaarenaid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette innbefatter virtuelt læringsmiljø, innovative språkarenaer, kommunikasjon og to-språklig pedagogikk i samarbeid med Ohcejohka/Utsjok kommune i Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat guoská virtuála oahppanbirrasii, innoatiivvalaš giellaarenaide, gulahallamii ja guovttegielat pedagogihkkii ovttasbargguin Ohcejoga gielddain Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samene i Tanadalen har lange tradisjoner med felles språk og kultur, og utøvelsen av duodji og joik er fortsatt levende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanuleagi sámiin leat guhkes árbevierut go guoská oktasaš gillii ja kultuvrii, ja duddjomii ja gos luohti ain eallá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er samarbeid over grensen naturlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea rájá rastá ovttasbargu lunddolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For sametingsrådet er det viktig å støtte opp om språkprosjekter som er med på å sikre grenseoverskridende språksamarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđái lea deaŧalaš doarjut giellaprošeavttaid mat leat mielde sihkkarastimin rájárasttideaddji giellaovttasbarggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg ser at prosjektet skal bruke innovative løsninger i språkarbeidet hvor styrking av forbindelsene over grensen mellom innbyggerne i Tanadalen er i fokus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun oainnán ahte prošeavttas áigot geavahit innoatiivvalaš čovdosiid giellabarggus man oktavuođas gaskavuođaid nannen rájá rastá ássiid gaskka Deanuleagis lea fokusis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er i tråd med sametingsrådets politiske målsetninger og fremholder at grensene ikke skal være til hinder for utvikling, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dávista sámediggeráđi politihkalaš mihttomeriide ja doalaha ahte rájit eai galgga hehttet ovdáneami, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har gode erfaringer med å støtte tilsvarende prosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđis leat buorit vásihusat vásttolaš prošeavttaid doarjumis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har tidligere bevilget støtte til grenseoverskridende skoleprosjekter i det samme området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ovdal ge juolludan doarjaga rájárasttideaddji skuvlaprošeavttaide seamma guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette samarbeidet har fungert bra, men vi trenger at samarbeidet på tvers av riksgrenser også skjer på andre arenaer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát ovttasbargu lea doaibman bures, muhto mii dárbbašat ovttasbarggu riikarájáid rastá maiddái eará arenain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slike prosjekter lykkes best med god lokal forankring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán lágan prošeavttaiguin lihkostuvvat buoremusat go lea buorre báikkálaš faggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dette tilfellet er språksentrene en viktig aktør som søker metoder for å utvikle samarbeidet, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán oktavuođas leat giellaguovddážat deaŧalaš aktevrrat mat ohcalit ovttasbargui ovddidanvugiid, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkelsen synes at det er veldig viktig at spesielt barn og unge kommuniserer med sine jevnaldrende på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mikkelsena mielas lea hui deaŧalaš ahte erenoamážit mánát ja nuorat gulahallet iežaset ahkásaččain sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Av erfaring vet vi at er det dominerende er språket finsk eller norsk blant mange samiske barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Vásihusa vuođul diehtit mii ahte suomagiella dahje dárogiella leat váldogielat ollu sámi mánáid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette fenomenet er det samme på den norske og finske siden av Tanadalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát fenomena lea seamma Norgga ja Suoma bealde Deanuleagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Over grensen derimot, er samisk ofte det eneste vanlige språket, derfor er bruken naturlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rájá rastá lea baicce sámegiella dávjá áidna dábálaš giella, danne lea geavaheapmi lunddolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å revitalisere samisk i Tanadalen er utfordringene lange avstander og tynn befolkning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela ealáskahttimis Deanuleagis leat hástalussan guhkes gaskkat ja unnán olbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det behov for nye løsninger for å lære språket og bruke det til tross for avstandene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne dárbbašuvvojit ođđa čovdosat giela oahppamii ja geavaheapmái beroškeahttá guhkes gaskkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Prosjektet bygger på innovative løsninger sammen med tradisjonell kunnskap og er plassert midt i et område som på en unaturlig måte er delt av riksgrenser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Prošeakta vuođđuduvvo innoatiivvalaš čovdosiidda ovttas árbedieđuiguin ja dat lea biddjojuvvon gasku ovtta guovllu mii eahpelunddolaččat lea juhkkojuvvon riikarájáiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det lover godt, avslutter Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát buktá buori, dadjá Mikkelsen loahpas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tlf. +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá ja vástida gažaldagaide sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tel. +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
