<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingsradet_har_bevilget_kr__500_000_til_stall_hortis_og_aktivitetshall.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget kr. 500 000 til Stall Hortis og aktivitetshall</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 500 000 ru Stall Hortis ja aktivitehtahallii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stall Hortis drives av Laila Johannessen i Tana kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Laila Johannessen jođiha Stall Hortis Deanu gielddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Johannessen driver med blant annet hovslagervirksomhet, opplæring i foring og stell av hest samt rideundervisning for barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johannessen jođiha earret eará heasttagámaheami, oahpaha heasttaid biebmat ja dikšut ja riidenoahpahusa mánáide ja nuoraide,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingsrådet er glad for å kunne gi midler til et prosjekt som ønsker å skape flere arbeidsplasser, og ikke minst det å skape aktivitet og samhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggeráđđái lea somá juolludit ruđa prošektii mii háhká eambbo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å gi barn og unge en arena hvor de får være sammen med dyr, styrker både den fysiske og mentale helse, sier sametingspresident Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Addit mánáide ja nuoraide arena gos besset ovttastallat elliiguin, nanne sihke fysalaš ja mentála dearvvašvuođa, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stall Hortis og aktivitetshall får støtte til videreutvikling og for å kunne drive innendørs på helårsbasis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stall Hortis og aktivitetshall oažžu doarjaga ovddidit ja vejolašvuođa jođihit doaimma birrajagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingsrådet er glad for at Stall Hortis vil videreutvikle tilbudet for å gi et godt og sunt tilbud til befolkningen ved å kunne tilby et samlingspunkt med tilrettelagte aktiviteter, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggeráđi mielas lea buorre go Stall Hortis háliida ovddidit fálaldaga addin dihte buori ja dearvvašlaš fálaldaga álbmogii go beassá fállat čoagganansaji heivehuvvon doaimmaiguin, lohka Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hallen skal kunne benyttes sammen med veterinærer, hesteinteresserte, hunde- og hestelinje fra Tana videregående skole og andre klubber, skoler, lag og foreninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šibitdoaktárat, heastaberošteaddjit, Deanu joatkkaskuvlla beana- ja heastalinjá ja eará skuvllat, searvvit ja joavkkut galget sáhttit hálla atnit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stall Hortis og aktivitetshall skal tilby opplæring og minikurs både på samisk og norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stall Hortis ja aktivitehtahálla galgá lágidit oahpahusa ja unnibuš kurssaid sihke sámegillii ja dárogillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har både personell og bruker som snakker begge språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke bargit ja geavaheaddjit máhttet goappaš gielaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet gis under posten for variert næringsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja juolluduvvo poasttas máŋggabealálaš ealáhusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
