<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_tar_grep_for_a_styrke_samiske_sprak.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget tar grep for å styrke samiske språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi álggaha doaimmaid nannendihte sámegielaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum skal i desember behandle rapporteringer fra samiske språkforvaltningskommuner og språksentrene for 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin galgá juovlamánus meannudit sámi giellahálddašansuohkaniid ja giellaguovddážiid 2023 raporteremiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken løfter frem både resultater og utfordringer i arbeidet med å styrke samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši váldá ovdan sihke bohtosiid ja hástalusaid sámegiela nannenbarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Samisk språk er en bærebjelke i vår identitet og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámegiella lea min identitehta ja kultuvrra geađgejuolgi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må bygge videre på suksessene, men også finne løsninger på utfordringene for å sikre språkets fremtid, sier sametingsråd Maren Benedicte Nystad Storslett (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ferte hukset viidáset dainna mainna leat lihkostuvvan, muhto maiddái gávdnat čovdosiid hástalusaide vai sihkkarastit giela boahtteáiggi, dadjá sámediggeráđđi Maren Benedicte Nystad Storslett (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ønsker å tydeliggjøre kommunenes og språksentrenes betydning i arbeidet med å bevare og utvikle samisk språk, samtidig som man peker på utfordringene som krever politisk handling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi háliida čalmmustahttit suohkaniid ja giellaguovddážiid mearkkašumi barggus seailluhit ja ovddidit sámegiela, seammás go čujuha hástalusaide mat gáibidit politihkalaš doaimmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plenumssaken er en viktig del av oppfølgingen av Riksrevisjonens anbefalinger om bedre resultatrapportering og vurdering av måloppnåelse i språkpolitikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dievasčoahkkinášši lea dehálaš oassi Riikkarevišuvnna rávvagiid čuovvoleamis buoret boađusraporterema ja giellapolitihka ulbmilolaheami árvvoštallama oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Denne saken gir oss et nødvendig grunnlag for å vurdere hvordan vi kan tilpasse vår politikk og ressursbruk bedre til kommunenes og språksentrenes behov, sier Nystad Storslett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát ášši addá midjiide dárbbašlaš vuođu árvvoštallat mot mii sáhttit heivehit min politihka ja resursageavaheami buoret suohkaniid ja giellaguovddážiid dárbbuide, dadjá Nystad Storslett.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lovendringer og strategisk oppfølging</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkarievdadusat ja strategalaš čuovvuleapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2024 trådte endringer i samelovens språkregler i kraft, inkludert etablering av tre ulike kommunekategorier – språkutviklingskommuner, språkvitaliseringskommuner og språkstimuleringskommuner – for å tilpasse tiltakene til de ulike lokale språksituasjonene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2024:s fápmuibiddjojedje sámelága giellanjuolggadusaid rievdadusat, oktan golbma iešguđet suohkankategoriija ásahemiin - giellaovdánahttinsuohkanat, giellaealáskahttinsuohkanat ja giellamovttiidahttinsuohkanat - vai heiveha doaimmaid iešguđet báikkálaš gielladilálašvuođaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig har Sametinget vedtatt en revidert språksenterstrategi med mål om å styrke finansieringen og utvide tilbudene ved språksentrene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás lea Sámediggi mearridan ođastuvvon giellaguovddášstrategiija man ulbmil lea nannet giellaguovddážiid ruhtadeami ja viiddidit fálaldagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapportene for 2023 viser at mange kommuner har lykkes med tiltak som synliggjøring av samisk språk, språkopplæring for ansatte og innbyggere, og kulturelle aktiviteter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2023 raporttat čájehit ahte ollu suohkanat leat lihkostuvvan doaibmabijuiguin čalmmustahttit sámegiela, bargiide ja ássiide addit giellaoahpaheami, ja addimis kultuvrralaš doaimmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språksentrene spiller en nøkkelrolle i dette arbeidet og har gjennomført en rekke språkkurs, språkuker og kulturelle prosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaguovddážiin lea dehálaš doaibma dán barggus ja sii leat čađan giellakurssaid, giellavahkuid ja kultuvrralaš prošeavttaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Gjennom de nye lovendringene og språksenter-strategien legger vi til rette for en mer målrettet og effektiv innsats, samtidig som vi sikrer at ressursene kommer hele Sápmi til gode, forklarer Nystad Storslett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ođđa láhkarievdadusaid ja giellaguovddáš-strategiija bokte láhčit mii dili eambbo mearrediđolaš ja beaktilis áŋgiruššamii, seammás go sihkkarastit ahte resurssat bohtet buorrin olles Sápmái, čilge Nystad Storslett.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapportene fremhever også flere utfordringer, som mangel på kvalifisert personell, økonomiske begrensninger og teknologiske barrierer som gjør det vanskelig å implementere samisk språk i kommunale tjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporttat čalmmustahttet maiddái máŋga hástalusa, nugo váilevaš gelbbolaš bargit, ekonomalaš ráddjehusat ja teknologalaš hehttehusat mat dagahit ahte lea váttis sajustit sámegiela suohkanlaš bálvalusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange kommuner og språksentre rapporterer også om problemer med å rekruttere og beholde samiskspråklige ansatte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu suohkanat ja giellaguovddážat raporterejit maiddái ahte leat váttisvuođat rekrutteret ja bisuhit sámegielat bargiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er utfordringer som ikke kan løses av kommunene og språksentrene alene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát leat hástalusat maid suohkanat ja giellaguovddážat eai sáhte okto čoavdit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må jobbe sammen, både lokalt og nasjonalt, for å sikre utvikling av de samiske språkene, understreker Nystad Storslett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fertet ovttasbargat, sihke báikkálaččat ja nationálalaččat, vai sihkkarastit sámegielaide ovdáneami, deattuha Nystad Storslett.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre arbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu ovddas guvlui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil følge opp språkforvaltningskommuner og språksentre i prosesser innen lovgivning, tildelinger og oppfølging av oppdrag og dialogmøter, blant annet i implementering av endringer i samelovens kapittel 3 og Sametingets språksenterstrategi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu čuovvulit giellahálddašansuohkaniid ja giellaguovddážiid proseassain lágaid, juolludemiid ja čuovvulemiid bargguid ja gulahallančoahkkimiid dáfus, earret eará go guoská sajustit sámelága 3. kapihttala rievdadusaid ja sámedikki giellaguovddášstrategiija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget deltar også i utformingen av regjeringens stortingsmelding for 2025, som skal handle om kommunenes og fylkeskommunenes ansvar for likeverdige tjenester til den samiske befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oassálastá maid ráđđehusa jagi 2025 stuorradiggedieđáhusa hábmemii, mii galgá meannudit suohkaniid ja fylkkasuohkaniid ovddasvástádusa addimis sámi álbmogii dásseárvosaš bálvalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi ser frem til å samarbeide med regjeringen og andre aktører for å sikre at den samiske befolkningen får likeverdige tjenester på samisk og at de samiske språkene får en sterkere posisjon i samfunnet, avslutter Nystad Storslett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii illudit ovttasbargat ráđđehusain ja eará aktevrraiguin vai sihkkarastit ahte sámi álbmot oažžu dásseárvosaš bálvalusaid sámegillii ja ahte sámegielat ožžon nannoset saji servodagas, loahpaha Nystad Storslett.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les dokumentene i saken her: Dokument 24/33815 - Tospråklighetskommunenes og språksentrenes rapportering 2023 - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga ášši dokumeanttaid dás: Dokument 24/33815 - Tospråklighetskommunenes og språksentrenes rapportering 2023 - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
