<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_onsker_hans_ragnar_mathisen_til_lykke_som_ridder_1__klasse_av_den_kongelige_norske_st__olavs_orden.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker Hans Ragnar Mathisen til lykke som Ridder 1. klasse av Den Kongelige Norske St. Olavs Orden</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sávvá hui ollu lihku Hans Ragnar Mathisenii St. Olav árvomearkka 1. luohká Riddárin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I går offentliggjorde Kongehuset at Hans Majestet Kong Harald har utnevnt den samiske kunstneren Elle Hánsa/Hans Ragnar Mathisen til Ridder 1. klasse av Den Kongelige Norske St. Olavs Orden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ikte almmuhii Norgga gonagasviessu ahte Majestehta Gonagas Harald addá sámi dáiddárii Elle Hánsii, Hans Ragnar Mathisenii, gudnin St. Olav árvomearkka ja son nammaduvvo 1. luohká Riddárin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hans Ragnar Mathisen Åse M.P. Pulk/Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hans Ragnar Mathisen Åse M.P. Pulk/Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tildelingen skjer som følge av Mathisens mangeårige virke som kunstner og hans arbeid for urfolks rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašupmi addo erenoamáš buori ánsobarggus, go Elle Hánsa lea eallinagi bargan dáiddárin ja maid gozihan álgoálbmotvuoigatvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Silje Karine Muotka – Sametinget ønsker Elle Hánsa så mye til lykke med tildelingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Silje Karine Muotka – Sámediggi sávvá hui olu lihku Elle Hánsii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har arbeidet grundig og dyktig i kunstfeltet og han har hele tiden gjennom sin kunst vist viktigheten av samers liv, kultur, livsfornødenhet og rettigheter, sier sametingspresident Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea vuđolaččat ja čehpet bargan dáiddasuorggis ja lea áiggiid čađa dáidagiiddis bokte čájehan man dehálaš lea sápmelaččaid eallin, kultuvra, birgejupmi ja vuoigatvuođat, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter sametingspresidentens oppfatning fortjener virkelig Elle Hánsa denne æren å utnevnes til Ridder av 1. klasse, fordi han tålmodig og ivrig i mange tiår bredt har synliggjort samisk kunst, både i Sápmi, i de nordiske land og ellers i verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantta mielas Elle Hánsa duođai ánssáša dán gudneárvomearkka ja nammaduvvot 1. luohká Riddárin, go son gierdevaččat ja áŋgirvuođain lea máŋggaid logiid jagiid čalmmustahttán sámi dáidaga viidát, sihke Sámis, davviriikkain ja muđui máilmmis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elle Hánsa var også en av kunstnerne som flyttet til Máze på 1970-tallet og var med på å etablere kunstgruppa i Máze.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elle Hánsa lei maid okta sis gii fárrii Mázii 1970-logus ja lei mielde ásaheamen Máze dáiddajoavkku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Elle Hánsa eller Hans Ragnar Mathisen har vært en nøyaktig tenkende kunstner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Elle Hánsa lea leamaš dárkilis jurddašeaddji dáiddár.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han formidler via kunst hvilke saker som er viktige for samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son govaidis bokte muitala mat áššit leat dehálaččat sápmelaččaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil takke han for hans ivrige og grundige arbeid med samiske stedsnavn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidan giitit go nu áŋgirit ja vuđolaččat lea bargan sámi báikenamaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1974 begynte han å tegne de første kunstkartene med samiske stedsnavn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son álggii jagis 1974:s sárgut daid vuosttaš dáiddakárttaid masa bijai sámi báikenamaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har samlet tusenvis av samiske stedsnavn og har hittil rukket å lage 21 kunstkart, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea čohkken duháhiid miel báikenamaid ja lea geargan ráhkadit 21 dáiddakártta, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
