<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi-article-3214.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Norsk-sydsamisk ordbok er til salgs fra 29.oktober - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárogiel- lullisámegiela sátnegirji lea vuovdimassii golggotmánu 29. beaivvi rájis. - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Norsk-sydsamisk ordbok er til salgs fra 29.oktober</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárogiel- lullisámegiela sátnegirji lea vuovdimassii golggotmánu 29. beaivvi rájis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Jørn Are Gaski er meget tilfreds og glad for at den norsk-sydsamiske ordboken er til salgs fra 29.10.2009</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Jørn Are Gaski lea hui duhtavaš ja ilus go dárogiel- lullisámegiela sátnegirji lea vuovdimassii golggotmánu 29. b. 2009 rájis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det er mitt håp at ordboka bidrar til økt bruk av sørsamisk og at den blir et nyttig hjelpemiddel for lærere, elever og andre som bruker sørsamisk eller som ønsker å bruke mer sørsamisk, sier sametingsråd Jørn Are Gaski.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mu sávaldat lea ahte sátnegirji mielddisbuktá ahte lullisámegiella boahtá eanet váldit atnui ja ahte dát lea ávkkálaš veahkkeneavvun oahpaheddjiide, ohppiide ja earáide geat geavahit lullisámegiela dahje háliidit geavahit eanet lullisámegiela, lohká Sámediggeráđđi Jørn Are Gaski .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er bokforlaget Iđut i Porsanger som gir ut boken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea Iđut girjelágádus Porsáŋggus gii addá olggos girjji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forfatter er Lajla Mattsson Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girječálli lea Lajla Mattson Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
