<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingsradet_gir_tilskudd_til_sara_duodji.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet gir tilskudd til Sara Duodji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi addá doarjaga Sara Duodjái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 380 000 kroner i støtte til Sara Duodji AS i Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 380 000 ruvdnosaš doarjaga Sara Duodji AS:i Kárášjogas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Berit Marie P.E. Eira Árvu/Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sara Duodji lea sámi bearašfitnodat Kárášjogas mii ásahuvvui jagis 1991.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sara Duodji er en samisk familiebedrift i Karasjok, etablert i 1991.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodaga ulbmil lea buvttadit sámi ulloduoji, namalassii ullocokkaldagaid ja kartáŋkkaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med bedriften er å produsere samisk håndverk av ull, nærmere bestemt ullsåler og kartanker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodat buvttadii beassecokkaldagaid ja ullokartáŋkkaid Suodjalussii badjel 20 jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I over 20 år leverte virksomheten neversåler og ullkartanker til Forsvaret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sara Duodji AS rievdadii doaimmas ovttaolbmofitnodagas oasussearvin jagis 2021, ja lea dál stuora nuppástuhttin- ja ovddidanmuttus ja dárbbaša beavttálmahttit doaimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sara Duodji AS endret virksomheten fra et enkeltmannsforetak til et aksjeselskap i 2021, og er i en stor omstillings- og utviklingsfase og har behov for å effektivisere driften.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodat lea dál ovddideame teknihkalaš tevnnegiid ja hukseheame ođđa duhppenmašiinnaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selskapet arbeider nå med å utvikle tekniske tegninger og få bygget nye tovemaskiner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sara Duodji AS lea hui dovddus min guovlluin, ja lea illudahtti oaidnit ahte fitnodat áŋgiruššá buvttadit báikkálaččat ja ovddidit fitnodaga, dadjá sámediggeráđđi Berit Marie Eira (JSL).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sara Duodji AS er godt kjent i våre områder, og det er gledelig å se denne bedriften satser på å produsere lokalt og å utvikle bedriften, sier sametingsråd Berit Marie P. E. Eira (JSL).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>380 000 ruvdnosaš doarjja juolluduvvo duoji doarjjaortnega bokte: Investeremat, ovddidandoaimmat, konsuleantaveahkki ja álggahandoarjja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
