<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingspresidentens-tale-til-sametingsraadets-beretning-om-virksomheten.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidentens tale til sametingsrådets beretning om virksomheten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideantta sáhkavuorru ráđi dieđáhusa oktavuođas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalos tale til sametingsrådets beretning om virksomheten , som hun holdt i plenumsmøte 5. desember 2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>S ámedikki presideantta Aili Keskitalo sáhkavuorru sámediggeráđi doaibmadieđáhusa oktavuođas, maid doalai dievasčoahkkimis juovlamánu 5. beaivvi 2017.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg takker Kalle Urheim for at han har kommet hit til Karasjok fra Tysfjord for å synge og joike for oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji ;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg takker også Kalle for at han er en av de som åpent har fortalt om sine opplevelser etter at han som barn ble misbrukt, og at han på den måten har vært med på å belyse en tabu-sak og gjort det enklere for andre å fortelle om skremmende opplevelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giitán Kalle Urheim go lea boahtán deikke Kárášjohkii Divttasvuonas midjiide lávlut ja juoigat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forrige uke la politiet ut en ny rapport om Tysfjord-sakene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giitán maid go Kalle lea okta dain geat lea rahpasit muitalan iežas vásáhusaid birra go lea mánnán illástuvvon, ja dainna lágiin čuvgehan tabu-ášši, ja dahkan álkibun earáide muitalit suorggahahtti vásáhusaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Totalt har 161 saker blitt etterforsket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mannan vahkus ovddidii ge politiija ođđa raportta Divttasvuona áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den eldste saken går helt tilbake til 1953, og den nyeste saken er fra august i år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktiibuot leat 161 ášši dutkojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en omfattende, vond og alvorlig sak - ikke bare for Tysfjord samfunnet, men oss alle sammen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boarráseamos ášši lei 1953:s, ja ođđaseamos ášši lea dán jagi borgemánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Politiet har innrømmet at etterforskingen har vært utfordrende, og beklaget for at jobben de har gjort ikke har vært god nok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea viiddis, bahča ja duođalaš ášši - ii dušše Divttasvuona servodaga ektui muhto midjiide buohkaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De er selvkritisk og erkjenner at de har sviktet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Politiija lea mieđihan ahte dutkan lea leamaš hástaleaddji ja šállošii go bargu maid sii ovdal leat bargan ii leat leamaš doarvái buorre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De ønsker nå å gjenvinne tilliten, som det så sårt er behov for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii cuiggodit iežaset ja dovddastit ahte sii leat beahttán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig har andre hjelpeinstanser også sviktet, barnehage, skole, helsesøster, barnevern - en svikt på mange plan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii háliidit oažžut ruovttoluotta luohttámuša, maid nu vissásit dárbbašit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I likhet med politiet må vi rose de som har våget å stå frem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto leat maiddái eará veahkkeinstánssat beahttán, mánáidgárdi, skuvla, dearvvašvuođadivššár, mánáidsuodjalus – sii leat beahttán buot dásiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er stolte og takknemlig for motet dere har vist, det krever enorm styrke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii rámiidit nugo politiija ge dahká sin geat leat duostan buktit ášši albmosii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det dere har opplevd er utenkelig og belastningen enorm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat rámis ja giitevaččat go lehpet duostan, go dat duođai gáibida issoras nana gievravuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det berører først og fremst ofrene, men det er uunngåelig at også andre blir påvirket;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat maid dii lehpet vásihan lea jurddašmeahttun ja noađđi lea issoras lossat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>familier, venner og et helt samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat guoská vuosttažettiin gillájeddjiide, muhto eahpitkeahttá guoská maiddái earáide;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her har hele Tysfjord-samfunnet vært en pådriver for å løfte frem og ta et oppgjør med vold og overgrep - noe vi alle kan lære av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bearrašiidda, ustibiidda ja olles servodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må fortsette kampen mot en ukultur hvor taushet og tabuer har regjert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás lea olles Divttasvuona servodat leamaš njunnošis loktemin ášši ja čájeheamen ahte veahkaváldi ja vearredagut eai leat dohkálaččat – dás sáhttit mii buohkat oahppat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig må vi huske at det finnes eksempler på at andre har prøvd å løfte saker før, blant annet via media, men uten å bli hørt den gang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fertet ain bidjat návccaid vuosttildit dan jaskesvuođa- ja tabukultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker et samisk samfunn med verdi på åpenhet og tillit;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás fertet muitit ahte gávdnojit ovdamearkkaid, ahte soapmásat leat geahččalan áššiid loktet ovdal, earret eará media bokte, muhto ii oktage lea dalle guldalan sin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>hvor vi står sammen, støtter hverandre og har en nulltoleranse for vold og overgrep.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii háliidit dakkár sámi servodaga mii atná árvvus rabasvuođa ja luohttámuša;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og vi ønsker et samisk samfunn hvor også samer kan tro og stole på at offentlige tjenester bryr seg om dem og at de vil oss det beste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>man oktavuođas mii leat ovttas, doarjut guđet guimmiideamet ja eat álggage dohkket veahkaválddi ja vearredaguid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fremover er det viktig at arbeidet ikke avsluttes og at tilliten gjenvinnes på alle plan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja mii háliidit sámi servodaga gos maiddái sápmelaččat sáhttet jáhkkit ja luohttit dasa ahte almmolaš bálvalusat beroštit mis, háliidit dan mii lea midjiide buorrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noe vi i Sametinget skal følge opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddasguvlui lea deaŧalaš ahte bargu ii noga ja ahte oažžut luohttámuša ruovttoluotta buot dásiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser også et behov for en helhetlig gjennomgang av Tysfjordsaken, og de øvrige hjelpeinstansers håndteringen av saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán áigut mii Sámedikkis čuovvolit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå må ofrene og samfunnet i Tysfjord få all den hjelp, støtte og oppfølging som de trenger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii oaidnit maiddái ahte lea dárbu geahčadit Divttasvuona ášši ollislaččat, ja dan movt veahkkeinstánssat leat meannudan áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forrige uke ble over hundre rein kjørt ned av tog på Nordlandsbanen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál fertejit gillájeaddjit ja servodat Divttasvuonas oažžut buot dan veahki, doarjaga ja čuovvoleami maid sii dárbbašit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Silje Karine Muotka og Berit Marie P.E. Eira hadde på fredag et hastemøte med samferdselsministeren Ketil Solvik-Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Diskusjonen var strakstiltak for å unngå reinpåkjørsler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddit vahkus vuddjojuvvojedje badjel čuođi bohcco Nordlándda ruovdemáđiijas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er lovet at bygging av gjerder skal påbegynnes i juni neste år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Silje Karine Muotka ja Berit Marie P.E Eira guoktás lei bearjadaga hoahppočoahkkin johtalusministariin Ketil Solvik-Olseniin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har inntrykk av at saken tas på alvor;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii ságastalle dalán doaibmabijuid birra eastadan dihtii bohccuid vuddjomis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>og et nytt møte er planlagt i januar for å diskutere saken videre og for å møte reineiere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohpiduvvon lea ahte áiddiid huksen álggahuvvo geassemánus boahtte jagi, ja ahte gaskaboddosaččat vuolidit togaid leavttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange opplever at samisk ikke har samme status som norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orru ahte ášši váldojuvvo duođas;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser også at det er begrensede muligheter for bruk av samisk språk i samfunnet og få språkarenaer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ja ođđa čoahkkin lea plánejuvvon dollojuvvot ođđajagimánus gos ságastallet ášši birra viidáseappot ja deaivvadit boazoeaiggádiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språk er vår kommunikasjon, vår identitet og vår arv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå, kanskje mer enn noen gang, er det viktig med en omfattende og helhetlig satsing for å sikre de samiske språkenes fremtid og utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollugat vásihit ahte sámegielas ii leat seamma stáhtus go dárogielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppfølging av NOU Hjertespråket er påbegynt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii oaidnit maiddái ahte leat gáržžes vejolašvuođat geavahit sámegiela servodagas ja unnán leat giellaarenat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utredningens forslag og tiltak er lagt som fundament for oppfølgingsarbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella lea min gulahallan, min identitehta ja min árbi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I fokus står barn og unges rett og mulighet til å bruke samisk, noe vi også prioriterer i oppfølgingsarbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea várra eanet go goassige ovdal deaŧalaš viidát ja ollislaččat áŋgiruššat sihkkarastin dihtii sámegielaide boahtteáiggi ja ahtanuššama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg skal vi styrke de samiske språktilbudene og påse at Samelovens retningslinjer følges.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NAČ Váibmogiella čuovvuleapmi lea álggahuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunekategorier i språkområdet skal denne uken behandles i plenum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielggadusa evttohusat ja doaibmabijut leat biddjojuvvon vuođđun čuovvolanbargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En sak som vil ha stor betydningen for den samiske befolkningen og for andre tiltak i Hjertespråket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fokusis lea mánáid ja nuoraid vuoigatvuohta ja vejolašvuohta geavahit sámegiela, maid mii maiddái vuoruhit čuovvolanbarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker også å fremme en flerårig språkreform.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin nannet mii sámi giellafálaldagaid ja fuolahit ahte Sámelága giellanjuolggadusat čuovvoluvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vår visjon er at samiske språk og norsk skal være likestilte og likeverdige, med permanente endringer i språksituasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkankategoriijat giellaguovllus galget meannuduvvot dán vahkus dievasčoahkkimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I de neste generasjoner skal et nytt budskap høres;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán áššis šaddá stuorra mearkkašupmi sámi álbmogii ja eará doaibmabijuide Váibmogielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hjertespråket lever fortsatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii háliidat maiddái ovddidit máŋgga jagáš giellaođastusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidsprosjektet Sámi Giellagáldu mellom Sametinget i Finland, Norge og Sverige har en usikker fremtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min višuvdna lea ahte sámegielat ja dárogiella galget leat dásseárvvus ja ovttaárvosaččat, bissovaš rievdadusaiguin gielladilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet er avgjørende i arbeidet for normering og utvikling av språkene våre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahttevaš sohkabuolvvain galgá gullot ahte;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er derfor svært bekymret for at finansieringen stopper opp, og ber om at regjeringene i Finland, Sverige og Norge sikrer en permanent fremtid for prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váibmogiella lea ain eallimin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskap er fremtiden - noe som opparbeides allerede fra barndommen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargoprošeavttas Sámi Giellagáldus, Suoma, Norgga ja Ruoŧa beale sámedikkiid gaskka lea eahpesihkkaris boahtteáigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet Samiske barn i nye pedagogiske rom skal løfte kunnskapen og kvaliteten i samiske barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta lea vealtameahttun deaŧalaš bargu min gielaid normerema ja ahtanuššama ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også her er grunnlaget hentet fra Hjertespråket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne leat mii hui fuolastuvvan dan geažil go ruhtadeapmi nohká, ja bivdit Suoma, Ruoŧa ja Norgga ráđđehusaid sihkkarastit bissovaš prošeavtta boahtteáigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I fremtiden skal fundamentet i samiske barnehager være samisk språk, kultur, verdier og tradisjonell kunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji; Máhttu lea boahtteáigi – mii gártaduvvo juo mánnávuođa rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse kjerneverdiene skal være i dynamikk med en ny og moderne tid – En filosofi som skal gjenspeiles i den nye barnehagepedagogikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta Sámi mánát ođđa pedagogalaš lanjas galgá buoridit máhtu ja kvalitehta sámi mánáidgárddiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Neste ledd i kunnskapsutviklingen er fagfornyelse i grunnopplæring som er i tråd med Kunnskapsløftet samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái dása lea vižžojuvvon vuođđu Váibmogielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er essensielt at det faglige innholdet møter fremtidens behov og en utvikling som går raskere enn forventet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahtteáiggis galgá sámi mánáidgárddiid vuođđun leat sámi giella, kultuvra, árvvut ja árbedieđut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må også møte utfordringen med samisk språkkompetanse i yrkeslivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guovddáš árvvut galget leat fápmun ođđa ja ođđaáigásaš áiggis - filosofiija mii galgá speadjalastojuvvot ođđa mánáidgárdepedagogihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et økende behov for å rekruttere og etablere flere samiskspråklige tilbud innen høyere utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahtte lávki máhttoovddideamis lea fágaođasmahttin vuođđooahpahusas mii dávista Máhttoloktemii sámi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mangelen på samisk språklig personell merkes særlig innen helsesektoren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaŧalaš lea ahte fágalaš sisdoallu deaivida boahtteáiggi dárbbuin ja ahtanuššamiin mii manná johtileappot go oba vuorditge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her mener vi at sentrale myndigheter også har et klart ansvar, spesielt i etableringen av samisk sykepleierutdanning;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fertet maiddái deaividit hástalusain sámi giellagelbbolašvuohta bargoeallimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et initiativ satt i gang av Samisk Høgskole og Norges arktiske Universitet (UiT).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárbu rekrutteret alit ohppui ja ásahit eanet sámegielat fálaldagaid alit oahpus lassána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det planlegges også et samarbeid med fylkeskommuner, fylkesmenn og aktuelle kommuner for å møte utfordringen med å rekruttere studenter til samisk barnehagelærerutdanning og lule- og sørsamisk masterlærerutdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat bargiid váilun dovdo erenoamážit dearvvašvuođasuorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til slutt vil jeg si at årets budsjettsituasjon preges av at regjeringen ikke har valgt å videreføre midler fra kulturløftet til Stoltenberg II.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii oaivvildat ahte maiddái guovddáš eiseválddiin lea čielga ovddasvástádus, erenoamážit sámi buohccidivššároahpus;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig er vi svært bekymret for en utvikling hvor Sametinget gradvis har fått mindre autonomi over eget budsjett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán álgaga leat Sámi allaskuvla ja Norgga árktalaš universitehta vuolggahan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et resultat av at myndigheten har satt økte føringer gjennom å øremerkede midler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plánejuvvo maiddái ovttasbargu fylkkasuohkaniiguin, fylkkamánniiguin ja guoskevaš suohkaniiguin deaividan dihtii hástalusa mii guoská studeanttaid rekrutteremii sámi mánáidgárdeoahpaheaddji ohppui ja julev- ja máttasámegiela masterohppui. Čoahkkinjođiheaddji;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har gjennom flere møter med Stortingets komiteer, representanter og fraksjoner tatt et oppgjør med denne utviklingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahpas háliidan vel dadjat ahte dán jagi bušeahttadili lea báidnán dat ahte ráđđehus ii leat válljen bisuhit Stoltenberg II kulturloktema ruđaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi forventer at resultatene av møtene vil vise at myndighetene tar det samiske samfunnets behov på alvor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto leat mii hui fuolas dan geažil go Sámediggi dađistaga massá fámu iežas bušeahta badjel, go eiseváldi lea bidjan eanet láidestusaid merkejuvvon ruđaid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne uken er Høyesterettssaken mellom Norges stat og den unge reindriftsutøveren Jovsset Ánte Sara.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat ollu čoahkkimiin Stuorradikki komiteaiguin, áirasiiguin ja joavkkuiguin váldán ovdan dán dili.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med denne og andre rettssaker har vi opplevd at Sametingets vedtak brukes i rettssalen og brukes som rettskilder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii vuordit ahte dáid čoahkkimiid bohtosiiguin čájehit eiseválddit ahte váldet sámi servodaga dárbbu duođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De vedtakene som gjøres i dette rommet blir til rettskilder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et utrolig stort ansvar som vi i Sametinget alltid må ha i mente.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán vahku lea Alimusriekteášši Norgga stáhta ja nuorra boazoeaiggát Jovsset Ánte Sara gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med dette har jeg lagt frem sametingsrådets beretning om virksomheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán ášši, ja maiddái eará diggeáššiid oktavuođas leat vásihan dan ahte Sámedikki mearrádusat geavahuvvojit dikkis, ja šaddet riektegáldun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet beretning om virksomheten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearrádusat maid dii váldibehtet dan lanjas šaddet riektegáldun!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
