<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingets-uttalelse-til-regjeringens-driftskonsesjon-for-gruvedrift-i-nussir-og-gumppenjunni.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets uttalelse til Regjeringens driftskonsesjon for gruvedrift i Nussir og Gumppenjunni</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki cealkámuš ráđđehusa ruvkedoaibmakonsešuvdnii Nussiris ja Gumpenjunis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i dag vedtatt denne uttalelsen til Regjeringens driftskonsesjon for gruvedrift i Nussir og Gumppenjunni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea odne mearridan dán cealkámuša ráđđehusa ruvkedoaibmakonsešuvdnii Nussiris ja Gumpenjunis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av 37 representanter stemte 26 representanter for, og 11 representanter stemte mot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>37 áirasis dorjo 26 áirasa cealkámuša, ja 11 jienastedje vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget viser til vedtak hos Kongen i statsråd fredag 29. november 2019 hvor klagen på Nærings- og fiskeridepartementets driftskonsesjon etter mineralloven for gruvedrift i Nussir og Gumppenjunni i Repparfjord ikke er tatt til følge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi čujuha mearrádussii maid Gonagas stáhtaráđis lea dahkan bearjadaga skábmamánu 29. b. 2019 mas váidda Ealáhus- ja guolástusdepartemeantta doaibmakonsešuvnnas minerálalága mielde ruvkedoaimmas Nussiris ja Gumpenjunis Riehpovuonas ii váldojuvvon vuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget mener vedtaket om driftskonsesjon for gruvedrift i Nussir og Gumppenjunni er svært alvorlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki oaivila mielde lea mearrádus ruvkedoaibmakonsešuvnnas Nussiris ja Gumpenjunis hui duođalaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget understreker at tiltaket vil ha store negative virkninger på naturgrunnlaget for samisk kultur knyttet til reindrift og fiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi deattuha ahte doaibmabijus leat stuorra negatiivvalaš váikkuhusat sámi kultuvrra luondduvuđđosii dan ektui mii čatnasa boazodollui ja guolástussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom å dumpe gruveavfall i fjorden vil tiltaket ha uakseptable miljøødeleggende konsekvenser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruvkebázahusaid gurremis vutnii leat áibbas dohkketmeahttun birasbillisteaddji váikkuhusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget konstaterer at det ikke har vært gjort tilstrekkelige konsekvensanalyser, og dermed har det ikke vært gjennomført en konsultasjonsprosess der Sametinget, sjøsamene eller de berørte reinbeitedistriktene har påvirket sakens utfall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi konstatere ahte eai leat dahkkojuvvon doarvái váikkuhananalysat, iige leat čađahuvvon konsultašuvdnaproseassa man oktavuođas Sámediggi, mearrasámi dahje guoskevaš orohagat livčče váikkuhan ášši bohtosii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verken de berørte rettighetshavere eller Sametinget har gitt sitt frie og informerte forhåndssamtykke til godkjenning av driftskonsesjonen til Nussir ASA.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoskevaš vuoigatvuođaoamasteaddjit iige Sámediggi leat addán ovdagihtii friija ja dieđihuvvon miehtama dahje ii addán miehtama Nussir ASA doaibmakonsešuvnna dohkkeheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget finner at det er stor sannsynlighet for at driftskonsesjonen innebærer at reindriftsutøvere i reinbeitedistriktene ikke vil ha en økonomisk bærekraftig drift som følge av summen av gruvedriften og andre gjennomførte og planlagte inngrep i området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi gávnnaha ahte lea stuorra vejolašvuohta ahte doaibmakonsešuvdna mearkkaša dan ahte orohaga boazodolliin ii leat šat ekonomalaččat ceavzilis doaibma ruvkedoaimma submi váikkuhusaid geažil ja eará čađahuvvon ja plánejuvvon sisabahkkemiid geažil guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre vil driftskonsesjonen ødelegge muligheten for utviklingen av et fjordfiske som en grunnleggende del for vitaliseringen av samisk kultur i området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto billista doaibmakonsešuvdna vejolašvuođa ovddidit vuotnabivddu mii lea vuođđooassi sámi kultuvrra ealáskahttimis guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette setter regjeringen i stor fare for å bryte forbudet mot å tillate inngrep som medfører en nekting eller vesentlig krenking i utøvelsen av samiske kultur etter FNs konvensjon om sivile og politiske rettigheter artikkel 27, jf. menneskerettsloven §§ 2-3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus bidjá dán stuorra vára vuollái go rihkku gildosa suovvamis sisabahkkemiid, mat dagahit sámi kultuvrra biehttaleami dahje stuorra rihkkuma ON konvenšuvnna mielde, siviila ja politihkalaš vuoigatvuođaid birra, artihkal 27, gč. olmmošvuoigatvuođalága §§ 2-3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har som representativt organ for det samiske folk et ansvar for å sikre samenes kollektive rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis go lea sámi álbmoga ovddastuslaš orgána lea ovddasvástádus sámiid oktasaš vuoigatvuođaid sihkkarastimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne saken er av prinsipiell betydning og vil ha langsiktige samerettslige og samepolitiske konsekvenser for vern og utvikling av samisk kultur, næringsutøvelse og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ášši lea prinsihpalaččat deaŧalaš, ja das šaddet guhkes áiggi sámerievttálaš ja sámepolitihkalaš váikkuhusat sámi kultuvrra, ealáhusbarggu ja servodateallima suodjaleami ja ovddideami ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På bakgrunn av en bredere konsekvensanalyse av inngrepet og økonomiske tap som følge av gruveetableringen for eksisterende tradisjonell samisk næringsutøvelse i området vil Sametinget vurdere videre oppfølging av denne saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi árvvoštallá viidát váikkuhananalysa vuođul movt viidáseappot čuovvulit ášši, mii guoská sisabahkkemiidda ja ekonomalaš vahágiidda dan geažil go ruvkedoaibma ásahuvvo dáláš árbevirolaš ealáhusbarggu eatnamiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
