<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingsradet_gir_sprakprosjektstotte_til_varrek_vuonajda-prosjektet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet gir språkprosjektstøtte til Várrek vuonajda-prosjektet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi juolluda giellaprošeaktaruđa Várrek vuonajda -prošektii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 105 000 kroner til Ájluovta skåvllå/Drag skole i Hamarøy for prosjektet Várrek vuonajda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 105 000 ruvnno Ájluovta skåvlåi, Hábmera suohkanis, Várrek vuonajda -prošektii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet kalles for Svierikváttsos – Sverigeturen og er en vandretur over fjellet, fra Vaisaluokta i Jokkmokks kommun i Sverige til Hellmobotn i Hamarøy kommune i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta gohčoduvvo Svierikváttsos – Sverigeturen ja lea vázzinmátki badjel duoddara, Ruoŧa beale Váisáluovttas gitta Vuodnabahtii (Hellmobotn) Hábmera suohkanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ájluovta skåvllå/Drag skole har siden 1994 gjennomført vandringen Svierikváttsos – Sverigeturen hvert fjerde år på høsten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mikkel Eskil Mikkelsen Vaino Rensberg, Sámediggi Ájluovta skåvlå lea 1994 rájes čađahan Svierikváttsos – Sverigeturen juohke njealját čavčča.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ungdomsskoleelevene skal gjennomføre turen også i år, og turen tar totalt fem dager, der en av dagene går til reise til Vaisaluokta på svensk side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái dán jagi áigut váldit nuoraidskuvlla ohppiid Svierikváttsosii. Mátki bistá vihtta beaivvi, mas okta beaivi manná mátkkošteapmái Váisáluktii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under vandreturen over fjellet til norsk side kan ungdommene bruke det lulesamiske språket sammen i naturen, og får oppleve hvor viktig den samiske språkkunnskapen er dersom man skal forstå naturen og naturbruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vázzinmátkkis besset nuorat vásihit ja atnit julevsámegiela fárrolaga luonddus, ja besset oaidnit man dehálaš sámegiella lea jus galgá ipmirdit luonddu ja dan geavaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er viktig å etablere språkarenaer for barn og unge, også utenfor barnehage- og skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea dehálaš ahte ásahuvvojit giellaarenat mánáid ja nuoraid várás, maiddái olggobeale mánáidgárddi ja skuvlla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slike arenaer er med på å støtte opp under språkbruk og de gir språket en større verdi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár arenat leat mielde doarjumin giellageavaheami ja attáše maiddái stuorát árvvu sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er gledelig å kunne støtte en tradisjonsrik fjelltur som på mange måter er et av merkevarene til Ájluovta skåvllå / Drag skole, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maid hui buorre doarjut dán vázzima mii lea šaddan dáhppiin ja mearkan Ájluovtta skuvlii, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et av hensiktene med Várrek vuonajda prosjektet er blant annet å vise frem en viktig del av den samiske historien i Tysfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várrek vuonajda prošeavtta ulbmil lea earret eará čájehit dehálaš oasi Divtasvuona sápmelaččaid historjjás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Området som ungdommene skal bevege seg i har vært et viktig område for Tysfjord-samene, både økonomisk og kulturelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovlu gos áigut vázzit lea leamaš dehálaš guovlu Divtasvuona sápmelaččaide, sihke ekonomalaččat ja kultuvrralaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Krigshistorien er også en del av denne turen, og elevene får høre mer om krigen fra ulike museer som de stopper ved på vei til Vaisaluokta, og de går i fotsporene til de som måtte flykte fra Norge til Sverige under krigen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soahtehistorjjá lea maid dehálaš oassi dán mátkkis ja oahppit besset gullat soađi birra museain gos bisánaddet ovdal ollejit Váisái ja besset vázzit seamma guovllus gos olbmot báhtaredje Norggas Ruŧŧii soahteáiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet har også som mål å lage digitale læremidler på lulesamisk om historie, tradisjonell kunnskap og naturbruk med bakgrunn i det som kommer frem fra denne turen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ulbmil lea maiddái ráhkadit digitála oahpponeavvuid julevsámegillii historjjá, árbevirolaš máhtu ja luonddugeavaheami vuođul mii dán mátkkis ovdanbuktojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
