<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingsradet_med_saerskilt_satsing_pa_pitesamisk_bygningsarv_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet med særskilt satsing på pitesamisk bygningsarv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi sierra áŋgiruššan bihtánsámi huksenárbbi váste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det pitesamiske området har en særlig rik og variert bygningsarv og freda samiske bygninger er en viktig del av den samiske kulturarven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bihtánsámi guovllus lea erenoamáš rikkis ja girjás huksenárbi ja ráfáidahttojuvvon sámi visttit leat dehálaš oassi sámi kulturárbbis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har derfor åpnet for en særlig søknadsrunde til pitesamisk bygningsvern gjennom tilskuddsordningen for samisk kulturminnevern og det er satt av 500 000 kroner til dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea sámediggeráđđi rahpan sierra ohcanvuoru bihtánsámi vistegáhttema várás sámi kulturmuitosuodjalusa doarjjaortnega bokte, ja dasa lea várrejuvvon 500 000 ruvdno</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er viktig å ta vare på den pitesamiske kulturarven, bygningene er sterke vitner om hvordan pitesamer har levd, bodd og innrettet seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea dehálaš áimmahuššat bihtánsámi kulturárbbi. Visttit leat duođaštussan dasa movt bihtánsámit leat eallán, orron ja ásaiduvvan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om noen bygninger er gått ut av bruk er det viktig at de blir tatt vare på og at byggeskikk og tradisjonskunnskap dokumenteres, sier sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko muhtun visttit eai leat šat anus, de lea dehálaš fuolahit daid ja dokumenteret huksenvieruid ja árbedieđuid, dadjá sámediggeráđđi Runas Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har åpnet for en særlig søknadsrunde til pitesamisk bygningsvern gjennom tilskuddsordningen for samisk kulturminnevern.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea rahpan sierra ohcanvuoru bihtánsámi vistegáhttema várás sámi kulturmuitosuodjalusa doarjjaortnega bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er det satt av 500 000 kroner til:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>500 000 ruvdno lea várrejuvvon dása:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Registrering og dokumentasjon av bygninger og kulturmiljø med bygninger, knyttet til pitesamiske kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Registreret ja duođaštit visttiid ja kulturbirrasiid gos leat visttit, mat gullet bihtánsámi kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innsamling og dokumentasjon av tradisjonskunnskap og kunnskapsoverføring knyttet til pitesamiske bygninger og bygningstradisjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čohkket ja duođaštit árbedieđuid ja máhttofievrrideami mat leat čadnon bihtánsámi visttiide ja huksenárbevirrui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utarbeide tilstandsvurderinger og istandsettingsplaner for freda og verneverdige bygninger i pitesamisk område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkadit dilleárvvoštallamiid ja divodanplánaid bihtánsámi guovllu ráfáidahttojuvvon ja gáhttenárvosaš visttiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Strakstiltak for sikring av freda og verneverdige bygninger og påbegynne eller videreføre istandsettingsprosjekt etter godkjente planer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hoahppodoaimmaide mat sihkkarastet ráfáidahttojuvvon ja gáhttenárvosaš visttiid, ja álggahit dahje joatkit divodanprošeavttaid dohkkehuvvon plánaid vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Myrnes Balto ønsker å styrke pitesamisk kultur og bygningsarv gjennom denne særskilte satsingen og håper mange vil søke innen søknadsfristen, som er forlenget til 31. oktober 2023 kl. 15.00 .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Myrnes Balto háliida nannet bihtánsámi kultuvrra ja huksenárbevieru sierra áŋgiruššamiin ja sávvá ahte oallugat ohcet ovdal ohcanáigemeari, mii lea viiddiduvvon golggotmánu 31. beaivái 2023 dii. 15.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utlysningen er annonsert på Sametingets nettsider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuheapmi gávdno Sámedikki neahttasiidduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet må søkes gjennom Sametingets tilskuddsportal, Doarjjadiggi – Tilskudd til samisk kulturminnevern.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjaga ohcá Sámedikki doarjjaportála bokte, Doarjjadikkis – Doarjagat sámi kulturmuitosuodjalussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om Tilskudd til samisk kulturminnevern her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo Doarjagat sámi kulturmuitosuodjalussii doarjjaortnega birra dáppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
