<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_stotter_helseprosjekt_med_460_000_kroner_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget støtter helseprosjekt med 460 000 kroner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doarju dearvvašvuođaprošeavtta 460 000 ruvnnuin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har bevilget 460 000 kroner til Stiftelsen Protect Sápmi til å utvikle en metodikk for å synliggjøre hvordan arealinngrep påvirker reindriftsutøveres helse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea juolludan 460 000 ruvnno Protect Sápmi -vuođđudussii vai dat sáhttá ovddidit metodihka mainna čalmmustahttá areálasisabahkkemiid váikkuhusa boazodolliid dearvvašvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Protect Sápmi er en stiftelse som arbeider for å ivareta rettighetene og interessene til reindriftsutøvere og andre i Sápmi, med særlig fokus på arealforvaltning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Protect Sápmi lea vuođđudus mii bargá áimmahuššat boazodolliid ja earáid vuoigatvuođaid ja beroštumiid Sámis, ja bargá erenoamážit areálahálddašemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom sitt arbeid har stiftelsen avdekket at arealinngrep ofte fører til økt arbeidsmengde, større risiko og økonomiske tap for reindrifta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđudus lea barggus bokte gávnnahan ahte areálasisabahkkemat dávjá mielddisbuktet boazodollui eanet barggu, stuorát riskkaid ja ekonomalaš vahágiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Basert på funnene de har gjort, har Protect Sápmi identifisert et kunnskapshull når det gjelder reindriftsutøveres helsemessige utfordringer som oppstår som følge av arealinngrep.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Protect Sápmi lea gávdnosiiddis vuođul gávnnahan ahte lea váilevaš máhttu boazodolliid dearvvašvuođahástalusaid birra mat čuožžilit areálasisabahkkemiid geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De ønsker derfor å utvikle en metodikk for å dokumentere de helsemessige konsekvensene av slike inngrep, slik at helsefaktorer vil bli inkludert i fremtidige inngrepsspørsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne háliidit sii ovddidit metodihka duođaštan dihtii movt dakkár sisabahkkemat váikkuhit dearvvašvuhtii, vai dearvvašvuođafáktorat váldojuvvojit mielde boahttevaš sisabahkkenáššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>— Det er viktig at vi får frem hvordan arealinngrep påvirker den mentale og fysiske helsen til reindriftsutøvere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Lea dehálaš ahte mii oažžut ovdan movt areálasisabahkkemat váikkuhit boazodolliid mentála ja fysalaš dearvvašvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne kunnskapen vil være et utrolig verdifullt bidrag i arbeidet mot å sikre en rettferdig behandling av reindriftsutøvere i arealinngrepssaker, sier sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát máhttu livččii hui mávssolaš dan bargui ahte sihkkarastit boazodolliide vuoiggalaš meannudeami areálasisabahkkenáššiin, dadjá sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I første fasen av prosjektet vil Protect Sápmi sette i gang et forprosjekt for å kartlegge helsemessige konsekvenser og styrke samarbeidet med fagmiljøer for å utvikle nødvendig kompetanse og verktøy til prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta vuosttaš oasis álggaha Protect Sápmi ovdaprošeavtta mas kárte dearvvašvuođaváikkuhusaid ja mas nanne ovttasbarggu fágabirrasiiguin ovddidan dihtii dárbbašlaš gelbbolašvuođa ja bargoneavvuid prošektii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtten gis over tilskuddsordningen Helse-, omsorgs- og barnevernprosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja addojuvvo dearvvašvuođa-, fuolahus- ja mánáidsuodjalusprošeavttaid doarjjaortnega bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
