<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingspresidenten-deltar-paa-verdens-viktigste-kunstbegivenhet-i-tyskland.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidenten deltar på verdens viktigste kunstbegivenhet i Tyskland</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta searvá riikkaidgaskasaš dáiddačájáhussii Duiskaeatnamis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fem samiske kunstnerne skal delta på en stor og viktigste kunstbegivenhet, , som finner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vihtta sámi dáiddára servet riikkaidgaskasaš dáiddačájáhussii Kasselis Duiskaeatnamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utstillingen som holdes hvert femte år, og arrangeres i 2017 mellom den tyske byen Kassel og den greske hovedstaden Aten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhus addá áidnalunddot vejolašvuođa gaskkustit sámi dáidaga riikkaidgaskasaččat, dadjá Sámedikki presideanta Vibeke Larsen, gii searvá čájáhussii geassemánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen samiske kunstnere har tidligere vist sine arbeider i den internasjonale utstillingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhus Documenta lágiduvvo juohke viđat jagi, ja 2017:s lágiduvvo dat duiskalaš gávpoga Kassela ja greikkalaš oaivegávpoga Atena gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er en stor og historisk begivenhet, sier sametingspresident Vibeke Larsen som vil delta under åpningen av i Kassel i Tyskland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktage sámi dáiddár ii leat ovdal čájehan bargguidis dán riikkaidgaskasaš čájáhusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Eksepsjonelt, sier Direktør ved Samisk Kunstnersenter Jan Erik Lundström</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát lea stuorra ja historjjálaš dáhpáhus, dadjá Sámedikki presideanta Vibeke Larsen, gii lea mannamin rahpamii Kasselis Duiskaeatnamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Documenta regnes for å være en av de viktigste begivenhetene for samtidskunsten, og utstillingen blir møtt med enorm interesse fra både presse, profesjonelle utøvere i kunstverdenen og et stort publikum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Hárvenaš dáhpáhus, dadjá Sámi dáiddaguovddáža direktevra, Jan Erik Lundström.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den hundre dager lange utstillingen ble sist arrangert i 2012, og hadde den gang over 850.000 besøkende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaŧalaš čájáhus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Documenta 14, som tallet sier, arrangeres for fjortende gang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Documenta adnojuvvo leat okta deaŧaleamos ođđaáiggi dáiddadáhpáhusain, ja čájáhussii čájehit hui stuorra beroštumi sihke preassa, ámmátlaš bargit dáiddamáilmmis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Direktør Jan Erik Lundström ved Samisk Kunstner er tydelig stolt av muligheten til å vise samisk kunst for et internasjonalt publikum, og legger samtidig vekt på hvor viktig invitasjonen er for hver enkelt av de ti kunstnerne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhus mii bistá 100 beaivvi lágiduvvui maŋimuš 2012:s, ja dan gallededje dalle badjel 850.000 guossi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er helt enkelt en anerkjennelse av at samisk kunst også hører hjemme globalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohku 14 čájeha ahte dat lágiduvvo 14. gearddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selvfølgelig er dette også en svært viktig hendelse i den enkelte kunstners karriere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lundström lea rámis go lea vejolašvuohta čájehit sámi dáidaga riikkaidgaskasaččat, ja lasiha dasto man deaŧalaš bovdejupmi lea dan ovttaskas 10 dáiddárii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>D et er større interesse for samisk kunst internasjonalt enn det man finner i samenes nærområder, sier Lundström.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát lea sámi dáidaga dohkkeheapmi ahte maiddái dat lea máilmmeviidosaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunstnere som er med Blant de kunstnerne som skal stille ut i Kassel og Aten finner vi navn som Hans Ragnar Mathisen, Britta Marakatt-Labba, Synnøve Persen, Joar Nango og Maret Anne Sara.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđusge lea dát maiddái hui deaŧalaš dáhpáhus ovttaskas dáiddára karrierii, dadjá Lundström.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg vil verk av Iver Jåks og John Savio også være en del av utstillingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájeha ahte riikkaidgaskasaččat lea sámi dáidagii stuorát beroštupmi go dáppe sámiid lagaš guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Vibeke Larsen deltar i Kassel fra 8. juni til 11. juni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddáriid gaskkas geat servet Kasselis ja Atenas leat Hans Ragnar Mathisen, Britta Marakatt-Labba, Synnøve Persen, Joar Nango ja Máret Ánne Sara.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer informasjon: Sametingspresident Vibeke Larsen, mob. 941 30 116</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin leat maiddái Iver Jåks ja John Savio dáidagat mielde dán čájáhusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
