<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi-article-3091.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget flyttet inn i Diehtosiida - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi báikkálaš kantuvra fárrii Diehtosiidii - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget flyttet inn i Diehtosiida</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi báikkálaš kantuvra fárrii Diehtosiidii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget flyttet denne uka inn i det nye vitenskapsbygget Diehtosiida i Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi fárrii dán vahku ođđa Diehtosiidii Guovdageainnus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget sammen med Samisk høgskole, Samisk arkiv, Spesialpedagogisk støtte og Kompetansesenter for urfolkets rettigheter er noen av funksjonene som blir lokalisert i Diehtosiida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi, Sámi allaskuvla, Sámi arkiiva, Erenoamášpedagogalaš doarjja ja Álgoálbmotvuoigatvuođaid gelbbolašvuođaguovddáš leat muhtun doaimmat mat leat Diehtosiiddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fakta om Diehtosiida Prosjekttype: Flerbruksbygg Prosjektkostnad: 486 millioner kroner + brukerutstyr og utsmykking Bruttoareal: 9367 kvm Kontorplasser: 161 Byggherre: Statsbygg Byggeentreprenør: Harald Nilsen Arkitekt: Reiulf Ramstad Arkitekter og landskapsarkitekt Bjarne Aasen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fáktadieđut Diehtosiidda birra Prošeaktaháddi: 486 miljon + geavaheaddjerustegat ja čiŋat Bruttoareála: 9367 m2 Kantuvrasajit:161 Huksenovddasvástideaddji: Statsbygg Huksenenteprenevra: Harald Nilsen Arkiteavttat: arkiteakta Reiulf Ramstad, ja arkiteakta Bjarne Aasen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sivilarkitekt Kirsti Knudsen har viderutviklet prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sivilarkiteakta Kirsti Knudsen lea ovdáhttán prošeavtta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Diehtosiida kantine 2</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtosiida Guovdageainnus</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
