<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_inviterer_elever_pa_videregaende_skoler_til_den_forste_samiske_karrierekonferansen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget inviterer elever på videregående skoler til den første samiske karrierekonferansen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bovde ohppiid joatkkaskuvllas vuosttaš sámi karriearakonferánsii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget inviterer elever på 1.-3. trinn på videregående skole som har samisk i fagkretsen til vår første samiske karrierekonferansen;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bovde ohppiid 1.-3.cehkiin joatkkaskuvllas geain lea sámegiella fágan, min vuosttaš sámi karriearakonferánsii;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mii dárbbašit du!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dárbbašit du!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mij dárbahip duv!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mij dárbahip duv!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mijjieh datnem daarpesjibie!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mijjieh datnem daarpesjibie!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du som samispråklig elev, og som nå eller snart står ovenfor dine karrierevalg, er viktig for det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don gii leat sámegielat oahppi, ja gii fargga loaiddastuvat iežat karriearaválggaide, leat dehálaš sámi servodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dere er fremtidens fagpersonell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dii lehpet boahtteáiggi fágabargit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske samfunnet har behov for samisktalende fagkompetanse på alle samfunnsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi servodagas lea dárbu sámegielat fágagelbbolašvuhtii buot servodatsurggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du som samisktalende elev har en unik kompetanse, og uansett hvilken karrierevalg du tar, så vil det være stort behov for deg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dus gii leat sámegielat oahppi, lea earenoamáš gelbbolašvuohta, ja vaikko makkár karriearaválgga don dagat, de lea stuora dárbu dutnje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi trenger samisktalende helsepersonell, lærere, barnehagepedagoger, politi, jurister, juornalister, ansatte i privat og offentlig forvaltning osv. Fremtida er avhengige av at flest mulig av dere velger høyere utdanning og bruker deres samiskskomptanse videre i deres yrkeskarriere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dárbbašit sámegielat dearvvašvuođabargiid, oahpaheddjiid, mánáidgárdepedagogaid, politiijaid, juristtaid, bargiid sihke priváhta ja almmolaš hálddašemiin jna. Boahtteáigi dárbbaša ahte eanemus lági mielde dis válljejit alit oahpu ja geavahehpet iežadet sámegielgelbbolašvuođa viidáseappot iežadet fidnokarriearas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo vil delta på konferansen og hun håper så mange som mulig blir med på denne første samiske karrierekonferansen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Aili Keskitalo searvá konferánsii ja son sávvá ahte nu oallugat go vejolaš servet dán vuosttaš sámi karriearakonferánsii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg håper jeg kan bidra med å formidle hvor viktig og unike samisktalende elever er for det samiske samfunnet, og at konferansen vil gi elevene nyttig informasjon om karrierevalg og yrkesmuligheter som finnes, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo (NSR) – Mun sávan ahte sáhtán leat mielde gaskkusteame man dehálaččat ja earenoamážat sámegielat oahppit leat sámi servodahkii, ja ahte konferánsa addá ohppiide ávkkálaš dieđuid karriearaválljema ja fidnovejolašvuođaid birra mat gávdnojit, lohká sámediggepresideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har samlet utdanningsinstitusjoner og andre utstillere fra hele landet til å delta på konferansen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea čohkken oahppoinstitušuvnnaid ja earáid miehtá riikka ovdanbuktit iežaset searvama bokte konferánsii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse vil holde digitale stands som du som elev vil få mulighet til å besøke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii áigot doallat digitála standaid maid oahppit sáhttet oahppaladdat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konferansen vil bestå av både fellesøkter med innlegg fra ulike institusjoner og standbesøk som du selv styrer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssas šaddet sihke oktasašbájit main iešguđet institušuvnnat dollet sáhkavuoruid, ja stándaoahppaladdamat maid don ieš stivret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil bli ulike webinarer på standene, og du vil ha mulighet til å stille spørsmål direkte til den du besøker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>standain šaddet maid iešguđetlágan webinárat, main dus lea vejolašvuohta divvut gažaldagaid njuolga sutnje gean oahppalattat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi trenger deg!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dárbbašit du!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For: Elever 1.-3 trinn på videregående skole som har samisk dom første- eller andrespråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gean várás: 1.-3 cehkiid ohppiide joatkkaskuvllas, geain lea sámegiella vuosttaš- dahje nuppigiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Påmelding: Ta kontakt med din videregående skole, og meld din interesse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđiheapmi: Váldde oktavuođa iežat joatkkaskuvllain, ja dieđit ahte dus lea beroštupmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen din vil så melde deg på, og du vil motta påloggingsinformasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Du skuvla dieđiha dasto du searvat, ja don oaččut sisabeassandieđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For deg som ikke er tilknyttet en videregående skole men likevel vil delta, melder sin interesse her;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don gii it gula makkárge joatkkaskuvlli muhto aŋkke háliidat searvat, sáhtát addit dieđu dákko;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>mari@tautdanning.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mari@tautdanning.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer info;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđut;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>siv.marit.romsdal.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>siv.marit.romsdal.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se talkshowet som er en inspirasjonsfilm der 19 år gamle Mathis Eira snakker med ulike gjester om deres utdanninger og yrkesvalg:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča talkshowa "Maid dál" mii lea inpirašuvdnafilbma mas 19 jahkásaš Mathis Eira hupmá gussiiguin sin oahpuid ja fidnoválljema birra:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
