<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget-vil-hoere-din-mening-om-kommunereformen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil høre din mening om kommunereformen / Kommunereformen / Om Sametinget / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida du oaivila suohkanođastusa birra! / Suohkanođastus / Sámedikki birra / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil høre din mening om kommunereformen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida du oaivila suohkanođastusa birra!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget jobber aktivt med å fremme samenes synspunkter i prosessen med kommunereformen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bargá aktiivvalaččat ovddidit sápmelaččaid beali suohkanođastusas proseassas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant annet er det satt i gang en utredning som omhandler en del tema som berører samene i prosessen med kommunereformen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret eará leat bidjat johtui guorahallama mii guoskkaha muhtun daid fáttaide mat gusket sápmelaččaide suohkanođastusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget inviterer nå foreninger, organisasjoner, interesserte og enkeltpersoner til å komme med synspunkter på saker som berører samer i arbeidet med kommunereformen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bovde dál serviid, organisašuvnnaid, berošteddjiid ja eaŋkilolbmuid buktit oaiviliid sámi beliid birra suohkanođastusa barggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Det er viktig for Sametinget at synspunkter til alle samer kommer frem, og vi ber derfor om at du sender oss en e-post om dine synspunkter og tanker om saker som berører oss og kommunereformen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Sámediggái lea dehálaš ahte buot sápmelaččaid oaidnu boahtá ovdán ja danin bivdit buohkaid sáddet e-poastta bokte midjiide oaiviliid ja jurdagiid sámi beliid ja suohkanođastusa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På denne nye måten ønsker vi at det blir lettere for folk å komme med sine synspunkter og tanker direkte til Sametinget, sier sametingsråd Ann-Mari Thomassen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán ođđa vuogi mielde mii sávvat ahte olbmuide šaddá álki buktit oaiviliid ja jurdagiid njuolga Sámediggái, lohká Sámedikki ráđđeláhttu Ann-Mari Thomassen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det trenger ikke være mye tekst på e-posten, bare kort om hva som kan være utfordring i forbindelse med kommunereformen, gjerne med forslag til løsninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>E-poasta ii dárbbaš leat guhkes teaksta, dušše oanehaččat dan birra ahte mii sáhttá leat hástalus suohkanođastusas ja vaikko vel evttohusat čovdosiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Hvilke konsekvenser tror du det blir for samisk språk, opplæring, innenfor helsevesenet eller arealbruk med kommunereformen?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Makkár váikkuhusaid sáhttá du mielas suohkanođastus buktit sámegillii, oahpahussii, dearvvašvuođasuorgái dahje areálageavaheapmái?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvilke endringer bør skje i kommuneadministreringen slik at kommunereformen kommer den samiske befolkningen til gode?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Makkár rievdadusaid berrešii boahtit suohkanhálddašeamis vai suohkanođastus boađášii buorrin sámi ássiide?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er noen av spørsmålene som vi gjerne vil ha svar på, sier Thomassen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá lea muhtun gažaldagat masa háliidivččiimet oažžut vástádusaid, lohká Thomassen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan sende e-post til denne adressen: kommunereform@samediggi.no .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>E-poasta sáhttá sáddet dán e-poasta čujuhussii: kommunereform@samediggi.no .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker å få e-postene innen 10.juni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sávvá oažžut e-poasttaid ovdal geassemánu 10. b.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon om Sametingets arbeid finner du på denne nettsiden http://www.samediggi.no/Suohkanodastus .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eambbo dieđuid Sámedikki barggu birra gávdno dán neahtta siiddus http://www.samediggi.no/Suohkanodastus .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon: Sametingsråd Ann-Mari Thomassen, 900 57 123</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđut: Sámedikki ráđđeláhttu Ann-Mari Thomassen, 900 57 123</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
