<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_og_samisk_kunstnerrad_enige_om_ny_samarbeidsavtale.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Samisk kunstnerråd enige om ny samarbeidsavtale</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Sámi dáiddárráđđi soahpan ođđa ovttasbargošiehtadusa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Samisk kunstnerråd er blitt enige om en ny samarbeidsavtale for perioden 2020-2024.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Sámi dáiddárráđđi leat soahpan ođđa ovttasbargošiehtadusa áigodahkii 2020-2024.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en videreføring av det formelle samarbeidet mellom partene som har vært på plass siden 2006.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea joatkka dan formála ovttasbarggus beliid gaskka mii lea leamaš jagi 2006 rájes .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Partene er enige om at de har sammenfallende interesser i utviklingen av fremtidig samisk kunstpolitikk, og har i samarbeidsavtalen blitt enige om satsingsområder og delmål innenfor kunstpolitiske og administrative forhold, opphavsrettslige forhold, kunstfaglige forhold, kompetansehevende forhold og formidlingsforhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bealit leat soahpan ahte sis leat seammalágan beroštumit sámi dáiddakultuvrra ovddideamis boahtteáiggis, ja leat ovttasbargošiehtadusas soahpan áŋgiruššansurggiid ja oassemihttomeriid dáiddapolitihkas ja hálddahuslaš beliin, álgoriektediliin, dáiddafágalaš beliin, gelbbolašvuođa buorideami beliin ja gaskkustanbeliin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Henrik Olsen Kenneth Hætta Partene er enige om å videreføre og gjennomføre årlige forhandlinger om samisk kunstneravtale, og at den inngåtte samarbeidsavtalen skal legge forholdene til rette for skaping og formidling av samisk litteratur, joik, musikk, dans, teater, film, bildende kunst og dáiddaduodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bealit leat soahpan jahkásaš šiehtadusaid joatkimis ja čađaheamis sámi dáiddáršiehtadusa hárrái, ja dat šihtton ovttasbargošiehtadus galgá láhčit diliid sámi girjjálašvuođa, luđiid, musihka, dánsuma, teáhtera, filmma, govvadáidaga ja dáiddaduoji háhkamii ja gaskkusteapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg er glad og fornøyd med det gode samarbeidet Sametinget og Samisk kunstnerråd har etablert, og ser frem til videre samarbeid og samhandling i utformingen av fremtidig samisk kunstpolitikk. I samarbeidsavtalen ligger en stor grad av selvbestemmelse, og samiske kunstnere vil gjennom Samisk kunstnerråd og de syv kunstnerorganisasjonene som er tilknyttet kunstnerrådet, ha stor innflytelse på den kunst- og kulturpolitikken Sametinget fører, sier sametingsråd Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun lean movtta ja duhtavaš dan buori ovttasbarggu ektui maid Sámediggi ja Sámi dáiddárráđđi leat ásahan, ja vuorddán mielas viidáset ovttasbarggu ja ovttasdoaibmama, ja sámi dáiddárat bohtet Sámi dáiddárráđi ja dan čieža dáiddárorganisašuvnna bokte main lea čatnašupmi dáiddárráđđái, ollu váikkuhit dan dáidda- ja kulturpolitihkkii maid Sámediggi čađaha, dadjá sámediggeráđđi Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidsavtalen skal behandles på Sametingets plenumsmøte neste uke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargošiehtadus meannuduvvo Sámedikki dievasčoahkkimis boahtte vahkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Henrik Olsen (NSR) , 907 75 219, henrik.olsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá ja vástida gažaldagaide sámediggeráđđi Henrik Olsen (NSR) , 907 75 219, henrik.olsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidsavtale mellom Sametinget og Samisk kunstnerråd 2020-2024</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargošiehtadus Sámedikki ja Sámi dáiddárráđi gaskka 2020-2024</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
