<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_innvilger_tilskudd_til_fornyelse_av_beskanluossarock.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget innvilger tilskudd til fornyelse av BeskánLuossaRock</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi juolluda doarjaga ođasmahttit BeskánLuossaRock</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>BeskánLuossaRock får 180.000 kr av Sametinget til å styrke, utvikle og utvide den samiske festivalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>BeskánLuossaRock oažžu Sámedikkis 180.000 ruvnno nannet, ovdánahttit ja stuoridit sámi festivála.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Samiske festivaler er viktige arenaer og bidrar til økt bolyst og økt sysselsetting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámi festiválat leat dehálaš arenat ja lasihit orrunmovtta ja loktejit barggahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker å bidra når BeskánLuossaRock har planer om å utvikle festivalen, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida veahkehit go BeskánLuossaRock pláne ovdánahttit festivála, dadjá sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Midlene festivalen får er gjennom den søkerbaserte ordningen «Institusjonsutvikling».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhta maid festivála oažžu boahtá ohccánvuđot doarjaga bokte “Ásahusovdáneapmi”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Festivalen får også en fast årlig bevilgning gjennom Sametingets budsjett og bevilgningen bidrar til økonomisk forutsigbarhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Festivála oažžu maiddái doarjaga jahkásaččat Sámedikki bušeahta bokte ja doarjja addá ekonomalaš einnostahttivuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Festivalen, som arrangeres i Karasjok, har 10-årsjubileum i 2025 og har som overordnet mål å tilby og tilgjengeliggjøre samiske musikk- og kulturopplevelser for publikum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Festiválas, mii lágiduvvo Kárášjogas, lea 10-jagiávvudeapmi 2025:s ja stuorámus mihttu lea sámi musihka- ja kulturvásáhusaid fállat ja dahkkát olahahtii gehččiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Midlene vi bevilger nå skal bidra til å styrke festivalen og utvikle virksomheten til et nytt konsept, men likevel i tråd med det bankende hjertet for samisk joik og musikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ruhta maid mii juolludat dál galgá veahkkin nannet festivála ja ovdánahttit doaimmahusa ođđa konseptii, muhto lihkká oktiivástideaddji sámi luohte- ja musihkkaberoštupmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker festivalen til lykke med planene og det kommende jubileet, sier Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii sávvat festiválii lihkku plánaiguin ja ávvudemiin, dadjá Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>BeskánLuossaRock startet i 2014 som en del av den årlige laksefiske-konkurransen arrangert av Beskenjárgilisearvi i Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>BeskánLuossaRock álggahuvvui 2014 ja lei oassin jahkásaš luossaoaggungilvvus man Beskenjárgilisearvi Kárášjogas lágidii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fiskekonkurransen ble lagt ned på grunn av restriksjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaggungilvu heaittihuvvui gáržžidemiid geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2024 ble festivalen utvidet til en todagers festival med en ekstra dag spesifikt for barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2014:s stuoriduvvui festivála guovtti beaivái mas liige beaivi várrejuvvon mánáide ja nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Festivalen flyttet også til Karasjok sentrum for å gjøre den mer tilgjengelig for det lokale publikummet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Festivála sirde maiddái Kárášjoga márkanguovddážii vuoi šaddá olámuttos báikkálaš gehččiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
