<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi-article-2809.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Sametingets tilskuddsstyre: 2,8 mill kr fordelt til duodji - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Sámedikki doarjjastivra: 2,8 miljon ru duodjái - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Sametingets tilskuddsstyre: 2,8 mill kr fordelt til duodji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Sámedikki doarjjastivra: 2,8 miljon ru duodjái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets tilskuddsstyre ga tilsagn på til sammen 2,8 mill kr til duodji på sitt møte 4. november. Det ble blant annet gitt 1 mill kr til Opplæringskontoret i reindrift til etablering av en lærlingordning i duodji og 0,5 mill kr til Duodjiinstituhta for veiledningstjeneste i duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doarjjastivra attii lohpádussan buohkanassii 2,8 miljon ru duodjái čoahkkimisttis skábmamánu 4. b. Earret eará addojuvvui 1 miljon ru Boazodoalu oahpahuskantuvrii ásahit fidnooahppiortnega duojis ja 0,5 miljon ru Duodjeinstituhttii bagadanbálvalussii duojis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Denne tildelingen er i tråd med Sametingets målsetting om å styrke duodji som næring, sier Tilskuddsstyrets leder Ann-Mari Thomassen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dát juolludeapmi čuovvu Sámedikki áigumuša ahte nannet duoji ealáhussan, dadjá Doarjjastivrra jođiheaddji Ann-Mari Thomassen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Lærlingordingen vil bedre rekruttering til yrket, også utenfor samiske flertallsområder, og en veiledningstjeneste vil styrke muligheten for duodjiutøvere til å etablere seg som aktive næringsaktører, avslutter Thomassen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Fidnooahppiortnet buorida rekruterema fidnui, maiddái eanetlohkoguovlluid olggobealde, ja bagadanbálvalus nanne duojáriid vejolašvuođa šaddat árjjalaš ealáhusdoallin, loahpaha Thomassen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
