<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi-article-1139.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Urfolksrettigheter viktig for å nå FNs tusenårsmål - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Eamiálbmotvuoigatvuođat leat deaŧalaččat juksamis ONa duhátjahkemihttomeari - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Urfolksrettigheter viktig for å nå FNs tusenårsmål</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Eamiálbmotvuoigatvuođat leat deaŧalaččat juksamis ONa duhátjahkemihttomeari</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets visepresident Johan Mikkel Sara mener anerkjennelse av urfolks rettigheter er avgjørende for å realisere FNs tusenårsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki várrepresideanta Johan Mikkel Sara oaivvilda ahte eamiálbmogiid vuoigatvuođat lea deaŧalaččat go galgá juksat ONa duhátjahkemihttomeari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I sin tale i FNs permanente urfolksforums sjette sesjon i forrige uke understreket Sara at anerkjennelse av urfolk og deres rettigheter vil være et viktig instrument for å nå FNs tusenårsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sártnistis ONa bistevaš foruma guđát sešuvnnas ovddit vahkus deattuhii Sara ahte eamiálbmogiid ja sin vuoigatvuođaid dohkkeheapmi lea dehálaš reaidu juksamis ONa duhátjahkemihttomeari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- I forbindelse med tusenårsmålet om å redusere fattigdom er det også viktig at tiltak rettet direkte mot urfolksettes i verk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dan duhátjahkemihttomeari oktavuođas ahte unnidit geafivuođa, lea maiddái deaŧalaš álggahit doaibmabijuid eamiálbmogiid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har utrykt bekymring for at det rammeverk som så langt er laget ikke eksplisitt tar til ordet for dette, sier Sara.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean fuolastuvvan go dat rámmat mat dán rádjai leat biddjojuvvon, eai čielgasit dovddat dan, dadjá Sara.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I sitt innlegg understreket Sara særlig betydningen av å ferdigstille og vedta FNs erklæring om urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhkavuorustis deattuhii Sara erenoamážit man deaŧalaš lea gárvvistit ja dohkkehit ONa eamiálbmotjulggaštusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han viste videre til betydningen av arbeidet med den nordiske samekonvensjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son čujuhii viidáseappot davviriikkalaš sámekonvenšuvnna barggu mávssolašvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FNs tusenårsmål</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johan Mikkel Sara</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FNs permanente forum for urfolk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki várrepresideanta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Johan Mikkel Sara</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johan Mikkel Sara</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets visepresident</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Telefuvdna</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Johan Mikkel Sara</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mobil</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Telefon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>22 42 48 05</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mobil</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>908 29 047</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
