<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi-article-2.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsbygningen - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggevisti - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsbygningen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggevisti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den nye sametingsbygningen i Karasjok ble offisielt åpnet 2. november 2000 av H. M. Kong Harald V. Bygningen er tegnet av sivilarkitektene Stein Halvorsen og Christian Sundby, som i mars 1996 vant arkitektkonkurransen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>H. M. Gonagas Harald V rabai ođđa sámediggevistti almmolaččat skábmamánu 2. b. 2000:is. Vistti leaba tevdnen siviilaarkiteavtta guovttos Stein Halvorsen ja Christian Sundby, geat vuittiiga njukčamánus 1996 arkiteaktagilvvu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skabma 11 John-Marcus Kuhmunen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>John-Marcus Kuhmunen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statsbygg - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>The Arhcitectural Review</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Byggeskikkprisen 2001</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Huksenbarggut álggahuvvojedje borgemánus 1998, ja vuođđogeađggi bijai Stuorradikki presideantaKirsti Kolle Grøndahl geassemánus 1999.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>The Arhcitectural Review</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea hábmejuvvon vuollegis beallegierdun guovtti gearddis gos lea Sámi sierrabibliotehka, oktasaš resepšuvdna, vihtta čoahkkinlanja ja njealjelogi kantuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Byggearbeidet startet august 1998 og i juni 1999 foretok stortingspresident Kirsti Kolle Grøndahl grunnstensnedleggelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppe geahčen beallegierddu lea lávvohápmásaš dievasčoahkkinlatnja mii lea sámi álbmotválljen orgána čoahkkimiid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er formet som en halvsirkel i to etasjer med Samisk spesialbibliotek, fellesresepsjon, fem møterom og et førtital kontorer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggevisti deavdá buot govttolaš gáibádusaid ođđaáigásaš parlameantavistti ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I enden av halvsirkelen ligger sametingssalen som et lavvuformet amfi for møtene i samenes folkevalgte forsamling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkinlanjas, auditoriijas ja buot čoahkkinlanjan leat digitála dulkonrusttegat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsbygningen oppfyller alle rimelige krav til en moderne parlamentsbygning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Preassas ja medijain leat sierra lanjat, ja lea vejolaš TV ja radio bokte sáddet Sámedikki dievasčoahkkimiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingssalen, auditoriet og alle møterom er utstyrt med digitale tolkeanlegg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašumit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Presse og medier har egne rom, og det er lagt til rette for radio- og fjernsynsoverføringer fra sametingsmøtene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2001 oaččui Stáhta Huksenvierrobálkkašumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Priser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jury dadjá bálkkašumi addima vuođustusas ahte: ”Arkiteavtta guovttos guhte leaba tevdnen Sámediggedálu, leaba ovttasráđiid hukseheaddjiin ja ráđđeaddiiguin nagodan heivehit oktii ođđaáigásaš huksenprográmma sámi huksenárbevieruiguin ja kultuvrrain, go dát čáppa ja dasto dattetge fal nu loaittus dállu poehtalaččat heive báikki lundui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2001 ble det tildelt Statens byggeskikkepris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dállu lea buktán Finnmárkku duoddarii gelddolaš ja erenoamáš deaivvadansaji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Juryen sier i sin begrunnelse for pristildeling at: ”Arkitektene bak Sametingsbygget har - i samarbeid med byggherre og rådgivere - klart å forene et moderne byggeprogram med samisk byggetradisjon og kultur i et verdig og samtidig upretensiøst byggverk, i poetisk samvirke med naturens stedlige forutsetninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggedállu šaddá leat deaŧalaš oassi Kárášjoga viidáseabbo báikehápmemis ja dat buktá oidnosii sámi árbevieruid ja identitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmarksvidda har fått en inspirert og inspirerende møteplass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dállu lea oassi buriid huksendábiid ovddidanbarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsbygget vil bli et viktig element i den videre stedsformingen av Karasjok og et symbolbygg for samisk byggeskikk og identitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bygget representerer et vesentlig bidrag i arbeidet med å fremme god byggeskikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2001 oaččui Stáhta Huksenvierrobálkkašumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jury dadjá bálkkašumi addima vuođustusas ahte: ”Arkiteavtta guovttos guhte leaba tevdnen Sámediggedálu, leaba ovttasráđiid hukseheaddjiin ja ráđđeaddiiguin nagodan heivehit oktii ođđaáigásaš huksenprográmma sámi huksenárbevieruiguin ja kultuvrrain, go dát čáppa ja dasto dattetge fal nu loaittus dállu poehtalaččat heive báikki lundui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2002 ble det tildelt Nordnorsk arkitekturpris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dállu lea buktán Finnmárkku duoddarii gelddolaš ja erenoamáš deaivvadansaji. Sámediggedállu šaddá leat deaŧalaš oassi Kárášjoga viidáseabbo báikehápmemis ja dat buktá oidnosii sámi árbevieruid ja identitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2003 ble det tildelt Fiabci Norways Eiendomspris i kategorien offentlige bygg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dállu lea oassi buriid huksendábiid ovddidanbarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsbygningen representerer god norsk arkitektur og byggjeskikk, og det er interessant å vise Noreg og resten av verda korleis bygninganes arkitektur er tilpassa omgjevnadane på ein svært god måte, sa juryen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
