<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi-article-1251.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til redaksjonene: Symposium - Stedsnavn og identiteter i mangkulturell kontekst - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Redakšuvnnaide: Symposium - Báikenamat ja identitehtat máŋggakultuvrralaš konteavsstas - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til redaksjonene: Symposium - Stedsnavn og identiteter i mangkulturell kontekst</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Redakšuvnnaide: Symposium - Báikenamat ja identitehtat máŋggakultuvrralaš konteavsstas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget inviteterer journalister til symposiumet Stedsnavn og identiteter i mangkulturell kontekst som blir holdt 17.-20. august i Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bovde journalisttaid symposiumii Báikenamat ja identitehtat máŋgakultuvrralaš konteavsttas mii dollojuvvo borgemánu 17.-20. beaivvi Kárášjogas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Symposiumet har følgende temaer: stedsnavn og identiteter i en flerspråklig- og urfolkskontekst, urbane stedsnavn og identiteter, og endret status av stedsnavn i ulike fag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Symposiumas leat čuovvovaš fáttát: báikenamat ja identitehtat máŋggagielalaš- ja eamiálbmotkonteavsttas, urbana báikenamat ja identitehtat, ja báikenamaid rievdan árvu iešguđet fágain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Symposiumet har ekskursjoner til Porsanger, Tana og Enare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Symposiumas leat mátkkit Poršaŋgui, Detnui ja Anárii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktperson er rådgiver Kaisa R. Helander, tlf. 78 48 42 56, e-post: kaisa.rautio.helander@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallanolmmoš lea ráđđeaddi Kaisa R. Helander, tlf. 78 48 42 56, e-poasta: kaisa.rautio.helander@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon, se link.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid oažžu go deaddila vuolit liŋkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
