<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi-article-2870.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådets bevilgninger i desember 2008 - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi juolludeamit 2008 juovlamánu - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådets bevilgninger i desember 2008</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi juolludeamit 2008 juovlamánu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet disponerer bl.a. konsolideringsmidler for museer, midler over samarbeidsavtalene med fylkeskommuner og frie midler på sametingsbudsjettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi hálddaša ee. museaid konsoliderenruđaid, fylkkasuohkaniid ovttasbargošiehtadus ruđaid ja friddja ruđaid Sámediggebušeahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På rådsmøtet 16.-18.12.08 gjorde Sametingsrådet følgende bevilgninger over disse postene:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđečoahkkimis 16.-18.12.08 juolludii Sámediggeráđđi čuovvovaš doarjagiid dáid poasttaid badjel:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kr. 500.000 til Tana og Varanger museumssiida for gjennomføring av konsolidering</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>500.000 ruvnno Deanu ja Várjjaga museasiidii konsoliderema čađaheapmái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kr. 50.000 til Sijti Jarnge/Samisk kultursenter i Hattfjelldal for gjennomføring av seminar om utdanning og forskning innenfor samiske miljø på Helgeland og Västerbotten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>50.000 ruvnno Sijti Jarnge Aarbortes čađahit oahpahus- ja dutkanseminára sámi birrasiin Helgelánddas ja Västerbottenis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kr. 50.000 til Árran julevsáme guovdásj i Tysfjord for gjennomføring av språkkurs i samisk for voksne/foreldre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>50.000 ruvnno Árran julevsáme guovdásjii lágidit giellakurssa sámegielas rávisolbmuide/váhnemiidda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kr. 40.000 til Håvard Klemetsen, Kautokeino, for kombinert satsing i skiidrett</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>40.000 ruvnno Håvard Klemetsenii, Guovdageaidnu, oassálastit ovttastusčuoigamiin (kombinert)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kr. 30.000 til Sjøsamiske samlinger i Varangerbotn for drift av sjøsamisk museum i Byluft.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>30.000 ruvnno Mearrasámi vuorkái Vuonnabađas doaimmahit mearrasámi musea Byluft:as</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kr. 27.000 til Unni Schøn Fokstad for innsamling av dokumenter etter avdøde Per Fokstad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>27.000 ruvnno Unni Schøn Fokstadii čohkket Per Fokstad rohkki dokumeanttaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kr. 20.000 til The BlackSheeps v/foreldre og foresatte som reisetilskudd for å overvære den nordiske finalen i Melodi Grand Prix jr. på Århus i Danmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>20.000 ruvnno The BlackSheeps jovkui váhnemiid ja ovddasteddjiid bokte mátkedoarjjan oassálastit davviriikkalaš Melodi Grand Prix jr. doaluin Århusas Danmárkkus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kr. 14.000 til Marit og Per Henrik N. Eira, Kautokeino, for etablering av utsalgsgamme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>14.000 ruvnno Marit ja Per Henrik N. Eirai, Guovdageaidnu, ásahit vuovdingoađi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kr. 10.000 til Kulturskolen i Nesseby for bragdene The BlackSheeps har oppnådd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10.000 ruvnno Unjárgga kulturskuvlii The BlackSheeps joavkku buori barggu dihte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktperson: Sametingspresident Egil Olli, tlf 900 26 880.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eambbo dieđuid addá Sámediggepresideantta Egil Olli, tlf. 900 26 880</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
