<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_bevilger_tilskudd_til_sprakutviklingsprosjekt_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget bevilger tilskudd til språkutviklingsprosjekt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi juolluda doarjaga giellaovdánahttinprošektii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sikku Media får 300 000 kr i støtte fra sametingsrådet til å utvikle en nordsamisk spillapplikasjon som er et spill.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sikku Media oažžu 300 000 ruvnnu doarjaga sámediggeráđis ráhkadit spealloapplikašuvnna davvisámegillii mii lea «cuige ja deaddil» speallu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er John Anders Sikku som eier selskapet SIKKU MEDIA i Tana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea John Anders Sikku gii eaiggáduššá SIKKU MEDIA fitnodaga mii lea Deanus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med det nye spillet er å gi barn og unge muligheten til å spille på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttun dáinna ođđa spealuin lea addit mánáide ja nuoraide vejolašvuođa speallat sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I spillet kommer en stor del av fortellingen frem gjennom dialoger, men også gjennom bilder og lyd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Spealus stuorra oassi muitalusas boahtá ovdan dialogaid bokte, muhto maiddái muđuid govaid ja jiena bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man skal kunne velge verb som karakteren skal gjøre, for eksempel gå, skyve, løfte, åpne og lukke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galgá vejolaš válljet vearbbaid maid speallokaraktevra sáhttá bargat nugo vázzit, hoigat, loktet, rahpat ja giddet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedkarakteren må hjelpe en rekke personer for å komme seg videre i spillet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Spealu čađaheami bokte ferte váldokaraktevra veahkehit ollu olbmuid vai beassá ovdánit spealus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spillet handler om en person som blir lurt til å reise til det allvitende trollet, og i sin reise må karakteren hjelpe en rekke mennesker med forskjellige problemer for å komme seg videre i spillet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Spealu muitalus lea olbmo birra gii fillejuvvo vuolgit buotdiehtti jiehtanasa lusa ja su mátkkis son ferte veahkehit ollu olbmuid geain leat iešguđetge váttisvuođat vai beassá ovdánit spealus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jo flere problemer spilleren løser, jo flere poeng får den.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mađi eanet váttisvuođaid spealli čoavdá dađi eanet čuoggáid oažžu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets strategi er å løfte det samiske språket blant barn og unge og sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) mener at slike digitale spill er viktige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki strategiija lea loktet sámegiela mánáid ja nuoraid gaskkas ja sámediggeráđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) mielas leat dákkár digitála spealut dehálaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er viktig å gi støtte til prosjekter som utvikler flere applikasjoner og spill på samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea dehálaš doarjut dákkár prošeavttaid mas ráhkadit eanet sámegielat applikašuvnnaid ja spealuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med den nye applikasjonen bidrar man til å løfte språkbruken og interessen blant samiskspråklige barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáinna ođđa applikašuvnnain de leat veahkkin loktemin sámegielat mánáid ja nuoraid giellageavaheami ja beroštumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jo flere barn og unge som får spille spill på samisk, jo bedre er det for språkstimulering, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mađi eanet mánát ja nuorat besset speallat sámegillii dađi buoret dat lea giellamovttiidahttimis, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet bevilges fra tilskuddsordningen Språkutviklingstiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja juolluduvvo: Giellaovddidandoaimmat doarjjaortnegis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tlf. +47 917 42 161 , mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldagaid vástida dahje jearahallama addá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tlf. +47 917 42 161 , mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
