<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi-article-4010.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevilgning til ny sydsamisk grammatikk - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja ođđa lullisámi giellaoahppagirjái - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevilgning til ny sydsamisk grammatikk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja ođđa lullisámi giellaoahppagirjái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språknemnd har fått en bevilgning fra Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet på kr. 182.000,- til arbeidet med ny sydsamisk grammatikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellalávdegoddi lea Ođasmáhttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanttas ožžon 182.000,- ruvnno doarjjan ođđa lullisámegiela giellaoahppagirjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språknemnd har tatt initiativ til utarbeidelse av ny sydsamisk grammatikk og Professor Ole Henrik Magga har tatt på seg oppgaven å skrive grammatikkboka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellalávdegoddi lea álggahan ođđa lullisámegiela giellaoahpa čállinprošeavtta. Sámi allaskuvlla professor Ole Henrik Magga lea váldán badjelasaš čállit giellaoahppa girjji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han får hjelp av Lajla Mattsson Magga til dette prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkkin girje čállimis lea Lajla Mattsson Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med de tildelte midlene fra departementet er det nå mulig å ferdigstille manuset til dette prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeantta ruhtajuolludemiin lea dál vejolaš gárvet ođđa giellaoahppagirjji mánusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bakgrunnen for dette prosjektet er at Samisk språknemnds sydsamiske seksjon lenge har sett behovet for en ny sydsamisk grammatikk, som er mer tilpasset undervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duogáš čállinprošektii lea ahte Giellalávdegotti lullisámegielajuogus lea háliidan dakkár girjji mii livččii eanet heivehuvvon oahpahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
