<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget-moeter-urfolkshoevding.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget møter urfolkshøvding / Internasjonalt urfolkssamarbeid / Internasjonalt arbeid / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi deaivvada álgoálbmotoaivámuččain / Riikkaidgaskasaš álgoálbmotovttasbargu / Riikkaidgaskasaš bargu / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget møter urfolkshøvding</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi deaivvada álgoálbmotoaivámuččain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>12. juni 2014</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12. Geassemánnu 2014</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fungerende president Silje Karine Muotka møter høvding Raoni fredag 13. juni i Oslo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmi presideanta Silje Karine Muotka deaivvada oaivámuš Raoni:n bearjadaga geassemánu 13. b. Oslos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høvdingen ønsker å informere om forhold som truer Amazonas regnskog og beboerne i regnskogen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaivámuš háliida muitalit diliid birra mat áitet Amazonas arvevuovddi ja sin geat orrot arvevuovddis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Amazonasurfolk i Oslo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Amazonasálgoálbmogat Oslos</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høvding Raoni Metuktire kommer i lag med sin nevø Megaron Txucarramae til Norge 12. juni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaivámuš Raoni Metuktire Boahtá iežas nebiin Megaron Txucarramae Norgii geassemánu 12. b. Soai gullaba Kayapo-álbmogii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De tilhører Kayapo-folket. De ankommer Oslo samme dagen som Brasil åpner fotball-VM.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soai olleba Osloi seamma beaivi go Brasilas rahppo spábbačiekčan- máilmmimeasttirgilvu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høvdingen er verdenskjent for sin livslange engasjement for å bevare Amazonas-regnskogen og kulturer til urfolk som bebor regnskogen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaivámuš lea máilmmidovddus iežas eallinagi áŋgiruššama dihte suodjalit Amazonas- arvevuovddi ja álgoálbmogiid kultuvrraid arvevuovddis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1989 så oppnådde han støtte i sin daværende kampanje, der han turnerte med Sting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1989:s olahii son doarjaga dalá kampánnjii, go son mátkkoštii ovttas Sting:n.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette førte til at Europeiske ledere og G7 gjennomførte i 1992 .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mielddisbuvttii ahte Eurohpalaš jođiheaddjit ja G7 čađahedje 1992:s .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den ble den mest ambisiøse internasjonale initiativ i arbeidet med miljøbevarelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat šattai gudneáŋgireamos riikkaidgaskasaš vuolggaheapmi birasgáhttenbarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høvdingens store engasjement</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaivámučča nanu áŋgirvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med reisen til Oslo for høvdingen er å fortsette arbeidet med bevisstgjøringen om kampen med å bekjempe nedhogging av Amazonas-regnskogen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil oaivámučča Oslo- reaissuin lea joatkkit bargguin čalmmustahttit rahčama čuollama vuostá Amazonas- arvevuovddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre er det ønskelig å oppnå full respekt for urfolksrettigheter og kulturene for urfolk som bebor regnskogen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viidáseappot lea sávahahtti olahit ollislaš árvvusatnima álgoálbmotvuoigatvuođain ja álgoálbmogiid kultuvrrain arvevuovddis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg ser fram til å møte høvding Raoni og til å høre om hvordan urfolksrettigheter ivaretas i Amazonas-området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mun illudan deaivvadit oaivámuš Raoni:in ja gullat movt álgoálbmotvuoigatvuođat váldojit vuhtii Amazonas- guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil bli spesielt interessant å høre nærmere om hvordan statlige myndigheter ivaretar urfolksområdet og kulturer nå ressursutvinningsselskaper tillates tilgang til tradisjonelle urfolksområder, uttaler Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šaddá erenoamáš gelddolaš gullat eanet dan birra movt stáhtalaš eiseválddit vuhtiiváldet álgoálbmotguovllu ja kultuvrraid go resurssaviežži gávpevuođđudusat besset ávkkástallat árbevirolaš álgoálbmotguovlluin, lohká Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil informere høvding Raoni om hvordan vi forholder oss til urfolksrettigheter og internasjonalt urfolkssamarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu muitalit oaivámuš Raoni:i movt mii bargat álgoálbmotvuoigatvuođaiguin ja riikkaidgaskasaš álgoálbmotovttasbarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høvdingen møter også Kong Harald fredag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaivámuš deaivvada maid Gonagas Haraldiin bearjadaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møtet er på Miljøhuset og det er Regnskogfondet som koordinerer program for høvding Raonis opphold i Oslo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkin lea Birasviesus ja lea Arvevuovddefoanda mii oktiiheiveha prográmma oaivámuš Raoni guossástallamis Oslos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktperson:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođaolmmoš :</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>fungerende president Silje Karine Muotka, tlf 984 87 576.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>doaibmi presideanta Silje Karine Muotka, tlf 984 87 576.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
