<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_mottok_budskapet_med_sorg_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget mottok budskapet med sorg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái morašlaš diehtu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er med stor sorg at vi har mottatt det triste budskapet om at fylkesrådsleder for Troms og Finnmark, Bjørn Inge Mo døde brått hjemme i Gáivuotna natt til søndag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Midjiide lei stuora moraš oažžut dieđu ahte Tromssa ja Finnmárkku fylkkaráđđejođiheaddji Bjørn Inge Mo jámii iežas ruovttus Gáivuonas sotnabeaivve čuovganeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bjørn Inge var en markant og tydelig politiker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bjørn Inge Mo lei roahkkadis ja čeahpes politihkkár.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han var en god politisk leder, pådriver, initiativtaker og medspiller.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lei buorre politihkalaš jođiheaddji, lei čeahppi álggahit ja Bjørn Inge Mo Foto:Sámediggi/Kenneth Hætta jođihit áššiid, ja lei čeahppi ovttasbargat earáiguin. Sus lei nana dehálaš ahte politihkalaš mearrádusat galge nannet sihke báikkálaš- ja regionála servvodaga, ja son beroštii das mo olbmot davvin dáhtto hábmet oadjebas ja buriid servvodaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bjørn Inge Mo Foto:Sámediggi/Kenneth Hætta Han var veldig opptatt av at politiske beslutninger skulle være med på å styrke både lokale- og regionale samfunn, og var opptatt av hvordan innbyggerne i nord ville forme trygge og gode samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viidásat lei son okta máŋgga guovddáš olbmuin geat ledje mielde proseassas mii buvttii historjjálaš Čáhppesvuovdeduopmu mas sámi vuoigatvuođat dohkkehuvvojedje riektevuogádagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre var han en av flere sentrale personer som deltok aktiv med prosessen frem mot den historiske Svartskogendommen der samiske rettigheter ble anerkjent i rettssystemet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su bargu mearrasápmelaččaid rivttiid ja sámegiela ovddas leat maid oasit su stuora servodatberoštumis maid son čájehii olu guovddáš jođihandoaimmaid bokte servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hans arbeid for sjøsamiske rettigheter, primærnæringer og samisk språk er også blant det meget omfattende samfunnsengasjementet som han viste gjennom mange meget sentrale lederroller i samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo:s lei guhkes politihkalaš karrieara ja son lei Tromssa bargiidbellodaga jođiheaddji 2005:s gitta 2014 rádjái. Son lei maid sámediggeáirras 2017:s dassái go oaččui virgelobi ámmáhis 2020:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mo hadde lang fartstid i politikken og var leder av Troms Arbeiderparti fra 2005 til 2014, og var også sametingsrepresentant fra 2017 til han fikk permisjon fra vervet i 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo lei maid sátnejođiheaddji Gáivuonas 2003:s gitta 2015 rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mo var også ordfører i Kåfjord kommune fra 2003 til 2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su fáhkka vádjoleapmi lea stuorra vahágin politihkalaš Sápmái ja Norgii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hans plutselige bortgang er et stort tap for det politiske Sápmi og Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min jurdagat mannet su bearrašii ja su lagas ustibiidda, su bellodatustibiidda ja fylkagieldda bargiide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle våre tanker går til hans nærmeste familie og venner, hans politiske kolleger og de ansatte i fylkeskommunen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráfi lehkos su muittuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fred med ditt minne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi dáhtto giitit Bjørn Inge Mo su guhkit áigge áŋgiruššamis sámi servvodaga ovdii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil uttrykke stor takknemlighet for Bjørn Inges langvarige engasjement for det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su áŋgiruššan ii vajálduhtto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
