<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi-article-3354.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil ikke regulere tradisjonell snarefangst - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ii hálit reguleret árbevirolaš gárduma - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil ikke regulere tradisjonell snarefangst</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ii hálit reguleret árbevirolaš gárduma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker en bærekraftig bestand av ryper og vil heller regulere jakt med våpen enn den tradisjonelle samiske snarefangsten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida nana rievssatnáli ja baicce háliida reguleret vearjobivddu dan sadjái go árbevirolaš sámi gárduma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil ikke forby snarefangst fordi uttaket av dyr er lite, men erkjenner at regulering må til i perioder hvor bestanden er lav.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ii hálit gieldit gárduma danne go das eai váldojuvvo nu ollu rievssahat, muhto dovddasta ahte doppe gos leat unnán rievssahat ferte reguleret muhtun áigodagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skriver Sametinget i sin høringsuttalelse til FeFos høringsforslag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan čállá Sámediggi iežas gulaskuddancealkámušas FeFo gulaskuddanevttohussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmarkseiendommen foreslår i et høringsbrev at snarefangst i vinterhalvåret reguleres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkkuopmodat evttoha gulaskuddanreivves reguleret gárduma dálvit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FeFo viser til taksering og fangsstatistikk der det framkommer at bestanden av hønsefugl er på et bunnivå over store deler av Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>FeFo čujuha rehkenastimiidda ja bivdostatistihkkii main boahtá ovdan ahte vuoncáloddenálli lea goariduvvomin ollu sajiin Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslagene som skisseres av FaFo går blant annet ut på nedkorting av jakt- og fangstsesongen, nedkorting kun av jaktsesongen, regulering av antall snarer og regulering av antall ryper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusain maid FeFo ovddida galggašii earret eará bivdo- ja gárdunáigodat oaniduvvot, nu ahte dušše bivdoáigi oaniduvvo, gárdumiid lohku ja rievssatlohku regulerejuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FeFo foreslår med dette at personer som fangster ryper med snare kan benytte seg av inntil 100 snarer, eller at personer som fangster rype kun kan fangste inntil 50 ryper per sesong.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>FeFo evttoha dainna ahte rievssatgárdut sáhttet bidjat gitta 100 rievssatgiela, dahje sáhttet dušše bivdit gitta 50 rievssaha ovtta áigodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tanken er at et av disse alternativene skal komme i tillegg til den allerede eksisterende dagskvoteringen av jakt med våpen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigumuššan lea ahte okta dáin molssaeavttuin boađášii lassin dan beaivebivdoearrái mii dál lea vearjobivdima oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Positiv til kvoter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mielas bivdoeriide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kan godta forslaget som omhandler at jakt på vinteren reguleres gjennom kvoter på jakt av ryper med våpen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sáhttá dohkkehit evttohusa ahte reguleret vearjorievssatbivdu dálvit bivdoeriiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men, det påpekes også at regulering av snarefangst ikke nødvendigvis må til for å sikre bærekraftige rypebestander.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto, čujuha maiddái ahte gárduma reguleremiin ii vealtameahttumit sihkkarastojuvvo nana rievssatnálli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kommer både av at uttaksvolumet ved snarefangst ikke er så stor at den alene truer rypebestanden, og fordi Sametinget vurderer snarefangst i stor grad for å være selvregulerende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne go gárdun ii leat nu viiddis ahte dat okto goaridivččii rievssatnáli, ja danne go gárdumis Sámedikki árvvoštallama mielde ollu ieš regulerejuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil selvsagt at rypebestanden skal få utvikle seg og påpeker at ansvarlig fangst er en nødvendighet, men det vil ikke si at FeFos forslag om regulering av snarefangst er den beste løsningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi dieđusge háliida ahte rievssatnálli galgá beassat ahtanuššat ja čujuha ahte ovddasvástádus bivddus lea dárbbašlaš, muhto dat ii mearkkaš dan ahte FeFo evttohus reguleret gárduma livččii buoremus čoavddus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det Sametinget ønsker er en helhetlig løsning som omfatter effektive reguleringstiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida ollislaš čovdosa beaktilis regulerendoaibmabijuiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Viktig kulturbærer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaŧalaš kulturgaskkusteaddji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk snarefangst utgjør et materielt grunnlag for samisk kultur og næringsutøvelse og er en metode som et fåtall samer behersker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi gárdun lea sámi kultuvrra ja ealáhusaid ávnnaslaš vuođđu ja gárdut máhttet dušše soames sápmelačča.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den tradisjonelle fangstmetoden er meget sårbar og i henhold til dette ligger det en plikt i å ivareta og utvikle denne kunnskapen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš bivdovuohki lea hui rašši ja dan geažil lea geatnegasvuohta suodjalit ja ovddidit dán máhtolašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til dette sikrer snarefangst at aktuelle områder i naturen blir forpaktet på en skånsom måte, samt sikrer en miljømessig forsvarlig og lokal omsetning av resursen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin seastá gárdun guoskevaš guovlluid meahcis, ja dasto sihkkarastojuvvo resurssa birrasa dáfus dohkálaš ja báikkálaš vuovdin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
