<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingsradet_tildeler_fire_kultur-_og_idrettstipend_for_2021.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet tildeler fire kultur- og idrettstipend for 2021</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi juohká njeallje kultur- ja valáštallanstipeandda 2021:s</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet tildeler idrettsstipend til Stine Lise Nordsletta Somby og Anders Inga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi juohká valáštallanstipeandda Stine Lise Nordsletta Somby ja Anders Ingai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturstipend tildeles Maret Julianne Gaup og Jon Mika Nystad Eskonsipo. Stipendet er på 25 000 kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturstipeandda juohkit Maret Julianne Gaupii ja Jon Mika Nystad Eskonsipoi Stipeanda lea 25 000 ruvnno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>— Årets kandidater holder et høyt nivå, og fremstår som gode forbilder for samisk ungdom som ønsker å satse seriøst på idrett og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Dán jagáš eavttohasat doalahit alla dási, ja ovddidit buriid ovdagovaid sámi nuoraide geat háliidit áŋgiruššat duođalaččat valáštallamii ja kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fremtiden for kultur og idrett synes spennende, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kultuvrra ja valáštallama boahtteáigi orro hui gelddolaš, dadjá sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets kultur- og idrettsstipend for ungdom skal motivere samisk ungdom til å engasjere seg innenfor musikk, kunst, kultur og idrett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki kultur- ja valáštallanstipeanda nuoraide galgá movttiidahttit sámi nuoraid álššaiduvvat musihkas , dáidagis , kultuvrras ja valáštallamis .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av totalt 16 søknader er det fire som mottar stipend i de ulike sjangrene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ohcamis ožžot njealjis stipeandda iešguđetlágan šáŋŋeriin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>— Alle fire fremstår som gode ambassadører for unge kultur- og idrettsinteresserte, og vi ønsker dem all lykke framover, sier Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Buot njealjis leat buorit ambassadevrrat nuorra kultuvra- ja valáštallanberošteddjiide, ja mii sávvat sidjiide olu lihkku ovddasguvlui, dadjá Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse tildeles sametingets idrettstipend:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán guktui juohkit sámedikki valáštallanstipeandda:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stine Lise Nordsletta Somby, Kárášjohka - idrett: Hun er en ung og lovende fotballspiller på 17 år, som for tiden spiller på PIL, Porsanger IL damelag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stine Lise Nordsletta Somby, Kárášjohka - valáštallan: Son lea nuorra čeahpes spábbačiekči, 17 jahkásaš, gii dál čiekčá PIL joavkkus, IL Porsáŋgu, nissonjoavkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun har spilt for IL Avju i Kárášjohka, blitt tatt ut på krets- og regionallaget, og Samelandslagets damelag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea ovdal čiekčan Ávju IL ovddas Kárášjogas, válljejuvvon biirre- ja regionálaláhkii, ja Sápmi nissonjovkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig har hun vært en aktiv svømmer for Karasjok svømmeklubb.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás lea son aktiivvalaččat vuodjan Kárášjoga vuodjansearvvis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ligger mye hardt arbeid bak, og mye av fritiden hennes blir brukt på fotballbanen og på treningssenteret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea olu garra bargu duohken, ja olu su astoáiggis golaha spábbačiekčanšiljus ja lášmmohallanlanjas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anders Inga, Sortland/Bærum – idrett: Han driver med svømming på nasjonalt nivå, og går første året på Norges Toppidrettsgymnas i Bærum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anders Inga, Suortta/ Bærum – valáštallan: Son vuodjá riikkadásis, ja vázzá Norgga Toppidrettsgymnas vuosttaš jagi Bærumis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>16 åringen har oppnådd gode resultater over en periode på fem år, er etablert i norgestoppen i svømming i sin klasse, og har allerede oppnådd svært hederlig omtale i pressen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>16-jahkásaš lea olahan buriid bohtosiid viđa jagi áigodagas, lea vuodjamis sajáiduvvon norgga čeahpimusaid searvvis su ceahkis, ja lea juo olahan gutnálaš cealkámušaid medias.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hans mål er å kjempe om medaljer på et internasjonalt nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su mihttomearri lea riikkaidgaskasaš dásis fasket medállja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maret Julianne Gaup, Kautokeino – kultur: Hun er 21 år og har gjennomført utdanning innen duodji, og satser på at tradisjonell duodji skal være en levende del av samisk kultur i fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maret Julianne Gaup, Guovdageaidnu - kultuvra: Son lea 21 jagi boaris ja lea čađahan alitoahpahusa duojis, ja áŋgiruššá dasa ahte árbevirolaš duodji galgá boahtteáiggis ealli oassi sámi kultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun har for tiden sin lærlingeplass ved Duodjeinstituttet i Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sus lea dál sadji oahpahallin Guovdageainnu Duodjeinstituhtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun er også opptatt av at tradisjonell duodji skal videreføres fra generasjon til generasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son áŋgiruššá maid árbevirolaš duoji fievrrideami buolvvas bulvii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jon Mika Nystad Eskonsipo, Tromsø – kultur: Han er en ung og lovende filmskaper som drømmer om å leve av å skape film.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jon Mika Nystad Eskonsipo, Romsa – kultuvra: Son lea nuorra čeahpes filbmadahkki gii niegada eallit filbmadahkkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han driver sin egen You Tube-kanal, der han lager animasjonsfilmer med lego.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son jođiha iežas You Tube- kanála, gos ráhkada animašuvdnafilmmaid legoiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne har han drevet siden han var 9 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan son lea jođihan kanála dan rájes go lei 9 jagi boaris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har vakt oppsikt med sitt talent med animasjonsfilmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea boktán fuomášumi iežas animašuvdnafilmmaid ráhkademiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han går 3. året på media og kommunikasjonslinje ved Breivang videregående skole i Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son vázzá 3. jagi media ja gulahallama Breivang joatkkaskuvllas Romssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon kan Sametingsråd Maja Kristine Jåma kontaktes på telefon: 47242366 eller epost: maja.kristine.jama@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid addá Sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma telefovnnas: 47242366 dahje e-poasttas: maja.kristine.jama@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidligere vinnere:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdalaš vuoitit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2020: Kunststipend: Peder Niilas Tårnesvik, Emil Nikolaus Karlsen og Lávre Johan Eira Idrettsstipend: Amalie Storelv og Oliva Braastad 2019: Kulturstipend: Ánna-Katri Helander Idrettsstipend: Amalie Kristine Triumf Peder Funderud Skogvang Tuva Sirin Schall Mikkelsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2020: Dáiddastipeanda: Peder Niilas Tårnesvik, Emil Nikolaus Karlsen ja Lávre Johan Eira Valáštallanstipeanda: Amalie Storelv ja Olivia Braastad 2019: Kulturstipeanda: Ánna-Katri Helander Valáštallanstipeanda: Amalie Kristine Triumf Peder Funderud Skogvang Tuva Sirin Schall Mikkelsen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2018: Idrettsstipend: Benedicte Guttorm og Sajane Karina Olsen Kulturstipend: Anna Kaisa Partapuoli og Johan Daniel Turi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2018: Valáštallanstipeanda: Benedicte Guttorm ja Sajane Karina Olsen Kulturstipeanda: Anna Kaisa Partapuoli ja Johan Daniel Turi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2016: Idrettsstipend: Rakel Birkeli og Jan Arthur Reinås Kulturstipend: Anna Linea Fjellheim Varsi og Ella Marie Hætta Isaksen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2016: Valáštallanstipeanda: Rakel Birkeli ja Jan Arthur Reinås Kulturstipeanda: Anna Linea Fjellheim Varsi ja Ella Marie Hætta Isaksen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2014: Idrettsstipend: Ole Mathis Sara Nedrejord og Aslak Ole Eira Kulturstipend: Ina-Theres Andrea Sparrok, Sarakka Gaup og Anne Maia Raanes Sørensen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2014: Valáštallanstipeanda: Ole Mathis Sara Nedrejord ja Aslak Ole Eira Kulturstipeanda: Ina-Theres Andrea Sparrok, Sarakka Gaup ja Anne Maia Raanes Sørensen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2011: Idrettsstipend: Christer Kjønsø Karlsen, Silje Wilsgård og Marie Sofie H. Hætta Kulturstipend: Marja Helena Fjellheim Mortensson</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2011: Valáštallanstipeanda: Christer Kjønsø Karlsen, Silje Wilsgård ja Marie Sofie H. Hætta Kulturstipeanda: Marja Helena Fjellheim Mortensson</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2008: Finn Hågen Krogh (ski) Odd Isak Kappfjell (judo)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2008: Finn Hågen Krogh (čuoigan) Odd Isak Kappfjell (judo)</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
