<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingsradet_pa_vei_til_klimatoppmote_i_glasgow.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet på vei til klimatoppmøte i Glasgow</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi jođus dálkkádatnujuščoahkkimii Glasgow:ii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ved sametingsråd Maja Kristine Jåma deltar på klimatoppmøtet, COP26 gjennom Norges delegasjon 7. - 10. november. Jåma er opptatt av at urfolks stemme blir hørt i klimasaker og at urfolksrettigheter respekteres når klimatiltak vurderes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi Sámediggeráđi Maja Kristine Jåma bokte searvá dálkkádatnjunuščoahkkimii, COP26 Norgga delegašuvnna mielde skábmamánu 7. – 10. Jåmai lea deaŧalaš ahte álgoálbmogiid jietna gullo dálkkádatáššiin ja ahte álgoálbmotrievttit árvvus adnojuvvojit dálkkádatdoaibmabijuid árvvoštallamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- I Sápmi er det flere eksempler på inngrepssaker som er gjennomført eller planlagt der klimaendringer og det grønne skiftet blir brukt som argument.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sámis leat ollu ovdamearkkat sisabahkkenáššiin mat leat čađahuvvon dahje plánejuvvon ja man oktavuođas dálkkádatrievdamat ja ruoná molsun geavahuvvojit ággan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette en form for grønn kolonisering der samiske næringer og kultur blir ofret og urfolksrettigheter overkjørt, sier Sametingsråd Maja Kristine Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea muhtun lágan ruoná koloniseren, man oktavuođas oaffaruššet sámi ealáhusaid ja kultuvrra ja dulbmet álgoálbmotvuoigatvuođaid, dadjá Sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Maja Kristine Jåma Árvu/Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma. Árvu/Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jåma har selv kjent på dette gjennom vindkraftutbygging i Fosen reinbeitedistrikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jåma lea ieš vásihan dán bieggafápmohuksema bokte Fovsena orohagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nylig erklærte Norges Høyesterett at dette inngrepet i strid med den internasjonale konvensjonen om sivile og politiske rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gieskat celkkii Norgga Alimusriekti ahte dát sisabahkken lea vuostá internationála konvenšuvnna siviila ja politihkalaš vuoigatvuođaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Dessverre ser vi alt for ofte at urfolksrettigheter blir overkjørt når klimatiltak vurderes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Šállošit go menddo dávjá oaidnit ahte álgoálbmotvuoigatvuođat dulbmojuvvojit dalle go dálkkádatdoaibmabijut árvvoštallojuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har en klar forventning om at ivaretakelse av urfolks rettigheter og involvering av urfolk har stor prioritet når klimaforhandlingene foregår, sier Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mus lea čielga vuordámuš dasa ahte álgoálbmotvuoigatvuođaid goziheapmi ja álgoálbmogiid searvan vuoruhuvvo nannosit dalle go dálkkádatšiehtadallamat dahkkojuvvojit, dadjá Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jåma har også en forventning at Norge vil støtte opp om Urfolksplattformen under FNs klimakonvensjon for å ivareta samiske interesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jåma vuordá maiddái ahte Norga doarju Álgoálbmotforuma ON dálkkádatkonvenšuvnna vuolde ja goziha sámi beroštumiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge var delaktig i å få frem urfolksplattsformen i 2018, og en naturlig oppfølging bør være å sikre økonomisk støtte til dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norga lei mielde doarjumin álgoálbmotvuođđovuogádaga 2018:s, ja lunddolaš čuovvuleapmin berrešii leat ekonomalaš doarjaga sihkkarastin dasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det er nødvendig med å få på plass en god finansiering nå som Sápmi skal ta på seg ansvaret med å foreslå ny representant for Arktis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dál ferte oažžut sadjái buori ruhtadeami go Sápmi galgá váldit ovddasvástádusa ja evttohit ođđa ovddasteaddji Árktisii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil bidra med å styrke urfolksstemmen og utnytte potensialet i plattformen, sier Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát veahkeha nannet álgoálbmotjiena ja ávkkástallat vuođđovuogádaga vejolašvuođa, dadjá Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først og frem er det snakk om 1,5 millioner kroner, men dersom samisk deltakelse skal økes og at samiske lokalsamfunn og institusjoner involveres bedre, er det behov for ytterligere 10 millioner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttažettiin lea sáhka 1,5 miljon ruvnnus, muhto jos sámi searvan galggašii lassánit, ja ahte sámi báikegottit ja ásahusat galget buorebut searvvahuvvojit, de dárbbašuvvo vel 10 miljon ru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Urfolk i arktisk opplever klimaendringer tre ganger raskere enn gjennomsnittet for resten av verden og har allerede måttet lide store tap som følge av ustabile vintre og hyppigere værskifte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Árktisa álgoálbmogat vásihit dálkkádatrievdamiid golmma gearddi eanet go gaskamearálaččat muđui máilbmi, ja leat juo gártan gillát ollu goavvi dálvviid ja go dálkkádagat molsašuddet dávjjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klimaendringene må tas på alvor og det er viktig at urfolks stemme blir inkludert i dette arbeidet, avslutter Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálkkádatrievdamiid ferte váldit duođas ja deaŧalaš lea ahte álgoálbmogiid jietna searvvahuvvo dán barggus, dadjá Jåma loahpas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR), mob. +47 47242366, maja.kristine.jama@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldagaide vástida dahje addá jearahallama sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR), mob. +47 47242366, maja.kristine.jama@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
