<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingets_joik.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets joik</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki luohti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ánte Mihkkal Gaup laget joik til Sametinget til Sametingets åpning i 1989.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iŋgor Ántte Ánte Mihkkal/Ánte Mihkkal Gaup bijai luođi Sámediggái go Sámediggi rahppui 1989:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget sikret seg i 2019 rettighetene til Sametingets joik, som Ánte Mihkkal Gaup laget til Sametingets åpning i 1989.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi hágai 2019:s vuoigatvuođaid Iŋgor Ántte Ánte Mihkkalis Sámedikki luohtái maid son ráhkadii 1989:s Sámedikki rahpamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ánte Mihkkal Gaup joiket da joiken for første gang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ánte Mihkkal Gaup juoiggai 1989:s luođi vuosttaš geardde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå er joiken tilgjengelig også digitalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea Sámedikki luohti gullamis digitála hámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når Sametinget har plenumsmøte, så kalles representantene inn til møte med Sametingets joik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go Sámedikkis lea dievasčoahkkin, gohččojuvvojit áirasat sajiideaset Sámedikki luđiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For Sametinget er det viktig at tradisjoner synliggjøre, og derfor skal plenumsmøtet samles med joik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái lea dehálaš ahte árbevierut gullojit ja oidnojit, ja danne galgá dievasčoahkkin luđiin čohkkejuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her kan du lese mer om hva joik er</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luođi dajahusat leat ná:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Joiken til Sametinget omhandler den viktige og ærefulle rollen som de folkevalgte politikerne skal gjøre i sitt verv som sametingspolitiker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>"Sámedikki dajahallá, Dál don galggat deaivat, seavdnjadin ja dálkin maid Čuvodit daid máđiijaid máttuid geainnolaš bálgážiid Ja boahttevaš geainnuid dihkkádit luondduin gulahallamiin Sámi čáppa vugiiguin Juo, Sámedikki dajahallá"</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I joikens tekstdel sier det på nordsamisk at "nå skal du finne frem i både mørke og uvær, følge stiene tråkket opp av våre forfedre, og i takt med naturen stake ut nye veier for oss"</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guldal Sámedikki luođi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
