<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi-article-3554.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sorg som det ikke finnes bot for - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sorg som det ikke finnes bot for</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sara Marja Magga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi er enige om at samiske barns beste også betyr å i vareta barns språk og kultur, sier rådsmedlem Marianne Balto etter møtet mellom de tre nordligste fylkesmennene og Buf-etaten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>*Ráđđelahttu Marianne Balto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra venstre: Fylkesmann i Nordland Hill-Marta Solberg, direktør i Buf-etat Pål Chr. Bergstrøm, rådsmedlem Marianne Balto, fungerende fylkesmann i Finnmark Tor Stafsnes og fylkesmann i Troms Svein Ludvigsen Sara Marja Magga</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Telefovdna</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det har vært et positivt og konstruktivt møte i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mobiila</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vi alle ser som en felles utfordring er behovet for større samisk språk og kulturkompetansen i alle ledd i barnevernstjenesten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>E-poasta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I varetakelse av samiske barns rettigheter i forhold til språk og kultur når det offentlige overtar omsorgen handler om å ivareta barnets beste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>+47 78 47 40 00</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det viser ikke minst alle de meldinger som Sametinget mottar fra mange voksne mennesker i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>+47 480 63 358</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mennesker som har vært under offentlig omsorg, enten gjennom barnevernsinstitusjoner, fosterhjem eller adopsjon, og som har mistet språket og nærheten til egen kultur og eget folk på grunn av dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>marianne.balto@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
