<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_lofter_innsatsen_mot_vold_i_sapmi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget løfter innsatsen mot vold i Sápmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ovddida barggu veahkaválddi vuostá Sámis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet fremmer i mars en redegjørelse for Sametingets plenum om tiltakene i regjeringens handlingsplan for å forebygge og bekjempe vold i nære relasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi ovddida njukčamánus Sámedikki dievasčoahkkimii čilgehusa ráđđehusa doaibmaplána doaibmabijuid birra veahkaválddi eastadeami ja vuosttaldeami váras lagas oktavuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vold i nære relasjoner er en utfordring i Sápmi, og om lag halvparten av samiske kvinner har oppgitt at de har opplevd vold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkaváldi lagas oktavuođain lea hástalus Sámis, ja sullii bealli sámi nissoniin leat dieđihan ahte leat vásihan veahkaválddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Forebygging og bekjempelse av vold er et viktig arbeidsfelt for Sametinget, sier sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Eastadit ja vuosttaldit veahkaválddi lea dehálaš bargosuorgi Sámediggái, dadjá sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Runar Myrnes Balto Kenneth Hætta I forbindelse med den forrige regjeringens arbeid med handlingsplanen “Frihet fra vold”, som ble presentert i august 2021, deltok Sametinget i arbeidet med et eget kapittel om frihet fra vold i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Runar Myrnes Balto Kenneth Hætta/Sámediggi Ovddit ráđđehusa doaibmaplána "Frihet fra vold" biddjui ovdan 2021 borgemánu, ja Sámediggi oasálasttii barggus sierra kapihttaliin veahkaválddehisvuođa čađaheami birra Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I redegjørelsen peker sametingsrådet på at tiltakene i den nasjonale handlingsplanen er et godt stykke på vei for å forebygge og bekjempe vold i nære relasjoner, også i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čilgehusas čujuha sámediggeráđđi ahte doaibmabijut nationála doaibmaplánas leat buori muttus eastadeame ja vuosttaldeame veahkaválddi lagas oktavuođain, maiddái Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men veien til frihet fra vold er fortsatt lang, og mye arbeid gjenstår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto mii eat leat vel beassan veahkaválddis, ja ollu bargu lea dagakeahttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Redegjørelsen, sammen med sametingsmelding om likestilling «Sábme jállu», skal danne grunnlag for videre arbeid med Sametingets egen handlingsplan for å forebygge og bekjempe vold og overgrep.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čilgehus, oktan sámediggedieđáhusain dásseárvvu birra "Sábme jállu", galgá dahkat vuođu viidáset bargguin Sámedikki iežas doaibmaplánain veahkaválddi eastadeami ja vuosttaldeami váras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg ønsker å invitere sametingsrepresentantene med i prosessen om hvordan Sametinget skal arbeide videre mot vold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun háliidan bovdet sámediggeáirasiid mielde prosessii movt Sámediggi galgá viidáset bargat veahkaválddi vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi skal bidra i oppfølgingen av regjeringens tiltak, og så skal vi også i gang med å lage en egen handlingsplan for Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii galgat veahkehit ráđđehusa čuovvulit doaibmabijuid, ja de áigut ieža maid ráhkadahttit doaibmaplána Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi skal ikke hvile i arbeidet mot vold, sier Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu veahkaválddi vuostá ii galgga botkejuvvot, dadjá Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet mot vold skal ha høy prioritet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkaválddi bargu galgá vuosttamužžan vuoruhuvvot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget skal være en bidragsyter til holdningsendring og til mer åpenhet om vold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi galgá bidjat searaid bargui rievdadit miellaguottuid ja oččodit eanet rabasvuođa veahkaválddi birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å bryte stillheten og ikke tie om vold og overgrep, og anerkjenne at volden ødelegger samfunn, har vært avgjørende for at det nå er et samisk innsatsområde i en nasjonal handlingsplan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Botket jaskatvuođa iige orrut jávohaga veahkaválddi ja illasteami birra, ja dohkkehit ahte veahkaváldi billista servvodagaid, lea leamaš mearrideaddji dasa ahte dál lea sámi áŋgiruššansuorgi nationála doaibmaplánas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I samarbeid med nasjonale myndigheter, og i dialog med offentlige etater bidrar Sametinget til tiltak som forebygger og bekjemper volden, og erfarer at noen av tiltakene fortsatt må jobbes videre med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nationála eiseválddiiguin ovttas, ja gulahaladettiin almmolaš etáhtaiguin veahkeha Sámediggi doaimmaiguin mat eastadit ja vuosttaldit veahkaválddálašvuođa, ja vásihit ahte muhtin doaimmaiguin ferte ain bargat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Arbeidet stopper ikke der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Bargu ii bisán dása.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den virkelige jobben starter med oppfølging og videreutvikling av tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmaid čuovvulemiin ja viidásetovddidemiin álgá dat duohta bargu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Handlingsplanen slår fast at arbeidet mot vold skal ha høy prioritet også i årene som kommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmaplánas boahtá ovdan ahte veahkaválddi eastadeapmi galgá ain vuosttamužžan vuoruhuvvot boahttevaš jagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utfordringene samfunnet står overfor, skal møtes med handling som er basert på solid og oppdatert kunnskap, sier Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hástalusat servodagas galget dustejuvvot daguiguin mat lea vuođđuduvvon nanu ja áigeguovdilis máhtu ala, dadjá Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statssekretær til Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtačálli Sámediggái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I anledning at Sametinget skal behandle saken i plenum, hadde sametingsrådet invitert justisminister Emilie Enger Mehl til Karasjok 10. mars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan oktavuođas go Sámediggi meannuda ášši dievasčoahkkimis, lei sámediggeráđđi bovden justiisaministara Emilie Enger Mehla Kárášjohkii njukčamánu 10. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun måtte kansellere turen til Sametinget, da hun må redegjøre om Ukraina-krisen for Stortinget samme dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son ii sáhte liikká boahtit dan dihte go šaddá čilget Stuoradiggái Ukraina-kriisa birra seamma beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I stedet kommer statssekretær Hans-Petter Aasen i Justis- og beredskapsdepartementet til Sametinget 10. mars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su ovddas boahtá baicca stáhtačálli Hans-Petter Aasen Justis- ja gearggusvuođadepartemeanttas Sámediggái njukčamánu 10. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR), +47 977 73 778, runar.myrnes.balto@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá ja gažaldagaid vástida sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto (NSR), +47 977 73 778, runar.myrnes.balto@samediggi.no .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sakspapirer sak 08/22 Sametingsrådets redegjørelse om tiltakene i regjeringens handlingsplan for å forebygge og bekjempe vold i nære relasjoner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššebáhpirat ášši 08/22 Sámediggeráđi čilgehus ráđđehusa doaibmaplána doaibmabijuid birra veahkaválddi eastadeami ja vuosttaldeami várás lagas oktavuođain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saksliste og program for plenumsmøte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dievasčoahkkima áššelistu ja prográmma</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
