<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_og_tromso_kommune_signerte_ny_samarbeidsavtale_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Tromsø kommune signerte ny samarbeidsavtale</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Romssa suohkan vuolláičállán ođđa ovttasbargošiehtadusa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo og ordfører i Tromsø Gunnar Wilhelmsen signerte fredag 18. juni ny samarbeidsavtale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>S ámediggepresideanta Aili Keskitalo ja Romssa sátnejođiheaddji Gunnar Wilhelmsen vuolláičáliiga bearjadaga geassemánu 18. beaivvi ođđa ovttasbargošiehtadusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avtalen skal sikre samisk barnehageplassgaranti, styrking av samisk undervisning, eget Samisk hus og formidling av kulturminner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadus galgá sihkkarastit sámi mánáidgárdesadjedáhkádusa, sámi oahpahusa nannema, sierra Sámi viesu ja kulturmuittuid gaskkusteami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordfører i Tromsø Gunnar Wilhelmsen (AP) og sametingspresident Aili Keskitalo (NSR) Åse M.P. Pulk, Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romssa sátnejođiheaddji Gunnar Wilhelmsen (BB) ja sámediggepresideanta Aili Keskitalo (NSR) Åse M.P. Pulk, Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tromsø kommune var den første bykommunen som Sametinget inngikk en egen samarbeidsavtale med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romssa suohkan lei dat vuosttaš gávpotsuohkan mainna Sámediggi dagai ovttasbargošiehtadusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidsavtalen ble signert i oktober 2013 i Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargošiehtadus vuolláičállojuvvui Romssas golggotmánus 2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De siste årene har Sametinget og Tromsø kommune jobbet med revidering av denne avtalen og denne skal nå signeres fredag 18. juni i anledning Sametingets plenumsmøte i Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋemus jagiid leaba Sámediggi ja Romssa suohkan ođasmahttán dán šiehtadusa ja dát galgá dál bearjadaga geassemánu 18. beaivvi vuolláičállojuvvot dan oktavuođas go lea dievasčoahkkin Kárášjogas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Tromsø er hjemkommunen til svært mange samer og samiske barn, og det gleder meg at de ønsker å være en foregangskommune, slik denne samarbeidsavtalen viser, sier sametingspresident Aili Keskitalo (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Romsa lea hui máŋgga sápmelačča ja sámi máná ruovttusuohkan, ja illudahttá mu ahte sii háliidit leat ovdavázzisuohkanin, nugo dát ovttasbargošiehtadus čájeha, dadjá sámediggepresideanta Aili Keskitalo (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Denne avtalen er svært viktig for Tromsø kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát šiehtadus lea hui dehálaš Romssa suohkanii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Våre mange samer i kommunen skal og må få rom til å utøve, lære og utvikle sin kultur, slik denne avtalen nå fortsetter å legge til rette for, sier ordfører i Tromsø kommune, Gunnar Wilhelmsen (AP).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min máŋggat sápmelaččat suohkanis galget ja fertejit oažžut vejolašvuođa iežaset kultuvrra doaimmahit, oahppat ja ovddidit, masa dát šiehtadus ain galgá láhčit dili, dadjá Romssa suohkana sátnejođiheaddji Gunnar Wilhelmsen (BB).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avtalens formål er å legge forholdene til rette for et forpliktende samarbeid for å kunne bevare og utvikle samisk språk, kultur og samfunn i alle deler av Tromsø-samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadusa ulbmil lea láhčit dili eaktudeaddji ovttasbargui vai sáhttit bisuhit ja ovddidit sámi giela, kultuvrra ja servodaga juohke sajis Romssa-servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne samarbeidsavtalen skal Sametinget og Tromsø kommune videre samarbeide om:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán ovttasbargošiehtadusas galgaba Sámediggi ja Romssa suohkan viidáset ovttasbargat dáin áššiin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En egen barnehageplassgaranti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sierra mánáidgárdesadjedáhkádusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Garantien skal sikre at Tromsø kommune har tilstrekkelig kapasitet på samiske barnehageplasser i avdeling eller i egen samisk barnehage.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhkádus galgá sihkkarastit ahte Romssa suohkanis lea doarvái kapasitehta sámi mánáidgárdesajiin ossodagas dahje sierra sámi mánáidgárddis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske barnehagetilbudet skal driftes etter sterke språkmodeller, med samiskspråklig personell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáidgárdefálaldat galgá jođihuvvot nanu giellamodeallaid mielde, sámegielat bargiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tromsø kommune skal bidra til å utvikle samisk barnehagepedagogikk og samisk kultur, med vekt på samiske verdier knyttet til språk, natur og tradisjonskunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romssa suohkan galgá veahkkin ovddidit sámi mánáidgárdepedagogihka ja sámi kultuvrra, mas lea deaddu sámi árvvuide čadnon gillii, lundui ja árbemáhttui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk hus-prosjektet skal realiseres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi viessu-prošeakta galgá duohtandahkkojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ønsket er å realisere det i løpet av 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávaldat lea duohtandahkat dan jagi 2021 mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skjøtsel og formidling av de samiske kulturminnene i Sálašvággi/Tromsdalen og Rávdnjemuotki/Finnheia i perioden 2021-2024.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sálašvággi ja Rávdnjemuotkki sámi kulturmuittuid dikšun ja gaskkusteapmi áigodagas 2021-2024.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eget undervisningsopplegg til oppfølgning av , ved at det lages et undervisningsopplegg i skolen for å hindre samehets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sierra oahpahusdagus “Doarvái dál” čuovvoleami oktavuođas, dakko bokte ahte ráhkaduvvo oahpahusdagus skuvlii hehtten dihte sámevaši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styrking av sjøsamisk språk, kultur og næring skal fremmes og synliggjøres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrasámi giela, kultuvrra ja ealáhusa nannen galgá ovddiduvvot ja oainnusin dahkkojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reiseliv og kulturnæringer er voksende næringer i Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátkeealáhus ja kulturealáhusat leat ealáhusat mat sturrot Romssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Partene skal i fellesskap med andre kulturaktører jobbe for å fremme samisk kultur på en respektabel måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bealit galget ovttas eará kulturaktevrraiguin bargat ovddidit sámi kultuvrra vuogas vuogi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilby alle elever i grunnskolen en digital lokal kunnskapspakke knyttet til samisk levesett, historie og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fállat buot vuođđoskuvlaohppiide digitála báikkálaš gelbbolašvuođapáhka čadnon sámi eallinvuohkái, historjái ja kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne kunnskapspakken skal speile lokale samiske forhold i tråd med samisk innhold i læreplanene for de ulike fagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát gelbbolašvuođapáhkka galgá speadjalastit báikkálaš sámi dilálašvuođa oahppoplánaid sámi sisdoalu mielde iešguđet fágain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fokus på å sikre et helhetlig opplæringstilbud i samisk 1.-10. trinn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fokus dasa ahte sihkkarastit ollislaš oahpahusfálaldaga sámegielas 1.-10. luohkkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en ambisjon om oppstart av eget samisk ungdomstrinn i Tromsø kommune fra høsten 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea áigumuš álggahit sierra sámi nuoraidskuvlaceahki Romssa suohkanis 2021 čavčča rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidsavtalen har årlig oppfølgning ved at det skal gjennomføres årlig folkemøte, i tillegg til politisk og administrativt møte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargošiehtadusas lea jahkásaš čuovvoleapmi dakko bokte ahte čađahuvvo jahkásaš álbmotčoahkkin, lassin politihkalaš ja hálddahuslaš čoahkkimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal nå lages eget handlingsprogram der oppgaver konkretiseres og det settes prioriteringer for de neste fire årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál galgá ráhkaduvvot sierra doaibmaprográmma mas barggut konkretiserejuvvojit ja vuoruheamit mearriduvvojit boahtte njealji jahkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingspresident Aili Keskitalo (NSR), tlf. +47 971 29 305 og ordfører i Tromsø Gunnar Wilhelmsen (AP) tlf +47 920 67 100.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus áiggut jearahallat dahje leat gažaldagat, váldde oktavuođa sámediggepresideanttain Aili Keskitalo in (NSR), tlf. +47 971 29 305 ja Romssa sátnejođiheddjiin Gunnar Wilhelmsen ( BB) tlf +47 920 67 100.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bilder fra underskrivingen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govat vuolláičállindilálašvuođas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les: Avtale om samarbeid mellom Sametinget og Tromsø kommune</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga: Sámedikki ja Romssa suohkana gaskasaš ovttasbargošiehtadus</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
