<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi-article-1600.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seminar: Tradisjonell og ny utmarksbruk i samiske områder - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára: Árbevirolaš ja otná meahcegeavaheapmi sámi guovlluin - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seminar: Tradisjonell og ny utmarksbruk i samiske områder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára: Árbevirolaš ja otná meahcegeavaheapmi sámi guovlluin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet holdt åpent seminar om utmarksbruk i samiske områder 28. februar. Les alle innleggene her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi bovdii rabas seminárii sámi guovlluid meahccegeavaheami birra guovvamánu 28. b. Loga buot sáhkavuoruid dáppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bakgrunnen for seminaret er at den samiske bruken av utmark over tid har endret seg, i takt med samfunnsendringene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára duogáš lea ahte sámi meahccegeavahus lea rievdan áiggiid mielde, nu go servodat ge lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig for Sametinget å få en oversikt av over de erfaringer og utfordringer samisk bruk av utmark står overfor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái lea dehálaš oažžut dieđuid daid vásáhusaid ja hástalusaid birra mat gusket sámi meahccegeavaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Interessene i forhold til utmarka er mange;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beroštumit mat gusket meahcásteapmái lea máŋga;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ferdsel, bygging av hus, fritids- og næringshytter, anlegg av veier, vindmøller og alpinanlegg, gruvedrift, kultivering av fiskevann og multemyrer, beite, flytteleier, uttak av brensel og materialer, reiseliv m.m.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>johtolat, viessohuksen, friijaáige- ja ealáhusbarttat, geaidnohuksen, bieggamillut ja čierastanrustegat, ruvkedoaimmat, guollejávrriid ja luomejekkiid buorideapmi, guohtumat, johtingeainnut, muorra- ja avdnasviežžan, mátkkoštanealáhus j.e.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seminaret skal søke å gi svar på hvilke utfordringer de samiske brukerne står overfor når det gjelder egen og andres bruk av utmarka, og hvordan man kan forene tradisjon og nyutvikling på naturens premisser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára galggai buktit vástádusaid dasa ahte makkár hástalusat leat sámi geavaheaddjiin go ieža ja earát galget atnit ávkki meahccis, ja mo sáhttá ovttastahttit árbevieru ja ođđahutkama luonddu eavttuid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
