<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingsradets_redegjorelse_om_laks.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådets redegjørelse om laks</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi čilgehus luosa birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet vil involvere Sametingets plenum gjennom en redegjørelse før den endelige meldingen fremmes for plenum i 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi áigu searvvahit Sámedikki dievasčoahkkima čilgehusa bokte ovdal go loahpalaš dieđáhus ovddiduvvo dievasčoahkkimii 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En redegjørelse skal ta for seg hvor saken står nå, hva som har hendt, hvilke mål vi har hatt når vi har jobbet med saken, og hvordan vi har lyktes med saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čilgehusas gieđahallojuvvo guđe muttus ášši lea, mii lea dáhpáhuvvan, guđe mihttomearit mis leat go leat bargat áššiin, ja movt mii leat lihkostuvvan áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I en melding vil overordnete mål og strategier for laksefiske komme fram.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhusas bohtet ovdan luossabivddu bajimuš mihttomearit ja strategiijat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i ulike sammenhenger behandlet laks som enkelt saker, men ikke i form av en egen redegjørelse eller melding der laksefiske både i elv og sjø er med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea iešguđege oktavuođain meannudan luosa ovttaskas áššin, muhto ii sierra čilgehussan dahje dieđáhussan mas luossabivdu sihke jogain ja mearas livččii lean mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les sametingsrådets redegjørelse om laks</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga sámediggeráđi čilgehusa luosa birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
