<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi-article-290.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske korrekturprogram for elektronisk tekstbehandling - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi divvunprográmma elekrovnnalaš teakstagieđahallama várás - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske korrekturprogram for elektronisk tekstbehandling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi divvunprográmma elekrovnnalaš teakstagieđahallama várás</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har igangsatt et 3-årig prosjekt med siktemål å utvikle korrekturprogram for samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea álggahan 3-jagi prošeavtta dainna áigumušain ahte ráhkadit divvunprográmma sámegielaid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet gjennomføres i samarbeid med Universitet i Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta čađahuvvo ovttas Romssa universitehtain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Programmene vil være tilgjengelig gratis på internett høsten 2007.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma fidne nuvttá interneahtas 2007 čavčča rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets språkavdeling har høsten 2004 iverksatt et 3-årig prosjekt som skal tilby korrekturprogram innen tekstbehandling for samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki giellaossodat lea 2004 čavčča álggahan 3-jagi prošeavtta mii fállá divvunprográmma sámegielaid teakstagieđahallama várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilbudet vil være gratis fra høsten 2007 for brukere i Finland, Norge og Sverige</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fálaldat lea nuvttá 2007 čacčča rájes Suoma, Norgga ja Ruoŧa beale geavaheaddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målgrupper</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmiljoavkkut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målgruppene for programmene vil være offentlig administrasjon, samisk næringsliv, samisk presse og samiske forlag, skoler og utdanning og privatpersoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmmaid ulbmiljoavkkut leat almmolaš hálddahusat, sámi ealáhusat, sámi preassa ja sámi lágádusat, skuvllat ja oahpahus ja ovttaskas olbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Programmene vil være tilpasset over landegrensene slik at brukere i Finland, Norge og Sverige kan installere disse som tillegg til sine respektive lands versjoner av tekstbehandlingsprogrammer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmmain lea rájiidrastásaš heiveheapmi nu ahte Suoma, Norgga ja Ruoŧa beale geavaheaddjit sáhttet bidjat dáid lassin sin iežaset riikkaid teakstagieđahallanprográmmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Framtidige tilbud</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahttevaš fálaldagat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Korrekturprogrammene vil bli utviklet for operativsystemene Windows, Mac OS og Linux.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Divvunprográmmat ráhkaduvvojit Windows, Mac OS ja Linux operatiivavuogádaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En full pakke med retteprogram inneholder stavekontroll, orddeling, synonymordbok og grammatikkkontroll.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dievaslaš divvunprográmmapáhkas lea stávendárkkisteapmi, sátnejuohkin, synonymasátnegirji ja grammatihkkadárkkistealpmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innenfor rammen av dette prosjektet vil tilbud bli utviklet i samsvar med tabellen nedenfor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán prográmma olis ráhkaduvvo fálaldat vuolábeale tabealla vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk talesyntese (kunstig stemme)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi hállansyntesa (dahkusuopman)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk talesyntese i kombinasjon med korrekturprogram vil være et nyttig tilleggverktøy for samisktalende som mangler skriftlige ferdigheter i sitt språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi hállansyntesa ovttas divvunprográmmain šaddá ávkkálaš lassireaidun daidda sámegielagiidda geain váilu čállinmáhtu gielasteaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ennå ikke tatt stilling til om tiltaket blir realisert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat vel mearriduvvon galgá go doaibmbidju čađahuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om dette og korrekturprogram i dokumentene nedenfor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet dán birra ja divvunprográmma birra vuolábeale dokumeanttain</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
