<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi-article-1339.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Øker bevilgningene til språk og kultur - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Nanne giella- ja kulturbušeahta - Sámediggi Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Øker bevilgningene til språk og kultur</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Nanne giella- ja kulturbušeahta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet foreslår å styrke bevilgningene til samisk kultur med 9,9 millioner kroner i neste års budsjett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi evttoha nannet juolludemiid sámi kultuvrii 9,9 miljon ruvnnuin boahtte jagi bušeahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5 millioner kroner foreslås til styrking av tospråklighet, mens 1,8 millioner kroner bevilges til en styrking av samiske institusjoner og organisasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5 miljon ruvnno evttohuvvo guovttegielalašvuođa nannemii, ja 1,8 miljon ruvnno fas juolluduvvo sámi ásahusaid ja organisašuvnnaid nannemii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi øker også bevilgningen i forhold til samarbeidsavtalene med fylkeskommunene med 1,7 millioner kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii lasihit maiddái juolludeami ovttasbargošiehtadusaide fylkkasuohkaniiguin 1,7 miljon ruvnnuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidet med fylkeskommunene har vært svært vellykket, og vi ønsker nå å synliggjøre og utvikle det gode samarbeidet om samiske kulturtiltak i regionene, sier Jonassen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargu fylkkasuohkaniiguin lea lihkostuvvan hui bures, ja mii háliidit dál dahkat oainnusin ja ovddidit dán buori ovttasbarggu guovlluid sámi kulturdoaimmaid oktavuođas, dadjá Jonassen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>500.000 kroner foreslås til utvikling av digital stavekontroll sørsamisk, mens rådet foreslår å øke bevilgningene til stipend for samiske elever i videregående skoler med 300.000 kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>500.000 ruvnno evttohuvvo máttasámegiela digitála stávendárkkisteami ovddideapmái, ja ráđđi evttoha maiddái lasihit stipeandajuolludemiid sámi joatkkaskuvlaoahppiide 300.000 ruvnnuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg styrker rådet bevilgningene til samiske bokbusser med 500.000 kroner og 370.000 kroner til styrket vern av samiske kulturminner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan lassin evttoha ráđđi nannet juolludemiid sámi girjebussiide 500.000 ruvnnuin ja 370.000 ruvvno sámi kulturmuitosuodjalusa nannemii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi hadde håpet på bedre økonomiske rammer fra norske myndigheter, og årets budsjett må sees i forhold til de rammene Sametinget er gitt av regjeringen, sier Jonassen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii leimmet vuordán buoret ekonomalaš rámmaid Norgga eiseválddiin, ja dán jagi bušeahta ferte geahččat daid rámmaid ektui maid Sámediggi lea ožžon ráđđehusas, dadjá Jonassen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jarle Jonassen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jarle Jonassen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlem av Sametingsrådet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđelahttu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jarle Jonassen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jarle Jonassen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Telefon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Telefuvdna</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mobil</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mobila</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>78 47 40 00</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>78 47 40 00</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>975 81 637</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>975 81 637</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
