<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samiske_kulturminner_i_kommunale_kulturminneplaner.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kulturminner i kommunale kulturminneplaner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturmuittut suohkaniid kulturmuitoplánain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er i gang med et prosjekt som skal hjelpe kommuner til å ivareta verneverdige samiske kulturminner i sine planer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea álggahan prošeavtta mii galgá veahkehit suohkaniid gáhttenárvosaš sámi kulturmuittuid suodjaleamis sin plánain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med prosjektet er å styrke kunnskapsgrunnlaget til kommuner som ønsker å integrere samiske kulturminner i sine kulturminneplaner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta mihttomearrin lea nannet máhttovuođu suohkaniidda mat háliidit integreret sámi kulturmuittuid iežaset kulturmuitoplánain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet finansieres av Riksantikvaren gjennom satsingen Kulturminner i kommunene (KIK).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ruhtada Riikaantikvára Kulturmuittuid áŋgiruššama bokte suohkaniin (KIK).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En kulturminneplan er en oversikt over viktige kulturminner og kulturmiljø i kommunen, og skal inneholde en plan for forvaltingen av disse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturmuitoplána lea geahčastat deaŧalaš kulturmuittuin ja kulturbirrasis gielddas, ja das galgá leat plána dáid hálddašeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den enkelte kommune definerer selv hvilke kulturminner som er verneverdige og som skal inngå i kulturminneplanen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttaskas suohkan definere ieš mat kulturmuittut leat gáhttenárvosaččat ja mat galget mielde kulturmuitoplánii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Mange kommuner ønsker å inkludere samiske kulturminner i sine planer og trenger innspill til dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Ollu suohkanat háliidit searvvahit sámi kulturmuittuid iežaset plánaide ja dárbbašit veahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom prosjektet vil Sametinget bistå aktivt i dette arbeidet, sier sametingsråd Hans Ole Eira (SP).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta bokte veahkeha Sámediggi árjjalaččat dán barggus, dadjá sámediggeráđđi Hans Ole Eira (Guovddášbellodat).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har tidligere gjennomført et omfattende prosjekt for å definere og registrere automatisk freda samiske bygninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ovdal čađahan viiddis prošeavtta man bokte lea defineren ja registreren automáhtalaččat ráfáidahttojuvvon sámi visttiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne gangen er det i hovedsak verneverdige samiske bygninger som er i søkelyset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán vuoru leat váldoáššis gáhttenárvosaš sámi visttit guovddážis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I løpet av prosjektet skal det utarbeides kriterier for og oversikt over aktuelle verneverdige samiske bygninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta áiggis galget ráhkaduvvot eavttut ja geahčastat áigeguovdilis gáhttenárvosaš sámi visttiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Siden fredningsgrensa for freda samiske bygninger er 1917, vil det være en relativt ung bygningsmasse som skal identifiseres som verneverdig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Go ráfáidahttojuvvon sámi visttiid ráfáidahttinrádji lea 1917, de leat viehka ođđa visttit mat galget identifiserejuvvon gáhttenárvosažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan for eksempel være deler av etterkrigstidens gjenreisningsbebyggelse i de brente områdene i Nord-Troms og Finnmark, enkelte driftsbygninger i landbruket, eller næringsbygg innen reindrift og fiskeri, sier sametingsråden, og legger til: - Selv om vi har rundt 900 automatisk freda samiske bygninger, befinner de seg spredt over et stort område, fra Røros til Varanger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihtii Davvi-Romssas ja Finnmárkkus buollán guovlluin sáhttet leat oasit soađi maŋŋá visttiin, mat leat leamaš eanadoalus, dahje leat leamaš boazodoalu ja guolástusa doaibmavisttit, dadjá sámediggeráđđi, ja lasiha: - Vaikko mis leat birrasii 900 automáhtalaččat ráfáidahttojuvvon sámi vistti, de leat dat bieđgguid viidát, Rørosa rájes Várjjagii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange kommuner har derfor få eller ingen freda samiske bygninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu suohkaniin leat danne unnán dahje eai oba leatge ráfáidahttojuvvon sámi visttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er likevel en mulighet for at de kan ha verneverdige samiske bygninger, og den verneverdige bygningsmassen kan vise oss viktige eksempler på samisk levesett i vår nære fortid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dattetge lea vejolaš ahte sis sáhttet leat gáhttenárvosaš sámi visttit, ja dat gáhttenárvosaš visttit sáhttet čájehit midjiide deaŧalaš ovdamearkkaid min lagaš ovddeš áiggi sámi eallinvuogis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeider du med kulturminneplan og er usikker på om det er verneverdige samiske bygninger i kommunen som bør være med?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos barggat kulturmuitoplánain ja leat eahpesihkar das ahte leat go du suohkanis gáhttenárvosaš sámi visttit maid berrešii váldit mielde?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ta gjerne kontakt med Sametinget, så vil vi hjelpe deg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldde áinnas oktavuođa Sámediggái, de mii veahkehat du. Eanet dieđuid dahje jearahallama addá sámediggeráđđiHans Ole Eira (Guovddášbellodat), tel. +47 918 61 471 dahje e-poasta: hans.ole.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
