<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samiske_veivisere_er_vare_fremste_og_beste_ambassadorer.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske veivisere er våre fremste og beste ambassadører</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi ofelaččat leat njunuš ja buoremus ámbassadevrrat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tale av fungerende sametingspresident, Runar Myrnes Balto, under lanseringen av nye samiske veivisere på Márkomeannu festivalen på Gállogieddi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sárdni doaibmi sámediggepresideanttas, Runar Myrnes Baltos, ođđa ofelaččaid almmuheamis Márkomeanu festiválas Gállogiettis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bor dere i lavvo?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orut go don lávus?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har dere strøm?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leago dis elrávdnji?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har alle rein?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leatgo buohkain bohccot?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Koker dere virkelig alt reinkjøttet?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoššabehtet go dii dušše bohccobierggu, ja aivve dan?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kan dere kjøre noe annet enn skuter?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttibehtet ban dii vuodjit eará fievrruiguin go skohteriin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vet ikke om dette er spørsmål dere som som veivisere har fått det siste året, men jeg tror alle samer kjenner seg godt igjen i problemet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun in dieđe leatgo diimmáš Ofelaččat gártan vástádaddat dákkár dákkáraš gažaldagaind, muhto midjiide sápmelaččat leat dát čuolmmat oahppásat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folk i Norge kan latterlige lite om oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáža álbmot diehtá mearehis unnán min birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Heldigvis har vi de samiske veiviserne, som er ute og knuser myter hver dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre lihkus, de leat mis ofelaččat, geat beaivválaččat nagodit bissehit ja hávkadit dáid myhtaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mitt navn er Runar Myrnes Balto, jeg er Sametingsråd - og på vegne av Sametinget vil jeg si at vi er glade for å kunne være med på denne viktige offentliggjøringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu namma lea Runar Myrnes Balto ja lean sámediggeráđđi. Sámedikki bealis, de lean ilus go beasan leat mielde dán dehálaš almmuheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Veiviserne er noen av Sápmis aller fremste og beste ambassadører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ofelaččat leat Sámi buoremus ja njunuš ámbassadevrrat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med deres innsats endres samfunnet skolelev for skolelev.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii leat mielde rievdaeamen servodaga, oahppis oahppái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dere veivisere gjør en uvurderlig innsats med å fremme vår kultur, og dere bidrar også med å fremme stolthet og identitet blant samiske ungdommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dii ofelaččat bidjabehtet searaid nannet kultuvrrámet, ja dii maid lehpet buori guvlui váikkuheamen sámenuoraid iešdovddu ja rámisvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dere er en del av den store samiske innsatsen med å fremme det samiske, som inkluderer alle fra Sametinget til frivillig drevne festivaler slik som Márkomeannu, hvor vi står i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dii lehpet oassin dan stuorra sámi áŋgiruššamis, nannet sámevuođamet – ja dát fátmmastasihke Sámedikki ja visot daid eaktodáhtolaš festiválaid, nu mo Márkomeannu, gos mii dál leat odne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hver dag ser vi behovet for at det trengs mer kunnskap i storsamfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivválaččat de oaidnit mii man stuorra dárbu lea sturorraservodagas lasihit gelbbolašvuođa- dahje máhtolašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge har et kulturproblem når det kommer til samehets, og kunnskap er en viktig motgift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun gal oaivvildan ahte Norggas lea kultuvrraváttisvuohta, ja dat laktása dasa mo sii sápmelaččaid cielahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er sikker på at om det ikke hadde vært for veivisernes innsats gjenom 18 år, så hadde vi hatt enda flere tilfeller av det grumset som vi blant annet har sett i Bodø og i Tromsø i vår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea diehtojuohkin ja gelbbolašvuođa nannen okta vuohki easttadit cielahemiid. Mun lean áibbas sihkkar, ahte ofelaččaid doaibma maŋimuš 18 jagi- lea dagahan ahte mii eat vásit nu dávjá dieid fasttes cielahemiid ja fallehemiid, numo Romssas ja Båddåjos dáhpáhuvai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når veiviserne møter ungdommer, gror kunnskap og forståelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go ofelaččat gávnnadit eará nuoraiguin, de nannejit sii sihke gelbbolašvuođa dási ja áddejumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det igjen bidrar til mindre samehets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát fas dagaha ahte lea unnit cielaheapmi nuoraid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom veiviserne får ungdommer lære om sørsamer, sjøsamer, bysamer, fastboende samer og kanskje markasamer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ofelaččat oahpahit majoritehta nuoraide, ahte geat leat åarjelsámit, mearrasámit, gávpotsámit, dáluássit ja oahpahit maiddái maiddái márkosámiid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindrift er en viktig del av samisk kultur, og det er det også i det området her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu lea dehálaš oassin sámekultuvrras, nu maiddái dán guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det vi står og ser ut over her det er ei samisk bygd som lokalt bare kalles for marka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dás go čuččodat Gállogiettis, de oaidnit sámi giliid maid gohčodat dušše márku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er tilfeldigvis også min hjembygd, og for å prøve meg med litt lokal myteknusing akkurat her, så kan jeg si at her er det sau, ku og geit som er greia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea mu ruovttubáiki ja jos dás galggašin velá cuvket guottuideamet, de dajašin ahte gal sávccat, gusat ja gáiccat leat váldooamit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jordbruk er også samisk kultur, og jordbrukssamer er like gode samer som andre samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanandoallu han gal lea maid sámekultuvra ja sámit geat barget eanandoaluin, sii leat seamma dási sápmelaččat go earát ge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er utrolig glad for at vi har veiviserne som reiser rundt og sprer dette budskapet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean nu ilus go mis leat ofelaččat geat johtet ja muitalit dáid dieđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På vegne av Sametinget så vil jeg takke de fire som har stått på det siste året, Emma Elliane Oskal Valkeapää, Ida Emilie Marakatt Lindseth, Ane Malene Nordeng og Nathaniel Holan Larsen. Jeg vil også gratulere dere fire som nå er blitt valgt som nye veivisere, og lykke til fordi til høsten starter dere på en rundtur i landet!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki bealis de dajan velá ná: Ollu giitu din njealjásii, Emma Elliane Oskal Valkeapää, Ida Emilie Marakatt Lindseth, Ane Malene Nordeng ja Nathaniel Holan Larsen, - dii geat mannan skuvlajagi lehpet ofelastán, ja sávan hui ollu lihkku dan njealjásii geat dál jotket doaimmain, johtigoahtit miehtá riikka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er de nye Samiske veiviserne: Ole-Christer Hætta, 19 år fra Guovdageaidnu, Benedikte Eriksen 18 år fra Ájluoka/Drag, Mathis Eira, 20 år fra Guovdageaidnu og Návuodna/Kvænangen og Linnea Knutsen, 20 år fra Ájluokta/Drag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa ofelaččat leat Ole-Christer Hætta, 19, jagi eret Guovdageainnus, Benedikte Eriksen, 18 jagi, eret Ájluovttas, Mathis Eira dahje Junnána Ole Máhte Mathis, 20 jagi eret Guovdageainnus ja Návuonas ja Linnea Knutsen, 20 jagi eret Ájluovttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
