<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samisk_sprakomrade.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkområde</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaguovlu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkutvalg har i Hjertespråket foreslått at dagens forvaltningsområde for samisk språk endres til samisk språkområde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellalávdegoddi lea Váibmogielas evttohan ahte sámegiela dálá hálddašanguovlu rievdaduvvo sámi giellaguovlun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hensikten med språkområdet er en ordning mer tilpasset de ulike språksituasjonene i kommunene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaguovllu ulbmil lea ásahit ortnega mii lea buorebut heivehuvvon suohkaniid iešguđetlágan gielladillái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et nytt språkområde vil være mer differensiert, og er foreslått delt inn i ulike kommunekategorier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa giellaguovlu šaddá eanet heivehuvvon, ja leat evttohan juohkit dan iešguđetlágan suohkankategoriijaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum behandlet språkutvalgets forslag om nytt språkområde under sak 053/18.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin meannudii giellalávdegotti evttohusa ođđa giellaguovllu birra áššis 053/18.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum foreslår at kommunene i språkområdet inndeles i fem kategorier;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin evttoha ahte giellaguovllu suohkanat juhkkojuvvojit viđa iešguđetlágán kategoriijii;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>samiske språkressurskommuner, samiske språkutviklingskommuner, samiske språkvitaliseringskommuner, samiske bykommuner og potensielle samiske språkkommuner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámi resursasuohkanat, sámi ovddidansuohkanat, sámi ealáskahttinsuohkanat, sámi gávpotsuohkanat ja vejolaš sámi giellasuohkanat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ett av virkemidlene for best mulig å kunne legge forholdene til rette slik at språkområdeordningen gjenspeiler den faktiske situasjonen i den enkelte kommune vil være gjennom ulike kommunekategorier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta váikkuhangaskaomiin dasa ahte buoremusat láhčit diliid nu ahte giellaguovloortnet heive iešguđet suohkana duohta dillái, lea iešguđet suohkankategoriijaid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nytt samisk språkområde vil få konsekvenser for dagens tilskuddsordning til kommuner i forvaltningsområdet for samiske språk, og det vil være behov for nær dialog med kommunene om endringer av tilskuddsordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa sámi giellaguovlu váikkuha sámegiela hálddašanguovllu suohkaniid dálá doarjjaortnega, ja danne lea dárbu lagas gulahallamii suohkaniiguin doarjjaortnega rievdadusaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet med å utarbeide tilskuddsmodellen til kommunene og fylkeskommunene i samisk språkområde er i gang jmf Sametingets plenumsvedtak 053/18 Samisk språkområde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaguovllu suohkaniid ja fylkkasuohkaniid doarjjamodeallaid hábmenbargu lea álggahuvvon, gč. Sámedikki dievasčoahkkinmearrádusa áššis 053/18 Sámi giellaguovlu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ny tilskuddsmodell vil være tema under de årlige kommuneseminarene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa doarjjamálle lea fáddán jahkásaš suohkansemináras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil være viktig med informasjon og dialog med kommunene og fylkeskommunene i arbeidet med en ny tilskuddsmodell, og kommuneseminarer er en naturlig arena for slike drøftinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkaniiguin ja fylkkasuohkaniiguin lea dehálaš gulahallat ja juohkit daidda dieđuid ođđa doarjjamálle barggu birra, ja suohkanseminárat leat lunddolaš arenat dakkár gulahallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
