<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samisk-innhold-i-de-foerste-skissene-til-nye-laereplaner.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk innhold i de første skissene til nye læreplaner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi sisdoallu ođđa oahppoplánaid vuosttaš evttohusain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har samlet det samiske innholdet i forbindelse med fagfornyelsen i overordnet del og i de første skissene til nye læreplaner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea čohkken sámi sisdoalu fágaođasteami oktavuođas bajit oasis ja našunála oahppoplánaid vuosttaš evttohusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå er de første skissene til nye læreplaner for grunnskolen og de gjennomgående fagene i videregående kommet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál leat vuosttaš evttohusat ođđa oahppoplánaide vuođđoskuvlii ja čađamanni fágaide joatkkaskuvllain boahtán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget oppfordrer alle til å komme med innspill .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ávžžuha buohkaid buktit árvalusaid .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se skissene til læreplaner og gi innspill</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča oahppaplánaevttohusaid ja buvtte rávvagiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har samlet det samiske innholdet og håper at oversikten kan være til hjelp når samiske skoler, lærere og andre interesserte skal komme med innspill til de første skissene til nye læreplaner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea čohkken sámi sisdoalu ja sávvá ahte dat várdosat sáhttet leat veahkkin go sámi skuvllat, oahpaheaddjit ja eará oahppoplánaberošteaddjit galget buktit cealkámuša oahppoplána vuosttaš evttohusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frist for å komme med innspill er 14. november.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigemearri buktit árvalusaid/rávvagiid lea skábmamánu 14. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
