<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samisk_ungdom_skal_lokke_andre_ungdommer_til_gratis_laererutdanninger_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk ungdom skal lokke andre ungdommer til «gratis» lærerutdanninger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi nuorat giktalit eará nuoraid álgit “nuvttá” oahpaheaddjeoahpuide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lærermangelen i samfunnet gjør at det er særdeles gunstige stipendordninger for samiskspråklige ungdom, for å motivere dem til å bli lærere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddjeváilivuohta servodagas dahká ahte leat erenoamáš buorit stipeandaortnegat nuoraide geat háliidivčče oahpahussuorgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tre samiske ungdommer som selv tar lærerutdanning, har fått i oppdrag fra Sametinget å verve andre ungdom til lærerutdanningene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golbma sámi nuora geat ieža leat oahpaheaddjeoahpus, leat ožžon barggu Sámedikkis hástit eará nuoraid váldit oahpaheaddjeoahpu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dan-Jonas Sparrok, Anne Ragnhild Porsanger og Amalie Urheim er prosjektmedarbeidere i Sametingets rekrutteringsprosjekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan-Jonas Sparrok, Anne Ragnhild Porsanger ja Amalie Urheim leat prošeaktabargit Sámedikki rekrutterenprošeavttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Privat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Priváhta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dan-Jonas Sparrok, Amalie Urheim og Anne Ragnhild Porsanger skal konsentrere seg om hvert sitt samiske område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan-Jonas Sparrok, Amalie Urheim ja Anne Ragnhild Porsanger galget guđetge sámi váldoguovllu gokčat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De skal informere om stipendordningene som tilbys både fra Sametinget og Statens lånekasse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii galget juohkit dieđuid stipeandaortnegiid birra mat fállojuvvojit sihke Sámedikkis ja Statens Lånekasses.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget tilbyr for eksempel i år 50.000 kroner i stipend til studenter som tar samisk lærerutdanning, og ved fullført utdanning sletter Statens lånekasse 50.000 kroner av studielånet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihte Sámediggi juolluda 50.000 jahkái sámi mánáidgárdde- ja oahpaheaddjeoahpuide, ja Statens Lånekasse ges sihkku 50.000 studieloanas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om stipend for høyere utdanning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo alit oahpu stipeandda birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dan-Jonas Sparrok har i oppdrag å rekruttere blant siste års elever videregående på videregående skole og unge voksne som kan tenkes å begynne på disse utdanningene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan-Jonas Sparrok galgá máttasámi guovllus gávdnat sihke joatkkaskuvlaohppiid ja nuorra rávisolbmuid geat sáhtášedje álgit dáidda oahpuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han ser selv det enorme behovet for samiskspråklige barnehagelærere og lærere i det sørsamiske området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go son oaidná ieš ahte lea hirbmat dárbu sámegielat mánáidgárdde- ja dábálaš oahpaheddjiide máttasámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det sørsamiske området strekker seg vidt, og det er få som snakker sørsamisk, men min oppgave er å finne akkurat dem for å informere om disse gode ordningene som finnes akkurat nå, sier Sparrok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Máttasámi guovlu lea hirbmat viiddis, ja leat nu moattis geat hálddašit máttasámegiela, muhto mu bargu lea gávdnat sin ja muitalit dán erenoamáš buori vejolašvuođa birra, lohká Sparrok.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er kompetansekrise og det mangler både lærere og barnehagelærere, og Amalie Urheim som jobber med rekruttering i det lulesamiske området, er selv student og er fornøyd med stipendordningene som er spesielt gunstige i sørsamisk og lulesamisk område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea erenoamáš dárbu ođđa oahpaheddjiide ja mánáidgárdeoahpaheddjiide, ja Amalie Urheim gii bargá rekrutteremin julevsámi guovllus, lohká iežas hui duđavažžan stipeandaortnegiiguin mat leat erenoamážit julev- ja máttasámi guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun er allerede blitt headhuntet, og har en jobb som venter på henne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin diehtá ahte sus lea bargu go geargá. – Munnje leat juo fállan virggi ja mus lea bargu vuordimen go gearggan oahpuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg fikk jobbtilbud ganske tidlig, og det er spesielt å vite at man har en arbeidsplass som venter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olusat mu skihpáriin eai sáhte dadjat seamma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke mange av mine jevnaldrende som er like heldige, sier Urheim.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“Nuvttá” oahppu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Gratis» utdanning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anne Ragnhild Porsanger galgá davvisámi guovllu gokčat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anne Ragnhild Porsanger skal rekruttere i det nordsamiske området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Porsanger lea maŋimuš jagi studeanta ja galgá eanaš sosiála media bokte juohkit dieđuid, go dat lea vuohki mo sáhttá olusiid olahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Porsanger er siste års student og skal for det meste bruke sosiale medier for å nå flest mulig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát lea hirbmat dehálaš go Sápmi dárbbaša ollu eambbo oahpaheddjiid ja mánáidgárdeoahpaheddjiid, ja mun han ieš vázzán lektoroahpu ja dieđán ahte lea buorre oahppu, lohká Porsanger.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg går selv på lektorutdanning med samisk i fagkretsen, og vet hvor bra og nødvendig den utdanningen er. Dette er utrolig viktig for Sápmi trenger flere lærere og barnehagelærere, sier Porsanger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea dievasčoahkkimis mearridan ásahit rekrutterenprošeavtta go lea oalle heahtedilli servodagas gávdnat fágaolbmuid, eandalii mánáidgárddiide ja skuvllaide. Sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) dadjá ahte vaikko leat leamaš veahá bohtosat das go leat stipeanddat, de oaidná Sámediggi dárbbu vel eanet návccaid bidjat čalmmustahttit dáid ortnegiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i plenum vedtatt dette rekrutteringsprosjektet for det stor mangel på fagfolk i utdanningssektoren, sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) sier at selv om Sametingets satsing på utdanningsstipend har hatt resultater, så ønsker Sametinget at enda flere skal bli oppmerksomme på disse ordningene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát lea dadjat juo nuvttá oahppu, ja lea dehálaš ahte mii juohkit dieđuid maid dan birra go áiddo dál leat nu buorit ortnegat nuoraide, deattuha Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Summen av tiltak utgjør en tilnærmet gratis utdanning, og det er viktig at vi informerer om den, slik at flest mulig unge kan benytte seg av denne muligheten, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mikkelsen lohká ahte son lea hui ilus go dát nuorat geat ieža leat studeanttat, leat váldán barggu veahkehit rekrutteret sámi nuoraid oahpaheaddjeoahpuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
