<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samisk_parlamentarisk_rad_spr_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk parlamentarisk råd (SPR)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđđi (SPR)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk parlamentarisk råd (SPR) er et parlamentarisk samarbeidsorgan mellom sametinget i Finland, Sametinget i Norge og Sametinget i Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđđi (SPR) lea parlamentáralaš ovttasbargoorgána Suoma Sámedikki, Norgga Sámedikki ja Ruoŧa Sámedikki gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget i Finland innehar ledervervet i SPR fra 20. september 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma Sámediggi jođiha SPR čakčamánu 2023 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SPR ble etablert 2. mars 2000 av Sametinget i Norge og Sametinget i Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi Suomas ja Sámediggi Norggas ásahedje Sámi parlamentáralaš ráđi njukčamánu 2. beaivve jagi 2000.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget i Sverige tiltrådte samarbeidet 25.april 2002.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi Ruoŧas searvvai ovttasbargui cuoŋománu 25. beaivvi jagis 2002.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske organisasjoner fra russisk side som er representert i Sámiráđđi - Samerådet er fra 2003 permanente deltakere i SPR-samarbeidet (Arbeidsordning, § 12).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiide Ruošša bealde geat leat ovddastuvvon Sámiráđis, lea jagi 2003 rájes fállojuvvon bissovaš searvan Sámi parlamentáralaš ráđi ovttasbarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette innebærer at de deltar på plenumsmøtene med tale- og forslagsrett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearkkaša ahte bissovaš ovddasteaddjiin lea hállan- ja evttohanriekti dievasčoahkkimiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Før 2003 deltok de som observatører på plenumsmøtene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdal jagi 2003 lei dáid sis áicisadji dievasčoahkkimiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Besøk nettsiden til Sametinget i Finland</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fina Suoma beal Sámedikki neahttasiidduin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Besøk nettsiden til Sametinget i Sverige</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fina Ruoŧa beal Sámedikki neahttasiidduin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det parlamentariske samarbeidet gjennom Samisk parlamentarisk råd bygger på avtale om samarbeid mellom sametingene gjennom Samisk parlamentarisk råd, inngått 25. februar 2002, samt arbeidsordning for Samisk parlamentarisk råd, vedtatt 6.5.03, endret 6.3.2007.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkiid parlamentáralaš ovttasbargu Sámi parlamentáralaš ráđi bokte, lea vuođđuduvvon ovttasbargošiehtadussii "Sámedikkiid gaskasaš ovttasbargošiehtadus Sámi parlamentáralaš ráđi bokte", ja Sámi parlamentáralaš ráđi bargoortnegii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avtalens formål er å legge forholdene til rette for et varig institusjonalisert samarbeid mellom sametingene i saker som berører samer i flere stater eller samene som ett folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadusa ulbmilin lea láhčit dilálašvuoðaid bissovaš ovttasbargui sámedikkiid gaskka áššiin mat gusket máŋgga riikka sápmelaččaide dahje sápmelaččaide sierra álbmogin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likeså er formålet å legge forholdene til rette for at samene skal kunne bevare og utvikle sitt språk, sin kultur og sitt samfunnsliv innenfor den enkelte nasjonalstat, samt at samene som ett folk i flere stater skal kunne bevare og utvikle disse forhold uten hinder av statsgrensene (avtalens art.1).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja dasto lea ulbmilin láhčit dilálašvuođaid nu ahte sápmelaččat sáhttet suodjalit ja ovddidit iežaset gielalaš, kultuvrralaš ja servodatlaš áššiid ovttaskas našonalstáhtain, ja ahte sápmelaččat, máŋgga riikka sierra álbmogin, sáhttet suodjalit ja ovddidit namuhuvvon rahčamušaid almmá riikkarájiid heađušteami haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk parlamentarisk råd består av 21 parlamentarikere, valgt av sametingene i Finland, Norge og Sverige blant egne folkevalgte representanter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđis leat 21 sápmelaš parlamentarihkkara, geaid Suoma, Norgga ja Ruoŧa sámedikkit leat válljen iežaset álbmotválljen ovddasteddjiid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det enkelte sameting velger 5 representanter til rådet for en mandatperiode på 4 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke sámediggi vállje vihtta ovddasteaddji Sámi parlamentáralaš ráđđái njeallje jagi mandáhtta-áigodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valget skjer på første plenum etter et sametingsvalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát válljen galgá dáhpáhuvvat vuosttaš dievasčoahkkimis maŋŋil ođđa sámediggeválgga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg inngår sametingenes ledere for tingenes utøvende organ i rådets plenum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin galget sámedikkiid čađaheaddji ovddastangotti jođiheaddjit álo leat ráđi dievasčoahkkima lahttun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samme gjelder for ett medlem fra hvert av sametingenes styrer/råd som styret/rådet utpeker selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma guoská juohke sámedikki stivrra/ráđi ovtta lahttui. Stivra/ráđđi nammada dán lahtu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samene fra russisk side deltar på plenumsmøtene med 2 representanter, valgt av de samiske organisasjonene som er medlemmer i Sámiráđđi-Samerådet, for tiden Guoládaga Sámiid Searvi (GSS) og Murmánskka guovllu Sámisearvi (OOSMO).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiide Ruošša bealde geat ovddastit Sámirađi, fállojuvvo bissovaš searvan SPR-ovttasbargui, ja sii servet guvttiin áirasiin dievasčoahkkimii. Dáid áirasiid lea sámi organisašuvnnat, Guoládaga Sámiid Searvi (GSS) ja Murmánskka guovllu Sámisearvi (OOSMO), geat leat ovddastuvvon Sámiráđis válljen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plenumssamlingen er rådets høyeste besluttede organ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dievasčoahkkin lea ráđi alimus mearrideaddji orgána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den utøvende ledelse i SPR betegnes som fellesstyret og består av 6 representanter, inkludert sametingenes ledere for tingenes utøvende organ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđi čađaheaddji jođihangoddi gohčoduvvo oktasašstivran, ja dás leat guhtta ovddasteaddji, geaid gaskkas leat sámedikkiid čađaheaddji ovddastangotti jođiheaddjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De tre øvrige representantene velges av SPR, med en representant fra hvert av sametingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golbma eará ovddasteaddji vállje Sámi parlamentáralaš ráđđi nu ahte guðe nai sámedikkis vállje ovtta ovddasteaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SPR velger selv sin president og to visepresidenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR vállje ieš iežas presideantta ja guokte várrepresideantta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ledervervet alternerer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jođihandoaibma lotnahuvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget i Finland innehar ledervervet i SPR fra september 2023 og i minst 16 måneder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma beal Sámediggi jođiha SPR čakčamánu 2023 rájes ja unnimusat 16 mánu ovddasguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk parlamentarisk råd har ikke eget budsjett, men er underlagt sametingenes gjeldende budsjettrammer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđis ii leat sierra bušeahtta, baicce lea oassin sámedikkiid bušeahtain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved etableringen av Samisk parlamentarisk råd kom man frem til at Samisk parlamentarisk råd ikke skal ha eget sekretariat med egne stillingsressurser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđi ásaheami oktavuođas mearriduvvui, ahte Sámi parlamentáralaš ráđis ii galgga sierra čállingoddi mas leat iežas áššemeannudeaddjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sekretariatsfunksjonen skal følge det sameting som har presidentvervet (arbeidsordning, § 6).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čállingoddedoaibma čuovvu dan Sámedikki mas lea presideantadoaibma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsområder for Samisk parlamentarisk råd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđi bargoviidodat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsområdet for Samisk parlamentarisk råd er alle saker som etter rådets oppfatning berører eller kan berøre samene som ett folk (avtalens artikkel 4).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđi bargoviidodahkii gullet buot áššit mat ráđi áddejumi mielde gusket dahje sáhttet guoskat sápmelaččaide sierra álbmogin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådet skal bidra til samordning av den politiske behandlingen av saker som berører eller kan berøre samer i flere stater eller samene som ett folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđđi galgá bargat dan ala ahte ovttastahttit politihkalaš áššiid meannudeami dain áššiin mat gusket dahje sáhttet guoskat máŋgga riikka sápmelaččaide dahje sápmelaččaide sierra álbmogin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådet skal likeså bidra til utviklingen av andre praktiske samarbeidsformer mellom sametingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđi galgá dasto bargat dan ala ahte ovddidit eará geavatlaš ovttasbargovugiid sámedikkiid gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådet skal representere samene i Finland, Norge og Sverige i nordiske og andre internasjonale sammenhenger, og ellers i alle sammenhenger hvor man finner det nødvendig med slik felles representasjon (avtalens artikkel 3).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđi galgá ovddastit Suoma, Norgga ja Ruoŧa sápmelaččaid davviriikkalaš ja eará riikkaidgaskasaš oktavuođain, ja muđui ge buot oktavuođain gos dán lágán oktasaš ovddasteapmái lea dárbu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved hvert plenumsmøte vedtar SPR egen handlingsplan med mål og tiltak som legger føringer for arbeidet i Samisk parlamentarisk råd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđi dievasčoahkkin mearrida juohke dievasčoahkkimis iežas doaibmaplána mihttomeriiguin ja doaibmabijuiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjeldende handlingsplan ble vedtatt 20. mai 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmi doaibmaplána mearriduvvui miessemánu 20. beaivvi 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedmålsettingen i handlingsplanen er å styrke sametingenes samarbeid gjennom SPR og å styrke rammebetingelsene for SPR. Dette innebærer å styrke Samisk parlamentarisk råds økonomi og sekretariatsfunksjon/administrasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmaplána váldomihttomearri lea nannet sámedikkiid ovttasbarggu Sámi parlamentáralaš ráđi bokte, ja nannet Sámi parlamentáralaš ráđi rámmaeavttuid. Dát mearkkaša nannet Sámi parlamentáralaš ráđi ruhtadili ja hálddahusa/čállingotti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet med Nordisk samekonvensjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu Davviriikkalaš sámekonvenšuvnnain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samordning av sametingsvalg i Finland, Norge og Sverige</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeválggaid ovttastahttin Suomas, Ruoŧas ja Norggas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Identifisere konkrete grensehindringer i samiske områder med mål om å fjerne og bekjempe grensehindringer som er til hinder for samarbeid i samiske områder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Identifiseret konkrehta rádjehehttehusaid sámi guovlluin dainna ulbmiliin ahte jávkadit ja vuostálastit rádjehehttehusaid mat leat hehttehussan ovttasbargui sámi guovlluin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grenseoverskridende samarbeid angående felles strategi i rovdyrpolitikken</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rádjerasttildeaddji ovttasbargu boraspirepolitihka oktasaš strategiijas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppfølging av sluttdokumentet fra WCIP</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>WCIP loahppadokumeantta čuovvoleapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styret skal ved hvert plenumsmøte legge frem en statusrapportering og rapportere om oppfølgingen av handlingsplanens tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivra galgá dievasčoahkkimii raporteret mo mihttomeriid ja bohtosiid lea čuovvolan/ollašuhttán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det legges ikke opp til administrative endringer innenfor SPR som følge av denne handlingsplanen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai galgga leat hálddahuslaš rievdamat SPR:s siskkáldasat doaibmaplána dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle tiltak som omtales i handlingsplanen dekkes innenfor sametingenes gjeldende administrative ressurser og budsjettrammer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot doaimmat mat leat doaibmaplánas gokčojuvvojit sámedikkiid doaibmi hálddahuslaš resurssain ja bušeahttarámmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk parlamentarisk råds handlingsplan for kommende periode (fra 21.09.23)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Sámi parlamentáralaš ráđi doaibmaplána čuovvovaš áigodahkii (21.9.23 rájes)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les møtebok fra SPRs plenumsmøte 25. januar 2021</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga čoahkkingirjji SPR dievascoahkkimis ođđajagimánu 25. b. 2021</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les SPRs møtebok 01-2022 - Samisk parlamentarisk råds plenumsmøte 20. mai 2022 i Inari</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga SPR čoahkkingirjji 01-2022 - Sámi parlamentáralaš ráđi dievasčoahkkin miessemánu 20. b. 2022 Anáris</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les SPRs møtebok 01-2023 fra rådsmøte 20. september 2023 i Kiruna</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga SPRs čoahkkingirjji 01-2023 ráđđečoahkkimis čakčamánu 20. beaivvi 2023 Gironis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bredt internasjonalt engasjement</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nana riikkaidgaskasaš beroštupmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk parlamentarisk råd har siden opprettelsen hatt et bredt internasjonalt engasjement, og har blant annet vedtatt egen strategi om sin rolle og deltakelse internasjonalt (vedtak SPR 07/03).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđis lea nana riikkaidgaskasaš beroštupmi, ja lea earret eará mearridan sierra strategiija dán áššesuorggis mearrádus SPR 07/03 "Sámi parlamentáralaš ráđi sadji ja searvan riikkaidgaskasaš proseassain".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er besluttet at sametingenes arbeid med internasjonale saker skal kanaliseres gjennom sametingenes representasjon i Samisk parlamentarisk råd. Et langsiktig mål for SPR er å få delta i egen kapasitet, det vil si fritt og uavhengig ta del i urfolksrelaterte møter og prosesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargošiehtadusas dadjo ahte: "Ráđđi galgá ovddastit Suoma, Norgga ja Ruoŧa sápmelaččaid davviriikkalaš ja eará riikkaidgaskasaš oktavuođain, ja muđui ge buot oktavuođain gos dán lágán oktasaš ovddasteapmái lea dárbu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk parlamentarisk råd har siden 2001 deltatt i det Arktiske parlamentariker samarbeidet som permanent deltaker i den Arktiske permanente parlamentarikerkomité , som er det parlamentariske motstykke til Arktisk råd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđđi lea 2001 rájes searvan Árktalaš parlamentarihkkáriid ovttasbargui, bistevaš ovddasteaddjin Árktalaš bissovaš parlamentarihkkárlávdegoddái , mii lea Árktalaš ráđi parlamentáralaš sullasaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteen møtes fire ganger årlig og består av 1–2 medlemmer fra hvert av medlemsparlamentene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi čoahkkana njealje háve jagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvert annet år arrangeres den arktiske parlamentarikerkonferansen der SPR kan delta med egen delegasjon deltar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke nuppi jagi lágiduvvo árktalaš parlamentarihkkárkonferánsa, gosa Sámi parlamentáralaš ráđđi searvá iežas sáttagottiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den 11. parlamentarikerkonferansen ble avholdt i september 2014 og sluttdokument ble vedtatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>11.parlamentarihkkárkonferánsa lágiduvvui jagis 2014 čakčamánus ja loahppadokumeanta dohkkehuvvui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det arktiske parlamentarikersamarbeidet består av representanter fra de fem nordiske lands parlamenter og fra parlamentene i Canada, Russland og USA og Europaparlamentet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árktalaš parlamentarihkkárovttasbargui servet davviriikkaid parlameanttat, USA , Kanada ja Ruossa parlameanttat ja Europa-parlameanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SPR ble i 2011 akkreditert som observatør i WIPOs mellomstatlige komité om immaterialrett, genetiske ressurser, tradisjonell kunnskap og folklore (IGC-GRTKF).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđđi dohkkehuvvui/akrediterejuvvui 2011:is áicin WIPO (World Intellectual Property Organization/Máilmmi vuoigŋaduoji organisašuvdna) genehtalaš resurssaid, árbevirolaš máhtu ja kultuvrra gaskkastáhtalaš lávdegoddái (IGC-GRTKF).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingene har i dag observatørstatus i Nordisk råd og kan delta med innlegg under generaldebatten på den ordinære sesjonen som avholdes om høsten hvert år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkiin lea odne áicisadji Davviriikkaid Ráđis ja beassá searvat Davviriikkaid Ráđi dábálaš sešuvdnii mii lágiduvvo čakčat juohke jagi, ja okta áirras sámedikkiin beassá doallat oanehis sáhkavuoru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SPR presidenten blir også invitert til å delta på Nordisk råds temasesjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđi presideanta bovdejuvvo maiddái searvat Davviriikkaid fáddásešuvdnii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk parlamentarisk råd har i 2014 søkt om fullt medlemskap i Nordisk råd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđđi lea 2014:s ohcan ollislaš miellahttuvuođa Davviriikkaid ráđđái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordisk råd er det offisielle nordiske samarbeidets parlamentariske organ, etablert i 1952.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkaid ráđđi lea davviriikkaid ovttasbarggu almmolaš parlamentáralaš orgána, ásahuvvon jagis 1952.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådet har 87 valgte medlemmer fra Danmark, Finland, Island, Norge og Sverige, samt Færøyene, Grønland og Åland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđis leat 87 válljejuvvon áirasat Danmárkkus, Suomas, Islánddas, Norggas ja Ruoŧas, Færsulluin, Ruonáeatnamis ja Ålánddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sesjonene er forum der de nordiske parlamentarikere diskuterer nordiske spørsmål med de nordiske landenes statsministre og fagministre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sešuvnnat leat foruma gos davviriikkaid parlamentarihkkárat digaštallet davviriikkaid gažaldagaid davviriikkaid stáhtaministariiguin ja fágaministariiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvert tredje år arrangeres sameparlamentarikerkonferanse, der politikere fra sametingene og representanter for samiske organisasjoner i Russland deltar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđđi lágida juohke goalmmát jagi parlamentarihkkárkonferánssa masa buot áirasat sámedikkiin ja sámit ruošša bealde servet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er avholdt sameparlamentarikerkonferanser her: Jåhkåmåhkke/Jokkmokk (2005), Ruávinjargâ/Rovaniemi (2008), Kirkonjárga/Kirkenes (2011) og Umeå/Ubmeje (2014).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdal leat konferánsat lágiduvvon Jåhkåmåhkkes/Jokkmokk (2005), Ruávinjarggâs/Rovaniemi (2008) ja Kirkonjárggas/Kirkenes (2011) ja Umejes (2014).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den femte konferansen ble avholdt 7. februar 2017 i Trondheim.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viđat konferánsa lágiduvvui Troandimis guovvamánu 7. b. 2017.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den sjette konferanse ble avholdt 19. mai 2022 i Anár/Inari, etter å ha blitt utsatt i to år på grunn av koronapandemien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Koronopandemiija dihte guđat parlamentarihkkarkonferánsa 2020 maŋŋiduvvui ja lei Anáris miessemánu 19. b. 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den syvende konferansen ble avholdt 30.-31. mai 2023 i Árviesjávrrie/Arvidsjaur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čihččet konferánsa lágiduvvui miessemánu 30.-31. beivviid 2023 Árviesjávrries.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske parlamentarikere på den 7. parlamentarikerkonferansen i Árviesjávrrie/Arvidsjaur Kent Norberg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kent Norberg</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
