<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samiske-spraaks-fremtid-i-en-stor-ofoten-kommune.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske språks fremtid i en stor Ofoten kommune</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid boahtteáigi stuorra Ofuohta suohkanis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk av sametingsrådsmedlem Lars Filip Paulsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkka sámediggeráđi lahtu Lars Filip Paulsen bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen har satt i gang prosesser for å få flere kommuner til å slå seg sammen til større kommuner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus lea álggahan proseassa oažžut máŋga suohkana ovttastahttojuvvot stuorát suohkanin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er å styrke deres kompetanse og dermed gi bedre tjenester til befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttomearrin lea nannet sin gelbbolašvuođa ja nu addit buoret bálvalusaid álbmogii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunereformen fra et samisk perspektiv har vært og er av stor interesse for Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea leamaš ja lea stuorra beroštupmi suohkanođastussii sámi perspektiivvas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>16. september 2015 la Sametinget frem sin egen utredning om kommunereformen og samiske interesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čakčamánu 16. b. 2015 bijai Sámediggi ovdan iežas čielggadusa suohkanođastusa ja sámi beroštusaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget så på hvordan ivaretakelsen av samers rett til samiske tjenester ville kunne bli dersom kommuner slås sammen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi geahčadii mo mo sámi vuoigatvuohta sámi bálvalusaide šattašii fuolahuvvot go suohkanat ovttastahttojuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets hovedsyn er at dersom en kommune som er med i forvaltningsområdet for samisk språk, slår seg sammen med andre kommuner, så må den nye storkommunen bli en del av forvaltningsområdet for samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki váldooaidnu lea ahte go suohkan mii lea mielde sámegiela hálddašanguovllus ovttastahttojuvvo eará suohkaniiguin, de ferte ođđa stuorrasuohkan šaddat oassin sámegiela hálddašanguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Større forvaltningskommuner vil bety at flere vil få rettigheter til samiske tjenester, noe som er veldig positivt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorát hálddašansuohkanat mearkkaša ahte eanebut ožžot vuoigatvuođaid sámi bálvalusaide, mii lea hui buorre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utredningen sa også at dersom en kommunesammenslåing fører til at samer blir i mindretall kan det bli mindre fokus på behovene til den samiske befolkningen, noe som føre til at tjenestene til samer kan bli dårligere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielggadus maid dajai ahte jus suohkanovttastupmi dagaha ahte sámit šaddet uhcitlohkui, de sáhttá šaddat uhcit fokus sámi álbmoga dárbbuide, mii sáhttá dagahit ahte bálvalusat sámiide sáhttet šaddet heajubun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Divtasvuona suohkan/Tysfjord kommune er en lulesamisk språkforvaltningskommune, og det er også den forvaltningskommunen det har vært mest fokus på den siste tiden hva gjelder nye kommunestrukturer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Divttasvuona suohkan lea julevsámi giellahálddašansuohkan, ja dat lea maid dat hálddašansuohkan mas lea leamaš stuorámus fokus maŋimus áiggis ođđa suohkanstruktuvrraid dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunestyret har i de tidligere prosessene aldri klart å ta stilling til fremtiden for Tysfjord kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkanstivra ii leat ovddit proseassain goassege nagodan mearridit Divttasvuona suohkana boahtteáiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skal kommunen bestå som egen kommune, skal den deles og skal den slås sammen med andre har, ikke tidligere blitt avklart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galgá go suohkan bistit sierra suohkanin, galgá go dat juhkkojuvvot ja galgá go dat ovttastahttojuvvot earáiguin, ii lea ovdal čielggaduvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>24.januar dette året gjorde derimot Tysfjord kommestyre, gjennom flertallet, et vedtak på at hele kommunen skal slå seg sammen med en større kommune i Ofoten med Narvik som hovedsete for den nye kommunen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđajagimánu 24. b. dán jagi dagai dattetge Divttasvuona suohkan, eanetlogu bokte, dan mearrádusa ahte olles suohkan galgá ovttastuvvot suorát suohkaniin Ofuohtas, ja Áhkkánjárga galgá šaddat ođđa suohkana guovddáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget så positivt på intensjonsavtalen mellom Hamarøy kommune og Tysfjord kommune av 12.des 2016, der målet var at Tysfjord kommunes vestside skulle slå seg sammen med Hamarøy kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi anii buorrin Hápmira suohkana ja Divttasvuona suohkana juovlamánu 12.b. 2016 mannosaš áigumuššiehtadusa, man mihttomearri lei ahte Divttasvuona suohkana oarjebealli galgga ovttastuvvot Hápmira suohkaniin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I intensjonsavtalen var det nemlig et eget punkt om forvaltning av samisk område; «Samisk språk skal gjenspeile seg i skole, helse og omsorg, forvaltning og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigumuššiehtadusas lei oainnat sierra čuokkis sámi guovllu hálddašeami birra, namalassii ahte sámegiella galgá boahtit ovdan skuvllas, dearvvašvuođas ja fuolahusas, hálddašeamis ja kultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den nye kommunen tilslutter seg språkområdeordningen/forvaltningsområde for samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa suohkan searvá sámegiela giellaguovloortnegii/hálddašanguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrádusas dan birra ahte ovttastuvvot Áhkkánjárgga nammasaš gávpotsuohkaniin, ii daddjojuvvo mihkkege dan birra mo ođđa suohkan galgá fuolahit sámi dárbbuid ja beroštusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I vedtaket om å slå seg sammen med by kommunen Narvik, sies det ikke noe om hvordan den nye kommunen skal ivareta samiske behov og interesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ii leat mu dieđu mielde ge leamaš fáddán ovddit čoahkkimiin Áhkkánjárgga suohkaniin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette har heller ikke meg bekjent, vært et tema i tidligere møter med Narvik kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhkkánjárgga suohkan ii ge leat cealkán maidege dan birra mo sii áigot dan fuolahit ođđa suohkanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Narvik kommune har heller ikke uttalt noe om hvordan de kommer til å ivareta dette i en ny kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea balus Divttasvuona julevsámi birra boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er bekymret for fremtiden for det lulesamiske miljøet i Tysfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Divttasvuotna lea áidna julevsámi suohkan mii lea mielde sámegiela hálddašanguovllus, ja dan boahtteáiggis lea danne stuorra mearkkašupmi julevsámegiela boahtteáigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tysfjord er den eneste lulesamiske kommunen som er innlemmet i forvaltningsområdet for samisk språk, og dens fremtid vil derfor ha stor betydning for det lulesamiske språkets fremtidige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Julevsámegiella lea UNESCO listtas mii čájeha sakka áitojuvvon gielaid, ja sis leat dál juo hui stuorra hástalusat dan oktavuođas ahte háhkat sámegielagiid sihke mánáidgárddiide, skuvllaide, dearvvašvuođabálvalusaide jna., ja oahpaheaddjiresurssaid julevsámi oahpponeavvuid ráhkadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det lulesamiske språket er på UNESCOs liste over svært truet språk, og de har allerede i dag svært store utfordringer på rekrutteringer av samiskspråklige til både barnehager, skoler, helsetjenester m.m, samt lærerressurser til produksjon av lulesamiske læremidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabirrasat háliidit ieža ođđa suohkana ovttas Hápmiriin, ja dat lea juoga maid Sámediggi deattuha garrasit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkmiljøene ønsker selv en ny kommune med Hamarøy, og dette er noe Sametinget vektlegger sterkt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min váldooaidnu lea ahte go sámegiela hálddašanguovllu suohkan ovttastahttojuvvo eará suohkaniiguin, de galgá sámegiela hálddašanguovlu viiddiduvvot nu ahte dat guoská olles ođđa suohkanii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vårt hovedsyn er at om en kommune i forvaltningsområdet for samisk språk slår seg sammen med andre kommuner, skal forvaltningsområdet for samisk språk utvides til å gjelde hele den nye kommunen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat vástiduvvon šattaš go nu jus Divtasvuodna ja Áhkkánjárga ovttastuhttojuvvojit nu mo evttohuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om dette blir tilfelle ved den foreslåtte sammenslåingen mellom Tysfjord og Narvik er ikke besvart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke ovddit sámediggeráđđi ja dálá sámediggeráđđi leat dorjon 08.06.2016 mannosaš ássiidevttohusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både det forrige sametingsrådet og nåværende sametingsråd har støttet innbyggerinitiativet av 08.06.2016.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ássit evttohedje juohkin Divttasvuona suohkana oarje-/lullibeale vuona ja nuorta-/davvibeale vuona gaskkas, ja dan sadjá ovttastahttit ovttain dahje eanet ránnjásuohkaniiguin goappatge bealde vuona.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innbyggerinitiativet gikk for en deling av Tysfjord kommune mellom vest/sørsiden av fjorden og øst/ nordsiden av fjorden, og i stedet en sammenslåing med en eller flere nabokommuner på hver side av fjorden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán mearrádusa vuođul áigu Sámediggi bivdit Ráđđehusa oažžut konsultašuvnnaid digaštallan dihtii sámi perspektiivva ja rámmaeavttuid sámi beroštusaid vuhtiiváldimii stuorát Ofuohta suohkanis, ja váldit ovdan daid proseassaid mat leat leamaš ovdal Divtasvuona suohkanstivrra mearrádusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som følge av dette vedtaket vil Sametinget be Regjeringen om konsultasjoner for å diskutere det samiske perspektivet og rammebetingelsene for ivaretakelse av samiske interesser i en større Ofoten kommune, samt ta opp dette med prosessene som har vært forut før Tysfjord kommunestyrets vedtak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi neavvu ráđđehusa ja departemeantta ahte Divttasvuona suohkana oarjjabealli ovttastahttojuvvo Hápmira suohkaniin ja šattašii nana julevsámi suohkanin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets anbefaler ovenfor regjeringen og departementet at Tysfjord kommunes vestside slås sammen med Hamarøy kommune og blir en sterk lulesamisk kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái eará sámegielaid boahtteáigi loktejuvvo konsultašuvnnas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også de andre samiske språks fremtid vil også løftes ved en konsultasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olle suohkaniid boahtteáiggis lea stuorra mearkkašupmi sámi gielaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
