<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samiske_medier.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske medier</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mediat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Overordnet mål for Sametingets mediepolitikk er å legge til rette for gode rammebetingelser for samiske medier og et sterkt og uavhengig samisk mediemangfold for det samiske folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki mediapolitihka bajitdási mihttomearri lea láhčit dili buriid rámmaeavttuide sámi mediaide ja nana ja sorjjasmeahttun sámi mediagirjáivuođa sámi álbmogii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må sikres samisk selvstyre på mediefeltet, i tråd med retten til selvbestemmelse, ILO 169 og FNs erklæring om urfolks rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ferte sihkkarastit sámi iešstivrejumi mediasuorggis, iešmearridanvuoigatvuođa, ILO 169 ja ON álgoálbmotvuoigatvuođaid julggaštusa mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et godt mediemangfold er en forutsetning for ytringsfrihet og demokrati.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre mediašláddjivuohta lea eaktun cealkinfriddjavuhtii ja demokratiijii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mediene er en av bærebjelkene i samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Media lea okta servodaga geađgejulggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De frie og uavhengige redaktørstyrte mediene har en grunnleggende rolle i demokratiet, som hegner om ytringsfrihet, pressefrihet og informasjonsfrihet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Friddja ja sorjjasmeahttun redaktevrastivrejuvvon mediain lea guovddáš rolla demokratiijas, go dat fuolahit cealkinfriddjavuođa, preassafriddjavuođa ja diehtojuohkinfriddjavuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er verdier som ikke er en selvfølge overalt i verden, og som stadig utfordres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát árvvut eai leat diehttelasat juohke sajis máilmmis, ja dat dávjá hástaluvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mediene er viktige bindeledd mellom individ og samfunn, og har et viktig samfunnsoppdrag med å sette agenda, påvirke og å stille kritiske spørsmål til makthavere og samfunn for øvrig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Media leat dehálaš čanastat olbmo ja servodaga gaskkas, ja das lea dehálaš servodatdoaibma ovddidit áššiid, ja váikkuhit ja loktet ovdan kritihkalaš gažaldagaid eiseválddiide ja servodahkii muđui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mediemangfold er en forutsetning for ytringsfrihet og demokrati.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mediamáŋggabealatvuohta lea eaktu cealkinfriddjavuhtii ja demokratiijai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mediene har et stort ansvar med å oppdatere befolkningen om hva som skjer i samfunnet både lokalt og globalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mediain lea stuora ovddasvástádus muitalit olbmuide mii servodagas dáhpáhuvvá sihke báikkálaččat ja máilmmiviidosaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De redaktørstyrte mediene står for spredning av offentlig informasjon, beredskap i krisesituasjoner og for demokratiske prosesser og sosial kontakt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Redaktevrastivrejuvvon mediain lea ovddasvástádus almmolaš dieđuid juohkimis, heahtediliid dustemis, demokráhtalaš proseassaide ja sosiála oktavuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mediene er viktige arenaer for den offentlige samtale, de bidrar til å sette dagsorden og er med på å forme vår oppfatning av samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mediat leat dehálaš arenat almmolaš ságastallamiidda. Dat leat mielde váikkuheame makkár áššit ovddiduvvojit ja leat mielde hábmeme min servodatipmárdusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De er også viktige for språkrøkt og språkutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat leat maiddái dehálaččat gielladikšumii ja giellaovddideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets mediemelding</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggedieđáhus sámi mediaid birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I henhold til sametingsrådets Beaiveálgu-erklæring er det utarbeidet en sametingsmelding om samiske medier, vedtatt i plenum i 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi Beaiveálgu-julggaštusa mielde lea ráhkaduvvon sámediggedieđáhus sámi mediaid birra, meannuduvvon ja mearriduvvon dievasčoahkkimis jagi 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mediemeldingen Dïjreguedtije beskriver Sametingets mediepolitikk med egne mål og delmål, samt vedtatte strategier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggedieđáhus DJÏREGUEDTJIE ovdánbuktá Sámedikki mediapolitihka mihttomeriid ja strategiijaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er opptatt av at mediene bør gjenspeile mangfoldet i det samiske samfunnet og de ulike samiske språkene, inkludert ume-, pite- og skoltesamisk, og at det samiske folk har et sterkt og uavhengig samisk mediemangfold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái lea dehálaš ahte mediat berrejit čájehit dan sámi girjáivuođa mii gávdno sámi servodagas ja daid iešguđet sámi gielaid, maiddái ubmi-, bihttán- ja nuortalašgielaid ektui, ja ahte sámi álbmogis lea nana ja sorjjasmeahttun sámi mediagirjáivuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>DÏJREGUEDTIJE - Sametingsmelding om samiske medier</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga: DÏJREGUEDTIJE - Sámediggedieđáhus sámi mediaid birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets tilskuddsordning for media</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki njuolggodoarjjaortnet sámi mediaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget gir direktetilskudd til åtte ulike samiske publikasjoner og medieaktører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi juolluda njuolggodoarjaga gávcci iešguđetge publikašuvdnii ja mediaaktevrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse bidrar på ulike måter, og på ulike plattformer, til å fremme samisk språk, kunst og kultur for ulike målgrupper og for forskjellige alderstrinn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat leat iešguđetge ládje ja iešguđetge geavahanvuogádaga bokte mielde ovddideame sámegiela, sámi dáidaga ja kultuvrra iešguđetlágán olahusjoavkkuide ja ahkejoavkkuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsordningen har som mål å støtte opp under medier som skaper samfunnsengasjement.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnega ulbmil lea doarjut mediaid mat áŋgiruššet servodaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For Sametinget er det viktig at samisk språk, kunst og kultur er tilgjengelig på ulike medier, på ulike plattformer og at det produseres og formidles med høy kvalitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái lea dehálaš ahte sámi giella, dáidda ja kultuvra leat olámuttos iešguđet mediain ja vuođđovuogádagain, ja ahte buvttadeamis ja gaskkusteamis lea buorre kvalitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
