<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samisk_grensehinderutvalg.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk grensehinderutvalg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi rádjehehttehuslávdegoddi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk parlamentarisk råd (SPR) har gjennomført et arbeid med å identifisere konkrete grensehindringer i samiske områder, med mål om å fjerne og bekjempe grensehindringer som er til hinder for samarbeid i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđđi (SPR) lea čađahan doaimma identifiseret sámi guovlluid konkrehta rádjehehttehusaid, ja mihttun lea jávkadit rádjehehttehusaid mat hehttejit sámi guovlluid ovttasbarggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske grensehinderutvalget: Anders Kråik, medlem (svensk side), Runar Myrnes Balto, utvalgsleder (norsk side), Ulla Magga, medlem (finsk side) Åse M.P. Pulk, Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi rádjecaggelávdegoddi: Anders Kråik, lahttu (ruoŧa bealde), Runar Myrnes Balto, lávdegoddejođiheaddji (norgga bealde),Ulla Magga, lahttu (suoma bealde) Åse M.P. Pulk, Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er gjort tiltak for å få innspill fra samiske organisasjoner, institusjoner og privatpersoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmabijut leat dahkkojuvvon vai oažžut cealkámušaid sámi organisašuvnnain, institušuvnnain ja priváhta olbmuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget fikk inn mange innspill.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi lea ožžon máŋga cealkámuša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsutvalget ferdigstilte sin rapport med anbefalinger juni 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargolávdegoddi lea gárven raportta oktan ávžžuhusaiguin geassemánus 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les rapporten Grensehindre i Sápmi - Rapport fra Samisk parlamentarisk råds utvalg for identifisering av grensehindre i samiske områder (samisk grensehinderutvalg)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga raportta: Rádjahehttehusat Sámis - Sámi parlamentáralaš ráđi lávdegoddi mii galgá čalmmustahttit rádjahehttehusaid sámi guovlluin raporta (sámi rádjahehttehuslávdegoddi)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget har levert en anbefaling før rapporten ble ferdig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi lea buktán ávžžuhusa ovdal go raporta gárvanii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er et kjent grensehinder i det samiske samfunnet, da tungvinte regler for deponering av mva. anses som en bidragsyter til at mange samiske duojáre ikke reiser med duodjivarer over grensen lengre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea oahpes rádjecaggi sámi servodagas, go lasseárvodivada deponerennjuolggadusat lea oassi sivas go duojárat eai rasttit rájiid dujiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det identifiserte grensehindret anses som et problem, som trenger en løsning på norsk side, derfor anbefaler utvalget at Sametinget i Norge tar opp spørsmålet direkte med det norske Finansdepartementet og Skatteetaten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát identifiserejuvvon rádjecaggi adnojuvvo “Norgga” váttisvuohtan, mii dárbbaša čovdosa Norgga bealde. Danin ávžžuha lávdegoddi ahte Norgga beale Sámediggi lokte jearaldaga njuolga Norgga Ruhtadandepartemeanttain ja Vearroetáhtain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsutvalget har medlemmer fra alle tre sameting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavkkus leat lahtut buot golmma sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalgets medlemmer er:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti lahtut leat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Runar Myrnes Balto, utvalgsleder (norsk side) Anders Kråik, medlem (svensk side) Ulla Magga, medlem (finsk side)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Runar Myrnes Balto, jođiheaddji (norgga beal) Anders Kråik, lahttu (ruoŧa beal) Ulla Magga, lahttu (suoma beal)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget avholdt syv møter digitalt i 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávegoddi lea digitálalaččat čoahkkinastán čieža geardde jagi 2020 áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er det avholdt to møter med representanter for Nordisk ministerråds grensehinderutvalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin leat leamaš guokte čoahkkima davviriikkalaš ministtarráđi rádjecaggelávdegotti lahtuiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Koordinator for Nordkalottens Grensetjeneste deltok også på møtene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nordkalottens Grensetjeneste koordináhtor maiddái searvvai čoahkkimiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
