<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samisk_ungdom_utvalgt_som_laerlinger_av_walt_disney_animation_studios.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk ungdom utvalgt som lærlinger av Walt Disney Animation Studios</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi nuorat válljejuvvon Walt Disney Animation Studios oahpahallin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anne K atja Gaup og Ophelian L.J Ekblad er blitt utvalgt som lærlinger av Walt Disney Animation Studios og reiser til Los Angeles i løpet av våren for et 10 ukers trainee program sammen med andre talentfulle ungdom fra hele verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anne Katja Gaup ja Ophelian L.J Ekblad leaba válljejuvvon Walt Disney Animation Studios oahpahallin ja mannaba giđa mielde Los Angelesii 10 vahkkosaš trainee-prográmmii, ovttas eará nuorra taleanttaiguin miehtá máilmmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Talentutvikling en del av samarbeidsavtalen med Walt Disney Animation Studios</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Taleanttaid ovddideapmi lea oassin Walt Disney Animation Studios ovttasbargošiehtadusas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne muligheten har blitt gitt samisk ungdom i forbindelse med Frost 2 samarbeidsavtalen mellom Sametingene, Samerådet og Walt Disney Animation Studios hvor talentutvikling for samisk ungdom er en del av avtalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát vejolašvuohta fállojuvvo sámi nuoraide sámedikkiid, Sámeráđi ja Walt Disney Animation Studios gaskasaš Jikŋon 2 ovttasbargošiehtadusa oktavuođas, mas sámi nuorra taleanttaid ovddideapmi lea oassin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sommeren 2019 offentliggjorde Sametinget at sametingene i Norge, Sverige og Finland sammen med Samerådet har samarbeidet Walt Disney Animation Studios.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geasset 2019 almmuhii Sámediggi ahte Norgga, Ruoŧa ja Suoma beale Sámedikkit ja Sámeráđđi leat ovttasbargan Walt Disney Animation Studiosain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som et ledd i samarbeidet forpliktet Walt Disney Animation Studios seg til å blant annet å samarbeide med samiske kreative om fremstillingen av samisk kultur i filmen og lage en nordsamisk versjon av storfilmen Frost 2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbarggus geatnegahtii Walt Disney Animation Studios iežas earret eará ovttasbargat sámiiguin das, ahte mo sámi kultuvra ovdanbuktojuvvo filmmas, ja maiddái ráhkadit davvisámegiel veršuvnna Jikŋon 2 filmmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Selv om pandemien bidro til å utsette reisen for våre lærlinger er vi nå veldig glade for at vi kan sende to av våre dyktige til Los Angeles over sommeren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Vaikke pandemiija maŋidii oahpahalliid mátkki, de leat mii dál hui ilus sáddet guokte čeahpi Los Angelesii geasseboddii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å jobbe som lærling for et av verdens største medieselskap er en unik mulighet som vi håper bidrar til å inspirere og utvikle våre talenter, sier president i Samerådet Christina Henriksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea erenoamáš vejolašvuohta bargat oahpahallin ovtta dan máilmmi stuorámus mediafitnodagas ja mii sávvat dát inspirere ja ovddida min taleanttaid, dadjá Sámeráđi presideanta Christina Henriksen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingene og Samerådet har etablert et reisestipend for de to lærlingene som består av 100.000 NOK for hver lærling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkit ja Sámeráđđi leat ásahan 100.000 ruvdnosaš mátkestipeandda goappáge oahpahalli várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reisen til og boutgiftene i LA er kostbare, og målsetningen med reisestipendet var å motivere samisk ungdom til å søke seg som lærling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátkkošteapmi ja orrun LA:s lea divrras, ja mátkestipeandda mihttun lea movttiidahttit sámi nuoraid ohcat oahpahallin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Målet vårt er å gi unge filmskapere et unikt kompetanseløft.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Min mihttun lea fállat nuorra filbmadahkkiide erenoamáš gelbbolašvuođaloktema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Våre dyktige filmskapere må få en mulighet til å bli kjent med globale internasjonale selskaper, og få et innblikk om hvordan man lager historier i verdensklasse sier sametingsråd for Sametinget på norsk side, Maja Kristine Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min čeahpes filbmadahkkit fertejit beassat oahpásmuvvat globála máilmmiviidosaš fitnodagaiguin, ja beassat oaidnit mo ráhkadit máilmmidási historjjáid, Norgga beale Sámedikki sámediggeráđđi, Maja Kristine Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var til sammen over 40 samiske søkere fra hele Sápmi som drømte om muligheten til å jobbe som lærling for Walt Disney Animation Studios.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ledje oktiibuot 40 sámi ohcci miehtá Sámi guđet niegadedje vejolašvuođas bargat Walt Disney Animation Studios oahpahallin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anne Katja Gaup fra Guovdageaidnu sier hun ser veldig frem til sommeren i Los Angeles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovdageaidnulaš Anne Katja Gaup dadjá son illuda vuolgit Los Angelesii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til daglig jobber Gaup som fotograf og filmskaper gjennom sin mediebedrift Johtti Productions.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivválaččat bargá Gaup govvejeaddjin ja filbmadahkkin mediafitnodagastis Johtti Productions.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun har bachelor i TV-regissering med spesialisering i flerkameraproduksjon fra TV-skolen i Lillehammer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sus lea bachelor TV-skuvllas Lillehammeris TV-regisseremis mas lea spesialiseren máŋggakamerabuvttadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2020 laget hun en kortfilm sammen med regissør Grete Andrea Kvaal (Alle mine rein kjenner jeg), og dokumentaren handler om Anne Katjas áhkku- farmor, Karen Anna Logje Gaup, og om hennes liv som kvinne i reindrifta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2020 son ráhkadii oanehis dokumentárafilmmaža “Buot iežan bohccuid dovddan” áhkustis Niillasa Gáren Ánná (Karen Anna Logje Gaup) ja su eallima birra nissonolmmožin boazodoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gaup er tilknyttet kunstnerkollektivet, Dáiddadállu, i Guovdageaidnu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaup gullá Guovdageainnu dáiddárkollektiivii Dáiddadállu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anne Katja skal delta i talentutviklingsprogrammet og synes det er stor stas å ha blitt valgt ut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anne Katja searvá taleantaovdánahttinprográmmii ja su mielas lea hui somá go lea válljejuvvon dasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er så stas når Disney ville ha meg som lærling!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Nu somá go Disney háliidii mu oahpahallin!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har siden jeg var liten elsket å filme og fotografere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean unnivuođa rájes liikon filbmet ja govvet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har også vokst opp med Disneys filmer og vært med i Disney Channels kortserien "What a Life! » som 12-åring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean maiddái bajásšaddan Disney-filmmaiguin, ja 12-jahkásažžan ledjen mielde Disney Channela oanehisráiddus .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og nå får jeg selv jobbe der og lære av de dyktigste i faget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál beasan ieš bargat doppe ja oahppat fága čeahpimusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg gleder meg veldig, sier Gaup.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dása mun nu illudan, dadjá Gaup.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ophelian Lucretius James Ekblad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ophelian Lucretius James Ekblad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Adrian Vad Flaaten Lærlinger med andre unge talenter fra hele verden</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Adrian Vad Flaaten Oahpahallin ovttas eará nuorra taleanttaiguin miehtá máilmmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det 10 uker langt trainee program er tilpasset unge talenter innen det kunstfaglige, animasjon, grafikk og film.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10-vahkkosaš trainee-prográmma lea heivehuvvon nuorra taleanttaide dáiddafága-, animašuvdna, grafihkka- ja filbmasuorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammen med andre unge talenter fra hele verden gis de muligheten til å fordype seg i ulike sider av animasjonsverden denne sommeren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soai beassaba dán geasi čiekŋudit animašuvdnamáilmmi iešguđetge beliide, ovttas eará nuorra taleanttaiguin miehtá máilmmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ophelian L.J Ekblad har nettopp ferdigstilt sin master i Design ved NABA i Milano, hvor hen har fokusert på samisk kultur og moderne gatemote.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ophelian L.J Ekblad lea aiddobáliid gárven mastera hábmemis NABA:s Milanos, mas son lea fokuseren sámi kultuvrii ja ođđaáigásaš gáhtamohtii (street fashion).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til daglig jobber også Ekblad som illustratør og har blant annet nylig ferdigstilt illustrasjoner til den barneboken «Alle Barn Burde Ha En Som Áhkku» via Orkana forlag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivválaččat bargá Ekblad illustrerejeaddjin, ja juste dál lea bargamin sámi mánáidromána illustrašuvnnaiguin mánáidgirjái Orkana forlag bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ekblad skal delta i lærlingprogrammet tilknyttet visuell utvikling, og håper lærlingprogrammet vil inspirere utviklingen av hens egne historier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ekblad oassálastá oahpahalliprográmmas dasa mii guoská visuála ovddideapmái, ja sávvá oahpahalliprográmma inspirere su iežas historjjáid ovddideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg tror dette vil bli en stor læringsopplevelse for meg og jeg håper den også vil utvikle mine ferdigheter og inspirasjon slik at jeg kan fortsette å utvikle mine egne historier og ideer, men også styrke meg i bevaringen av våre historier og kultur i Sápmi, sier Ekblad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anne Katja Gaup, tlf: +47 46 47 62 28 Ophelian L.J Ekblad, tlf: +47 48 17 61 78 Christina Hætta, Sámiráđđi, tlf: +47 48 02 17 34</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
