<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samiske-elever-en-berikelse-eller-en-utfordring-for-skoleeiere.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske elever - en berikelse eller en utfordring for skoleeiere?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáid identitehta, oahppahábmen ja giella – riggodat vai hástalus skuvlaeaiggádiidda?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>/ Taler og artikler / Sametingsrådet / Organisasjonsstruktur / Om Sametinget / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>/ Sártnit ja artihkkalat / Sámediggeráđđi / Organisašuvdnastruktuvra / Sámedikki birra / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske elever - en berikelse eller en utfordring for skoleeiere?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáid identitehta, oahppahábmen ja giella – riggodat vai hástalus skuvlaeaiggádiidda?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk av Silje Karine Muotka 21.08.2014</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Silje Karine Muotka 21.08.2014</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne uken starter skolene igjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán vahkus álget skuvllat fas .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en spennende dag for elevene og foresatte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea gelddolaš beaivi sihke ohppiide ja sin fuolaheddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De som antakelig gleder seg mest og som kanskje også er litt redd, er nok de som skal begynne i første klasse og deres foreldre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii geat várra eanemusat illudit ja seammás leat vel veahá balus nai, leatsii geat vuosttaš luohkkái álget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har mange år fremfor seg i skolen, og skal lære mye i årene som kommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii galget ollu jagiid leat skuvllas, ja galget ollu oahppat boahttevaš jagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er mitt håp at skoleeiere har lagt godt til rette for at samiske elever får en god samiskundervisning og at deres samiske identitet og tilhørighet til samisk kultur styrkes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaivvun ahte skuvlaeaiggádat leat bures láhčán dili nu ahte sámi oahppit ožžot buori sámegieloahpahusa ja ahte sin sámi identitehta ja gullevašvuohta sámi kultuvrii nannejuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var først i 1967 at samiske elever for første gang fikk lære samisk på skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leai easkka 1967:as go vuosttaš geardde oahppit besse oahppat iežaset giela skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske politikere hadde i lengre tid arbeidet for å få samisk som undervisningsspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámepolitihkkárat ledje guhkit áigge bargan oažžut sámegiela oahpahusgiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva har skjedd i løpet av de 47 årene som er gått siden samiskopplæringen startet?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii lea dáhpáhuvvan dan 47 jagis mii lea mannan dan rájes go sámegieloahpahus álggahuvvui?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Grunnskoleloven var det et krav at samisk skulle være hjemmespråk hvis elevene skulle få opplæring i samisk i skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđoskuvlalágas lei gáibádus ahte sámegiella galggai leat ruovttugiella jus oahppit galge oažžut oahpahusa sámegielas skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kravet ble tatt bort i loven i 1975, og da skulle elever i samiske områder få opplæring i samisk dersom foreldrene krevde det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát gáibádus váldui eret lágas 1975:as , ja de celkui ahte mánát sámi guovlluin galget oažžut oahpahusa sámegielas jos váhnemat gáibidit dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter kapittel 6 i gjeldende lov har samiske elever rett til opplæring i samisk uavhengig av hvor i Norge de bor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá Oahpahuslága 6.kapihtala mielde lea sámi ohppiin vuoigatvuohta oažžut oahpahusa sámegielas gos ihkinassii de oroše Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom skolene ikke har samisklærer, så kan opplæringen gis ved fjernundervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus skuvllain ii leat sámegielat oahpaheaddji, de lea vejolašvuohta oažžut oahpahusa gáiddusoahpahusa bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange elever får opplæring i samisk via fjernundervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olu oahppit ožžot oahpahusa sámegielas gáiddusoahpahemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har fått henvendelser fra foreldre som spør meg om hva de skal gjøre for at deres barn skal få opplæring i samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean vásihan ahte váhnemat váldet oktavuođa muinna ja jerret mus maid sii galget bargat vai sin mánná oažžu oahpahusa sámegielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er spesielt samiske foreldre som bor utenfor forvaltningsområdet for samisk språk og som har barn i barnehage eller skole som tar kontakt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat earenoamážit sámi váhnemat geat orrot olggobealde hálddašanguovllu ja geain leat mánát mánáidgárddis dahje skuvllas, geat váldet oktavuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det at flere foreldre ønsker at deres barn skal lære samisk viser at situasjonen har endret seg i løpet av de 47 årene som er gått siden samiskopplæringen startet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ahte leat eanet vánhemat geat háliidit mánáideaset oahppat sámegiela čájeha ahte dilli lea ovdánan dan 47 jagis dan rájes go sámegieloahpahus álggahuvvui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet at informasjon om samiske elevers rettigheter er blitt bedre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii diehtit ahte diehtojuohkin sámi mánáid vuoigatvuođaid birra lea buorránan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere kommuner har tatt med spørsmål om samiskopplæring på skjemaet ved innskriving av elever som skal begynne på skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat máŋga suohkana mat leat bidjan sisačálihanskovvái juo go mánná galgá álgit skuvlii gažaldaga dáhttot go sámegieloahpahusa mánnái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om elever ikke har begynt med samisk i førsteklasse, så kan de også velge samisk senere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko mánát eai leat álgán sámegielain vuosttaš luohkás, de lea ain vejolaš álgit dainna maŋŋil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er mulig å begynne med opplæring i samisk også på videregående skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea vejolaš álgit sámegielain vel joatkkaskuvllas nai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk som andrespråk, - samisk 4 - er et nytt tilbud som ble gjeldende fra høsten 2013 for elever som begynner på videregående skole og som ikke har hatt samisk i grunnskolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella nubbingiellan, -sámegiella 4- lea ođđa fálaldat 2013 čavčča rájes sidjiide geat álget joatkkaskuvlii ja geain ii leat leamaš sámegiella vuođđoskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barn og unge som i dag får opplæring i samisk er fremtidens ressurs for hele samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát ja nuorat geat dál ožžot sámegieloahpahusa leat boahtte áiggi resurssat obba servodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et stort behov for samisktalende personell på alle felt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea stuora dárbu sámegielat bargiide iešguđet surggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aktive språkbrukere sikrer samisk som et levende språk som brukes daglig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árjjálaš giellageavaheaddjit leat mielde dagaheamen sámegiela ealli giellan, mii geavahuvvo beaivválaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskap om og ferdigheter i samisk har stor betydning for den enkelte, og særlig for det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiel máhttu ja gálga lea mávssolaš oktonas olbmui, ja erenoamážit sámi servodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er like viktig for samiske barn å få undervisning i og på sitt eget språk som for andre barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáide lea seamma deaŧalaš oažžut oahpahusa iežas gielas ja gillii go eará mánáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiskfaget er et danningsfag og er med på å styrke barns samiske identitet og tilhørighet til samisk kultur og samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielfága lea oahppahábmenfága ja lea mielde nanneme mánáid sámi identitehta ja gullevašvuođa sámi kultuvrii ja servodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk læres best hvis språket kan brukes i andre sammenhenger også og ikke bare i samisktimene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela oahppá buoremusat jus giela beassá geavahit muđui, iige dušše sámegieldiimmuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor burde det være mulig å få undervisning på samisk også i andre fag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dihte galggašii leat vejolaš oažžut oahpahusa sámegillii eará fágain maid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det forutsetter at det er samisktalende lærere i andre fag også og at det er utviklet terminologi og læremidler i alle fagfelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat eaktuda ahte leat sámegielat oahpaheaddjit eará fágain maid ja ahte leat tearpmat ja oahpponeavvut buot fágasurggiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange opplever at det i skolehverdagen ikke er så enkelt som på papiret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olusat vásihit ahte skuvlla árgabeaivi ii leat álki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet at det mangler samisklærere, vi vet at det ikke er nok samiske læremidler og vi vet at det kan være store utfordringer med organisering av samiskundervisningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii diehtit ahte eai leat doarvái sámegieloahpaheaddjit, mii diehtit eai leat doarvái sámi oahpponeavvut, mii diehtit ahte leat stuorra hástalusat organiseret sámegiela oahpaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likevel ønsker jeg å spesielt fremheve enkeltlærere og barnehagelærere som hver eneste dag gjør en stor innsats for å ivareta fremtiden i en situasjon hvor det ikke er samme grad av tilrettelegging som i andre fag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liikká háliidan rámidit oktonas oahpaheddjiid ja mánáidgárdeoahpaheddjiid, geat juohke beaivve rahčet gozihit sámegiela boahtte áiggi, gos dilli ii leat láhččojuvvon seamma bures go eará fágain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lærere ivaretar fremtidens viktigste ressurs, våre barn og ungdommer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddjit hálddašit boahtte áiggi deháleamos resurssaid, min mánáid ja nuoraid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget, Kunnskapsdepartementet, fylkeskommuner og enkeltkommunene som skoleeiere må fortsette å arbeide med samme mål: å sikre fremtiden for samisk språk og å sikre at det legges tilrette for å spre kunnskap om samiske forhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi, Máhttodepartemeanta, fylkkagielddat ja gielddat geat leat skuvlaeaiggádat fertejit ain joatkit bargat seamma ulbmila vuostá : sihkkarastit sámegiela boahtte áiggi ja sihkkarastit ahte máhttu sámiid dilis juhkkojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen, som er så viktig og fyller så mye tid i et ungt menneskes liv, må være en mobbefri arena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvla, mii lea dehálaš ja lea stuorra oassi nuorra olbmo eallimis, galgá leat sadji gos ii leat givssideapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har iverksatt en konkurranse hvor skoleklasser skal lage et forslag til en anti-mobbeplakat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea bidjan gilvvu, gos skuvlaluohkát galget ráhkadit árvalusa plakáhttii givssideami vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig at barn og unge selv deltar i å sette premisser for hvordan en mobbefri hverdag kan og bør oppnås.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš ahte mánát ja nuorat ieža leat mielde bidjamin eavttuid man láhkai sáhttet olahit árgabeaivvi givssideami haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi voksne skal ivareta hvert enkelt barns rett til en mobbefri hverdag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii geat leat olles olbmot, galgat fuolahit oktonas máná vuoigatvuođaid eallit givssideami haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg håper mange skoleklasser starter opp skoleåret med å sammen lage ett forslag til en anti-mobbeplakat og sender det til Sametinget innen 28.august i år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaivvun ahte ollu skuvlaluohkát álggahit skuvlajagi ovttas ráhkadit árvalusa plakáhttii givssideami vuostá, ja sáddejit dan Sámediggái borgemánu 28.beaivái dán jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil på Sametingets vegne ønske dere alle en riktig god første skoledag og ett godt skoleår!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki bealis sávan buohkaide hui buori vuosttaš skuvlabeaivvi ja hui buori skuvlajagi!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
