<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samisk-kunstneravtale-er-evaluert.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kunstneravtale er evaluert / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dáiddáršiehtadus lea árvvoštallojuvvon / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kunstneravtale er evaluert</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dáiddáršiehtadus lea árvvoštallojuvvon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>10. desember 2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10. Juovlamánnu 2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norut Alta – Áltá har evaluert samisk kunstneravtale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norut Alta – Áltá lea árvvoštallan sámi dáiddáršiehtadusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Evalueringen foreslår at Sametinget og de samiske kunstnerorganisasjonene bør drøfte hva partene vil med en slik avtale, hva som kan gjøres for å bringe den samiske kunsten fremover, og kan en ny avtale , i nåværende eller ny form , være det som skal til for å skape en fremdrift for den samiske kunsten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadus evttoha ahte Sámediggi ja sámi dáiddárorganisašuvnnat berrejit árvvoštallat mii áššebeliid áigumuš lea dákkár šiehtadusain, maid sáhttá dahkat ovddidan dihtii dáidaga, ja sáhttá go ođđa šiehtadus, dálá dahje ođđa hámis, leat mielde ovddideamen sámi dáidaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske kunstnerorganisasjonene og Sametinget har i 8 år hatt en samarbeidsavtale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dáiddárorganisašuvnnain ja Sámedikkis lea 8 jagi leamaš ovttasbargošiehtadus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avtalen består av en hovedavtale og en Kunstneravtale som det forhandles om årlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadussii gullá váldošiehtadus ja Dáiddáršiehtadus mii šiehtaduvvo jahkásaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Evalueringens innhold</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallama sisdoallu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En ny hovedavtale skal fremforhandles og gjøres gjeldende fra 2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa váldošiehtadus galgá šiehtaduvvot ja boahtit fápmui 2014 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forkant av dette, ønsket de samiske kunstnerorganisasjonene og Sametinget en evaluering som ser på effekten av kunstneravtalen;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdal dan háliidedje sámi dáiddárorganisašuvnnat ja Sámediggi dakkár árvvoštallama, mii guorahallá dáiddáršiehtadusa ávkki;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- har den vært med på å styrke kunsten og kunstnernes mulighet til å utvikle seg i det samiske samfunnet?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- lea go dat leamaš mielde nannemin dáidaga ja dáiddáriid ovdánanvejolašvuođa sámi servodagas?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en evaluering av samarbeidsavtalen fra 2004 og de fremforhandlede årlige kunstneravtalene for perioden 2006-2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea 2004 ovttasbargošiehtadusa árvvoštallan ja áigodaga 2006-2011 dáiddáršiehtadusaid árvvoštallan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De årlige bevilgningene over Kunstneravtalen har i perioden vært mellom 4 og 6 millioner kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jahkásaččat lea Dáiddáršiehtadusa bokte juolluduvvon gaskal 4 ja 6 miljon ruvnnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6 ulike ordninger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6 sierranas ortnega</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avtalen har i evalueringsperioden (2006-2011) inneholdt 6 ulike ordninger:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallanáigodagas (2006-2011) leat šiehtadusas leamaš 6 sierranas ortnega:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipendordninger for samiske kunstnere</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeandaortnegat sámi dáiddáriid várás</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dáidafoanda (Kunstfondet) som støtter samarbeidsprosjekter mellom kunstnere</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddafoanda mii doarju dáiddáriid gaskasaš ovttasbargoprošeavttaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Driftsstøtte til de fem kunstnerorganisasjonene og Samisk kunstnerråd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmadoarjja dan viđa dáiddárorganisašuvdnii ja Sámi dáiddárráđđái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innkjøpsordningen for billedkunst og duodji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govvadáidaga ja duoji sisaoastinortnet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Faglig veiledning ved fagkonsulent</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágalaš bagadus fágakonsuleantta bokte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Visningsvederlag for kunst innkjøpt over innkjøpsordningen billedkunst og duodji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhusbuhtadus dan dáidaga ovddas mii lea ostojuvvon govvadáidaga ja duoji sisaoastinortnega bokte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Viktig men lite dynamisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaŧalaš muhto doaimmaheapme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Evalueringen viser at kunstneravtalen har vært svært viktig for å legge noen faste økonomiske rammer og ordninger for den samiske kunsten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallan čájeha ahte dáiddáršiehtadusas lea leamaš hui stuorra mearkkašupmi dasa ahte leat biddjojuvvon muhtun bistevaš ekonomalaš rámmat ja ortnegat sámi dáidaga várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avtalen har gitt kunstnerne og deres organisasjoner en forutsigbarhet som har gjot det mulig å planlegge satsinger på lenger sikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadus lea addán dáiddáriidda ja sin organisašuvnnaide einnostanvejolašvuođa mii lea dahkan vejolažžan plánet guhkit áiggi áŋgiruššamiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likevel fremstår Kunstneravtalen som et «konserverende» instrument der det skapes lite rom for dynamikk som kan bringe den samiske kunsten et steg videre, skriver Norut i sin evalueringsrapport.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dattetge orru Dáiddáršiehtadus leamen dakkár “seailudanreaidu” mii addá uhccán ovddidanvejolašvuođa sámi dáidagii, čállá Norut árvvoštallanraporttastis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er blant annet begrunnet med et manglende økonomisk handlingsrom som ligger i forhandlingssituasjonen med at Sametinget i stor grad har lagt de økonomiske rammene for forhandlingene før disse begynner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sivvan dasa lea earret eará dat ahte šiehttadallandilis váilu ekonomalaš doaibmanvejolašvuohta go Sámediggi buori muddui ovdal šiehtadallamiid lea mearridan šiehtadallamiid ekonomalaš rámmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ønsker mer konkrete mål</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidit eanet konkrehta ulbmiliid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere informanter etterspør en visjon og noen mer konkrete mål for avtalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋga informántta jearahit višuvnna ja muhtumat eanet konkrehta ulbmiliid šiehtadussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De ønsker å vite hvor den samiske kunsten er på vei og når disse målene skal oppnås.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii háliidit guđe guvlui sámi dáidda lea ovdáneamen ja goas dát ulbmilat galget ollašuhttojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anbefalinger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávvagat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er behov for å foreta en grundig drøfting av hva en vil med en slik avtale, hva som kan gjøres for å bringe den samiske kunsten fremover, og kan en ny avtale, i nåværende eller ny form, være det som skal til for å skape en fremdrift?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ferte vuđolaččat digaštallat masa dakkár šiehtadus galgá leat ávkin, mo sáhttá ovddidit sámi dáidaga, ja sáhttá go ođđa šiehtadus, dálá dahje ođđa hámis, váikkuhit dakkár ovdáneami?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En slik drøfting bør involvere politisk og administrativt nivå på Sametinget og de samiske kunstnerorganisasjonene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár digaštallamii berrejit Sámedikki politihkalaš ja hálddahuslaš dássi ja sámi dáiddárorganisašuvnnat searvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets kommentarer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki mearkkašumit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Evalueringen er for det første et viktig grunnlag for kulturmeldingen som Sametinget nå arbeider med og for det andre et godt utgangspunkt for å videreutvikle kunstneravtalen, sier Sametingsråd Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Vuosttažettiin árvvoštallan lea vuosttaš deaŧalaš vuođđu dan kulturdieđáhussii mainna Sámediggi dál lea bargamin ja dasto dat lea buorre vuođđun dáiddáršiehtadus viidáseappot ovddideapmái, dadjá sámediggeráđđi Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har som mål å utvikle et godt og tett samarbeid med våre kultur- og kunstnerorganisasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ulbmil lea duddjot buori ja lávga ovttasbarggu iežamet kultur- ja dáiddárorganisašuvnnaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er kun gjennom et godt samarbeid at vi kan videreutvikle det samiske kunst- og kulturlivet, og her gir evalueringen oss gode råd på hvordan vi kan videreutvikle kunstneravtalen, sier Sametingsråd Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buori ovttasbarggu bokte han mii sáhttit ovddidit sámi dáidda- ja kultureallima, ja dan várás addá árvvoštallan midjiide buriid rávvagiid dasa ahte mo mii sáhttit viidáseappot ovddidit dáiddáršiehtadusa, dadjá Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Det er naturlig at evalueringen følges opp i et felles møte mellom kunstnerrådet og Sametinget hvor vi ser nærmere på veien videre, sier Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Lea lunddolaš čuovvolit árvvoštallama dáiddárráđi ja Sámedikki gaskasaš čoahkkimis mas mii geahčadit mo bargat viidáseappot, lohká Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapport og kontaktpersoner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta ja gulahallit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet er gjennomført av forskere ved Norut Alta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu leat Norut Alta dutkit čađahan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seniorforsker Vigdis Nygaard fra Norut har vært prosjektleder, prosjektmedarbeider har vært Áila Márge Varsi Balto .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norut seniordutki Vigdis Nygaard lei prošeaktajođiheaddjin, prošeaktamielbargin lei Áila Márge Varsi Balto .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon: Magne Svineng, avdelingsdirektør for avdelingen næring, kultur og helse, + 47 915 42 098</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid addá: Magne Svineng, ealáhus-, kultur- ja dearvvašvuođaossodaga ossodatdirektevra, + 47 915 42 098</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er rapporten:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá lea ráporta:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
