<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samiske_tall_forteller_13_legges_fram.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske tall forteller 13 legges fram</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi logut muitalit 13 almmuhuvvo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Faglig analysegruppe for samisk statistikk legger i dag fram rapporten Samiske tall forteller 13.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi statistihka fágalaš analysajoavku almmuha odne raportta Sámi logut muitalit 13.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den forbindelse blir det også lagt til rette for korte presentasjoner av bidragene i rapporten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi čađahuvvojit dát ovdanbuktimat digitálalaččat Sámedikki lávdegoddečoahkkinvahkus, skábmamánu 18. beaivvi dii. 13.00-14.30 ja sáddejuvvo njuolga Sámedikki web-TV:s .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år blir disse presentasjonene avholdt digitalt under Sametingets komitéuke, 18. november kl. 13.00-14.30, og dette vil bli streamet på Sametingets web-TV .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágalaš analysajoavku galgá juohke jagi ovdal golggotmánu 1.b. buktit raportta Gielda- ja ođasmahttindepartementii ja Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Faglig analysegruppe for samisk statistikk skal hvert år legge fram en rapport til Kommunal- og moderniseringsdepartementet og Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta galgá, nu guhkas go vejolaš, addit bajiidgeahčastaga ja árvvaštallama Norgga sámi servvodaga dilis ja ovdáneami sárgosiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten Samiske tall forteller skal, så langt mulig, gi oversikt over og analyse av situasjon og utviklingstrekk i det samiske samfunnet i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta šaddá vuođđun jahkásaš bušeahttabargui ja konsultašuvnnaide gaskal stáhtalaš eiseválddiid ja Sámedikki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten legges til grunn for det årlige budsjettarbeidet og for konsultasjoner mellom statlige myndigheter og Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi logut muitalit 13 -raporttas čálliba Snefrid Møllersen ja Iulie Aslaksen bajit dási perspektiivvas sámi statistihka geavaheami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Samiske tall forteller 13 skriver Snefrid Møllersen og Iulie Aslaksen om bruk av samisk statistikk i et overordnet perspektiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lene Antonsen ja Trond Trosterud čálliba sámegiela digitála resurssaid geavaheami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lene Antonsen og Trond Trosterud skriver om bruk av digitale ressurser for samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin čállá Trosterud vel sámegielat girjjálašvuođa birra mii lea almmuhuvvon Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trosterud skriver i tillegg om samiskspråklig litteratur utgitt i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kevin Johansen ges guorahallá makkár sámegielat dilli lea mánáidgárddiin, ja Anders Sønstebø čállá dan jahkásaš kapihttala sámi loguid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kevin Johansen ser på situasjonen for samisk språk i barnehagen og Anders Sønstebø skriver det årlige kapitlet om samiske tall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi logut muitalit 13 - Čielggaduvvon sámi statistihkka 2020</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske tall forteller 13 - Kommentert samisk statistikk 2020</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet Sámi logut muitalit birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
