<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samiske_kulturminner_i_valdres_skiltes_og_synliggjores.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kulturminner i Valdres skiltes og synliggjøres</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturmuittut Valdresis galget galbejuvvot ja čalmmustahttojuvvot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kulturminner i Vald r es i Sør-Norge skal skiltes og synliggjøres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturmuittut Valdresis Lulli-Norggas galget galbejuvvot ja čalmmustahttojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet er del av Sametingets satsing på sørsamiske kulturminner, og gjennomføres i samarbeid med Innlandet fylkeskommune og en rekke lokale aktører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta lea oassi Sámedikki áŋgiruššamis lullisámi kulturmuittuide, ja čađahuvvo Innlandet fylkasuohkaniin ja máŋggat báikkálaš aktevrraiguin ovttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lussi Kant.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lussi Kant.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tatt på verdensutstillingen i Paris i 1889.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govviduvvon máilmmičájáhusas Parisas 1889:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ukjent fotograf</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Amas govvejeaddji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Boplassen hvor Lussi og Mannen satte opp et lite tømmerhus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orrunsadji gosa Lussi ja su isit ceggiiga unna dimbbarvisoža</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den ene lokaliteten er boplassen etter Lussi Kant i Smådalen i Vang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta lokalitehta lea Lussi Kanta orrunsadji Smådalenis Vangas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lussi kom til Valdres på 1890-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lussi bođii Valdersii 1890-logus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mannen h ennes, Lars Myrås, hadde da fått seg gjeterjobb for Vang og Øye reinselskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su isit, Lars Myrås, lei ožžon barggu guođoheaddjin Vang ja Øye boazofitnodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ekteparet bosatte seg langt til fjells i et lite tømmerhus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Náittospárra ásaiduvvuigo guhkás meahccái unna dimbbarvistái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter hvert ble Lussi boende alene sammen med ungeflokken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áiggiid miel gárttai okto orrut mánnáčorragiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hennes eldste sønn hadde omkommet i en snøstorm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su boarráseamos bárdni lei duššan muohtadálkkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fram til 1910 mistet hun de tre andre barna i tuberkulose.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1910 rádjai massii son dan golbma eará máná tuberkulosii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv levde hun, fattig og alene, fram til hun i 1944 var 87 år gammel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ieš elii geafin ja akto, gitta 1944 rádjai go lei 87 jagi boaris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
