<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samiske_tall_forteller_15_lansert.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske tall forteller 15 lansert</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi logut muitalit 15 almmuhuvvon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>22. november 2023 ble rapporten Sámi logut muitalit 15/Samiske tall forteller 15 lansert, og i den forbindelse ble det arrangert seminar på Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skábmamánu 22. beaivvi 2023 almmuhuvvui Sámi logut muitalit 15 ja dan oktavuođas lágiduvvui seminára Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi logut muitalit/Samiske tall forteller er en årlig publikasjon om kommentert samisk statistikk på en rekke ulike fagområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi logut muitalit/Samiske tall forteller lea jahkásaš almmuheapmi mas sámi statistihkka kommenterejuvvo iešguđet fágasurggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les Sámi logut muitalit 15 / Samiske tall forteller 15</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Sámi logut muitalit 15</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Publikasjonen er en av få som gir en omfattende og overgripende oversikt over en rekke fagområder spesielt relevant for de som har behov for kunnskap om samiske forhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuheapmi lea okta hárvenaš almmuheapmi mii viidát ja dárkilit ovdanbuktá iešguđet lágan fágasurggiid birra, ja lea earenoamáš áššáiguoskevaš sidjiide geain lea dárbu oahppat dahje diehtit sámi dilálašvuođaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten inneholder viktige funn og perspektiver på samiske spørsmål .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta sisttisdoallá dehálaš gávdnosiid ja perspektiivvaid sámi gažaldagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske tall forteller 15 inneholder seks artikler som gir ulike aspekter av samisk kultur, språk og reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi logut muitalit 15 sisttisdoallá guhtta artihkkala sámi kultuvrra, giela ja boazodoalu iešguđetlágan beliid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Rapportserien Samiske tall forteller gir oss alltid ny og viktig informasjon om det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Raportaráidu Sámi logut muitalit addá midjiide álo ođđa ja deaŧalaš dieđuid sámi servodaga birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi trenger statistikk og kunnskap for å kunne utforme treffsikker politikk, som igjen kan bidra til å utvikle vårt samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dárbbašit statistihka ja máhtu vai sáhttit hábmet deaivilis politihka, mii fas sáhttá leat mielde ovddideamen min servodaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg gleder meg til å få den nye kunnskapen som årets utgivelse kan gi, sier sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun illudan oažžut dan ođđa máhtu maid dán jagi almmuheapmi sáhttá addit, dadjá sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske tall forteller redigeres av Faglig analysegruppe for samisk statistikk (FASS), som oppnevnes av kommunal- og moderniseringsdepartementet i samarbeid med Sametinget for fire år av gangen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea Sámi statistihka fágalaš analysajoavku mii redigere Sámi logut muitalit . Analysajoavku nammaduvvo gieldda- ja ođasmahttindepartemeanttas searválaga Sámedikkiin njealji jahkái hávális.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Faglig analysegruppe for samisk statistikk gir anbefalinger til myndigheter, forskere og samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi statistihka fágalaš analysajoavku buktá rávvagiid eiseválddiide, dutkiide ja servodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På seminaret ble rapporten Samiske tall forteller 15 presentert av medlemmer fra FASS, inkludert noen av forfatterne som har bidratt til årets utgave.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Analysajoavkku lahtut geigejedje raportta Sámi logut muitalit 15 semináras, ja muhtun čállit ovdanbukte iežaset artihkkaliid semináras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er med stor glede vi presenterer årets utgave av Samisk tall forteller -rapporten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Stuorra iluin mii ovdanbuktit dán jagi Sámi logut muitalit raportta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er tilfredse med å ha fått til en vellykket arbeidsprosess både internt i FASS-gruppen og i samarbeid med årets forfattere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat duhtavaččat go leat lihkostuvvan nu bures sihke siskkáldasat analysajoavkkus ja ovttas dán jagi čálliiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne rapporten er ikke bare et resultat av tall og analyser; men gir et bilde av samisk virkelighet anno 2023, formet av erfarne forskere som kommer med nye resultater og kaster lys over utfordrende problemstillinger når det gjelder samiske spørsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát raporta ii leat boađus dušše loguin ja analysain, muhto čájeha govva sámi duohtavuođas jahkái 2023, maid hábmejit hárjánan dutkit geat buktet ođđa bohtosiid ja čuvgejit hástaleaddji váttisvuođaid go guoská sámi gažaldagaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi håper at rapporten bidrar til en dypere forståelse av samisk statistikk og dets betydning i dagens samfunn, sier Inger Marie Gaup Eira, som er leder for FASS.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii doaivut ahte raporta dagaha čiekŋaleappot ipmárdusa sámi statistihkas ja dan mearkkašumis dálá servodagas, dadjá Inger Marie Gaup Eira, gii lea analysajoavkku jođiheaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Artiklene i rapporten er oversatt fra norsk til nordsamisk, sørsamisk og lulesamisk for å nå et bredere publikum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Artihkkalat leat jorgaluvvon dárogielas davvi-, julev- ja lullisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les artikler i Sámi logut muitalit 15 / Samiske tall forteller 15</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga artihkkaliid Sámi logut muitalit 15 raporttas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se opptak fra seminaret og lanseringen av Samiske tall forteller 15</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča báddejuvvon sáddaga Sámi logut muitalit 15 semináras</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
