<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samisk-runebomme-kan-tilbakefoeres.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk runebomme kan tilbakeføres / Kunst- og kulturutøvelse / Kulturliv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi goavddis sáhtá máhcahuvvot / Dáidda – ja kulturbargu / Kultureallin / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk runebomme kan tilbakeføres</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi goavddis sáhtá máhcahuvvot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>07. september 2015</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>07. Čakčamánnu 2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den kjente Bindalstrommen er en av flere historiske kulturgjenstander som kan leveres tilbake til samiske museer i forbindelse med Bååstede-prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dovddus Binttá goavddis lea okta dain historjjálaš kulturdávviriin mii sáhttá máhcahuvvot sámi museaide Bååstede-prošeavtta oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I flere hundre år har forskere og misjonærer samlet inn samiske kulturgjenstander.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋga čuohte jagi leat dutkit ja miššonearat čohkken sámi kulturdávviriid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Runebommen fra Bindal fra Helgeland planlegges å leveres tilbake til Saemien Sijte i Snåsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Binttá goavddis Helgelánddas sáhtá máhcahuvvot Saemien Sijtii Snoasai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bindalstrommen er en av de best bevarte runebommer som er igjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Binttá goavddis lea okta dain buoremusat vurkejuvvon goavdásiin mat leat ain áimmuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Å få tilbake en runebomme i samisk eie er symbolsk veldig viktig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Das ahte oažžut ruovttoluotta goavdása sámi opmodahkan lea hui stuorra govastalaš árvu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Runebommer har vært sentrale i tradisjonell samisk religion for blant annet å hente kunnskap om fremtiden, sier sametingsråd Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goavdásat leat leamaš deaŧalaččat árbevirolaš sámi oskkus das ahte viežžat dieđuid boahtteáiggi birra, dadje sámediggeráđđi Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes kun et fåtall trommer igjen, ingen i samisk eie, og derfor er vi glad for at trommen tilbakeføres, sier Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál leat vel dušše moadde goavdása áimmuin, ii oktage sámiaiggátvuođas, ja danne mii leat ilus go goavddis máhcahuvvo, dadjá Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om trommen: https://no.wikipedia.org/wiki/Bindalstromma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet goavdása birra dás: https://no.wikipedia.org/wiki/Bindalstromma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ta tilbake historien</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldit historjjá ruovttoluotta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var i 2012 at Sametinget underskrev en avtale med Norsk Folkemuseum og Kulturhistorisk museum om å tilbakeføre over 2000 historiske gjenstander til de samiske museene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagis 2012 vuolláičálii Sámediggi šiehtadusa Norgga álbmotmuseain ja kulturhistorjjálaš museain das ahte oažžut máhcahuvvot badjel 2000 historjjálaš dávvira sámi museaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Manglende finansiering</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váilevaš ruhtadeapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i flere år bedt norske myndigheter om å finansiere tilbakeføringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea máŋggaid jagiid bivdán Norgga eiseválddiid ruhtadit máhcaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske museene har i dag ikke økonomiske ressurser, teknisk konservatorkompetanse og lokaler til å motta gjenstandene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi museain eai leat dál ekonomalaš resurssat, teknihkalaš konserváhtorgelbbolašvuohta ja lanjat gosa vurket dáid dávviriid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Vi skal selv kunne forvalte vår egen kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Mii galgat ieža sáhttit hálddašit iežamet kulturárbbi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en rett vi har som urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat riekti mis lea álgoálbmogin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor må myndighetene bevilge tilstrekkelige økonomiske ressurser til en tilbakeføring av den samiske kulturarven fra Norsk folkemuseum og kulturhistorisk museum (UiO), sier sametingsråd Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne fertejit eiseválddit juolludit doarvái ekonomalaš resurssaid sámi kulturárbbi máhcaheapmái Norgga álbmotmuseas ja kulturhistorjjálaš museas (UiO), dadjá sámediggeráđđi Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plenum behandler saken torsdag 24.september etter kl. 15.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dievasčoahkkin meannuda ášši duorastaga čakčamánu 24. d. maŋŋá dii. 15.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
