<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samisk-kulturell-og-kreativ-naering-har-stort-vekstpotensial.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kulturell og kreativ næring har stort vekstpotensial</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kultuvrralaš ja hutkás ealáhusas lea buorre vejolašvuohta stuorrut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kreativ og kulturell næring har et stort vekstpotensial i Sápmi og er et av flere satsningsområder for Sametinget, skriver sametingsråd Silje Karine Muotka i dette leserinnlegget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hutkás ja kultuvrralaš ealáhusas lea buorre vejolašvuohta stuorrut Sámis ja lea okta Sámedikki máŋga áŋgiruššansurggiin, čállá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka lohkkiidčállosis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skjer spennende ting på den kreative næringsfronten i Kautokeino der det skjer et arbeid for å forene de unike drivkreftene som jobber innen kreativ næring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea miellagiddevaš dat mii Guovdageainnus dáhpáhuvvá hutkás ealáhusain go leat bargamin ovttastahttit searaid mat barget hutkás ealáhusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Sápmi har vi en lang tradisjon med kreative næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámis lea guhkes árbevierru hutkás ealáhusaiguin bargat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mange av de som driver innen samisk kulturell og kreativ næring står personlige kunstneriske mål og et ønske om å styrke samisk kultur og identitet gjennom kunsten, svært sentralt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollugiin geat barget sámi kultuvrralaš ja hutkás ealáhusain lea persovnnalaš kultuvrralaš mihttomearri hui guovddážis ja sávaldat sámi kultuvrra ja identitehta nannet dáidaga bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne motivasjonen er en drivkraft for å skape egen arbeidsplass som er veldig sterk, og som kan bidra til at vi får enda flere heltidsstillinger innenfor denne sektoren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát motivašuvdna buktá návccaid ráhkadit alcces bargosaji mii lea nanus ja mii lea mielde eanet ollesáiggi virggiid buktimin dán suorgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kautokeino er pilotkommune i prosjektet , som retter seg mot næringsutvikling med basis i samiske kunst- og kulturuttrykk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovdageainnu suohkan lea Hutkás gielda-prošeavtta pilohtagielda, mas áigumuššan lea ovddidit ealáhusaid main lea vuođđu sámi dáidagis ja kultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er å utvikle en modell og en helt ny måte å jobbe på som fremmer samarbeid, synlighet og aktivitet mellom kreative næringer og resten av kommunen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttomearrin lea ovddidit modealla ja áibbas ođđa bargovuogi, mii ovddida ovttasbarggu, čalmmusvuođa ja aktivitehta hutkás ealáhusaid ja suohkana gaskka muđui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Modellen baserer seg på at næringen selv legger føringer og prioriteringer på videre satsning for å få en synlig kreativ kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Modealla vuođđun lea ahte ealáhus ieš mearrida ja vuoruha masa boahttevuođas áigu searaid bidjat olahan dihte hutkás gieldda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Næringsutøverne har i løpet av de to arbeidsmøtene som er gjennomført kommet opp med en rekke tiltak som de ønsker å gjennomføre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhusbargit leat dan guovtti bargočoahkkimis mat leat dollojuvvon ovddidan máŋga doaibmabiju maid háliidit čađahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det dreier seg om å skape nettverk, om samarbeid og om synlighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás lea sáhka fierpmádaga huksemis, ovttasbarggus ja čalmmusvuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Næringen ønsker blant annet et tettere samarbeid om videre- og etterutdanning med samisk høgskole i emner som for eksempel forretningsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhus háliida earret eará lagat ovttasbarggu Sámi allaskuvllain joatkka- ja lassioahpu birra, ovdamearkka dihte gávpeovddideami fáttás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Næringsaktørene peker på at felles promotering av Kautokeino som kreativ næring er viktig og at det er behov for en aktiv næringsforening.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhusaktevrrat čujuhit ahte oktasaš promoteren Guovdageainnu ektui lea deaŧalaš ja ahte lea dárbu aktiivvalaš ealáhussearvái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kreativ og kulturell næring har et stort vekstpotensial i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hutkás ja kultuvrralaš ealáhusas lea buorre vejolašvuohta stuorrut Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det innebærer muligheten for flere arbeidsplasser, styrket verdiskapning og ikke minst viktig videreføring av samisk tradisjon og kulturkunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat dahká eanet bargosajiid, nannoseabbo árvoháhkama ja ain juo sámi árbevieru ja kulturmáhtu seailluheami vejolažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er et av flere satsningsområder for Sametinget, og det er derfor oppløftende å se at pilotprosjektet allerede har fått så mye positiv interesse fra næringen selv, fra kommunen og ulike institusjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea okta Sámedikki máŋga áŋgiruššansurggiin, ja danne lea movttiidahtti oaidnit ahte pilohtaprošeakta Hutkás gielda dál juo lea ealáhusas alddis, gielddas ja iešguđetlágan ásahusain ožžon nu ollu positiivvalaš beroštumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er å skape en sterkere kreativ næring i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttomearrin lea hukset nannoseabbo hutkás ealáhusa sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når vi styrker de kreative næringene og verdiskapningen kan vi gjennom dette også styrke samisk kultur, samfunn og bosetning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go mii nannet hutkás ealáhusaid ja árvoháhkama, de mii dainna sáhttit nannet maiddái sámi kultuvrra, servodaga ja ássama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra Sametingets side er vi glade for at både administrasjonen og politisk ledelse i Kautokeino kommune har gitt initiativet en varm velkomst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki bealis mii leat ilus go sihke Guovdageainnu suohkana hálddahus ja politihkalaš jođiheaddjit leat initiatiivva váldán bures vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne samarbeidsmodellen kan bli en modell for videre arbeid i andre kommuner som har potensiale for vekst i kreative næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ovttasbargomodealla sáhttá šaddat modeallan boahttevaš bargui eará gielddain main hutkás ealáhusain lea stuorrunvejolašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De aller viktigste kreftene bak Hutkás Gielda er de personene som arbeider med de kreative og kulturelle næringene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hutkás gieldda deaŧaleamos návccat leat dat olbmot geat barget hutkás ja kultuvrralaš ealáhusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse dyktige og innsatsvillige etablererne og bedriftseierne har gjennom prosjektdeltakelsen hittil virkelig stilt opp i pilotprosjektet for å løfte sitt eget næringsfelt og det er den aller viktigste forutsetningen for å kunne lykkes i å styrke de kulturelle og kreative næringene fremover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea deaŧaleamos eaktu lihkostuvvamii kultuvrralaš ja hutkás ealáhusaid ovddidemiin boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
