<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samiske_eldre_er_en_ressurs_for_samfunnet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske eldre er en ressurs for samfunnet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi vuorasolbmot leat resursan servodahkii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har i Beaiveálgu–erklæringen sagt at de vil legge frem en eldrestrategi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea Beaiveálgu-julggaštusas dadjan ahte áigu ovddidit vuorasolbmuidstrategiija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eldrestrategien, Sámi vuorasolbmot, skal forplikte Sametingsrådet i politikk og prioritering for alle saker som angår samiske eldre spesielt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuorasolbmuidstrategiija, Sámi vuorasolbmot, galgá geatnegahttit sámediggeráđi politihkas ja vuoruhemiin buot áššiin mat gusket sámi vuorasolbmuide erenoamážit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske eldre er en ressurs for samfunnet, og dette løftes frem i strategien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi vuorasolbmot leat resursan servodahkii, ja dat boahtá ovdan strategiijas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske eldre er bærere av samers felles historie og kunnskap, og er formidlere av de samiske verdiene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi vuorasolbmot guddet sámiid oktasaš historjjá ja máhtu, ja gaskkustit sámi árvvuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De eldre har mye kunnskap og viten om språk, kultur og ikke minst tradisjonell kunnskap og tradisjonelle næringer — Eldres erfaringer er viktig for det samiske samfunnet, og må komme fremtidige generasjoner til gode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuorasolbmot dihtet ja máhttet ollu giela, kultuvrra ja maiddái árbevirolaš máhtu ja ealáhusaid birra. — Vuorasolbmuid vásáhusat leat dehálaččat sámi servodahkii, ja dat fertejit leat ávkin boahttevaš buolvvaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bosetningsmønster har endret seg gjennom tiden, og vi ser at unge i dag ikke har like mye kontakt med eldre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ássanminsttar lea rievdan áiggi mielde, ja mii oaidnit ahte nuorat eai gulahala dál vuorasolbmuiguin seamma ollu go ovdal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det medfører at mye tradisjonell kunnskap er i fare for å gå tapt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat dagaha ahte ollu árbedieđut sáhttet jávkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ønsker å bidra til at generasjonsfellesskap og kunnskapsoverføring er mulig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi háliida dahkat buolvvaid gaskasaš searvevuođaid ja máhttofievrridemiid vejolažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må legges til rette for at viktig kunnskapsoverføring kan skje naturlig, og at det finnes arenaer hvor dette er mulig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diliid ferte láhčit nu ahte dehálaš máhtu sáhttá lunddolaš vuogi mielde fievrridit, ja fertejit gávdnot arenat dan várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor vil Sametingsrådet som oppfølging av strategien, fremme en handlingsplan for Sametingets eldrestrategi, sier sametingsråd Berit Marie Eira (JSL).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi háliida danne dán strategiija čuovvuleapmin ovddidit doaibmaplána Sámedikki vuorasolbmuidstrategiijii, dadjá sámediggeráđđi Berit Marie Eira (JSL).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ser også at samisk språk og kultur ikke blir ivaretatt hverken i sentrale satsinger, eller i kommunale og lokale tjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi maiddái oaidná ahte sámegiella ja sámi kultuvra eai gozihuvvo guovddáš áŋgiruššamiin, eaige suohkaniid ja báikkálaš bálvalusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil oppfordre og utfordre myndigheter og andre til å ivareta samisk språk og kultur i ulike sammenhenger. Det være seg helse og omsorgstjenester, eller kulturtilbud og fritidsaktiviteter til eldre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ávžžuha ja hástala eiseválddiid ja earáid gozihit sámegiela ja sámi kultuvrra iešguđet oktavuođain, sáhttá leat dearvvašvuođa- ja fuolahusbálvalusain, dahje vuorasolbmuid kulturfálaldagain ja astoáigedoaimmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil med Sametingets eldrestrategi påvirke og arbeide for at samiske eldre får en verdig alderdom, er en ressurs for samfunnet, neste generasjon samer og fremtiden, og får leve sine liv som likeverdige samer og likeverdige mennesker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida Sámedikki vuorasolbmuidstrategiijain váikkuhit ja bargat dan ovdii ahte sámi vuorasolbmot ožžot árvvolaš vuorasvuođa, ahte sii leat resursan servodahkii, boahtte buolvva sámiide ja boahtteáigái, ja ahte sii besset eallit iežaset eallimiid ovttaárvosaš sápmelažžan ja ovttaárvosaš olmmožin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange samiske eldre ønsker å være aktive deltakere og medlemmer av det sosiale fellesskap der de bor, også når de er blitt pensjonister.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu sámi vuorasolbmot háliidit searvat ja leat mielde sosiála searvevuođas doppe gos orrot, maiddái dalle go leat pensionisttat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eldre skal ha mulighet til å bidra i de samfunn de lever i, fordi deres bidrag er viktig for samfunnet og lokalmiljøet, og gir eldre tilhørighet, mening og en bedre livskvalitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuorasolbmuin galgá leat váikkuhanvejolašvuohta dain servodagain gos orrot, danne go sin veahkki lea dehálaš servodahkii ja báikegoddái, ja addá vuorasolbmuide gullevašvuođa, ulbmillašvuođa ja ja buoret eallinkvalitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>— Sametingets eldreråd er også en ressurs som er til stor nytte for Sametingsrådet i vårt arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Sámedikki vuorasolbmuidráđđi maiddái lea resursa mii lea hui ávkkálaš sámediggeráđđái min barggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og Eldrerådet har også hatt en sentral rolle i utforming av strategien, og de har hatt kontakt med andre samiske eldre rundt om i landet, og på den måten bidratt med å få inn eldres stemme i strategien, sier sametingsråd Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuorasolbmuidráđis maid lea leamaš guovddáš rolla strategiija hábmemis, ja lea gulahallan eará sámi vuorasolbmuiguin riikkas, ja dainna lágiin lea ožžon vuorasolbmuid jiena mielde strategiijai, dadjá sámediggeráđđi Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet vil også i oppfølgingen av strategien ha behov for bistand fra Sametingets eldreråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi maiddái dárbbaša Sámi vuorasolbmuidráđi veahki go galgá čuovvolit strategiija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>— Samfunnet har endret seg og det har betydning for eldres liv også.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Servodat lea rievdan ja dat váikkuha maiddái vuorasolbmuid eallimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere av dagens eldre er friskere og sprekere enn tidligere, og levealderen har økt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál leat ollu vuorasolbmot dearvašeappot ja lášmadeappot go ovdal, ja olbmot ellet guhkit go ovdal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Teknologien er bedre utviklet og ført til store endringer som har både positive og negative konsekvenser for de eldre, og der samisk språk ikke alltid er tilstrekkelig ivaretatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Teknologiija lea šaddan buoret ja dahkan stuora rievdadusaid main leat sihke buorit ja heajos váikkuhusat vuorasolbmuide, ja main sámegiella ii álo leat doarvái vuhtiiváldojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er også noe Sametinget vil fortsette å påpeke både for sentrale myndigheter og kommuner, slik at også samiske brukere kan ha nytte av velferdsteknologien, avslutter sametingsråd Berit Marie Eira (JSL).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan áigu Sámediggi ain deattuhit sihke guovddáš eiseválddiide ja suohkaniidda, vai maiddái sámi geavaheaddjit sáhttet atnit buresbirgenteknologiija, loahpaha sámediggeráđđi Berit Marie Eira (JSL).</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
