<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samiske_litteraturdager_i_guovdageaidnu.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets bibliotek og Samisk forfatterforening inviterer til samiske litteraturdager på Diehtosiida i Guovdageaidnu tirsdag 9. og onsdag 10. november 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi girjjálašvuođabeaivvit Guovdageainnus Sámediggi ja S ámi Girječálliidsearvi bovde sámi girjjálašvuođabeivviide Diehtosiidii, Guovdageainnus, skábmamánu 9. ja 10. beivviid 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets bibliotek og Samisk forfatterforening har i over flere år samarbeidet om å arrangere samiske litteraturdager, dette har blitt en viktig arena – hvor forfattere får oppmerksomhet og hvor publikum får muligheten til å møte forfattere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki girjerájus ja Sámi Girječálliidsearvi lea máŋga jagi ovttasbargan lágidit sámi girjjálašvuođabeivviid, dát leat šaddan dehálaš arena - gos girječállit ožžot fuomášumi ja maiddai gos lohkki oažži vejolašvuođa deaivvadit čálliin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år er blir det også foredrag om samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi šaddet maid logaldallamat sámegiela birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nils Øivind Helander holder foredrag om at samisk språk er et rikt språk og Ailu Valle holder foredrag om at samisk er det beste språket å rappe på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nils Øivind Helander logaldallá sámegiela riggodaga birra ja Ailu Valle ges logaldallá dan birra ahte manin sámegiella lea dat buoremus ráppengiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har også invitert forfattere som var nominert til Nordisk råds litteraturpris og Nordisk råds barne- og ungdomslitteraturpris i år og i fjor, nemlig Inga Ravna Eira, Niillas Holmberg, Kirste Paltto og Karen Anne Buljo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat maiddái bovden diimmá ja dán jagáš girječálliid geat ledje árvaluvvon Davviriikkalaš Ráđi girjjálašvuođabálkkašupmái ja Davviriikkaid Ráđi mánáid- ja nuoraidgirjjálašvuođa bálkkašupmái, nugo Inga Ravna Eira, Niillas Holmberg, Kirste Paltto ja Karen Anne Buljo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er mange andre forfattere med i programmet, også helt nye forfattere, som nylig har gitt ut sin første bok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin leat máŋga eará girječálli min prográmmas, maiddái girječállit geat gieskat leat almmuhan iežaset vuosttaš girjji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi får også høre joiker Biret Elle Láilá/Laila Somby Sandvik når hun kommer med eksempler på kjærlighetsuttrykk i joik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gullat maid juoigi Biret Elle Láilá/Laila Somby Sandvik gii buktá ovdamearkkaid ráhkesvuođa dajahusain luođis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
