<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sami_giellagaldu:_hr-sjef.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi Giellagáldu: HR-sjef</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu: HR-hoavda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vil du lede HR-arbeidet i et nyetablert nordisk samisk språkorgan?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidat go jođihit áiddo ásahuvvon davviriikkalaš sámi giellaorgána HR-barggu?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi Giellagáldu søker en tydelig og utviklingsorientert HR-sjef som har evne til å engasjere, skape et godt samarbeidsklima og bygge gode relasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu ohcá HR-hoavdda gii lea čielggas ja ovdánahttindiđolaš, geas leat gálggat movttiidahttit, ásahit buori ovttasbargobirrasa ja hukset buriid oktavuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist: 24.09.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri: 24.09.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en stilling for deg som: Er positiv og løsningsorientert til hvordan ulike systemer og verktøy kan benyttes for å optimalisere arbeidsprosesser i enheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ohcat du</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trives med å skape resultater i et hektisk miljø med mange prosjekter og har evnen til å arbeide strukturert og målrettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>gii leat positiivvalaš ja beroštat gávdnat čovdosiid movt iešguđetge vuogádagaid ja neavvuid sáhttá geavahit vai ovttadaga bargoproseassat šaddet nu buorit go vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en stilling med stort potensiale og muligheter for den rette søker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>gii liikot olahit bohtosiid bargobirrasis gos lea hušša mas leat olu prošeavttat ja nákcet bargat struktuvrralaččat ja mearrediđolaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltredelse snarest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán virggis lea stuorra potensiála ja vejolašvuođat rievttes ohccái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsoppgaver:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgin farggamusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du vil støtte ledelsen og utvikle Sámi Giellagáldu gjennom å:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ha ansvaret for å lede, utvikle og forvalte de administrative oppgavene i enheten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don doarjjut jođihangotti ja ovdánahtát Sámi Giellagáldu dan bokte ahte:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Være en pådriver for strategiutvikling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dus lea ovddasvástádus jođihit, ovdánahttit ja hálddašit ovttadaga hálddahuslaš bargguid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvalitetssikre at lover, regler og rutiner for personalhåndtering etterleves.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don leat strategiijaovdánahttima láidesteaddji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bistå direktøren i forberedelser av saker til styremøter, ansettelsesrådsmøter og samarbeidsutvalget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kvalitehtasihkkarasttát ahte bargiidhálddašeami lágat, njuolggadusat, ja bargodábit čuvvojuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ha personalansvar i samråd med direktøren</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkehat direktevrra ráhkkanahttit áššiid stivrii, virgáibidjanráđđái ja ovttasbargolávdegoddái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bidra til et godt og konstruktivt samarbeid med arbeidstakerorganisasjonene og vernetjenesten, samt bistå ved forhandlinger og drøftinger med tillitsvalgte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dus lea bargiidovddasvástádus ovttasráđiid direktevrrain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvikle og vedlikeholde HR-prosesser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váikkuhat konstruktiivvalaš ovttasbargui bargiidorganisašuvnnaiguin ja suodjalanbálvalusain, ja veahkehat šiehtadallamiin ja digaštallamiin luohttámušolbmuiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lede prosesser innen rekruttering og kompetanseutvikling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdánahtát ja doalahat HR-proseassaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gi HR-faglig støtte og veiledning til ledere og medarbeidere</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jođihat proseassaid mat gusket rekruteremii ja gelbbolašvuođaovdánahttimii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Veilede og følge opp ansatte i Norge, Sverige og Finland angående spørsmål om lov- og avtaleverk som gjelder trygdeordninger og skatt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Attát HR-fágalaš doarjaga ja rávvagiid direktevrii ja bargiide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre administrative arbeidsoppgaver</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávvet ja čuovvulat bargiid Norggas, Ruoŧas ja Suomas dain gažaldagain mat gusket oadjoortnegiidda ja vearuhussii guoski lágaide ja šiehtadusaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen kan også bli tillagt andre oppgaver knyttet til Sámi Giellagáldus virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggat eará vejolaš hálddahuslaš bargguid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvalifikasjonskrav:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgái gullá mátkkošteapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Relevant utdanning på mastergradsnivå</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođagáibádusat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ledererfaring med tilsvarende ansvar, fortrinnsvis fra statlig sektor</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Relevánta oahppu masterdásis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>God kjennskap til statlig virksomhet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jođihanvásáhus sullasaš ovddasvástádusain, vásáhus stáhta suorggis vuoruhuvvo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Erfaring med lov- og regelverk innenfor det arbeidsrettslige området, med vekt på medbestemmelse, tariffavtaler og forhandlinger innen statlig sektor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dovddat bures stáhtalaš doaimmahusaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Erfaring med partssamarbeid og samspill med tillitsvalgte og vernetjeneste</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dovddat láhka- ja njuolggadusásahusaid bargorievttálaš suorggis, mas mielváikkuheapmi, tariffašiehtadusat ja šiehtadallamat stáhtalaš suorggis deattuhuvvojit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søker må ha kompetanse i samisk språk skriftlig og muntlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vásáhus oasálašovttasbarggus ja ovttasdoaibmamis luohttámušolbmuiguin ja suodjalanbálvalusain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg må den som ansettes beherske et av de skandinaviske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohccis ferte leat gelbbolašvuohta sámegielas čálalaččat ja njálmmálaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en fordel om søker kan flere samiske språk eller finsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin ferte son guhte virgáduvvo máhttit ovtta dain skandinávalaš gielain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eller vektlegges:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea ovdamunni jus ohcci máhttá máŋga sámegiela dahje suomagiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Resultatorientert og når fastsatte mål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui deattuhuvvo:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En trygg og tydelig leder med en motiverende og tillitsbasert lederstil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vásáhus riikkaidgaskasaš bargodilálašvuođain stáhtalaš suorggis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>God til å bygge relasjoner og kommunisere med andre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boađusberoštupmi ja mihttomeriid joksan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Erfaring fra internasjonale arbeidsforhold innen statlig sektor</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre ja oadjebas jođiheaddji gii maid lea movttiideaddji ja geas lea luohttámušvuđot jođihanmálle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>God i møte med andre, både til å se den enkelte og til å bygge gode lag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čeahppi hukset oktavuođaid ja gulahallat earáiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du evner å utvikle et miljø for deling av kunnskap og erfaring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čeahppi deaividit earáiguin ja maid oaidnit ovttaskas olbmo ja hukset buriid joavkkuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Løsningsorientert og fleksibel i spørsmål som oppstår</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don nákcet ovdánahttit birrasa gos juogadit máhtu ja vásáhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskaper i bruk av digitale verktøy samt villighet til å lære dette</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre gávdnat čovdosiid ja vástádusaid jearaldagaide mat čuožžilit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskaper om samiske samfunn og - kultur</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttu geavahit digitála reaidduid ja dáhttu oahppat daid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskap om de samiske språkene i Norge, Sverige og Finland</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttu sámi servodagaid ja kultuvrra birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språk er din hjertesak</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttu sámegielaid birra Norggas, Ruoŧas ja Suomas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved vurdering av den best kvalifiserte, legges det vekt på utdanning, erfaring, personlig egnethet og motivasjon for stillingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella lea du váibmoášši</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi tilbyr:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođa árvvoštaladettiin deattuhuvvo oahpahus, bargoduogáš, persovnnalaš heiven ja bargomiella virgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et godt fagmiljø</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fállat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Godt arbeidsmiljø og kompetansehevingsmuligheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buori fágabirrasa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fleksibel arbeidstid og andre gode velferdsordninger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buori bargobirrasa ja ovdánanvejolašvuođaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trim i arbeidstiden</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heivehahtti bargoáiggi ja buori čálgoortnegiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gode låne- og pensjonsordninger i Statens pensjonskasse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lášmmohallanvejolašvuođa bargoáiggis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lønn- og arbeidsvilkår:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buriid loatna- ja penšunortnegiid Stáhta penšunkássas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen lønnes etter statens regulativ i Norge, i stillingskode 1211 seksjonssjef.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká- ja bargoeavttut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De ansatte ved Sámi Giellagáldu har formell tilknytning til Sametinget i Norge som vertskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgi bálkáhuvvo Norgga Stáhta regulatiivva mielde, virgekoda 1211 sekšuvdnajođiheaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette innebærer at arbeidsvilkår som ansatte i Sametinget og andre statlige organer har, også gjelder ansatte ved Sámi Giellagáldu, uavhengig av hvilket land den ansatte bor og jobber i. Trygdeordningstilhørighet for ansatte som ikke bor og jobber i Norge, kan føre til at skatte-, pensjons- og trygdeordninger må løses på en annen måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu bargiin lea formálalaš oktavuohta Norgga beale Sámediggái eamiásahussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontorstedet kan avtales.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargoeavttut mat gusket Sámedikki- ja eará stáhtabargiide Norggas gusket maiddái Sámi Giellagáldu bargiide beroškeahttá guđe riikkas bargá. Oadjoortnetgullevašvuohta sidjiide geat eai oro ja bargga Norggas, sáhttá mielddisbuktit ahte vearro- penšuvdna- ja oadjoortnegiidda guoski áššit fertejit čovdojuvvot eará láhkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi Giellagáldu skal i størst mulig grad gjenspeile mangfoldet i befolkningen, og bruke den enkeltes totale kompetanse vi oppfordrer relevante kandidater til å søke, uavhengig av deres funksjonsmuligheter, alder, kjønn, etnisitet, tro og seksuell legning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kánturbáikkis lea vejolaš šiehtadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi Giellagáldu vil understreke tilpasning av arbeidssituasjon for ansatte som har nedsatt funksjonsevne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu háliida speadjalastit álbmoga girjáivuođa ja váldit vuhtii ovttaskas olbmo ollislaš gelbbolašvuođa. Mii ávžžuhat dohkálaš kandidáhtaid ohcat, beroškeahttá doaibmanávccain, agis, sohkabealis, etnisitehtas, oskkus ja seksuála sojus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For øvrig tilsettes arbeidstakere etter gjeldende lover, reglement og overenskomster, herunder lønn og pensjon, samt 6 måneders prøvetid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu deattuha bargodiliid láhčima olbmuide geain lea hedjonan doaibmanákca.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknad og kontaktinfo:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui virgáduvvojit bargit gustovaš lágaid, njuolggadusaid ja soahpamušaid mielde. Dát guoská maiddái bálkái ja ealáhahkii, ja guđa mánu geahččalanáigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finner du stillingen interessant og ønsker å søke?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcan ja oktavuohta:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknad sendes elektronisk via linken: Søk stillingen , og skal inneholde:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orru go virgi miellagiddevaš ja háliidatgo ohcat dasa?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsbrev</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcan sáddejuvvo elektrovnnalaččat liŋkka bokte Oza bargui , ja mielde galget biddjojuvvot:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>CV - utdanning og yrkeserfaring må fylles inn i det elektroniske skjemaet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanreive</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vitnemål og attester må vedlegges</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>CV – oahppu ja bargovásihusat fertejit devdojuvvot elektrovnnnalaš skovvái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Minimum to referanser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppo- ja bargoduođaštusat galget biddjot mielddusin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I henhold til offentlighetsloven §25 kan opplysninger om søkeren bli offentliggjort selv om søkeren har anmodet om å ikke bli oppført på søkerlisten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unnimusat guokte referánssa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærmere opplysninger om stillingen fås ved henvendelse til:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmolašlága §25 mielde sáhttá almmuhit dieđuid ohcci birra vaikko ohcci lea bivdán ahte ii biddjojuvvo ohcciidlistii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Direktør Mika Saijets Tlf. +47 78 47 41 48 / +47 902 01 138 E-post: mika.saijets@giellagaldu.org</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid virggi birra oaččut go válddát oktavuođa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi Giellagáldu:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Direktevrrain Mika Saijets Tlf. +47 78 47 41 48 / +47 902 01 138 E-post: mika.saijets@giellagaldu.org</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi Giellagáldu er felles nordiske fagorgan i samiske språkspørsmål som Sametingene i Norge, Sverige og Finland har etablert i fellesskap som en administrativ driftsenhet ved Sametinget i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagorganet ledes av et eget styre hvor de tre sametingene har lik innflytelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu lea davviriikalaš fágaorgána sámi giellaáššiin, man Norgga, Ruoŧa ja Suoma sámedikkit leat ovttas ásahan sierra hálddahuslaš doaibmaovttadahkan Norgga beale Sámedikki oktavuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi arbeider med språkrøkt og normering av de samiske språkene på tvers av landegrensene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaorgána jođiha sierra stivra mas buot golmma sámedikkis lea ovttadássásaš váikkuhanvejolašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har en administrasjon som opererer både i Finland, Sverige og Norge med ansatte i alle tre land.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii bargat sámegielaid giellagáhttemiin ja normeremiin rastá riikkarájáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er å etablere en velfungerende administrasjon, med en effektiv og god faglig ledelse, samt skape et godt arbeidsmiljø og arbeide for at Sámi Giellagáldu er en attraktiv arbeidsplass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min hálddahus doaibmá Norggas, Ruoŧas ja Suomas ja mis leat bargit dán golmma riikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi Giellagáldus administrasjon er under etablering og består av totalt 12 årsverk, som ledes av en direktør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttun lea ásahit bures doaibmi hálddahusa mas lea beaktilis ja fágalaččat buorre jođiheapmi, ja hukset buori bargobirrasa ja bargat dan ala ahte Sámi Giellagáldu lea bivnnuhis bargosadji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi Giellagáldu har hovedkontoret i Karasjok i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu hálddahus lea ođđaásaheapmi man direktevra jođiha, ja das leat 12 jahkevirggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu váldokantuvra lea Kárášjogas Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>24. september 2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
