<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samiske-stedsnavn.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske stedsnavn / Språk / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiel báikenamat / Giella / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søk tilskudd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiel báikenamat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske stedsnavn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddasvástideaddji politihkkár</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansvarlig politiker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NSR</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stadnamnloven gjelder hele det samiske språkområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávjovárri</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stadnamnloven skal sikre samiske stedsnavn i samsvar med nasjonalt lovverk og internasjonale avtaler og konvensjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikenammaláhka lea gustovaš olles sámi giellaguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det stilles krav til bruk av korrekt stavemåte og bruk av samiske tegn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikenammaláhka galgá sihkkarastit sámegielat báikenamaid nationála lágaid, riikkaidgaskasaš soahpamušaid ja konvenšuvnnaid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I henhold til bestemmelsene i loven skal det samiske navnet alltid stå først på skilt i det samiske forvaltningsområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhka gáibida ahte báikenamat čállojit riekta ja ahte čállojit sámegielat čálamearkkaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forskriften er det foreslått å åpne for at kommunen kan velge at det samiske navnet skal stå først på skilt også i området som ikke er en del av det samiske forvaltningsområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkamearrádusa mielde galget sámegielat báikenamat álot čállojuvvot ovddemussii galbbain sámegiela hálddašanguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske stedsnavn som benyttes av folk som bor fast på stedet eller har næringsmessig tilknytning til stedet til vanlig, skal benyttes av det offentlige på skilt, kart osv (§9).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaásahusas maiddái árvaluvvo ahte suohkanat sáhttet válljet čállit sámegielat báikenamma ovddemussii galbbain dain guovlluin mat eai gula sámegiela hálddašanguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Navnekonsulenttjenesten:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat báikenamat maid gili bistevaš orru olbmot dahje gillái gullevaš ealáhusat beaivválaččat geavahit, galget geavahuvvot almmolaš galbbain, kárttain jnv. (§9).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stadnamnlova § 11 gir Sametinget myndighet til å oppnevne konsulenter for samiske stedsnavn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nammakonsuleantabálvalus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Navnekonsulenttjenesten ble opprettet i 1991 da stedsnavnloven trådte i kraft i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikenammalága § 11 addá Sámediggái válddi nammadit sámi báikenamma oaivadeddjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble etablert flere navnekonsulenttjenester, blant annet for samiske og finske navn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikenammanevvohat ásahuvvui 1991:s seammás go báikenammaláhka fápmuibiddjui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Navnekonsulentene er faglig ansvarlige for tilrådinger om hva slags skrivemåter som foreslås brukt i offentlig sammenheng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle nammadedje máŋga báikenammaoaivadeddjiid, earret eará sámegielat ja suomagielat báikenamaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske området i Norge er i stedsnavnloven språklig sett delt i tre deler, slik at man i det sørsamiske området normerer stedsnavnene i følge sørsamisk rettskriving, i det lulesamiske området brukes lulesamisk rettskriving og i det nordsamiske området brukes nordsamisk rettskriving.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikenammaoaivadeddjiin lea fágalaš ovddasvástádus buktit neavvagiid dasa movt báikenamat almmolašvuođas galget čállojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordsamisk: Jonny Inge Nutti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi guovlu Norggas lea gielalaččat juhkkojuvvon golmma oassái, nu ahte lullisámi guovllus báikenamaid čállinnorbma čuovvu lullisámi riektačállima, julevsámi guovllus julevsámi riektačállima ja davvisámi riektačállima ges davvisámi guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lulesamisk: Kåre Thjikkom</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegiella: Jonny Inge Nutti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lov om stadnamn (Lovdata)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Julevsámegiella: Kåre Tjikkom</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saksgangen i saker som gjelder samiske navn :</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lullisámegiella: Ole Henrik Magga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen tar opp navnesak etter lov om stadnamn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikenammaláhka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 5 første ledd sier hvem det er som kan reise en navnesak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššemeannudanvuohki sámegielat báikenammaáššiid gieđahallamis:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken sendes til</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soames ovddida nammaášši báikenammalága vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedtaksorganet (§ 5 andre og tredje ledd i loven angir hvem som er vedtaksorgan for hvilke navn).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 5 vuosttaš lađđasis mearriduvvo gii sáhttá ovddidit nammaášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedtaksorganet forbereder saken med alle tilgjengelige opplysninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši sáddejuvvo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken sendes til</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearridanásahussii (lága § 5 nuppi ja goalmmát lađđasis mearriduvvo gii guđege báikenama ektui lea mearridanásahus).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høring med to måneders frist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearridanásahus gárvvista ášši ja čohkke buot gávdni dieđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunen sørger for at alle som har høringsrett får uttale seg, og sender den til</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši sáddejuvvo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk navnekonsulenttjeneste for tilråding om skrivemåte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulaskuddamii guovtti mánu gulaskuddanáigemeriin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Navnekonsulenttjenesten har to måneders frist på å sende saken til</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkan fuolaha ahte buohkat geain lea gulaskuddanriekti besset buktit cealkámuša, ja sádde ášši</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>vedtaksorganet som fatter vedtak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi báikenammanevvohahkii gii neavvu movt báikenamma galgá čállojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedtaket sendes til kommunen, som kunngjør vedtaket etter reglene i § 6 i loven ( med opplysning om klageadgang etter § 10).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nammakonsuleantabálvalusas lea guokte mánu áigemearri máhcahit ášši</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedtaket sendes også til Samisk navnekonsulenttjeneste, andre offentlige organ som skal bruke navnet i tjenesten, og til Sentralt stedsnavnregister (SSR) ved Statens kartverks regionkontor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearridanásahussii mii ášši mearrida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske stedsnavn på nett</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrádus sáddejuvvo suohkanii, mii almmuha mearrádusa báikenammalága § 6 njuolggadusaid mielde (oktan váidinvejolašvuođa dieđuin mii lea § 10 mielde).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statens Kartverk holder på å utvikle nye tjenester på nett, og det er nå åpnet for den muligheten at man kan søke på samiske stedsnavn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrádus sáddejuvvon maiddái Sámi nammakonsuleantabálvalussii, eará almmolaš ásahusaide mat geavahit nama iežaset bálvalusain, ja maiddái Guovddáš báikenammačoakkáldahkii (SSR) Stáhta kartverk guovllukantuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norgesglasset er et søkbart Norgeskart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat báikenamat neahtas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den gir deg mulighet til å navigere rundt i kartene, søke på adresser, transformere koordinatsett og zoome deg fram og tilbake i aktuelle områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Statens Kartverk bargá ovdánahttimis ođđa bálvalusaid neahtas, ja dál lea rahppon vejolašvuohta ohcat sámegielat báikenamaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan søke på mer enn 450 000 stedsnavn og rundt 23 000 samiske stedsnavn i Norge og samtidig få navnet plassert på kartet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgesglasset lea ohcanvuđot Norggakárta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre kan du søke på gateadresser i Norge slik at disse blir vist på ett kartutsnitt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das lea vejolašvuohta sirddašit kárttain, ohcat adreassaid, earáhuhttit koordináhtaid ja unnidit ja stuoridit válljejuvvon guovllu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norgesglasset i ny versjon og kart i skolen er betaversjoner, det vil si at de er under utvikling, og endringer i design og funksjonalitet kan endres uten varsel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don sáhtát ohcat badjel 450 000 báikenamaid ja sullii 23 000 sámegielat báikenamaid Norggas ja kártavuogádat čájeha ohccojuvvon báikenama kárttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norgesglasset ny versjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viidáset sáhtát ohcat luoddanamaid Norggas nu ahte luoddanamma sajádat čájehuvvo kárttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kart i skolen betaversjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgesglasset ođđa gáhppálagas ja kárta skuvllain leat betaveršuvnnat, mii mearkkaša ahte dat eai leat loahpalaččat gárvvistuvvon, ja ahte hápmi ja doaibma sáhttá dieđekeahttá rievdaduvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har som mål at samisk språk styrkes og at det blir en naturlig del av den norske offentligheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgesglasset ođđa gáhppálat</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
