<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samisk-spraakuke-2019.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med Samisk språkuke er å løfte statusen til de samiske språkene, og øke kunnskap om samiske språk og kultur i hele samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellavahkku ulbmilin lea buoridit sámegielaid stáhtusa, ja buoridit máhtu sámi giela ja kultuvrra birra olles servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nettopp denne uka skal de samiske språkene høres og synes over alt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juste dán vahkus galget sámegielat gullot ja oidnot juohke sajis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når : 21.- 27. oktober 2019 (uke 43)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhton : Golggotmánu 21.- 27. beivviid 2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor : Hele landet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báiki : Miehtá riikka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har du noen gang lurt på hvorfor samisk ikke synes på skilt, melkepakker eller på internett?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat go don goassige smiehttan manne sámegiella ii oidno galbbain, mielkebáhkain dahje interneahtas?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du er herved invitert til Samisk språkuke 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don leat dákko bokte bovdejuvvon Giellavahkkui 2019!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bli med på språkløftet!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvva giellaloktemii!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>HVA ER SAMISK SPRÅKUKE?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>MII LEA SÁMI GIELLAVAHKKU?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkuke er en felles dugnad for å synliggjøre og øke kunnskapen om de samiske språkene i hele samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellavahkus mii ovttas oainnusmahttit ja buoridit máhtu sámegielaid birra olles servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Private og offentlige institusjoner, næringsliv, organisasjoner og andre aktører inviteres til å synliggjøre samiske språk nettopp denne uka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Priváhta ja almmolaš ásahusat, ealáhuseallin, organisašuvnnat ja eará aktevrrat bovdejuvvojit oainnusmahttit sámegielaid juste dán vahkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammen tar vi et større ansvar for at samiske språk høres, synes og brukes på alle samfunnsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttas váldit mii stuorábuš ovddasvástádusa sámegielaid gullomis, oidnomis ja geavaheames buot servodatsurggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>HVA KAN DERE BIDRA MED?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>MAID SÁHTTIBEHTET DII DAHKAT?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å vise det språklige og kulturelle mangfoldet i Norge, vil være med på å skape bro mellom det samiske og norske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájehit gielalaš ja kultuvrralaš girjáivuođa Norggas, ja leat mielde šaldumin sámi ja norgga servodaga gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eksempler på hva som kan gjøres:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkkat maid sáhttibehtet dahkat leat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lage samisk innhold rettet mot både samer og ikke-samer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkadit sámi sisdoalu sihke sámiid ja ii sámiid ektui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Løfte frem samisk språk og kultur på ulike måter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loktet sámegiela ja sámi kultuvrra iešguđege vugiiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Henge opp plakaten til Samisk språkuke 2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heŋgestit Sámi giellavahkku 2019 plakáhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle bidrag er velkommen!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot veahkki lea buorre!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kanskje du har andre gode ideer, og vil være med på Samisk språkuke?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dus soitet leat eará buorit jurdagat, ja háliidat leat mielde Giellavahkus?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skriv til giellalokten@samediggi.no, eller ta kontakt med ditt nærmeste samiske språksenter!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čális dákko giellalokten@samediggi.no, dahje válddes oktavuođa du lagamus sámi giellaguovddážiin!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer: Samisk språkuke 2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet: Sámi giellavahkku 2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
