<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samisk_kunnskapsgrunnlag_2020.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kunnskapsgrunnlag 2020</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi diehtovuođđu 2020</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget, Innovasjon Norge Arktis og Forskningsrådet ved de regionansvarlige i Nord-Norge har i fellesskap utformet et kunnskapsgrunnlag som omhandler næringsliv, innovasjons- og forskningsaktivitet innenfor de 25 kommunene som inngår i Sametingets virkeområde for tilskudd til næringsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi, Innovašuvdna Norga Árktis ja Dutkanráđđi regiovdnaovddasvástideddjiid bokte Davvi-Norggas leat ovttas hábmen diehtovuođu mii válddaha ealáhuseallima, innovašuvdna- ja dutkandoaimma dan 25 gielddas mat gullet Sámedikki ealáhusovddidandoarjaga doaibmaguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den felles målsettingen er å bidra til mer forskningsbasert innovasjon innenfor det samiske området, der man overordnet sett konsentrerer seg om næringslivet, men samtidig bidrar til tettere samarbeid med og mellom kunnskapsmiljøer, offentlige aktører og virkemiddelapparatet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktasaš mihttomearrin lea oččodit eanet dutkanvuđot innovašuvnna sámi guovllu siskkobealde, gos bajimuš dásis čohkkejuvvojit návccat ealáhuseallima birra, muhto seammás váikkuhit lávgadet ovttasbarggu máhttobirrasiiguin, almmolaš aktevrraiguin ja váikkuhangaskaoapmeapparáhtain, ja daid gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om målsettingen skal oppnås, trenger vi å kjenne de samiske kommunene godt og ha et mest mulig presist bilde av næringsstrukturen, innovasjonssystemet og av forsknings- og innovasjonsaktiviteten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos mihttomearri galgá juksojuvvot, de dárbbašat mii dovdat sámi gielddaid bures ja oažžut eanemus vejolaš dárkilis gova ealáhusstruktuvrras, innovašuvdnavuogádagas ja dutkan- ja innovašuvdnaaktivitehtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer her</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet dás</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
