<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samisk_reiseliv_kreative_naeringer_og_samisk_mat_-_sokerbasert_tilskudd.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk reiseliv, kreative næringer og samisk mat - søkerbasert tilskudd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mátkeealáhus, hutkkálaš ealáhusat ja sámi borramuš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åpen søknadsfrist frem til 01.11.23</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rabas ohcanáigemearri 01.11.23</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsskjema - Samisk reiseliv, kreative næringer og samisk mat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanskovvi - Sámi mátkeealáhus, hutkkálaš ealáhusat ja sámi borramuš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For de økonomiske virkemidlene som ytes over næringskapittelet, gjelder virkeområdet for tilskudd til næringsutvikling (STN-området).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ekonomalaš váikkuhangaskaomiide mat addojuvvojit ealáhuskapihttala bokte gusto ealáhusovddidan doarjaga doaibmaguovlu (SED-guovlu).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oversikt over kommuner som er med i virkeområdet for tilskudd til næringsutvikling (STN-området)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhusovddideami doarjjadoaibmaguovlu (SED-guovlu)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mål for tilskuddsordningen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnega mihttomearri:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Koble, styrke og samordne samisk reiseliv, kreative næringer og samiske matprodusenter/-leverandører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktiičatnat, nannet ja oktiiheivehit sámi mátkeealáhusa, hutkkálaš ealáhusaid ja sámi borramušbuvttadeddjiid/ - lágideddjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan du få tilskudd til:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dása sáhtát oažžut doarjaga:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjekter/tiltak som gir nye og innovative produkter og tjenester med basis i samisk kulturuttrykk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttat/ doaibmabijut mat buvttadit ođđa ja innovatiiva buktagiid ja bálvalusaid sámi kulturdovddaheami vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjekter og tiltak som bidrar til at produkter og tjenester fra disse sektorene når nye og større markeder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttat ja doaibmabijut mat váikkuhit dasa ahte buktagat ja bálvalusat dáin surggiin olahit ođđa ja stuorit márkaniid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjekter og tiltak som formidler og fremstiller samisk kultur og historie på en innovativ måte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttat ja doaimmat mat gaskkustit ja ovdanbidjet sámi kultuvrra ja historjjá innovatiiva vuogi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Investeringer som styrker inntjeningen og er nødvendig for å skape større lønnsomhet for bransjene samisk reiseliv, kreative næringer og samisk mat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Investeremat mat nannejit sisaboađu ja leat dárbbašlaččat ráhkadahttin dihte buoret gánnáhahttivuođa fitnodatsurggiide sámi mátkeealáhus, hutkkálaš ealáhusat ja sámi borramuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjekter og tiltak som legger til rette for å koble aktører i de nevnte bransjene og som kobler dem opp mot FoU- og utviklingsmiljø, herunder nettverksbygging, kompetanseheving og markedsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttat ja doaibmabijut mat láhčet dili oktiičatnamii aktevrraiguin namahuvvon fitnodatsurggiin ja mat oktiičatnet DuO- ja ovddidanbirrasa, mas maiddái lea mielde fierpmádathuksen, gelbbolašvuođalokten ja márkana ovdánahttin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem kan få tilskudd:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gii sáhttá oažžut doarjaga:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enkeltpersonforetak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttaolbmofitnodat .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreninger og stiftelser som kan vise til at prosjektet/tiltaket kommer privat næringsliv til gode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvvit ja vuođđudusat mat sáhttet čujuhit ahte prošeakta/doaibma boahtá priváhta ealáhusaide buorrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foretak, institusjoner og organisasjoner som mottar tilskudd må være registrert i Enhetsregisteret i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodagat, ásahusat ja organisašuvnnat mat ožžot doarjaga, galget leat registrerejuvvon Norgga Ovttadatregistarii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foretak, institusjoner og organisasjoner som søker prosjekter eller tiltak der samiske kulturelementer utgjør en sentral del av virksomheten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodagat, ásahusat ja organisašuvnnat mat ohcet prošeavttaid dahje doaibmabijuid mas sámi kulturelemeanttat leat guovddáš oassin doaimmas .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så mye kan du få i støtte:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ná olu sáhtát oažžut doarjaga:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inntil 50% tilskudd av godkjente kostnader, maksimalt tilskudd er kr 500 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja gitta 50 % dohkkehuvvon goluin, bajimus doarjjarádji lea gitta 500 000 ru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nedre grense for tilskudd er kr. 30 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolimus doarjjarádji lea 30 000 ru .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget deltar ikke i finansiering av prosjekter som har et kostnadsoverslag over kr. 8 000 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ii searvva ruhtadit prošeavttaid main gollomeroštallan lea badjel 8 000 000 ru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eget arbeid kan ikke overstige 20% av godkjente prosjektkostnader.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežas bargu ii sáhte leat badjel 20 % dohkkehuvvon prošeaktagoluin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samlet offentlig tilskudd kan ikke overstige 50%.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollislaš almmolaš doarjja ii sáhte leat badjel 50 % .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ytes ikke tilskudd til grunnlagsinvesteringer kjøretøy, førerkort, jordbruksredskaper, varekostnader, vedlikehold, driftsbetingede kostnader, sosiale kostnader, tiltak som virker konkurransevridende, produksjonslokaler, utleiebygg, lagerbygg og redskapshus, kjøp av eiendommer, leasing, rene utskiftinger, brukte maskiner og utstyr, lønnskostnader, grunnutdanning og til tiltak som finansieres over offentlige budsjettposter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii addojuvvo doarjja vuođđoinvesteremiidda, fievrruide, vuodjinkortii, eanandoallobiergasiidda, gálvogoluide, máŧasdoallamii, doaibmavuđot goluide, sosiála goluide, doaibmabijuide mat botnjet gilvvohallama, buvttadanvisttiide, láigovisttiide, rádjovisttiide ja reaidovisttiide, opmodatoastimii, leasemii, čielga lonuhemiide, adnon mašiinnaide ja biergasiidda, bálkágoluide, vuođđoohppui ja doaibmabijuide mat ruhtaduvvojit almmolaš bušeahttapoasttaid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deltakelse på kurs, seminarer og konferanser støttes ikke, og heller ikke arrangering av disse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii addojuvvo doarjja kurssaid, semináraid ja konferánssaid searvamii, iige daid lágideapmái .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Særregler for etablerertilskudd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sierranjuolggadusat álggahandoarjagii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samlet offentlig tilskudd kan ikke overstige 75 % av prosjektets/tiltakets regnskapsførte kostnader.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollislaš almmolaš doarjja ii sáhte leat eanet go 75 % prošeavtta/doaibmabiju rehketdollui fievrriduvvon goluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kan bidra med tilskudd inntil 75 % av godkjent kostnadsramme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sáhttá addit doarjaga gitta 75 % dohkkehuvvon gollorámmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maksimalt tilskudd er inntil kr. 250 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanemus doarjja lea gitta 250 000 ru .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etablerertilskuddet kan for eksempel ytes til delvis dekning av egen lønn, konsulentbistand til f. eks. kunde- eller markedsundersøkelser, testing av produkter og/eller tjenester i forbindelse med å sjekke markedet, reisekostnader, mindre investeringer og andre kostnader som naturlig påløper i etablererfasen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggahandoarjja sáhttá addojuvvot gokčat omd. oasi iežas bálkkás, konsuleantaveahki omd. oasti- dahje márkanguorahallama oktavuođas, buktagiid ja/dahje bálvalusaid iskamiid márkaniid oktavuođas, mátkegoluid, smávit investeremiid ja eará goluid mat lunddolaččat leat álgodásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dekning av egen lønn kan ikke kombineres med å legge inn eget arbeid som en kostnadspost i prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežas bálkká gokčama ii sáhte kombineret dainna ahte bidjá iežas barggu gollopoastan prošeavttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Egen lønn kan utgjøre inntil kr. 15 000 per måned.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alccet bálká sáhttá leat gitta 15 000 ru mánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maksimalt kan det gis lønnsdekning i totalt 9 måneder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkágokčama sáhttá oažžut eanemusat 9 mánu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deltakelse på kurs, seminarer og konferanser støttes ikke, og heller ikke arrangering av disse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii addojuvvo doarjja kurssaid, semináraid ja konferánssaid searvamii, iige daid lágideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan gis unntak for kostnader til kurs dersom kursinnholdet vurderes som særlig relevant for bedriftsetableringen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá spiehkastit kursagoluin jus kurssa sisdoallu árvvoštallojuvvo leat erenoamáš relevánta fitnodatálggaheapmái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se regelverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará doarjjaeavttut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regelverk samisk reiseliv, kreative næringer og samisk mat - søkerbaserte tilskudd 2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadusat Sámi mátkeealáhus, hutkkálaš ealáhusat ja sámi borramuš– ohcanvuđot doarjja 2023 (PDF, 249 kB)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsskjema - Samisk reiseliv, kreative næringer og samisk mat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanskovvi - Sámi mátkeealáhus, hutkkálaš ealáhusat ja sámi borramuš</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
