<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sami_daiddaguovddas_til_samtidskunstmesse_i_litauen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi Dáiddaguovddáš til samtidskunstmesse i Litauen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Dáiddaguovddáš dálááiggedáidda meassuide Litauenii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stiftelsen Sámi Dáiddaguovddáš (SDG) har fått innvilget et tilskudd på 140 000 kroner til å delta på samtidskunstmessen, ArtVilnius Art Fair i Litauen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Dáiddaguovddáš (SDG) lea ožžon 140 000 ruvnno doarjjan searvat dálááiggedáiddameassuide ArtVilnius Art Fair, Litauenis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deltakelsen har som mål å bidra til utvikling og synliggjøring av SDG som organisasjon, samt å presentere forestillinger laget av samiske kunstnere for et internasjonalt publikum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvama ulbmil lea ovdánahttit ja oainnusmahttit SDG organisašuvdnan, ja čájehit sámi dáiddáriid bargguid riikkaidgaskasaš gehččiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SDG har blitt invitert til Litauen for å medvirke i programmet til Art Vilnius 2024 for å utvikle pilotprosjektet .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SDG lea bovdejuvvon Litauenii leat mielde Art Vilnius 2024 prográmmas, ovdánahttin dihte pilohtaprošeavtta «Performance Studies in Sápmi».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi er glade for å kunne støtte Sámi Dáiddaguovddáš sitt pilotprosjekt 'Performance Studies in Sápmi'.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii leat ilus go sáhttit doarjut Sámi Dáiddaguovddáža pilohtaprošeavtta 'Performance Studies in Sápmi'.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil fremme samisk kunst på en internasjonal arena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta ovddida sámi dáidaga riikkaidgaskasaš arenas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å synliggjøre samiske kunstnere på en slik plattform er viktig for å sikre internasjonal anerkjennelse og fremme vår kulturarv, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš ahte sámi dáiddárat oidnojit dakkár lávddiin vai ožžot fuomášumi riikkaidgaskasaččat ja vai min kulturárbi ovddiduvvo, dadjá sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Art Fair Vilnius arrangeres 4.-6. oktober 2024 og kunstnere som deltar er danseren Ánna-Katri Helander, komponisten Anthoni Hætta, designer og duojár Ann-Sofie Kallok, Suoidnekaboom ved Maret Anne Sara, skuespiller Anja Saiva Bongo Bjørnstad, skuespiller Anitta Katariina Suikkari, billedkunstner Li Taiga og koreograf Alexander Wingate.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Art Fair Vilnius lágiduvvo golggotmánu 4.–6. beivviid 2024, ja dáiddárat geat servet leat dánsejeaddji Ánna-Katri Helander, šuokŋadahkki Anthoni Hætta, designer ja duojár Ann-Sofie Kallok, Maret Anne Sara bargguin , neavttár Anja Saiva Bongo Bjørnstad, neavttár Anitta Katariina Suikkari, govvadáiddár Li Taiga ja koreográfa Alexander Wingate.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet på 140 000 kroner gis fra tilskuddsordningen institusjonsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>140 000 ruvdnosaš doarjja juolluduvvo ásahusovddideami doarjjaortnegis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
