<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samiske_tall_forteller.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske tall forteller</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi logut muitalit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi logut muitalit/Samiske tall forteller er en årlig publikasjon om kommentert samisk statistikk på en rekke ulike fagområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi logut muitalit/Samiske tall forteller lea jahkásaš almmuheapmi mas sámi statistihkka kommenterejuvvo iešguđet fágasurggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Publikasjonen er en av få som gir en omfattende og overgripende oversikt over en rekke fagområder spesielt relevant for de som har behov for kunnskap om samiske forhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuheapmi lea okta hárvenaš almmuheapmi mii viidát ja dárkilit ovdanbuktá iešguđet lágan fágasurggiid birra, ja lea earenoamáš áššáiguoskevaš sidjiide geain lea dárbu oahppat dahje diehtit sámi dilálašvuođaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske tall forteller redigeres av Faglig analysegruppe for samisk statistikk som oppnevnes av kommunal- og moderniseringsdepartementet i samarbeid med Sametinget for fire år av gangen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea Sámi statistihka fágalaš analysajoavku mii redigere Sámi logut muitalit/Samiske tall forteller. Analysajoavku nammaduvvo gieldda- ja ođasmahttindepartemeanttas searválaga Sámedikkiin njealji jahkái hávális.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeids- og inkluderingsdepartementet og Sametinget er blitt enige om i fellesskap å oppnevne leder, nestleder og tre medlemmer til Faglig analysegruppe for samisk statistikk, dette med en funksjonstid på fire år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii geat leat nammaduvvon 2016 - 2020 leat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse er oppnevnt i perioden 2016 - 2020:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kevin Johansen (jođiheaddji), Nordlaanten Fylhkeålma / Fylkesmannen i Nordland</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kevin Johansen (leder), Nordlaanten Fylhkeålma / Fylkesmannen i Nordland</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Snefrid Møllersen (nubbijođiheaddji), Sámi našuvnnalaš gealbobálvalus – psykalaš dearvvašvuođasuddjen ja gárrendilledikšu / Samisk nasjonal kompetansetjeneste – psykisk helsevern og rus, Sámi klinihkka, Finnmárkku buohcciviessu HF</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Snefrid Møllersen (nestleder), Samisk nasjonal kompetansetjeneste for psykisk helsevern og rus (SANKS), Sámi klinihkka, Finnmarkssykehuset HF</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iulie Aslaksen, Statistalaš guovddášdoaimmahat / Statistisk sentralbyrå</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Iulie Aslaksen, Statistisk sentralbyrå Torkel Rasmussen, Sámi allaskuvla / Samisk høgskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Per Tovmo, NTNU – Norges Teknisk-Naturvitenskapelige Universitet, Institutt for Samfunnsøkonomi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Per Tovmo, NTNU – Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet, Institutt for samfunnsøkonomi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Torkel Rasmussen, Sámi allaskuvla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om Samiske tall forteller her</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet Sámi logut muitalit birra dás</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er alle utgavene av Samiske tall forteller:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá leat buot Sámi logut muitalit almmuheamit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske tall forteller 14 Utgaven består av fem artikler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi logut muitalit 14 Raporta sisttisdoallá vihtta artihkkala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Øystein A. Vangsnes viser i sin artikkel hvordan det skjer et omfattende tap av elever fra påbegynt samiskundervisning i grunnskolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Øystein A. Vangsnes čájeha artihkkaliiddis movt ohppiidlohku sámegieloahpahusas vuođđoskuvllas njiedjá – maid gohčoda “sámegiela luohpamin”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vigdis Nygård og Bård Kårtveit tar for seg Sametingets støtte til næringsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vigdis Nygård ja Bård Kårtveit guorahallaba Sámedikki ealáhusovdáneami doarjagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kevin Johansen skriver om Sametingets valgmanntall og dets utvikling over tid, basert på tall til og med 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kevin Johansen čállá Sámedikki jienastuslogu birra ja movt dat lea rievdan áiggi mielde, mii lea vuođđuduvvon loguide gitta 2019 rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anders Sønstebø har også i år bidratt med Statistisk sentralbyrås årlige «overvåkingsartikkel» som sammenstiller og kommenterer løpende statistikk for et utvalg samfunnsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anders Sønstebø lea maid dán jagi veahkehan Statistihkalaš guovddášdoaimmahaga jahkásaš “gozihanartihkkaliin”, mainna buohtastahttá ja kommentere dálá statistihkaid muhtin válljejuvvon servodatsurggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske tall forteller 13 I denne utgaven skriver Snefrid Møllersen og Iulie Aslaksen om bruk av samisk statistikk i et overordnet perspektiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi logut muitalit 13 Dán almmuheamis čálliba Snefrid Møllersen ja Iulie Aslaksen bajit dási perspektiivvas sámi statistihka geavaheami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lene Antonsen og Trond Trosterud skriver om bruk av digitale ressurser for samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lene Antonsen ja Trond Trosterud čálliba sámegiela digitála resurssaid geavaheami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trosterud skriver i tillegg om samiskspråklig litteratur utgitt i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin čállá Trosterud vel sámegielat girjjálašvuođa birra mii lea almmuhuvvon Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kevin Johansen ser på situasjonen for samisk språk i barnehagen og Anders Sønstebø skriver det årlige kapitlet om samiske tall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kevin Johansen ges guorahallá makkár sámegielat dilli lea mánáidgárddiin, ja Anders Sønstebø čállá dan jahkásaš kapihttala sámi loguid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske tall forteller 12 I den tolvte utgaven er tema matematikk og matematikkundervisning i en kulturell kontekst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi logut muitalit 12 12. almmuheamis lea fáddá matematihkka ja matematihkkaoahpahus kultuvrralaš konteavsttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et annet tema er vold, overgrep og helseplager blant samer i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará fáddá lea veahkaválddálašvuohta ja illásteapmi sápmelaččaid gaskkas Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Temaer er også fysiske inngrep i samiske reinbeiteområder, og lule- og sørsamisk fjernundervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fáddán leat maid fysalaš sisabáhkkemat sámi boazoguohtunguovlluin, ja julev- ja lullisámi gáiddusoahpahus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske tall forteller 11 Den ellevte utgaven inneholder en bred tematikk med kommentert statistikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi logut muitalit 11 11. almmuheapmi sisttisdoallá gova tematihka kommenterejuvvon statistihkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant annet oppslutning om sametingsvalg, utviklingstrendene i samisk film, leve- og arbeidsforhold for reindriftssamisk befolkning i sørsamisk område og utviklingen for høyere utdanning i samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret eará sámediggeválggaid searvan, sámi filmma ovdánantreanddat, ássan- ja bargodilálašvuohta boazosámi álbmogis lullisámi guovllus, ja sámegielaid alit oahpahusa ovdáneapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske tall forteller 10 Den tiende utgaven av Samiske tall forteller omhandler flere temaer som er relevante for samfunnsutviklingen i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi logut muitalit 10 10. almmuheapmi sisttisdoallá máŋga fáttá mat leat relevánttat servodatovdáneapmái sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske tall forteller 9 Ulike sider ved barn og unges oppvekstvilkår i samiske områder er hovedtema i Samiske tall forteller 9. Rapporten omtaler også trender ved samisk samfunnsutvikling på en rekke områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi logut muitalit 9 Iešguđet bealit mánáid ja nuoraid bajásšaddaneavttuin sámi guovlluin leat váldofáddán Sámi logut muitalit 9:s. Raporta sisttisdoallá maid sámi servodatovdáneami treanddaid máŋgga suorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske tall forteller 8 I Samiske tall 8 er hovedtemaet samisk språk i opplæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi logut muitalit 8 8. almmuheamis lea váldofáddá sámi gielat oahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske tall forteller 7 Temaer som blir kommentert spesielt er endringer i næringsstruktur til STN-området (områder som mottar næringsstøtte fra Sametinget), sysselsettingsstatistikk i STN-området, historisk overblikk over reindriftens utvikling i hele landet, utvikling i fiskeriene i sjøsamiske områder i Troms og Finnmark fra 1980 frem til i dag og endringer på noen sentrale samfunnsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi logut muitalit 7 Fáttát mat kommenterejuvvojit leat rievdadusat ealáhusstruktuvrras STN-guovllus (guovllus mat ožžot ealáhusdoarjaga Sámedikkis), barggolašvuođastatistihkka STN-guovllus, historjjálaš geahčastat boazodoalu ovdáneamis olles riikkas, Romssa ja Finnmárkku mearrasámi vuonaid guolásteami ovdáneapmi 1980 rájes gitta otnážii ja rievdadusat muhtin guovddáš servodatsurggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske tall forteller 6 Temaer som blir kommentert i Samiske tall forteller 6 er endringer i den samiske språksituasjonen i Norge, Sametingets midler til samiske språk, studiepoengproduksjon i samisk i høyere utdanning, samisk språkbruk på skilt og mattrygghet i nord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi logut muitalit 6 Fáttát mat kommenterejuvvojit leat rievdadusat sámi gielladilis Norggas, Sámedikki doarjjaortnegat sámegielaide, sámegiela alit oahpahusa lohkanpoeaŋŋabuvttadeami, sámegiel geavaheapmi šilttain ja biebmodorvvolašvuohta davvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske tall forteller 5 I Samiske tall forteller 5 omtales blant annet statistikk på områder som befolkningsutvikling i Norge med vekt på de tre nordligste fylkene, bo- og flyttetrender i norsk-samiske kommuner, samer i parti og valg og samisk språk i barnehage og skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi logut muitalit 5 Viđat almmuheapmi sisttisdoallá earret eará statistihka surggiin nugo álbmotloguovdáneamis Norggas golmma davimus fylkkain, ássan- ja fárrentreanddat norgga-sámi suohkaniin, sápmelaččat bellodagain ja válggain, ja sámegiella mánáidgárddis ja skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske tall forteller 4 Situasjonen for samisk språk i barnehage og skole, miljø- og ressursforvaltning i samiske områder, samiskrelatert doktorgradsproduksjon og kjønnsperspektivet i samisk statistikk er blant temaene som blir kommentert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi logut muitalit 4 Sámi gielaid dilli mánáidgárddis ja skuvllas, biras- ja resursahálddašeapmi sámi guovlluin, sámiguoski doavttergrádabuvttadeapmi ja sohkabealperspektiiva sámi statistihkas leat muhtin fáttát mat kommenterejuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske tall forteller 3 I Samiske tall forteller 3 blir blant annet statistikk på områder som samiske medier, valgmanntallet, befolkningsutvikling og samisk språk i barnehage og skole kommentert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi logut muitalit 3 3. almmuheamis kommenterejuvvo earret eará statistihkka surggiin nugo sámi mediain, válgajienastuslogus, álbmotovdáneapmi ja sámi giella mánáidgárddiin ja skuvllain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske tall forteller 2 Samiske tall forteller 2 går videre på de emnene som den første boka tok opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi logut muitalit 2 2. almmuheamis leat seamma fáttát go vuosttaš girjjis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nytt i år er et kapittel om helse og et om næringsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođas dán jagi lea kapihtal dearvvašvuođa birra ja kapihtal ealáhuseallima birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske tall forteller 1 I rapporten drøftes spesielt tilgangen på samiske data i dag og mulighetene for nye og bedre data i framtida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi logut muitalit 1 Raporttas ságaskuššo erenoamážit sámi dieđuid olaheapmi odne ja vejolašvuohta oažžut ođđa ja buoret dieđuid boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et annet tema er den demografiske utviklingen i tradisjonelle samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará fáddá lea demográfalaš ovdáneapmi árbevirolaš sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre ser rapporten nærmere på endringer i utdanningsmønstret i den samiske befolkningen, og på endringer når det gjelder valg av samisk språk i grunnskolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viidáset geahččá raporta lagabuidda rievdademiide oahpahusministaris sámi álbmogis, ja rievdademiide mii guoská sámegielaid válljemii vuođđoskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
