<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samisk_kulturarv_kommer_hjem.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kulturarv kommer hjem</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid kulturárbi boahtá ruoktot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet bevilger et regionalutviklingstilskudd til Árran lulesamisk senter på inntil kr. 230 000,- til prosjektet Samisk kulturarv kommer heim - utstilling om Bååstede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi juolluda regionálaovddidandoarjaga Árran julevsáme guovddážii gitta 230 000,- ru rádjai prošektii Sámi kulturárbi máhcahuvvo ruoktot - čájáhus Bååstede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bååstede betyr tilbake på sørsamisk, og er et kulturarvprosjekt som tar utgangspunkt i Norges forpliktelser overfor samene som urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bååstede mearkkaša ruovttoluotta máttasámegillii, ja kulturárbeprošeakta mii váldá vuolggasaji Norgga geatnegasvuođain sámiid guovdu go lea álgoálbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om Bååstede</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet Bååstede birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av rundt 4200 gjenstander fra hele Sápmi, som tidligere har vært innsamlet og blitt en del av Norsk Folkemuseum og Kulturhistorisk museum i Oslo, skal nå 383 tilbakeføres Árran lulesamisk senter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Birrasii 4200 dávviris, mat ovdalaš áiggi leat čohkkejuvvon miehtá Sám ja šaddan oassin Norgga Álbmotmuseas ja Kulturhistorjjálaš museas Oslos, galget 383 dávvira dál máhcahuvvot Árran julevsáme guovddážii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse gjenstandene skal nå stilles ut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dávvirat galget dál čájáhussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er gledelig å registrere at det endelig begynner å skje noe med samlinga, og snart skal publikum endelig få se noen av gjenstandene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Illudahttá oaidnit go viimmat dáhpáhuvvagoahtá juoga čoahkkádusain, ja fargga oažžu publikumma viimmat oaidnit muhtun dávviriid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom Bååstede-prosjektet vil de samiske museene bidra til at den samiske befolkninga får oppleve at de har fått hjem sin egen kulturskatt og på den måten bidra til vitalisering av samisk språk, kultur og identitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bååstede-prošeavtta bokte galget sámi museat váikkuhit dasa ahte sámi álbmot beassá vásihit ahte sii ožžot ruoktot sin iežaset kulturártna ja dieinna lágiin váikkuhit sámi giela, kultuvrra ja identitehta ealáskahttimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er kjempeviktig, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea máilmmi deaŧalaš, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedmålet med utstillinga er først og fremst å gjøre Bååstede-samlinga tilgjengelig for det samiske folket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldomihttomearrin čájáhusain lea vuosttažettiin buktit Bååstede-čoahkkádusa sámi álbmoga olámuddui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De tilbakeførte gjenstandene skal bidra til økt kunnskap, forståelse, stolthet og nærhet til egen kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhcahuvvon dávvirat galget váikkuhit eanet máhtu, áddejumi, čeavláivuođa ja lagašvuođa iežas kulturárbái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>´</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát lea deaŧalaš ja gelddolaš regionála ovddidandoaibmabidju man ektui mii maiddái ovttasbargat fylkkagielddain, dadjá nubbi eará sámediggeráđđi, Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er et viktig og spennende regionalt utviklingstiltak som vi også samarbeider med fylkeskommunen om, sier en annen sametingsråd, Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin galgá čájáhus tematiseret duodjeárbevieruid čuvgen dihtii surggiid sámi kultuvrras mat leat leamaš guovddážis sámi servodagas nissonolbmuid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg kommer utstillinga til å tematisere duodjitradisjoner for å belyse områder av samisk kultur som har vært sentral i den feminine sfære i det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áiggi mielde lea maiddái plánejuvvon oažžut beroštumi mánáid ja nuoraid beales, ja ahte čájáhussii sáhtášii siskkildit bargobáji duojis ja gielas ja čatnat fálaldaga kultuvrralaš skuvlalávkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På sikt er det også planlagt å skape interesse hos barn og unge og tilrettelegge utstillinga slik at den kan inngå som tilbud til den kulturelle skolesekken med omvisninger og workshops om duodji og språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Go sámi museat, dán oktavuođas Árran, dál ožžot dávviriid ruovttoluotta, de lea deaŧalaš láhčit nu ahte dáid dávviriid sáhttá gaskkustit museafágalaš vugiin dasa lassin ahte dávvirat galget leat sihkkarastojuvvon mieskama vuostá, dadjá sámediggeráđđi loahpas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Når de samiske museene, og i dette tilfellet Árran, nå får gjenstandene tilbakeført er det viktig at det legges til rette for at disse gjenstandene kan formidles på en museumsfaglig måte i tillegg til at gjenstandene skal være sikret for forvitring, avslutter sametingsråden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid ja jearahallama addá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tel. 917 42 161 dahje-poasta: mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
