<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samisk_immateriell_kulturarv_er_samisk_eiendom.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk immateriell kulturarv er samisk eiendom</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi immateriála kulturárbi lea sámi opmodat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget bestemte i plenum 17. juni 2021 at samisk kulturarv er samisk eiendom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi mearridii dievasčoahkkimis geassemánu 17. beaivvi 2021 ahte sámi immateriála kulturárbi lea sámi opmodat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Read the short version of the “Intangible Cultural Heritage in Sápmi” preproject report</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi immateriála kulturárbái gullet earet eará estehtalaš elemeanttat, musihka, giella, máidnasat, historjá ja muđui kultuvrralaš ovdánbuktimat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til samisk immateriell kulturarv regnes blant annet estetiske elementer, musikk, språk, fortellinger, historie og kulturelle fremføringer generelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi immateriála kulturárbbi sáhtášii maid čilget dego njálmmálaččat árbejuvvon árbedieđut, nuppiin sániin guovddáš ja vuđolaš oasit kultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk immateriell kulturarv kan forklares som muntlig overført tradisjonell kunnskap, med andre ord veldig sentrale og grunnleggende deler av kulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál Sámediggi lea mearridan suodjališgoahtit dáid beliid sámi kultuvrras gáhttenbargguin, eastadan dihtii earret eará vierrogeavaheami dáin osiin sámi kultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå har Sametinget bestemt å beskytte disse delene av den samiske kulturen med vern, blant annet for å hindre ikke-samisk bruk av disse delene av den samiske kulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái boasttugeavaheapmi lea guovddáš oassi dán mearrádusas, ja jurdda livččii ge cegget oktasaš sámi gáhttendoaimma mii sáhtášii dustet buot dáid hástalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også misbruk er et sentralt element i denne bestemmelsen, og intensjonen er å organisere et felles samisk beskyttelsesorgan som skal være en ressurs til disse utfordringene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olahit oktasaš sámi suddjendoaimma lea oalle moalkás bálggis, muhto dievasčoahkkima mearrádus ahte sámi immateriála kulturárbi lea sámi opmodat, lea vuosttaš, dehálaš lávki dán bálgás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er lang vei å gå for å oppnå et felles samisk vernetiltak, men Sametingets plenumsvedtak er et første, viktig steg på den veien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga dievasčoahkkinášši Sámi immáteriála kulturárbbi oamasteapmi (mearrádus lea vuolemusas dokumeanttas)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les plenumssaken Eierskap til samisk immateriell kulturarv (vedtaket er nederst i dokumentet)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga “Immateriála kulturárbi Sámis ovdaprošeavtta” raportta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les “Immateriell kulturarv i Sápmi” forprosjekt rapporten her</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga oanehisveršuvnna raporttas eŋgelasgillii:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les kortversjonen av “Immateriell kulturarv i Sápmi” forprosjekt rapporten på engelsk:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>The short version of the “Intangible Cultural Heritage in Sápmi” preproject report</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
