<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samisk_sprakloftepris_2020_til_lemet_mahtte_eira_sara.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkløftepris 2020 til Lemet Máhtte Eira Sara</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaloktenbálkkašupmi 2020 Lemet Máhtte Eira Sarai</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkløftepris for 2020 går til Lemet Máhtte Eira Sara for hans oversettelse av dataspillet Minecraft fra engelsk til nordsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaloktenbálkkašupmi 2020 addojuvvo Lemet Máhtte Eira Sarai go lea jorgalan dihtorspealu Minecraft eŋgelasgielas davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Minecraft er verdens mest solgte dataspill og har rundt 100 millioner aktive brukere over hele verden, og nå har Eira Sara i løpet av åtte måneder oversatt 14000 ord fra engelsk til nordsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Minecraft lea eanemus vuvdojuvvon dihtospeallu máilmmis, ja spealus leat birrasiid 100 miljovnna aktiiva geavaheaddji miehtá máilmmi, ja dál lea Eira Sara gávcci mánus jorgalan 14000 sáni eŋgelasgielas davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette har han gjort ved siden av studier ved universitetet i Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan son lea dahkan seammás go lea oahpu váldán Romssa universitehtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jobben som er lagt ned av Eira Sara er svært nyskapende fordi det har brakt det samiske språket på en ny og stor arena i et spill som også brukes av mange unge samiske spillere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Bargu maid Eira Sara lea dahkan lea hui ođđahutkkálaš, dan dihte go lea lokten sámegiela ođđa ja stuora arenai, dakkár spellui maid ollu sámi nuorat maid spellet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eira Sara er derfor en veldig verdig vinner av Språkløfteprisen for 2020, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eira Sara ánssáša dan dihte vuoitit Giellaloktenbálkkašumi 2020, dadjá sámediggepresideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkløfteprisen ble delt ut for første gang i 2019 i forbindelse med International Year og Indigenous Languages (IYIL) 2019 og Samisk Språkuke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaloktenbálkkašupmi geigejuvvui vuosttaš geardde 2019:s International Year, Indigenous Languages (IYIL) 2019 ja Giellavahkku oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med prisen er at Sametingsrådet ønsker å gi en positiv oppmerksomhet til noen som har fremmet og synliggjort samiske språk i sin daglige drift på en god måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašumi ulbmilin lea ahte Sámediggeráđđi háliida addit positiiva fuomášumi sidjiide geat ovddidit ja čalmmustahttet sámegielaid buriid vugiiguin, beaivválaš hommáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Lemet Máhtte Eira Sara har med sitt oversettelsesarbeid vist at det samiske språket kan nå ut og synliggjøres på nye plattformer og treffe målgrupper som man ellers ikke treffer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lemet Máhtte Eira Sara lea iežas jorgalanbargguin čájehan ahte sámegiella sáhttá ollit ja čalmmustahttot ođđa arenain, ja olahit ulbmiljoavkkuide maidda muđui ii olahivčče.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil også kunne brukes som et inspirerende og oppmuntrende pedagogisk verktøy i samisk språkopplæring, avslutter sametingspresidenten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá maid geavahuvvot movttiidahtti pedagogalaš reaidun sámegieloahpahusain, loahpaha sámediggepresideanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkløfteprisen er på kr. 30 000,- og et kunstdiplom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaloktenbálkkašupmi lea 30 000,- ja dáiddadiploma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon eller intervju, kontakt sametingspresident Aili Keskitalo (NSR), e-post: aili.keskitalo@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus siđat eanet dieđuid dahje jearahallama, váldde oktavuođa sámediggepresideanttain Aili Keskitaloin (NSR), e-poasta: aili.keskitalo@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
