<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samisk_parlamentarisk_rads_ungdomspolitiske_rad.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk parlamentarisk råds ungdomspolitiske råd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđi nuoraidpolitihkalaš ráđđi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk parlamentarisk råd etablerte 9.11.2011, i sak 04/11, felles ungdomsråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđđi ásahii 9.11.2011 iežas nuoraidpolitihkalaš ráđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådet skal arbeide med ungdomspolitiske saker og fungere som en felles stemme for samisk ungdom, både internasjonalt og i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidpolitihkalaš ráđđi galgá bargat nuoraidpolitihkalaš áššiiguin ja doaibmat sámi nuoraid oktasaš jietnan, sihke riikkaidgaskasaččat ja Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er å øke samiske ungdommers deltakelse og innflytelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lea lasihit sáminuoraid oasálastima ja váikkuhanválddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådet skal være satt sammen av representanter fra Ungdomspolitisk råd i Sametinget i Finland, Ungdomspolitisk utvalg i Sametinget i Norge og Ungdomsrådet i Sametinget i Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđis galget leat áirasat Suoma beal Sámedikki nuoraidpolitihkalaš ráđis, Norgga beal Sámedikki nuoraidpolitihkalaš ráđis ja Ruoŧa beal Sámedikki nuoraidráđis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk ungdom fra Russland skal inkluderes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruošša beal sámi nuorat galget fátmmastuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>To kandidater fra hvert land, og 1-2 observatører fra Sámi Nurash.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guokte áirasa juohke riikkas, ja 1-2 áici Sámi Nurash searvvis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk parlamentarisk råds ungdomskonferanse arrangeres hvert andre år der vertskapet veksler mellom Sametingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR nuoraidkonfereansa lágiduvvo juohke nuppi jagi. Konfereansa lágida dat riika geas lea SPR nuoraidráđi sátnejođihanbadji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SPRs ungdomskonferanse er en felles samisk ungdomskonferanse for å styrke samisk ungdoms fellesskap og politiske engasjement.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR nuoraidkonfereansa lea oktasaš Sámi nuoraidkonfereansa man ulbmilin lea nannet sámenuoraid servodatlaš ja politihkálaš čatnašumi, oasálastima ja váikkuhanválddi Sámi servodagas ja dasa lassin lasihit oktavuođaid, ovttasdoaimma ja ovttasbarggu gaskal sámenuoraid rastá rájáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Første konferanse ble avholdt i 2004.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš konferánsa lágiduvvui jagis 2004.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den femte konferansen ble avholdt i Trondheim 8. februar 2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viđat konferánsa lágiduvvui Troandimis 8.2.2017.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
