<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sami-giellagaldu-har-nye-nettsider.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi Giellagáldu har nye nettsider</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldus ođđa neahttasiiddut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordisk fag- og ressurssenter for samiske språk Sámi Giellagáldu har i dag tatt i bruk nye nettsider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkalaš sámegielaid fága- ja resursaguovddáš Sámi Giellagáldu lea odne váldán adnui ođđa neahttasiidduid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På de nye nettsidene er det egne sider på sørsamisk, lulesamisk og nordsamisk og dessuten på enare- og østsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa neahttasiidduin leat sierra siiddut sihke lulli-, julev-, davvisámegiela ja anáraš- ja nuortalašgiela várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– For eksempel er det enkelt på de sørsamiske sidene å finne informasjon om nye termer og normeringer i sørsamisk, og om virksomhet angående sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ovdamearkan lullisámegiela siidduin gávdná álkit dieđuid lullisámegiela ođđa tearpmaid ja normeremiid, ja lullisámegillii guoski doaimmaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På samme måte fungerer også sidene angående de andre samiske språkene, forteller fagleder for Sámi Giellagáldu, Mika Saijets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma láhkai doibmet maiddái eará sámegielaid siiddut, muitala Sámi Giellagáldu fágajođiheaddji Mika Saijets.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ofte oversettes innholdet i nettsidene til de forskjellige samiske språkene og det samme innholdet kan leses på mange språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjá neahttasiidduid sisdoallu jorgaluvvo iešguđetge sámegillii ja seamma sisdoalu sáhttá lohkat máŋgga gillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har laget nye nettsider for de forskjellige samiske språkene på grunnlag av brukernes behov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellagáldu lea ráhkadan ođđa neahttasiidduid guhtege sámegiela geavaheddjiid dárbbuid vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De forskjellige samiske språkene har sine egne behov og utfordringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iešguhtege sámegielas leat sierra dárbbut ja hástalusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– De sørsamiskspråklige leter helst etter nye termer i sørsamisk og ikke i østsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lullisámegielagat ohcet dávjá lullisámegiela ođđa tearpmaid eaige vaikkobe anárašgiela ođđa tearpmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor har vi valgt å utgi egne sidder for hvert enkelt språk i stedet for å lage fem liknende sider på hvert enkelt språk, forklarer Saijets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin mii leat válljen almmuhit guhtege giela várás sierra siidduid dan sadjái go ráhkadit vihtta sullasaš siiddu iešguđetge sámegillii, čilge Saijets.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På de nye nettstedene samles informasjon om hendelser som vedrører de samiske språkene, som for eksempel samiskkurs, seminarer og konferanser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa neahttabáikái čohkkejuvvojit dieđut sámegielaide guoski dáhpáhusain, dego sámegielgurssain, seminárain ja konferánssain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På denne måten er det enklere for brukerne å finne informasjon på samme nettsted.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán láhkai geavaheaddjit gávdnet dieđuid álkit ovtta ja seamma neahttabáikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sámi Giellagáldu arrangerer selvsagt noen begivenheter, men de fleste begivenhetene arrangerer andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámi Giellagáldu lágida diehttalasat muhtun veardde dáhpáhusaid, muhto eanaš dáhpáhusaid ordnejit eará lágideaddjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det neste steget er da også å forhøre seg med språksentrene, høgskolene, universitetene og andre virksomheter, som arrangerer for eksempel samiskkurs, for å innhente informasjon fram dem. På denne måten klarer vi å samle informasjon til våre nye sider, forteller Saijets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahtte lávki leage gulahallat giellaguovddážiiguin, allaskuvllaiguin, universitehtaiguin ja eará doibmiiguin, mat lágidit ovdamearkka dihte sámegielgurssaid, ja oažžut sis dieđuid. Dán láhkai mii bastit čohkket dieđuid dáid min ođđa siidduide, muitala Saijets.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Via nettadressen www.giella.org kan språkbrukerne sende inn spørsmål og få råd og forslag for eksempel om høvelige ord. I artiklene blir det skrevet om forskjellige språkspørsmål, for eksempel om vedtak angående termer og normeringer som språkseksjonene har vedtatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Neahttačujuhusa www.giella.org bakte giellageavaheaddjit sáhttet sáddet gažaldagaid ja oažžut giellageavaheapmái guoski rávvagiid ja árvalusaid ovdamearkka dihte heivvolaš sániid birra. Artihkkaliin čállojuvvojit iešguđetlágán giellaáššiin, dego giellajuhkosiid mearridan tearpmaid ja normeremiid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På de samiskspråklige sidene er det linker til elektroniske ordbøker og andre nyttige redskaper som er laget for samisk rettskrivning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat siidduin leat liŋkkat elektrovnnalaš sátnegirjjiide ja eará sámegiela riektačállima várás ráhkaduvvon ávkkálaš bargoreaidduide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har nettsidene underliggende sider på finsk, svensk og norsk der det er informasjon om de samiske språkene og om Sámi Giellagáldu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin neahttasiidduin leat suoma-, ruoŧa- ja dárogielat vuollesiiddut, main leat dieđut sámegielaid ja Sámi Giellagáldu birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
