<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samiske_stedsnavn.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske stedsnavn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi báikenamat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske stedsnavn er en sentral del av samisk kulturarv, og en viktig del av landets kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi báikenamat lea sámi kulturárbbi guovddážis, ja dehálaš oassi riikka kulturárbbis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eldre samiske stedsnavn er immaterielle kulturminner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dološ sámi báikenamat leat eahpeávnnaslaš kulturmuittut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Synliggjøring av samiske stedsnavn på kart, i registre og på skilt er derfor av vesentlig betydning både av hensyn til godt kulturvern, synliggjøring av samisk bosetning og språk, og i mange tilfeller også av hensyn til samfunnssikkerhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi báikenamaid oainnusmahttin kárttain, registariin ja galbbain lea dan geažil hirbmat mávssolaš sihke buori kultursuodjalusa olis, sámi ássama ja giela oainnusmahttimis, ja máŋgga oktavuođas maiddái servodatsihkarvuođa oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skilting av samiske stedsnavn definerer hvor folk kommer ifra, signaliserer samisk tilhørighet til stedet, bevarer stedsnavn som kulturminner og leder tankene til den samiske historien knyttet til stedet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi báikenamaid galben čájeha gos olbmot ásset, čájeha sámi gullevašvuođa báikái, bisuha báikenamaid kulturmuitun ja fievrridit báikki sámi historjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fornorskingspolitikken bidro til at samiske stedsnavn ble oversatt til norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáruiduhttinpolitihkka dagahii ahte sámi báikenamat jorgaluvvoje dárogillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette resulterte i norske stedsnavn som ikke hadde noen forankring i lokal bruk eller tradisjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boađusin das leat dárogiel báikenamat main ii leat báikkálaš geavaheapmi ja árbevierru vuođđun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske stedsnavn er sterkt knyttet til folks oppfatning av egen identitet, og fremstår som samiske symboler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi báikenamat leat čavga čadnon olbmo identitehtajurdagii, ja dat leat sámi symbolat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det viktig å samle inn, registrere og godkjenne samiske stedsnavn i alle områder der samiske stedsnavn er i bruk, og har vært i bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea dehálaš čohkket, registreret ja dohkkehit sámi báikenamaid buot guovlluin gos sámi báikenamat leat anus, dahje leat leamaš anus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets stedsnavntjeneste administrerer samiske stedsnavn med bakgrunn i stadnamnlova, og gir tilrådning om skrivemåten for samiske stedsnavn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi báikenammanevvohat hálddaša sámi báikenamaid báikenammalága vuođul, ja rávve sámi báikenamaid čállimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets stedsnavntjeneste kan også igangsette navnesaker, og gi råd om skriving og bruk av samiske stedsnavn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi báikenammanevvohat sáhttá cegget nammaáššiid, ja rávvet sámi báikenamaid čállima ja geavaheami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om Samisk stedsnavntjeneste</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet Sámi báikenammanevvohaga birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets stedsnavntjeneste har utarbeidet regler for hvordan nordsamiske stedsnavn skal skrives.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki báikenammanevvohat lea ráhkadan njuolggadusaid movt davvisámegiel báikenamat galget čállot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med reglene er å sikre at man i normeringen av nordsamiske stedsnavn følger samme språklige prinsipper. Formålet med utfyllende regler er også å konkretisere forskriftens krav og muligheter for tilpasninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadusaid ulbmilin lea sihkkarastit ahte davvisámegiela báikenamaid normeren čuovvu gielalaččat seammalágan prinsihpaid, ja lassinjuolggadusaid ulbmilin lea konkretiseret láhkaásahusa gáibádusaid ja heivehanvejolašvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utfyllende regler for skrivemåten av nordsamiske stedsnavn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga: Lassinjuolggadusat davvisámegiel báikenamaid čállimii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har en støtteordning for innsamlingsprosjekter av samiske stedsnavn, under språkprosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea maiddái doarjjaortnet sámi báikenamaid čoagginprošeavttaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om støtteordningen Dokumenteringstiltak .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet doarjjaortnega Dokumenterendoaimmat birra .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle stedsnavn i Norge blir registrert i nettsiden Norgeskart, der kan man se hvilke navn er godkjent for offentlig bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot báikenamat Norggas registrerejuvvojit Norgeskart neahttasiidui, doppe sáhttá gávdnat makkár namat leat almmolaččat dohkkehuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Besøk nettsiden Norgeskart</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mana Norgeskart neahttasiidui .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Besøk nettsiden til Statens kartverk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gallet Stáhta kártadoaimmahaga neahttasiiddu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
