<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samiske_sprakundersokelser.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske språkundersøkelser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaiskkadeamit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapport - undersøkelse av bruken av samiske språk, 2000</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta - Iskkadeapmi sámegiela geavaheami birra, 2000</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne rapporten kommer det fram undersøkelsesresultater om bruken av samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán raporttas bohtet ovdan iskkadanbohtosat sámegiela geavaheami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man har undersøkt bruken av samisk blant privatpersoner i samiske områder, offentlige institusjoner, samiske organisasjoner og samiske bedrifter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea guorahallojuvvon mo sámi guovlluid ovttaskas olbmot, almmolaš ásahusat, sámi organisašuvvnat ja sámi fitnodagat geavahit sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I rapporten viser vi også statistikker som omhandler samiskundervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporttas čájehit maiddái statistihka sámegiel oahpahusa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De viktigste undersøkelsesmetodene har vært telefonintervjuer og spørreskjemaer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Telefonjearahallamat ja jearahallanskovit leat leamaš váldoiskkadanvuogit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Undersøkelsene har blitt utført fra februar til juni år 2000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iskkademiid čađaheimmet guovvamánus geassemánnui, jagi 2000.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkråd har hatt hovedansvaret for undersøkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaráđis lea leamaš iskkadeami váldoovddasvástádus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SEG (Sámi Ealáhus- ja Guorahallanguovddáš/Samisk Nærings- og Utredningssenter) har gjennomført undersøkelsen på deres vegne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SEG (Sámi Ealáhus- ja Guorahallanguovddáš) lea doaimmahan iskkadeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>OPINION, Samisk høgskole m.fl. har også deltatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mielde leat maiddái leamaš earret eará OPINION ja Sámi allaskuvla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Undersøkelse av bruken av samisk språk - 2000</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iskkadeapmi sámegiela geavaheami birra - jahki 2000</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommentarer til rapporten Undersøkelse om bruk av samisk språk, 2000 - Dr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kommentárat raportii Iskkadeapmi sámegiela geavaheami birra - Dr.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>phil. Tove Skutnebb Kangas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>phil. Tove Skutnebb Kangas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bruken av samiske språk, undersøkelse 2004</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid geavaheapmi, iskkadeapmi 2004</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med undersøkelsen er å undersøke utvalgte institusjoners bruk av samisk språk i Norge, og også undersøke interessen for valg av samisk språk i skoler og barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iskkadeami ulbmil lea iskat dihto sámi ásahusaid giellageavaheami Norggas, ja dat maid fátmmasta skuvllaid ja mánáidgárddiid dakko bokte ahte čielggaduvvo beroštupmi sámegiela oahppamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Undersøkelsen omfatter nordsamisk innenfor utvalgte institusjoner, og vektlegger spesielt sør- og lulesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iskkadeapmi guorahallá davvisámegiela dili dihto ásahusain, ja deattuha earenoamážit oarjiel- ja julevsámegiela dili.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedpunktene er følgende: 1. Undersøkelse innenfor institusjoner i forhold til samisk språk 2. Barnehager, som får tilskudd til samiske barnehager 3. Skoler som underviser i og på samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldooasit leat dát: 1. Sámi ásahusaid ovddasvástádus sámegiela ektui 2. Mánáidgárddit, mat ožžot sierra doarjaga sámi mánáidgárddiide 3. Skuvllat, main lea sámegiela/sámegielat oahpahus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bruken av samiske språk - undersøkelse 2004</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid geavaheapmi - giellaiskkadeapmi 2004</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bruken av samiske språk, undersøkelse 2008</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid atnu, iskkadeapmi 2008</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med undersøkelsen er å undersøke utvalgte institusjoners bruk av samisk språk i Norge, og også undersøke interessen for valg av samisk språk i skoler og barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil iskkademiin lea iskat válljejuvvon ásahusaid sámegiela anu Norggas, ja maid iskat beroštumi válljet sámegiela skuvllain ja mánáidgárddiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siden man hadde en lignende undersøkelse i 2004, er det også mulig å få en pekepinn om det har skjedd en endring når det gjelder tilrettelegging av tjenester på og i samisk for befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go lea čađahuvvon sullásaš iskkadeapmi 2004:is, lea maid vejolaš oaidnit leat go sámegiel fálaldagat ja daid heiveheapmi álbmogii rievdan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedpunktene er følgende: 1. Undersøkelse av relevante institusjoner i forhold til samisk språk 2. Barnehager, som får tilskudd til samiske barnehager 3. Skoler som underviser i og på samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldočuoggát leat čuvvovaččat: 1. Iskat guoskevaš ásahusaid sámegiela ektui 2. Mánáidgárddit, mat ožžot sámi mánáidgárddiid doarjaga 3. Skuvllat main lea oahpahus sámegillii ja sámegielas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bruken av samiske språk - undersøkelse 2008</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid atnu - giellaiskkadeapmi 2008</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten kartlegger den samiske språksituasjonen ut fra en kvantitativ undersøkelse på individnivå og kasusstudier i 12 kommuner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kártemis leat iskkadan vissis meari olbmuid indiviidadásis ja čađahan kasusiskkademiid 12 suohkanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hensikten med kommunestudiene var å få innsikt i hvilke vilkår samisk språk har rundt om i landet, og hvorvidt kommunene legger til rette for at samer, det samme hvor de bor, skal få innfridd sine rettigheter til opplæring i og eventuelt også på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkaniskkademiid ulbmil leamaš oažžut ipmárdusa das makkár eavttut leat sámegillii čadnon iešguđet guovllus riikkas, ja man muddui suohkanat láhčet dili nu ahte sápmelaččat galget oažžut oahpu sámegielas, ja vejolaččat maid sámegillii, maid sis leat riekti oažžut, beroškeahttá das gos sii orrot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkundersøkelse 2012 er utført gjennom et samarbeid mellom forskere ved Norut Alta og Nordlandsforskning på oppdrag fra Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaiskkadeapmi 2012, mii dál ovdanbiddjojuvvo raportahámis, lea čađahuvvon ovttasbarggus mas leamaš mielde Norut Álttá ja Nordlandsforskning dutkit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkundersøkelse 2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaiskkadeapmi 2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
