<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samlinger.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samlinger / Bibliotek / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkádusat / Girjerádju / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget skal styrke samenes politiske stilling og fremme samenes interesser i Norge, samt jobbe for å legge forholdene til rette for at samene kan sikre og utvikle sitt språk, sin kultur og sitt samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkádusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki girjerájus lea sihke rabas ja gitta čoahkkádusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valg og manntall</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lea stuorra magasiidna kealláris ja sierra nástečoahkkádus, gos leat árvvoleamos dokumeanttat. Mis leat maiddái áigečállagat ja áviissat olámuttus Sámedikki lokálain ja sierra kánturbáikkiin main lea olles teaksta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipend og tilskudd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sierračoahkkádusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Web-tv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nástečoahkkádusas leat sullii 1200 tihttela, sámiid diliid birra dahje leat čállojuvvon muhtun sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samlinger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanaš tihttelat leat boarráset go 100 jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spesialsamlinger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe leat antikváralaš, hárvenaš, boares ja árvvolaš girjjit ja áigečállagat, ja muhtun kárttat gitta jagi 1669 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stjernesamlingen omfatter ca 1200 titler, som omhandler samiske forhold eller er skrevet på et av de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin leat čoahkkádusas ovttaskas tihttelat maŋimuš 100 jagiin ja main lea erenoamáš árvu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Majoriteten av titlene er eldre enn 100 år gamle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat gieskat geahčadan čoahkkádusa ja buot tihttelat leat dál registrerejuvvon Bibsysis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den inneholder antikvariske, sjeldne, eldre og verdifulle bøker og tidsskrifter, samt noen kart helt tilbake til 1669.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid sáhttá ohcat nie mo eará ge dokumeanttaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg inneholder samlingen enkelte titler fra de siste 100 årene av spesiell verdi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuheamit juohkásit otnáš nammii ná: birrasii 10 tihttela 1600-logus, 80 tihttela 1700-logus ja 430 tihttela 1800-logus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samlingen er nylig blitt gjennomgått og alle titlene er nå registrert i Bibsys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nástečoahkkádusa eanaš dokumeanttain leat luoikkahangáhppálagat mat leat magasiinnas, muhto nástečoahkkádusa gáhppálagaid ii sáhte luoikkahit ruoktot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De er dermed søkbare på lik linje med andre dokumenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid sáhttá muhtun oktavuođain viežžat ja daid sáhttá lohkat girjerájus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utgivelsene fordeler seg pr. dags dato slik: omtrent 10 titler fra 1600-tallet, 80 titler fra 1700-tallet og 430 titler fra 1800-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boarráseamos girjjiin sáhttit namuhit Olaus Stepani Graan cállán Manuale Lapponicum (Stockholma 1669) ja Johannes Schefferus čállán Lapponia , máŋga gáhppálaga jagi rájes 1674 ja ovddas guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fleste av dokumentene i stjernesamlingen har utlånsekspemplar plassert i magasinet, men ekspemplarene i stjernesamlingen er ikke til hjemlån.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki girjerádju lea 2014:s ásahan sierra álgoálbmotčoahkkádusa .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De kan i noen tilfeller hentes frem og leses i biblioteket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das leat dokumeanttat álgoálbmogiid birra miehtá máilmmi, ja das leat otnáš nammii sullii 200 tihttela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av de eldste bøkene kan nevnes Manuale Lapponicum av Olaus Stepani Graan (Stockholm 1669) og Lapponia av Johannes Schefferus, i flere utg. fra 1674 og framover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto leat girjjit maid Sámediggi lea čohkken ja ožžon skeaŋkan registrerejuvvon ja dat leat olámuttus luoikama/ gáiddusluoikama várás Bibsysa bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets bibliotek opprettet i 2014 en egen urfolksamling .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid leat juo jearahišgoahtán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den inneholder dokumenter om urbefolkninger i hele verden, og teller pr. dags dato omkring 200 titler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áviisat ja áigečállagat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dermed er bøker Sametinget har samlet og fått i gave blitt registrert og gjort tilgjengelig for utlån/fjernlån via Bibsys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtovuođut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har allerede registrert etterspørsel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lovdata</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
