<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sannhet_og_forsoning_-_pilar_5:_implementering_av_regelverk.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sannhet og forsoning - Pilar 5: Implementering av regelverk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duohtavuohta ja soabadeapmi - Pilára 5: Njuolggadusaid implementeren</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Manglende gjennomføring av vedtatt politikk er en massiv utfordring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearriduvvon politihka váilevaš čađaheapmi lea stuorra hástalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortinget bør sette i gang en gjennomgang av manglende implementering av regelverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga dievasčoahkkinášši: Duohtavuohta ja soabadeapmi - Pilára 5: Njuolggadusaid implementeren</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Behandlet i Plan- og finanskomiteen .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meannuduvvon Plána- ja finánsalávdegottis .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansvarlig: Silje Karine Muotka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddasvástideaddji: Silje Karine Muotka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedtak i Sametingets plenum 7. mars 2024</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrádus Sámedikki dievasčoahkkimis njukčamánu 7. beaivvi 2024</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets overordnete kommentarer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki bajimuš mearkkašumit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget støtter kommisjonens vurdering av at manglende implementering i seg selv utgjør en utfordring for effekten av den politikken som er gjeldende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doarju kommišuvnna árvvoštallama ahte váilevaš doibmiibidjan iešalddis dagaha hástalusa gustovaš politihka váikkuhussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom vedtatt politikk ikke blir fulgt opp utgjør dette en uforholdsmessig tilleggsutfordring for de dette gjelder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus mearriduvvon politihkka ii čuovvoluvvo, de lea dat govttohis liigehástalus sidjiide geaidda dat guoská.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget støtter kommisjonens vurdering av at en viktig forutsetning for å kunne styrke implementeringen av regelverk er riktig og god kunnskap i offentlig forvaltning og myndighetsutøvelse på alle plan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doarju kommišuvnna árvvoštallama ahte dehálaš eaktu jos galgá sáhttit nannet njuolggadusaid implementerema, lea riekta ja buorre máhttu almmolaš hálddašeamis ja buot dásiid válddi geavaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig mener Sametinget at en bør være åpne for at implementeringsgapet også kan ha andre årsaker enn mangel på kunnskap, og viser til kommisjonens kartlegging som slår fast at handlingsmønstre, holdninger og strukturer fra fornorskningen er videreført.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás oaivvilda Sámediggi ahte berre leat rabasvuohta dasa ahte implementerenráiggiide sáhttet maiddái leat eará sivat go váilevaš máhttu, ja čujuha kommišuvnna kártemii mas daddjo ahte dáruiduhttima doaibmaminstarat, miellaguottut ja struktuvrrat leat jotkojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget støtter kommisjonens forslag til tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doarju kommišuvnna doaibmabidjoevttohusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ser det allikevel nødvendig å foreslå ytterligere tiltak, uten at dette er uttømmende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaidná dattetge dárbbašlažžan evttohit eanet doaibmabijuid, eaige das leat fárus visot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget foreslår tiltak som omhandler myndighetenes ansvar for å styrke de rammene som skal ivareta urfolks rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi evttoha doaibmabijuid mat gusket eiseválddiid ovddasvástádussii nannet daid rámmaid mat galget fuolahit álgoálbmogiid vuoigatvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommisjonens forslag til tiltak under pilar 5: Implementering av regelverk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kommišuvnna doaibmabidjoevttohus 5. oassái: Njuolggadusaid ollašuhttin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltak 5.1</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibma 5.1</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som et ledd i Stortingets kontroll med forvaltningen bør det settes i gang en gjennomgang av manglende implementering av vedtak i det minoritetspolitiske feltet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassin Stuoradikki hálddašeami bearráigeahččamis berre álggahuvvot čielggadeapmi das ahte leat go minoritehtapolitihkalaš suorggis váilevaš implementeremat mearrádusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget deler kommisjonens oppfatning av at manglende gjennomføring av vedtatt politikk er en massiv utfordring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doarju kommišuvnna oainnu ahte mearriduvvon politihka váilevaš čađaheapmi lea stuorra hástalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget slutter seg til kommisjonens anbefaling om at Stortinget, som et ledd i sin kontroll med forvaltningen, setter i gang en gjennomgang av manglende implementering av regelverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi guorrasa kommišuvnna ávžžuhussii ahte Stuorradiggi, oassin hálddašeami bearráigeahččamis, guorahallagoahtá váilevaš doibmiibidjama njuolggadusmearrádusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget understreker at en slik gjennomgang også bør granske årsakene til at myndighetene ikke har implementert lover, lovfestede rettigheter, vedtak og tiltak som er ment å ivareta den samiske befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi deattuha ahte dákkár geahčadeamis berre maiddái guorahallat sivaid dasa go eiseválddit eai leat implementeren lágaid, láhkaduođaštuvvon vuoigatvuođaid, mearrádusaid ja doaibmabijuid mat leat oaivvilduvvon fuolahit sámi álbmoga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennomgangen må utrede hvilke strukturelle endringer som er nødvendige for at regelverket skal implementeres og for å forhindre implementeringsgap i fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahčadeamis ferte čielggadit makkár struktuvrralaš rievdadusat dárbbašuvvojit vai njuolggadusmearrádusat galget implementerejuvvot ja hehttet váilevaš implementerema boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennomgangen må også inkludere vedtak der fylker og kommuner har ansvar for implementering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahčadeamis fertejit maid leat mielde mearrádusat gos fylkkain ja suohkaniin lea ovddasvástádus implementeremii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltak 5.2</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibma 5.2</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommisjonen oppfordrer myndighetene til å styrke opplæringen om samer, kvener og skogfinner og deres rettigheter for offentlige ansatte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kommišuvdna ávžžuha eiseválddiid nannet oahpahusa sámiid, kvenaid ja vuovdesuopmelaččaid birra ja sin vuoigatvuođaid birra almmolaš bargiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget støtter kommisjonens forslag til tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doarju kommišuvnna doaibmabidjoevttohusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltaket er viktig for at det skal være likeverd for samer, kvener og skogfinner i møte med offentlig forvaltning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmabidju lea deaŧalaš dasa ahte sámiin, kvenain ja vuovdesuopmelaččain galgá leat ovttadássásašvuohta go leat oktavuođas almmolaš hálddašeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil gjelde på alle myndighetsnivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská buot váldedásiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltak 5.3</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibma 5.3</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommisjonen oppfordrer universitets- og høyskolesektoren til å tilby flere studenter undervisning om urfolk og nasjonale minoriteter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kommišuvdna ávžžuha universitehta- ja allaskuvlasuorggi fállat eanet studeanttaide oahpahusa álgoálbmogiid ja nationála minoritehtaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget støtter dette og ser det som en naturlig følge av mangelen på nødvendig kunnskap i den offentlige forvaltningen slik kommisjonen påpeker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doarju dán ja oaidná ahte dát lea lunddolaš čuovvumuš das go almmolaš hálddašeamis váilu dárbbašlaš máhttu nugo kommišuvdna čujuha.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget understreker at kunnskap om rettigheter må være en del av opplæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi deattuha ahte máhttu vuoigatvuođaid birra ferte leat oassin oahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets forslag til tiltak under pilar 5: Implementering av regelverk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doaibmabidjoevttohus čuovvovačča vuolde. 5. oassi: Njuolggadusaid implementeren</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltak 5.4</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibma 5.4</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FNs erklæring om urfolks rettigheter implementeres i norsk lov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON álgoálbmotvuoigatvuođaid julggaštus (UNDRIP) implementerejuvvo norgga láhkii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget viser til at FNs erklæring om urfolks rettigheter gir uttrykk for folkerettslig sedvanerett, og at den utgjør minstestandarder for overlevelsen av verdens urfolk, og deres verdighet og velferd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi čujuha dasa ahte ON álgoálbmotvuoigatvuođaid julggaštus dovddaha álbmotrievttálaš boaresvirot vuoigatvuođa, ja ahte dat bidjá unnimusstandárddaid máilmmi álgoálbmogiid seailumii, ja sin árvvolašvuhtii ja čálgui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Erklæringens rettslige bindende innhold gjør det nødvendig for Norge å følge opp erklæringen aktivt, slik som Canada og Aotearoa (New Zealand) og flere andre stater gjør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Julggaštusa rievttálaš čadni sisdoallu dahká dárbbašlažžan Norgii čuovvulit julggaštusa aktiivvalaččat, nu go Kanáda ja Aotearoa (Ođđa Selánda) ja máŋga eará stáhta dahket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ber om at regjeringen utarbeider en handlingsplan for implementering av erklæringen i norsk lov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bivdá ráđđehusa ráhkadit doaibmaplána julggaštusa implementeremii Norgga láhkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltak 5.5</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibma 5.5</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortinget igangsetter en prosess for å gjennomføre en utreding om Stortingets plikt til å konsultere samiske interesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorradiggi álggaha proseassa čađahit čielggadeami Stuorradikki geatnegasvuođas konsulteret sámi beroštumiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget legger til grunn at det foreligger en konsultasjonsplikt for Stortinget og imøteser snarlig en videre konsultasjonsprosess med stortingets presidentskap om hvordan dette skal ivaretas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bidjá vuođđun ahte Stuorradikkis lea konsultašuvdnageatnegasvuohta ja vuordá farggamusat viidáset konsultašuvdnaproseassa stuorradikki presideantagottiin movt dan galgá áimmahuššat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget viser til at under Stortingsbehandlingen av Prop 86 L 2020-2021 om Endringer i sameloven mv. (konsultasjoner) fremmet kommunal- og forvaltningskomiteen en merknad om Stortingets plikt til å konsultere i Innst 620 L (2020-2021), kapittel 3.2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi čujuha ahte Stuorradiggemeannudeamis Prop 86 L 2020-2021 Rievdadusaid birra sámelágas je. (konsultašuvnnat) ovddidii suohkan- ja hálddašanlávdegoddi mearkkašumi Stuorradikki geatnegasvuođa birra konsulteret Innst 620 L (2020-2021), kapihtal 3.2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget støtter for øvrig Sametingsrådets forslag til innstilling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doarju muđui Sámediggeráđi árvalusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
