<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">satser-millioner-paa-duodjiveiledere.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Satser millioner på duodjiveiledere / Duodji / Næringer / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bidjet searaid duodjebagadalliide / Duodji / Ealáhusat / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Satser millioner på duodjiveiledere</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bidjet searaid duodjebagadalliide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>12. desember 2014</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12. Juovlamánnu 2014</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Sametingsrådet har besluttet å gi videre støtte til Duodjinstituhta for å videreføre ordningen med videreføring av duodjiveiledere i Midt- og Øst-Finnmark, sier sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Sámediggeráđđi lea mearridan juolludit viidáset doarjaga Duodjeinstituhttii nu ahte sáhttá viidásetfievrridit duodjebagadalliortnega Gaska- ja Nuorta-Finnmárkkus, lohká sámediggeráđđi Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Sametinget har i flere år støttet opp om Duodjiinstituhta sitt arbeid med å etablere duodjiveiledere ulike steder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Sámediggeráđđi lea ollu jagiid dorjon Duodjeinstituhta barggu ásahit duodjebagadalliid iešguđet báikkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har medført at vi i dag har en rekke 50% stillinger, blant annet har vi en veileder på Tennevoll som skal dekke Troms, mens veilederen i Trøssemark jobber i forhold til fylkesgrensa Troms/Nordland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea mielddisbuktán ahte mis dál leat ollu 50% virggit, earret eará lea mis bagadalli Deanjás mii galgá gokčat Romssa fylkka, ja Vuopmegeaži bagadalli bargá Romssa/Nordlándda fylkkaráji bakte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Snåsa finansierer vi en hel stilling som er delt mellom to veiledere - disse skal dekke det sørsamiske området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Snoasas ruhtadit mii olles virggi mii juogaduvvo guovtti bagadalli gaskka – soai gokčaba lullisámi guovllu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse stillingene gir Sametinget fast direktestøtte til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáidda virggiide addá Sámediggi fásta njuolggodoarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har Duodjiinstituhtta nå hatt ett prosjekt med to 50% stillinger i Midt Finnmark og i Øst Finnmark og det har vi i sametingsrådet i møte i går besluttet at vi støtter videre for 2015 med kroner 1 090 000, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea dál Duodjeinstituhtas leamaš prošeakta mas leat guokte 50% virggi Gaska-Finnmárkkus ja Nuorta-Finnmárkkus ja daidda leat mii sámediggeráđis čoahkkimis ikte mearridan ahte mii doarjut viidáseappot 2015:s, 1 090 000 ruvnnuin, lohká Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ønsker at veilederstillingene blant annet bidrar til å medvirke til og stimulere til interesse for duodji som næring, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi háliida ahte bagadallivirggit galget earret eará váikkuhit ja movttiidahttit dasa ahte duodjái boahtá beroštupmi ealáhussan, lohká Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Sametinget forventer at denne veiledningsvirksomheten skal føre til flere etableringer innen duodjinæringen, sier Muotka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Sámediggi vuordá ahte dát bagadallandoaibma mielddisbuktá eanet ásahemiid duodjeealáhussii, lohká Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Sametingsrådet støtter arbeidet med å sikre duodjiveiledere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Sámediggeráđđi doarju barggu sihkkarastit duodjebagadalliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en omfattende satsning fra Sametingets side og vi må ta etableringen av duodjiveiledere videre steg for steg, sier Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea viiddis áŋgiruššan Sámedikki bealis ja mii fertet váldit doaimma ásahit duodjebagadalliid veahážiid mielde, lohká Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
