<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">scenekunst-som-hovedfokus.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Scenekunst som hovedfokus / Kunst- og kulturutøvelse / Kulturliv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdedáidda váldofáddán / Dáidda – ja kulturbargu / Kultureallin / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Scenekunst som hovedfokus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdedáidda váldofáddán</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets Kunstnerkonferanse 2016 arrangeres i Tromsø 10. og 11.mai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi 2016 Dáiddárkonferánsa dollojuvvo miessemánu 10. ja 11. Beaivvi miessemánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år blir hovedfokus scenekunst og det politiske i kunsten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldofáddán dán jagi lea lávdedáidda ja politihkalaš dáidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget arrangerer for tredje gang kunstnerkonferanse i samarbeid med Samisk Kunstnerråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lágida goalmmát geardde dáiddárkonferánsa ovttasráđiid Sámi Dáiddaráđđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år blir hovedfokus på samisk scenekunst og kunst som politisk verktøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi šaddá váldofáddán lávdedáidda ja dáidda politihkalaš reaidun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Med scenekunst og performance omfavner vi alle kunstutrykk: joik, språk/tekst, musikk, dans, film, billedkunst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Lávdedáidagiin fátmmastit mii buot dáiddasurggiin: luođi, giela ja teavstta, musihka,dánsuma,filmma ja visuála dáidaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil også diskutere hvilke verdier og mål har vi for vår kunst, faglig, politisk og kulturelt, hver for oss og sammen sier leder i Samisk Teaterforening Ada Einmo Jürgensen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii áigut maid digaštallat makkár árvvut ja mihtut mis leat iežamet dáidagii, fágalaččat, politihkalaččat ja kultuvrralaččat, aktonasat ja ovttaskasat dadjá Sámi Teáhtersearvvi jođiheaddji Ada Einmo Jürgensen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under konferansen blir det også debatt og diskusjoner om samisk litteratur og samisk muskk og joik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssa áiggi ságastallajuvvo maiddái sámi girjjálašvuohta, sámi musihka ja juoigan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Konferansen er blitt den viktigste faglige arenaen for samiske kunstnere og det er også et viktig møtepunkt for oss politikere å få gode faglige innspill til vårt arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Konferánsa lea šaddán deháleamos fágalaš árenan sámi dáiddáriidda ja midjiide politihkkariidda lea dát dehálaš deaivvadanbáikin oažžut buriid fágalaš oaiviliid iežamet bargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kunstnere har vært viktige premissgivere i utformingen av samepolitikken i nyere tid, og vi ser at de fremdeles er frontkjempere og setter agenda i samfunnsdebatten, sier Sametingsråd Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dáiddárat leat guhka leamaš dehálaččat eavttuid bidjamis sámi politihkas ođđaset áiggis. Mii oaidnit sii leat ain njunnošis rahčame ja bidjame agenda servodat digaštallamis, dadjá Sámediggeráđđi Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjon om påmelding kommer senere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtu dieđiheami birra boahtá manjelas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
