<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">seksjonssjef_ved_sprakforvaltning_og_politikk.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seksjonssjef ved språkforvaltning og politikk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juogusjođiheaddji giellahálddašan- ja politihkkajuhkosis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets språkavdeling, seksjon for språkforvaltning og politikk har ledig en fast, 100% stilling som seksjonsleder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki giellaossodagas, giellahálddašan- ja politihkkajuhkosis, lea rabas 100 % bistevaš virgi juogusjođiheaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist: 15.09.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri: 15.09.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seksjonen du skal lede har ansvar for oppfølgingen av Sametingets strategi for samiske språk, Giellalokten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juhkosis maid don galggat jođihit, lea ovddasvástádus čuovvulit Giellaloktema, Sámedikki strategiija sámegielaid ovddideami váras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det innebærer oppgaver som forvaltning av Sametingets tilskuddsmidler til samiske språkformål og arbeid med politikkutvikling for å styrke samiske språk og samarbeid med sentrale myndigheter om språkutviklingsarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sisttisdoallá bargguid dego Sámedikki gielladoarjagiid hálddašeami, sámegielaid nannema politihkkaovdánahttima ja ovttasbarggu guovddáš eiseválddiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer konkret handler dette om oppgaver som å følge opp tilskuddsmottakere, både mottakere av direktetilskudd og søkerbaserte tilskudd, bistå politisk ledelse i utviklingen av tiltak for å nå politiske mål og samarbeid med regjeringen om for eksempel lovendringer og forskriftsendringer innenfor språkområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárkilet daddjon leat barggut earret eará čuovvulit doarjjavuostáiváldiid, sihke njuolggodoarjagiid ja ohcanvuđot doarjagiid vuostáiváldiid, doarjut politihkalaš jođiheami doaimmaid ovdánahttimis vai joksá politihkalaš mihtuid ja ovttasbargat ráđđehusain, ovdamearkka dihte giellasuorggi lágaid ja láhkaásahusaid rievdadeami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets administrasjon er i gang med en gjennomgang av organiseringen av administrasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki hálddahus lea geahčadeame hálddahusa organiserema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan innebære at det kommer endringer i hvilke oppgaver som vil ligge til seksjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá dagahit ahte bohtet smávit rievdadusat juhkosa ovddasvástádussurggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Organiseringsgjennomgangen skal være ferdig i begynnelsen av 2024.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Organiserema geahčadeapmi galgá leat válmmas 2024 álggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har flere kontorsteder å velge mellom, og du kan jobbe ved et kontorsted som har ledig kapasitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis leat máŋga kánturbáikki maid gaskkas sáhtát válljet, ja bargobáikin sáhtát válljet doppe gos lea rabas kántorsadji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets ansatte må påregne seg på noe reisevirksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don gii virgáibiddjot fertet vuordit mátkkoštit barggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsoppgaver</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seksjonssjefstillingen innebærer faglig ledelse av arbeid og personalansvar i seksjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juogusjođiheaddjivirggis galgá fágalaččat jođihit bargguid ja das lea ovddasvástádus čuovvulit juhkosa bargiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du må ha stor arbeidskapasitet og trives med å ha mange baller i lufta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dus fertejit leat olu bargonávccat ja fertet liikot dasa go leat olu barggut oktanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det forventes at du skal kunne planlegge og løse enhetens oppgaver innenfor fastsatte frister og tildelte ressurser i forhold til politiske bestillinger og virksomhetens målsetninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vurdojuvvo ahte máhtát mearriduvvon áigemeriid siskkobealde ja juhkkojuvvon resurssaiguin plánet ja čoavdit juhkosa bargguid politihkalaš diŋgojumiid ja ásahusa mihtuid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du har ansvar for kvaliteten og ferdigstillelsen av leveransene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dus lea ovddasvástádus juhkosa obbalaš bargguid kvalitehtas ja válbmemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det forventes at du skal kunne organisere, prioritere, fordele og følge opp arbeidsoppgaver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vurdojuvvo ahte máhtát organiseret, vuoruhit, juohkit ja čuovvulit bargguid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du inspirerer og motiverer dine medarbeidere, er en god sparringspartner for dine medarbeidere i faglige spørsmål, og du tør å beslutte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don movttiidahtát iežat bargiid, leat buorre bagadalli bargiide ja duosttat mearridit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det forventes også at du skal kunne formidle og effektuere overordnede mål og strategier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vurdojuvvo maiddái ahte máhtát gaskkustit ja duohtan dahkat bajit dási mihtuid ja strategiijaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du forventes å ha god budsjettdisiplin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vurdojuvvo ahte máhtát bušeahta čuovvut bures.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom din jobb som leder hos oss vil du møte og samarbeide med mange mennesker i ulike roller og posisjoner, både internt og eksternt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jođiheaddjibarggus min luhtte deaivvadat ja ovttasbarggat olu olbmuiguin iešguđetlágan rollain ja sajádagain, sihke siskkáldasat Sámedikkis ja olggobealde Sámedikki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette krever at du er trygg på samhandling og relasjonsbygging.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát gáibida ahte liikot ja leat oadjebas gulahallat olbmuiguin ja hukset oktavuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingens primære arbeidsoppgaver: Oppfølging av Sametingets strategi for samiske språk, Giellalokten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don galggat jođihit Sámedikki hálddahusa strategiijaplána mielde, ja aktiivvalaččat searvat ossodaga ollislaš jođiheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppfølging av kommuner i forvaltningsområdet for samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggi valdobarggut: Čuovvulit Sámedikki giellastrategiija, Giellaloktema</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppfølging av fylkeskommuner i forvaltningsområdet for samisk språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvulit hálddašanguovllu suohkaniid Čuovvulit hálddašanguovllu fylkkasuohkaniid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppfølging av samiske språksentre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvulit sámi giellaguovddážiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saksbehandling av tilskuddsøknader for 7 tilskuddsordninger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššemeannudit 7 doarjjaortnega doarjjaohcamiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppfølging av lovarbeid som omhandler språkrettigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvulit láhkabargguid mat gusket giellavuoigatvuođaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen kan også bli tillagt andre oppgaver knyttet til Sametingets virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgái sáhttet maid biddjot eará barggut mat gullet Sámedikki doibmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvalifikasjoner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi søker etter deg som har:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ohcat du:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mastergrad eller tilsvarende innenfor relevante fag, for eksempel ledelsesfag, samfunnsfag, samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geas lea masterdási dahje vástideaddji oahppu heivvolaš fágas, omd. jođihanfágas, servodatfágas dahje sámegielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om du har minimum bachelorgrad eller tilsvarende, samt minimum fem års relevant erfaring kan du komme i betraktning for stillingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dus lea unnimus bachelorgráda dahje sullasaš, ja unnimus 5 jagi guoskevaš bargohárjáneapmi mii gullá fágasuorgái sáhtát árvvoštallojuvvot virgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lang arbeidserfaring kan kompensere noe for manglende krav om utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guhkes bargohárjáneapmi sáhttá buhttet vejolaš váilevaš formála oahpu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ellers viser vi til statsansattelovens § 3 – kvalifikasjonsprinsippet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui mii čujuhit stáhtavirggehaslága § 3:i – gealboprinsihppa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ferdigheter til å motivere og oppnå resultater gjennom andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geas leat dáiddut movttiidahttit ja olahit mihtuid earáid bokte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ferdigheter til å arbeide strukturert og selvstendig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geas leat dáiddut bargat čorgadit ja iešheanalaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gode skriftlige og muntlige kommunikasjonsferdigheter på både samisk og norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geas leat buorit njálmmálaš ja čálalaš gulahallandáiddut sihke sámegillii ja dárogillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjennskap til det samiske samfunn, og til politikk og beslutningsprosesser som angår situasjonen for samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gii dovddat sámi servodaga, politihka ja mearrádusproseassaid mat gusket sámegielaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er det fint om du har:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea buorre jus:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har kjennskap til lovverk som gjelder samiske språkrettigheter og offentlig forvaltning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don dovddat lágaid mat guoskkahit sámi giellavuoigatvuođaid ja almmolaš hálddašeami</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har arbeidserfaring med personalledelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dus lea bargohárjáneapmi bargiid jođiheamis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er trygg i lederrollen og tør å gjøre beslutninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don leat oadjebas jođiheaddjirollas ja duosttat mearridit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er dyktig til å skape gode relasjoner, både internt og eksternt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don leat čeahppi hukset buriid oktavuođaid sihke ásahusa siskkobealde ja olggobealde</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre vektlegges personlige egenskaper som.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár persovnnalaš iešvuođat deattuhuvvojit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Evne til å jobbe selvstendig, effektivt og strukturert</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáidu bargat iešheanalaččat ja ulbmillaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gode samarbeids- og kommunikasjonsevner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorit gulahallan- ja ovttasbargodáiddut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>God muntlig og skriftlig framstillingsevne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre njálmmálaš ja čálalaš ovdanbuktindáidu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er fleksibel og serviceinnstilt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geabbil ja smáđáhkes</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved vurdering av den best kvalifiserte, legges det vekt på utdanning, erfaring, personlig egnethet og motivasjon for stillingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođa árvvoštaladettiin deattuhuvvo oahpahus, bargoduogáš, persovnnalaš heiven ja bargomiella virgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi tilbyr</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fállat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hos oss får du jobbe med spennende oppgaver i et mangfoldig miljø i Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min luhtte beasat bargat miellagiddevaš bargguid Sámedikki máŋggabealat birrasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du vil bli en del av en virksomhet under utvikling og med mye engasjement og godt arbeidsmiljø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šattat oassin doaimmas man leat ovdánahttimin, ja gos lea bargomokta ja buorre bargobiras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er stolte over å ha et langsiktig mål om at samisk er vårt hovedspråk og jobber med strategier for å nå det målet på sikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat rámis go min guhkesáiggi mihttomearri lea ahte sámegiella lea min váldogiella, ja mii bargat strategiijaiguin olahan dihte dan mihttomeari guhkit áiggi vuollái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange medarbeidere hos oss behøver kompetanse i både muntlig og skriftlig samisk før vi når det målet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis leat ollu bargit geat dárbbašit sihke njálmmáláš ja čálalaš sámegielgelbbolašvuođa ovdal go mii olahit mihttomeari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget følger statlige lov- og avtaleverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi čuovvu stáhta láhka- ja šiehtadusdoaimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hos oss får du:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii sáhttit earret eará fállat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gode låne- og pensjonsordninger i Statens pensjonskasse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buriid loatna- ja ealáhatortnegiid Stáda penšuvdnakássas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For alle bosatt i områder som tidligere var Finnmark og Nord-Troms gjelder nedskriving av studielån i Statens lånekasse med 20 % pr. år, inntil kr 30.000, og særskilt skattefradrag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkain geat ásset guovlluin mat ovdal gulle Finnmárkui ja Davvi-Romsii lea vejolašvuohta oažžut oaniduvvot oahppoloana Stáhta loatnakássas 20 proseanttain jahkái gitta 30 000 ru rádjai , sii ožžot maiddái sierra vearrogessosa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gratis barnehageplass i Finnmark og nord-Troms fra 1.august 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuvttá mánáidgárdesadji Finnmárkkus ja Davvi-Romssas borgemánu 1. b. 2023 rájes</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fleksibel arbeidstid og andre gode velferdsordninger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máškidis bargoáigi ja eará buorit čálgoortnegat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En time per uke kan du trene i arbeidstida</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vahkkosaččat sáhttá hárjehallat diimmu bargoáiggis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kompetanseheving innen samisk språk og kulturforståelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođaloktema sámegielas ja kulturipmárdusas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lønn og arbeidsvilkår</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká- ja bargoeavttut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen lønnes etter statens regulativ som 1211 Seksjonssjef, Fra: ltr 63/ 615 700 til: ltr 78/821 100 avhengig av ansiennitet og kvalifikasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgi bálkáhuvvo Stáhta regulatiivva mielde virgekodas 1211 juogushoavda, ltr 63/615 700 r.u - ltr 78/821 100 r.u jahkái, vuolgá ohcci bargohárjáneamis ja gelbbolašvuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil trekkes 2 % fra lønnen som innskudd til Statens pensjonskasse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkás gessojuvvo 2 % Stáhta penšuvdnakássii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nyansatte som ved tiltredelse har formell utdanning på høyskole eller universitetsnivå 60 studiepoeng i samisk, og forplikter seg til å jobbe tospråklig vil få en engangsbonus ved tilsettelse tilsvarende to månedslønner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Positiivva sierrameannudeapmi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Positiv særbehandling:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min mielas lea searvadahttin ja eatnatgeardáivuohta fápmu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget mener at inkludering og mangfold er en styrke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii háliidit mielbargiid iešguđetlágan gelbbolašvuođain, fágaovttastagain, eallinvásáhusain ja perspektiivvain vai vel buoret nákcet čoavdit bargguid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker medarbeidere med ulike kompetanser, fagkombinasjoner, livserfaring og perspektiver for å bidra til enda bedre oppgaveløsning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii láhčit dili mielbargiide geat dárbbašit heiveheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil tilrettelegge for medarbeidere som har behov for det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ávžžuha gelbbolaš evttohasaid ohcat, vaikke makkár agis, sohkabealis, našuvnnas dahje etnalaš duogážis, doaimmashehttejuvvon dahje váilevaš CV.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aktuell tilrettelegging kan for eksempel være tekniske hjelpemidler, tilpasning av møbler eller endring av rutiner, arbeidsoppgaver og arbeidstid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea IA-doaimmahat Čáhkkilis bargodili , dg . Inkluderende Arbeidsliv (IA) , ja deattuha bargodiliid láhčima juohke bargái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget oppfordrer kvalifiserte kandidater til å søke, uavhengig av alder, kjønn, nasjonal eller etnisk bakgrunn, funksjonshemming eller hull i CV.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgádeapmi dahkko gustovaš lágaid, njuolggadusaid ja šiehtadusaid olis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er IA-virksomhet (Inkluderende Arbeidsliv) og legger vekt på tilrettelegging av arbeidsforholdene for den enkelte medarbeider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggis lea 6 mánu geahččalanáigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansettelsen skjer i henhold til gjeldende lover, reglement og avtaler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen har 6 måneders prøvetid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orru go virgi miellagiddevaš ja háliidatgo ohcat dasa?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknad</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcan sáddejuvvo elektronalaččat dán liŋkka bokte: Oza bargui .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finner du stillingen interessant og ønsker å søke?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamuša mielde galget biddjojuvvot:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknad sendes elektronisk via denne link: Søk stillingen .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanreive</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknaden skal inneholde:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>CV – oahppu ja bargovásihusat fertejit devdojuvvot elektronalaš skovvái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsbrev</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppo- ja bargoduođaštusat galget biddjot mielddusin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>CV - utdanning og yrkeserfaring må fylles inn i det elektroniske skjemaet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unnimusat guokte referánssa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vitnemål og attester må vedlegges</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmolašlága §25 mielde sáhttá almmuhit dieđuid ohcci birra vaikko ohcci lea bivdán ahte ii biddjojuvvo ohcciidlistii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Minimum to referanser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I henhold til offentlighetsloven §25 kan opplysninger om søkeren bli offentliggjort selv om søkeren har anmodet om å ikke bli oppført på søkerlisten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid virggi birra oaččut go válddát oktavuođa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontakt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ossodatdirektevrrain Risten Turi Aleksandersen Tlf. +47 78 47 40 00 - risten.turi.aleksandersen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærmere opplysninger om stillingen fås ved henvendelse til:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttas nannet Sámi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avdelingsdirektør Risten Turi Aleksandersen Tlf. +47 78 47 40 00 - risten.turi.aleksandersen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>"Ovttas nannet Sámi" lea Sámedikki bargguid višuvdna bargiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammen styrker vi Sápmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki deháleamos bargu lea ahte Sámedikki politihka ja hálddašeami bokte seailluhit sámi giela, kultuvrra ja servodateallima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>"Sammen styrker vi Sápmi" er Sametingets visjon for arbeidet som gjøres av ansatte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki árvvut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets overordnede oppdrag er at gjennom Sametingets politikk og forvaltning bevarer vi samisk språk, kultur og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámi vuoigŋa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Våre verdier i Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>rabasvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>i samisk ånd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovttaráđálaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>åpenhet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>searvvadeaddji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>samhandling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>luohtehahtti ja oskkáldas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>inkluderende</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bargá čuovvovaš mihtuiguin olahan dihte min višuvnna:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>pålitelig og lojal</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis leat gelbbolaš ja áŋgiris mielbargit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget jobber mot følgende mål for å oppnå vår visjon:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min váldogiella lea sámegiella</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har kompetente og engasjerte medarbeidere</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min vuoruheamit ja dagut leat birgejumi vuođul</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har samisk som hovedspråk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat sámi servodatovddideami njunnošis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Våre prioriteringer og handlinger er tuftet på birgejupmi (bærekraft)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat bivnnuhis bargosadji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er ledende i samisk samfunnsutvikling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er en attraktiv arbeidsplass</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čakčamánu 15. beaivvi 2023</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
