<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sjoesamiske-naeringsstrategier-behandles-i-plenum.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å sikre en levende kyst fremmer sametingsrådet Sametingets sjøsamiske næringsstrategier for behandling i Sametingets plenum i desember.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrasámi ealáhusstrategiijat meannuduvvojit dievasčoahkkimis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– De lokalsamfunn og de mennesker som bor ved kysten skal kunne livnære seg av de ressursene som er i nærområdet og skape livskraftige lokalsamfunn der mennesker ønsker å bo, sier sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihkkarastin dihtii ealasis rittu ovddida sámediggeráđđi Sámedikki mearrasámi ealáhusstrategiijaid meannudeapmái Sámedikki dievasčoahkkimii juovlamánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget har helt siden etableringen i 1989 hatt sterk politisk engasjement for de sjøsamiske områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Báikegottit ja olbmot geat orrot rittus galget sáhttit oažžut birgejumi dain resurssain mat leat lagaš guovllus ja háhkat eallinfámolaš báikegottiid gos olbmot háliidit ássat, dadjá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fornybar og bærekraftige naturbaserte næringer er grunnlaget og vi har klare ambisjoner om å fortsatt leve av og i dette området i uoverskuelige generasjoner fremover, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámedikkis lea ásaheamis rájes 1989 leamaš nana politihkalaš áŋgiruššan mearrasámi guovlluid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Strategiene er et politisk dokument som peker på de sentrale grep som Sametinget kan ta for å gripe mulighetene og sikre fremtiden for kysten og dermed også den sjøsamiske kulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođasmuvvi ja ceavzinnávccalaš luondduvuđot ealáhusat leat vuođđun ja mis leat čielga áigumušat ain eallit ja viežžat birgejumi dán guovllus ollu sohkabuolvvaid ovddas guvlui, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Tilgangen til naturressursene og muligheten til å livnære seg av våre felles ressurser må basere seg på tydelige rettigheter til fiske som sikrer de lokale fiskeres adgang til fiske gjennom de årlige reguleringene, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Strategiijat lea politihkalaš dokumeanta mas leat guovddáš bealit movt Sámediggi sáhttá bargat vejolašvuođaid ektui ja sihkkarastit boahtteáiggi riddui ja nie maid mearrasámi kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet mener rettighetene og kvotene må være så store at befolkningen i sjøsamiske områder kan ha et tilstrekkelig økonomisk utbytte av fisket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Luondduresurssaiguin ávkkástallan ja vejolašvuohta viežžat birgejumi min oktasaš resurssain ferte vuođđuduvvot čielga bivdovuoigatvuođaide mat sihkkarastet báikkálaš guolásteddjiide vejolašvuođa bivdit jahkásaš reguleremiid bokte, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Å anerkjenne sjøsamers rettigheter i lovs form er en overordna del av å videreføre samenes tradisjonelle levevei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi oaivvilda ahte vuoigatvuođat ja bivdoearit fertejit leat nu stuorrát ahte álbmot mearrasámi guovlluin sáhttá oažžut dohkálaš dietnasa bivddus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En instans for god medforvaltning er fjordfiskenemda som ble oppnevnt i 2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mearrasámi vuoigatvuođaid dohkkeheapmi lága bokte lea bajimuš oassi sámiid árbevirolaš birgejumi ain bisuheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det beklagelige er likevel at nemda hittil ikke har fått et forsvarlig driftsbudsjett som gjør det mulig å oppfylle de arbeidsoppgaver som ligger nedfelt i mandatet, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuotnabivdolávdegoddi, mii nammaduvvui 2014:s, lea buorre mielde hálddašaninstánsa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet mener at for de fylkespolitikere som har begynt å tenke oppgaver i forhold til regionreformen, er både Sametinget og fjordfiskenemnda organ som kan fylle en rolle i en kraftig styrket regional fiskeriforvaltning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šállošahtti lea dattetge dat go lávdegoddi dán rádjai ii leat ožžon dohkálaš doaibmabušeahta, ahte dat sáhtášii ollašuhttit bargamušaid mat das leat mandáhta vuođul, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju kan sametingsråd Silje Karine Muotka kontaktes på telefon 984 87 576.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi oaivila mielde galggašedje fylkapolitihkkarat geat leat jurddašišgoahtán doaimmaid guovloođastus ektui, ahte sihke Sámediggi ja vuotnabivdolávegoddi leat dakkár orgánat main sáhtášii leat rolla sakka nanosmahttojuvvon regionála guolástushálddašeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
