<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sjolaksefiske.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sjølaksefiske</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearraluossabivdu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I områdene der samene tradisjonelt har utøvd sjølaksefiske er dette en helt viktig og nødvendig kombinasjonsnæring og levevei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dain guovlluin gos sámit árbevirolaččat leat doaimmahan mearraluossabivddu, doppe dat lea áibbas deaŧalaš ja dárbbašlaš lotnolasealáhus ja birgenláhki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lakseressursen skal forvaltes slik at også fremtidige generasjoner får glede og nytte av den, og Sametinget ønsker å forsikre seg om at sjølaksefiskerne ikke må ta en for stor del av byrden ved innskrenkninger i fisket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luossariggodagat galget hálddašuvvot nu ahte maiddái boahttevaš buolvvat ožžot ilu ja ávkki das, ja Sámediggi háliida sihkkarastit ahte mearraluossabivdit eai dárbbaš váldit badjelásas beare stuora noađi guolásteami unnideamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det folkerettslige vernet for sjølaksefisket innebærer en absolutt tålegrense for hvilke fremtidige inngrep som kan tillates i form av ytterligere reguleringer og innskrenkinger i samiske sjølaksefiskeres disfavør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearraluossabivddu álbmotrievttálaš suodjalus mearkkaša ahte lea rádjá das man ollu sisabahkkemiid sámi mearraluossabivdit sáhttet gierdat eanet muddemiid ja gáržžidemiid geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil legge forholdene til rette for en levedyktig sjøsamisk kultur, blant annet gjennom at retten til å drive med sjølaksefiske ivaretas og styrkes i framtida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu láhčit diliid eallinvejolaš mearrasámi kultuvrii, earret eará dan bokte ahte vuoigatvuohta bargat mearraluossabivdduin gozihuvvo ja nannejuvvo boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Staten er forpliktet til å bidra med positive tiltak for å opprettholde dette fisket som en del av samisk kulturutøvelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta lea geatnegahttojuvvon bidjat positiivvalaš doaibmabijuid bisuhan dihtii dan bivddu oassin sámi kulturbarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les sametingsrådets redegjørelse om laks</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga sámediggeráđi čilgehusa luosa birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
