<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">skal-moete-first-nations-i-canada.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skal møte First Nations i Canada / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaivvada First Nations:in Kanadas / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>02. mars 2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>02. Njukčamánnu 2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Marianne Balto deltar i den norske Stortingsdelegasjonen som reiser til Canada 4. – 10. mars. Det er presidenten for Det kanadiske underhuset, Andrew Sheer, som har invitert stortingspresident Dag Terje Andersen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Marianne Balto oassálastá Norgga stuorradiggesáttagoddái mii lea Kanadas njukčamánu 4. – 10. b. Kanada vuolleviesu presideanta, Andrew Sheer, lea bovden stuorradiggepresideantta Dag Terje Andersen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil benytte anledningen til blant annet å utveksle erfaringer med First Nations om fiskeoppdrett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi geavaha liibba earret eará lonohallat vásáhusaid First Nations:in guollebiebmama birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Samer og First Nations opplever mange av de samme problemstillingene når det kommer til akvakultur og fiskeoppdrett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sápmelaččat ja First Nations vásihit ollu seammalágan čuolmmaid akvakultuvrra ja guollebiebmama oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er for tiden mye norsk oppdrett i Canada, noe som gjør det spesielt interessant for oss å utveksle erfaringer, uttaler sametingsråd Marianne Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán áiggi lea ollu norgga guollebiebman Kanadas, mii dahká erenoamáš miellagiddevažžan lonohallat vásáhusaid, dadjá sámediggeráđđi Marianne Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Marianne Balto skal blant annet holde et innlegg om Sametingets rolle i lakseforvaltningen på et seminar ved Campbell River.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Marianne Baltos galgá earret eará leat sáhkavuorru Sámedikki rolla birra luossahálddašeami oktavuođas semináras Campbell Riveris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seminaret fokuserer spesielt på påvirkning fra lakseoppdrett på urfolks tradisjonelle områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára čalmmustahttá erenoamážit luossabiebmama váikkuhusaid álgoálbmogiid árbevirolaš guovlluide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg har store forventninger til reisen og håper både møtet med First Nations og det kanadiske underhuset blir nyttig, uttaler sametingsråd Marianne Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mus leat stuorra vuordámušat mátkái ja doaivvun ahte čoahkkimat sihke First Nations:in ja Kanada vuolleviesuin šaddet ávkkálaččat, cealká sámediggeráđđi Marianne Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tett program</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čavga prográmma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Delegasjonen har et tett program og skal møte både kanadiske politikere og urfolksrepresentanter fra First Nations.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáttagottis lea čavga prográmma ja dat galgá deaivvadit sihke kanadalaš politihkkáriiguin ja First Nations álgoálbmotáirasiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den norske delegasjonen består for øvrig av Ingalill Olsen (A), Per Sandberg (FrP), Siri A. Meling (H), Geir Jørgen Bekkevold (KrF), Anne Tingelstad Wøien (Sp) og Borghild Tenden (V).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga sáttagottis leat muđui mielde Ingalill Olsen (Bb), Per Sandberg (FrP), Siri A. Meling (Ob), Geir Jørgen Bekkevold (RÁb), Anne Tingelstad Wøien (Gb) ja Borghild Tenden (Gb).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med på turen følger også rådgiver Liss-Ellen Ramstad fra Sametingets administrasjon, rådgiver Bjørnar Dahl Hotvedt og seniorkonsulent Laila Høge fra Internasjonalt sekretariat på Stortinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátkkis leat maid mielde ráđđeaddi Liss-Ellen Ramstad Sámedikki hálddahusas, ráđđeaddi Bjørnar Dahl Hotvedt ja seniorkonsuleanta Laila Høge Stuorradikki riikkaidgaskasaš čállingottis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktperson:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Marianne Balto , tlf. 480 63 358</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Marianne Balto , tlf. 480 63 358</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådgiver Liss-Ellen Ramstad, tlf. 958 09 451</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđeaddi Liss-Ellen Ramstad, tlf. 958 09 451</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
