<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">skal_diskutere_samhandling_og_organisering_av_duodjinaeringen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum skal neste uke behandle sak om samhandling og organisering av duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin meannuda boahtte vahkus ášši duoji ovttasbarggu ja organiserema birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er opptatt av at duodjinæringen tilpasses den strukturen og de utfordringene som næringen står overfor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki beroštupmi lea ahte ealáhus heivehuvvo dan struktuvrii ja hástalusaide mat ealáhusas leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Duodji er tradisjonelt samisk handverk og kunsthandverk, og er en kulturbærende næring som har stor betydning for samiske språk, tradisjonell kunnskap, kultur og samisk næringsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodji lea kulturguoddi ealáhus mas lea stuorra mearkkašupmi sámegielaide, árbevirolaš máhttui, kultuvrii ja sámi ealáhusovdáneapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har over flere år jobbet for å forbedre rammebetingelsene i duodji som næring, og tilrettelegge for økt utvikling og inntjening for den enkelte duodjiutøver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea olu jagiid bargan rámmaeavttuid buoridit duojis ealáhussan, ja láhčit eanet ovdáneami ja dietnasa iešguhtege duojárii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum vedtok i 2019 å igangsette en prosess sammen med stiftelsen Duodjeinstituhtta og interesseorganisasjonene Duojáriid Ealáhussearvi og Sámiid Duodji med sikte på å komme fram til en effektiv og hensiktsmessig organisering av næringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin mearridii 2019:s álggahit proseassa ovttas vuođđudusain Duodjeinstituhtain, ja berošteaddjiorganisašuvnnaiguin Duojáriid Ealáhusservviin ja Sámiid Dujiin mas lea áigumuš gávnnahit beaktilis ja vuogas organiserema ealáhussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedtaket var en direkte oppfølging av sametingsmelding om duodji som næring fra 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrádus lei njuolggo čuovvoleapmi duoji sámediggedieđáhusas mii mearriduvvui 2018:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På plenumsmøtet neste uke vil Sametinget legge fram resultatet av denne bestillingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahtte vahku dievasčoahkkimis galgá Sámediggi buktit ovdan bohtosiid dán diŋgojumis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget er beredt til å ta et større ansvar for utviklingen av duodji, både næringsmessig og som immateriell kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi lea gearggus váldit stuorát ovddasvástádusa duoji ovddideamis, sihke ealáhuslaččat ja immateriealla kulturárbin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunikasjon og samhandling er stikkordet for det videre arbeidet, sier sametingsråd Hans Ole Eira (Sp), og legger til at behovet for et samhandlingsorgan er til stede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallan ja ovttasdoaibman leat čoavddasánit viidáset bargui, dadjá sámediggeráđđi Hans Ole Eira (Gb), ja lasiha ahte lea dárbu sierra ovttasdoaibmanorgánii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Duodjinæringen er liten, men hvis Sametinget går aktivt inn som koordinator og sekretariat i et samhandlingsorgan, kan vi også ta et større ansvar for gjensidig informasjon og samordning av prosjekter som har fokus på å utvikle salgs- og markedskanaler for duodji- og designvirksomheter, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Duodjeealáhus lea unni, muhto jus Sámediggi aktiivvalaččat doaibmá koordináhtorin ja čállingoddin ovttasdoaibmanorgánas, de mii maid sáhttit váldit stuorát ovddasvástádusa lotnolas diehtojuohkimis ja prošeavttaid ovttastahttimis main lea guovddážis ovdánahttit duoji- ja hábmenfitnodagain fitnodat- ja márkankanálaid, dadjá Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget finansierer Duodjeinstituhtta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ruhtada Duodjeinstituhta doaimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eira sier at Duodjeinstituhtta har potensial for å utvikle seg til et kompetansesenter for duodji som immateriell kulturarv, for det er naturlig å henvende seg til Duodjeinstituhtta for å få informasjon om duodjitradisjoner fra ulike samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eira dadjá ahte Duodjeinstituhtas lea potensiála ovdánit duoji eahpeávnnaslaš kulturárbbi gelbbolašvuođaguovddážin, danne go lea lunddolaš váldit oktavuođa Duodjeinstituhtain oažžut dieđuid duodjeárbevieruid birra iešguđet sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget har på dialogmøte med Duodjeinstituhtta gitt signal om at Sametinget selv ønsker å oppnevne styreleder i stiftelsen, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi lea gulahallančoahkkimiin Duodjeinstituhtain dovddahan ahte Sámediggi ieš háliida nammadit vuođđudusa stivrajođiheaddji, dadjá Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plenumssaken berører også rammeverket rundt de årlige duodjiforhandlingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dievasčoahkkinášši guoskkaha maid rámmavuogádaga jahkásaš duodješiehtadallamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget mener at en forenkling av rammeverket rundt duodjiforhandlingene vil komme den enkelte duodjiutøver til gode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodješiehtadallamiid rámmaráhkadusa álkidahttin sáhttá boahtit iešguhtege duojárii buorrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådets innstilling er å oppheve Hovedavtale for duodjinæringen, og inkorporere deler av hovedavtalen inn i næringsavtalen i ett felles dokument.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi mearrádusárvalus lea heaittihit Duodjeealáhusa váldošiehtadusa ja laktit osiid váldošiehtadusas ealáhusšiehtadussii oktasaš dokumeanttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– På denne måten vil hovedavtalen være mer fleksibel, særlig ved omstillinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dáinna lágiin livččii váldošiehtadus eanet fleksibel, erenoamážit go lea sáhka nuppástuhttimiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Viktige bestemmelser i hovedavtalen kan inkorporeres i næringsavtalen, avslutter Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehálaš mearrádusat váldošiehtadusas sáhttet váldot mielde ealáhusšiehtadussii, dadjá Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum behandler sak 34/22 Samhandling og organisering av duodji i plenumsmøte onsdag 12. oktober.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin meannuda ášši 34/22 Duoji ovttasbargu ja organiseren gaskavahku golggotmánu 12. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Hans Ole Eira (Sp), mob. +47 918 61 471, hans.ole.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá dahje vástida gažaldagaide sámediggeráđđi Hans Ole Eira (Gb), mob. +47 918 61 471, hans.ole.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
