<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">skal_gi_innspill_til_reindriftsavtalen_2023_2024.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skal gi innspill til reindriftsavtalen 2023/2024</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buktet cealkámuša 2023/2024 boazodoallošiehtadussii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum skal neste uke behandle Sametingets innspill til reindriftsavtalen 2023/2024.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin galgá boahtte vahku meannudit Sámedikki cealkámuša 2023/2024 boazodoallošiehtadussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Hans Ole Eira (Sp) Árvu/Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallošiehtadallamat leat jahkásaš šiehtadallamat Stáhta ja boazoealáhusa gaskasaš ealáhusšiehtadusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftsforhandlingene er årlige forhandlinger mellom Staten og reindriftsnæringen om en næringsavtale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea Norgga Boazosápmelaččaid Riikkasearvi (NSR) mii lea boazoealáhusa šiehtadallanbealli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er Norske Reindriftsamers Landsforbund (NRL) som er forhandlingspart for reindriftsnæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái lea addon vejolašvuohta buktit cealkámuša boazodoallošiehtadussii ovdal go šiehtadallamat álget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er gitt muligheten til å komme med innspill til reindriftsavtalen før forhandlingene starter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oassálastá maid observatevran šiehtadallamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget deltar også som observatør under forhandlingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Oaivvildan ahte dán boazodoallošiehtadusas ferte leat erenoamáš fokus dan váttes ekonomalaš ja doaimmalaš dillái maid boazoealáhus dál vásiha.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg mener at denne reindriftsavtalen må ha spesielt fokus på den vanskelige økonomiske og driftsmessige situasjonen som reindriftsnæringen opplever nå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin ferte boazodoallošiehtadus deattuhit boazoealáhusa sosiála beliid, dadjá sámediggeráđđi Hans Ole Eira (Gb).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg må reindriftsavtalen legge vekt på sosiale forhold i reindriftsnæringen, sier sametingsråd Hans Ole Eira (Sp).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodollui čuzii 2022 dálvvi fas guohtunroassu, dušše guokte jagi maŋŋil ovddit guohtunroasu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriften ble vinteren 2022 på nytt rammet av beitekrise, bare to år etter den forrige beitekrisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lássejuvvon guohtumat, masa lei sivvan jiekŋageardi eatnama lahka, ja gassa muohta dagai váttisin bohccui gávdnat biepmu. Guohtunroassu vearáskii dálvvi mielde, ja roassu čuzii stuora guovlluide Finnmárkkus, Romssas ja Nordlánddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Låste beiter, som skyldtes et islag ned mot bakken, og store snømengder gjorde det vanskelig for reinen å finne mat. Utviklingen av beitekrisen gikk i negativ retning gjennom vinteren, og krisen omfattet store områder i Finnmark, Troms og Nordland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guohtunroassu lea dagahan ahte siidaosiid ja ovttaskas boazoeaiggáda golut leat lassánan hui olu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beitekrisen har ført til at siidaandelenes og den enkelte reineiers kostnader har økt betraktelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassánan boaldámušhattit leat dagahan stuorát goluid ja heajut margiinnaid boazodolliide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høyere bensin- og dieselpriser har ført til betydelige merkostnader og knappere marginer for utøvere i reindriftsnæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guohtunroassu lea mielddisbuktán ahte leat šaddan mohtorvuojániid geavahit eanet, earret eará guođoheapmái ja fuođđariid doalvumii, juoga mii maid lea dahkan ekonomalaš dili vearrábun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beitekrisen har ført til økt bruk av motorkjøretøyer, blant annet for å gjete reinflokken og utkjøring av fôr, noe som ytterligere har forverret den økonomiske situasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálvvi ja giđa mielde čájehuvvui ahte dálkkádatroassu ii leat dušše čuohcan elliid dillái, muhto ahte dát maiddái čuzii ovttaskas boazodoallái ja boazodoallobearrašiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I løpet av vinteren og våren ble det belyst at klimakrisen ikke bare påvirket dyrenes kondisjon, men at dette også gikk utover den enkelte reineier og reindriftsfamilier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guohtunroassu dagahii boazodolliide hui stuora bargonoađi ja hui eahpesihkkaris dili, dan dihte go eai diehtán man guhká roassu bistá ja movt dát váikkuha bearrašiid ekonomalaš dillái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beitekrisen påførte reindriftsutøverne et meget stort arbeidspress og en veldig usikker situasjon, fordi man ikke visste hvor lenge krisen ville vare og hvordan dette ville påvirke familiers økonomiske situasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi oaidná ahte boazoealáhus vásiha dávjjit hirpmusdálkkiid, mat bohtet hui olu dálkkádatrievdadusaid dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget ser at reindriftsnæringen i økende grad opplever ekstremvær, noe som i stor grad skyldes klimadrendringene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát rievdadusat dahket ahte lea stuorát dárbu boahttevaš roassodustehusdoaimmaide ja ruhtii, dadjá Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse endringene medfører et økende behov for fremtidige tiltak og midler til kriseberedskap, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazoealáhusa ja ealáhusa ceavzilvuođa stuorámus áitta lea go manahit guohtuneatnamiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den største trusselen mot reindriften og dens bærekraft er tap av beitearealer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ahte areálavuođđu ii sihkkarastojuvvo lea stuora hástalus boazoealáhussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At arealgrunnlaget ikke sikres er en stor utfordring for reindriftsnæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggat orohagat vásihit ahte leat áigá juo boahtán dan rádjai maid sáhttet gierdat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere distrikter opplever at tålegrensen for lengst er nådd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eira dadjá ahte go geahččá ovttas sihke areálasisabahkkemiid, guohtunroasuid ja boraspiredeattu, mii ges buktá stuora vahágiid, de šaddet boahtteáiggi boazodoalu hástalusat vel čielgaseappot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eira sier at når man ser arealinngrep i sammenheng med beitekriser og rovdyrtrykket med påfølgende store tap, så blir utfordringene for fremtidens reindrift enda tydeligere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktiibuot dagahit dát hástalusat eai dušše ekonomalaš ja doaimmalaš váikkuhusaid boazoealáhussii, muhto maiddái dearvvašvuođalaš nođiid boazodolliide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samlet sett påfører disse utfordringene ikke bare økonomiske og driftsmessige konsekvenser for reindriftsnæringen, men også helsemessige belastninger for reindriftsutøverne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea dárbu čađahit jahkásaš guorahallama, dahje stáhtusa areálasisabahkkemiidda sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er nødvendig å utføre en årlig utredning, eller status på arealinngrepene i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret eará berre ráhkaduvvot kárta mii čájeha stáhtusa ja boazodoalloareálaid massima, dadjá Eira ja čujuha dasa ahte Sámedikkis maiddái leat olu eará dehálaš cealkámušat boazodoallošiehtadussii, maid áigot sihtat šiehtadallanbeliid vuhtiiváldit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant annet bør det lages kart som viser status og tapet av reinbeitearealer, sier Eira og viser til at Sametinget også har mange andre viktige innspill til reindriftsavtalen, som de vil be avtalepartene imøtekomme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Áiggun vahku maŋŋel dievasčoahkkinmeannudeami čoahkkinastit eanandoallo- ja biebmoministariin ja sutnje ovdanbuktit ja geiget Sámedikki cealkámuša 2023/2024 boazodoallošiehtadussii, dadjá sámediggeráđđi Hans Ole Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg vil uka etter plenumsbehandling ha et møte med landbruks- og matministeren for å presentere og overrekke Sametingets innspill til reindriftsavtalen 2023/2024, sier sametingsråd Hans Ole Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši meannuduvvo Sámedikki dievasčoahkkimis bearjadaga juovlamánu 9. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken behandles av Sametingets plenum fredag 9. desember.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššebáhpirat áššái 057/22 Sámedikki árvalus boazodoallošiehtadussii 2023/2024</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sakspapirer til sak 057/22 Sametingets innspill til reindriftsavtalen 2023/2024</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá dahje vástida gažaldagaide sámediggeráđđi Hans Ole Eira (Gb), mob. +47 918 61 471, hans.ole.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
