<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">skal-samarbeide-om-en-positiv-utvikling-i-finnmark.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skal samarbeide om en positiv utvikling i Finnmark / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttas buoridit ovdáneami Finnmárkkus / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skal samarbeide om en positiv utvikling i Finnmark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttas buoridit ovdáneami Finnmárkkus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>28. februar 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>28. Guovvamánnu 2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Finnmark fylkeskommune signerer ny samarbeidsavtale torsdag 28.februar. Avtalen skal gjelde for perioden 2013-2016 og har som formål å bidra til en positiv utvikling i Finnmark med særlig vekt på å styrke og synliggjøre samisk kultur, språk, næringsliv og øvrig samisk samfunnsliv i fylket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Finnmárkku fylkkagielda vuolláičállet ođđa ovttasbargošiehtadusa guovvamánu 28. b. Šiehtadus galgá gustot áigodahkii 2013-2016 ja dan ulbmil lea buoridit ovdáneami Finnmárkkus, ja erenoamáš deattuin nannet ja čalmmustit sámi giela, kultuvrra, ealáhuseallima ja eará sámi servodateallima fylkkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Samarbeidsavtalen er et viktig verktøy for begge parter og jeg har stor tro på at vi sammen vil oppnå vårt mål;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Ovttasbargošiehtadus lea deaŧalaš gaskaoapmi goappašiid beliide ja mun gal duođai jáhkán min ovttas juksat mihttomearimet;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>en positiv utvikling i Finnmark, uttaler sametingspresident Egil Olli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>positiivvalaš ovdáneami Finnmárkkus, cealká Sámedikki presideanta Egil Olli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avtalen inneholder punkter som å skape attraktive lokalsamfunn gjennom å bidra til økt bolyst, samarbeide for næringsutvikling og tilrettelegge for utdanning og opplæring av ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadusas leat čuoggát nugo háhkat geasuheaddji báikegottiid ja nu buoridit ássanhálu, ovttasbargat ealáhusaiguin ja láhčit oahpu ja oahpahusa nuoraid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Avtalen gir oss mulighet til å samordne fellessatsinger, og med dette gis et godt grunnlag for å kommunisere ut gode fellessaker til befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Šiehtadus addá vejolašvuođa oktiiheivehit oktasaš áŋgiruššamiid, ja dás lea vuođđu gaskkustit buriid oktasaš áššiid álbmogii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avtalen er dermed bra for hele Finnmark, sier fylkesvaraordfører Ann Solveig Sørensen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadus lea buorrin olles Finnmárkui, lohká Fylkkavárresátnejođiheaddji Ann Solveig Sørensen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styrking og synliggjøring av samisk språk blir også et viktig område for fellesløfte, samt at en vil arbeide aktivt for å opprettholde og utvikle det mangfoldige kulturlivet i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela nannen ja čalmmusteapmi lea maiddái deaŧalaš ovttasbargosuorgi, dasa lassin áigot rahčat bisuhit ja ovddidit girjás kultureallima Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Bolyst skapes ikke kun av næringsutvikling og flere arbeidsplasser. Språk og kultur er svært viktige faktorer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Ássanhálu eat nagot háhkat dušše ealáhusovddidemiin ja eanet bargosajiiguin, giella ja kultuvra leat maiddái deaŧalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å bo i et samfunn hvor en kan bruke sitt eget morsmål og utøve sin kultur skaper trivsel, det er dermed gledelig at samarbeidsavtalen har fokus på også dette, uttaler sametingspresident Egil Olli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go beassá ássat servodagas gos sáhttá geavahit eatnigielas ja eallit iežas kultuvrrain, de loaktá olmmoš. Leage hui somá go ovttasbargošiehtadusas deattuhuvvo maiddái dát, cealká Sámedikki presideanta Egil Olli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre vil partene arbeide for å skape likeverdige helse- og sosialtjenester til det samiske folk på lik linje med fylkets befolkning for øvrig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto áigot bealit bargat dan guvlui ahte háhkat ovttaárvosaš dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid sámi álbmoga várás, mat galget seamma dásis go fylkka álbmogis muđui leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Partene vil også inngå samarbeid om å utvikle en felles plan for vern og forvaltning av kulturminner og kulturmiljø i fylket og videreutvikle samarbeidet om arealforvaltning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bealit áigot maiddái ovttasbargagoahtit ovddidit oktasaš suodjalus- ja hálddašanplána kulturmuittuide ja kulturbirrasii ja joatkit ovdánahttit areálahálddašan ovttasbarggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets president Egil Olli og fylkesvaraordfører Ann Solveig Sørensen undertegnet den nye avtalen 28.februar 2013 på Sametinget i Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Egil Olli ja fylkkasátnejođiheaddji Runar Skjåstad vuolláičálliba ođđa šiehtadusa guovvamánu 28. b. 2013 Sámedikkis Kárášjogas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktperson:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallanolmmoš:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Egil Olli, tlf: 900 26 880</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Egil Olli, tlf: 900 26 880</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkesvaraordfører Ann Solveig Sørensen, tlf: 926 14 685</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkavárresátnejođiheaddji Ann Solveig Sørensen, tlf: 926 14 685</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
