<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">skjotsel_og_tilrettelegging_pa_murggiid_klubben_i_varanger_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skjøtsel og tilrettelegging på Murggiid/Klubben i Varanger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dikšun ja láhčin Murggiin Várjjatvuonas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er gjennomført skjøtsels-og tilretteleggingstiltak på Murggiid/Klubben i Vadsø og Nesseby kommuner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Murggiin Čáhcesullos leat čađahuvvon dikšun- ja láhčindoaibmabijut ja Unjárgga gielddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet var sluttført i 2016.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu loahpahuvvui 2016:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget initierte prosjektet, og Varanger Samiske Museum utførte arbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi vuolggahii prošeavtta, ja Várjjat sámi musea čađahii barggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utgangspunktet for arbeidet var skader i urgravsfeltet på Murggiid/Klubben.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolggasadjin bargui lea go eamihávdefealtta lei billašuvvan Murggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gjennomførte arbeidet består av befaring, registrering, skilting, fjerning av kjørespor og tilrettelegging av parkeringsplass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggut mat leat dahkkojuvvon leat geahčadeapmi, registreren, galben, vuodjenluottaid njulgen ja parkerensaji láhčin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedskiltet forteller om tradisjoner knyttet til fjellpartiet som hellig fjell og offerplass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldogalba muitala árbevieruid birra mat čatnasit várrái bassi várrin ja bálvvosbáikin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hensikten med skjøtselen er å forhindre ulovlig kjøring langs steinurene, samt vardebygging og annen slitasje på kulturmiljøet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dikšuma ulbmilin lea lobihis vuodjima eastadeapmi geđggiid alde, ja geađgebácciid huksema ja eará gollama eastadeapmi kulturbirrasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved å spre kunnskap om fortidig tradisjoner og praksis knyttet til mytologi og gravskikk, skapes stolthet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat go leavvada máhtu mytologiija ja hávdedábiid birra mat čatnasit ovddeš áiggi árbevieruide ja geavahussii, de šaddá čeavláivuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilhørighet og stolthet er et godt grunnlag for bevaring av kulturminner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gullevašvuohta ja čeavláivuohta lea buorrin vuođđun kulturmuittuid suodjaleapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
