<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">skolemiljo_og_skoleutvikling.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolemiljø og skoleutvikling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlabiras ja skuvlaovdáneapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ønsker å redusere mobbing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi háliida unnidit givssideami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi mener alle barn og unge har en rett til oppvekst- og læringsmiljøer fri for mobbing og trakassering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min mielas galgá buot mánáin ja nuorain leat riekti bajásšaddan- ja oahppanbirrasiidda gos ii gávdno givssideapmi ja cielaheapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor arbeider vi for økt innsats mot mobbing i skoler, barnehager, fritidsarenaer og nabolag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin áŋgiruššat mii ahte doaimmat lassánivčče givssideami vuostá skuvllain, mánáidgárddiin, astoáiggearenain ja lagas birrasiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er både de unges og de voksnes ansvar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea sihke nuoraid ja rávisolbmuid ovddasvástádus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva gjør du når du ser mobbing?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid dagat go oainnát givssideami?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det enkleste er å snu seg vekk, late som om man ikke legger merke til det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álkimus lea jorahit sealggi, ja dahkaluddat ahte ii oainne dákkáriid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tenke: noen burde si ifra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jurddašit: Muhtin galggašii dieđihit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du er denne "noen".</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don leat dát "muhtin".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Si ifra til lærer, trener eller en annen voksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muital oahpaheaddjái, hárjehallái dahje eará rávisolbmui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eller kanskje du kan si fra direkte til den som mobber?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dahje soaittát sáhttit dadjat njuolga sutnje gii givssida?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anti-mobbearbeid er verdiløst hvis det ikke også reduserer antall barn, unge og voksne som utsettes for mobbing og trakassering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu givssideami vuostá lea árvvoheapme jus dat seammás ii unnit mánáid, nuoraid ja rávisolbmuid logu geat givssiduvvojit ja cielahuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet at det skjer på skolen, på skolevei, i garderober og på fritidsaktiviteter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii diehtit ahte dákkárat dáhpáhuvvet skuvllas, skuvlageainnuid alde, molssodanlanjain ja astoáiggedoaimmaid oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der hvor mennesker ferdes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe gos olbmot vánddardit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her finner du hjelp og inspirasjon i arbeidet mot mobbing og for et godt psykososialt miljø:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás gávnnat veahki ja inspirašuvnna bargui givssideami ja cielaheami vuostá:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Besøk nettstedet Null mobbing</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fina neahttabáikkis Null mobbing</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
