<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">skorpa_-_restaurering_av_kirkegarden_i_kirkegardsvika.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skorpa – restaurering av kirkegården i Kirkegårdsvika</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skárfu – Kirkegårdsvika girdogárddi ođasmahttin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Nord-Troms museum har i 2015 restaurert gravminner og gjerder på den gamle kirkegården på Skorpa i Kvænangen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Davvi-Romssa musea lea 2015:s ođastan hávdemuittuid ja áiddiid boares girkogárddis Skárfus (Skorpa) Návuonas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter kristningen av samene var Skorpa det sentrale kirkestedet for det omkringliggende fjordsystemet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋá go sámit jorgalahttojuvvojedje risttalašvuhtii lei Skárfu guovddáš girkobáiki birrasii vuotnavuogádagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opp gjennom historien har det derfor vært flere kirkegårder på Skorpa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Historjjá čađa leat danne leamaš máŋga girkogárddi Skárfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kirkegården i Kirkagårdsvika var i bruk i årene 1886-1932.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kirkegårdsvika girkogárdi lei geavahusas jagiin 1886-1932.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var stort sett folk fra Kvænangen som ble gravlagt her, men også noen fra Nordreisa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanaš olbmot geat hávdáduvvojedje dohko ledje eret Návuonas, muhtumat maiddái eret Ráissas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folketellingene viser at den samiske befolkningen var i klart flertall rundt år 1900.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmošlohkamat čájehit ahte sámi álbmot lei čielgasit eanetlogus birrasii 1900:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kirkegården er karakteristisk for sin tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girkogárdi lea mihtilmas áiggistis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den er omgitt av stakittgjerde og har stor andel lokalt utformede gravminner i tre og skifer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan birra lea njuolggoáidi ja doppe leat ollu báikkálaččat hábmejuvvon hávdemuittut muoras ja rávttuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utformingen av gravminnene tyder på at mange er laget av samme håndverker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hávdemuittuid hábmen čájeha ahte ollu dain lea ráhkadan seamma duojár.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske gravminner har ofte færre opplysninger enn tilsvarende norske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi hávdemuittuid birra leat dávjá unnit dieđut go vásttolaš norgga muittuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På noen av gravstøttene står bare initialene til den avdøde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun hávdegeđggiin leat dušše jápmán olbmo bustávat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kirkegården er et automatisk fredet samisk kulturminne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girkogárdi lea automáhtalaččat ráfáidahttojuvvon sámi kulturmuitu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilsvarende arbeid for Nordstraumen kirkegård vil bli sluttført i 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vasttolaš bargu Árre girkogárddiin loahpahuvvuo 2020:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
