<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">skrive-_og_leselystprogram_for_barn_og_unge.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ser behov for å øke produksjon av litteratur for ungdom, tilgjengelig gjøre samisk litteratur og øke det digitale litteraturtilbudet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaidná ahte lea dárbu buvttadit eanet girjjálašvuođa nuoraide, almmustahttit sámi girjjálašvuođa ja lasihit digitála girjjálašvuođafálaldaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig ser Sametinget viktigheten av tekst og litteratur skrevet for ungdom og av ungdom, og samtidig behovet for å motivere til skriving og lesing av samisk språklige tekster og materiale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi atná dehálažžan teavstta ja girjjálašvuođa maid nuorat leat čállán nuoraide, ja seammás movttiidahttit čállit ja lohkat sámegiel teavsttaid ja materiála.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lesemester AS har utviklet en digital lese tjeneste for elever i grunnskolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lesemester AS lea ráhkadan digitála lohkanbálvalusa nuoraidskuvlaohppiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lese tjenesten består av en egen portal hvor både lærer og elev har tilgang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohkanbálvalusas lea sierra portála gosa sihke oahpaheaddjit ja oahppit besset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Portalen består av mange fine funksjoner som bidrar til både leselyst og økt lesetrening.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Portálas leat máŋga finna funkšuvnna mat váikkuhit buoret lohkanmovtta ja eanet lohkanhárjehallama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Portalen er oversatt til de samiske språkene, og det er lagt inn noen samiske titler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Portála lea jorgaluvvon sámegielaide, ja dohko leat biddjon muhtun sámi bajilčállaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er imidlertid behov for at å få et mangfold av samisk titler i portalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dattetge dárbu oažžut olu sámi bajilčállagiid portálii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker å inngå samarbeid med Lesemester AS, for slik å dra nytte av den digitale lese tjenesten i vårt arbeid med lese -og skrivelyst program for barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida ovttasbargagoahtit Lesemester AS:in, ávkkástallan dihte sin digitála lohkanbálvalusa min barggus lohkan- ja čállinmoktaprográmmain mánáid ja nuoraid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
