<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">skuffelse_over_at_sametinget_ikke_er_prioritert_i_tilleggsproposisjonen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skuffelse over at Sametinget ikke er prioritert i tilleggsproposisjonen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beahtahallan go Sámediggi ii leat vuoruhuvvon lassiproposišuvnnas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag ble regjeringens tilleggsproposisjon til statsbudsjett for 2022 presentert, men der var det ingen økning til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne ovdanbuktojuvvui ráđđehusa lassiproposišuvdna 2022 stáhtabušehttii, muhto doppe ii lean lasáhus Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er ikke samene sin tur, det kan vi slå fast.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ii leat sápmelaččaid vuorru, dan gal sáhttit lohkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg synes det er skuffende at Støre-regjeringa ønsker å videreføre budsjettforslaget fra Solberg-regjeringa, hvor Sametinget ikke får kompensasjon for prisvekst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu mielas lea váivi go Støre-ráđđehus háliida viidáset fievrredit Solberg-ráđđehusa bušeahttaárvalusa, gos Sámediggi ii oaččo kompensašuvnna haddegoargŋumii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det rimer dårlig med lovnadene i Hurdalsplattformen om et samisk kulturløft og styrking av Sametinget, sier sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR) .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ii soaba lohpádusaiguin Hurdal-julggaštusas ahte sámi kultuvra galgá loktejuvvot ja Sámediggi nannejuvvot, dadjá sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Runar Myrnes Balto Árvu/Sámediggi Tilleggsproposisjonen er en liste over prioriterte endringer på Solberg-regjeringens siste budsjettforslag, som ble lagt fram før regjeringsskiftet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Runar Myrnes Balto Árvu/Sámediggi Lassiproposišuvdna lea listu vuoruhuvvon rievdadusain Solberg-ráđđehusa maŋemus bušeahttaárvalusas, mii biddjui ovdán ovdal ráđđehusmolsuma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget hadde forventninger om at regjeringen med Arbeiderpartiet i spissen skulle følge opp det varslede samiske kulturløftet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis ledje vuordámušat ahte ráđđehus mas lea Bargiidbellodat njunnošis galget čuovvulit dan dieđihuvvon sámi kulturloktema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den eneste økningen til samisk kultur som foreslås i tilleggsproposisjonen er en økning på 2 mill. kroner til Internasjonalt Samisk Filminstitutt (ISFI).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áidna lasáhus sámi kultuvrii mii evttohuvvo lassiproposišuvnnas lea guokte miljovnna ruvdnosaš lasáhus Internationála Sámi Filbmainstituhttii (ISFI).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økningen skal tilrettelegge for samisk film og annen samisk audiovisuell produksjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasáhus galgá láhčit dili sámi filbmii ja eará sámi audiovisuála buvttadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det synes vi er veldig gledelig og vi gratulerer ISFI med økningen, sier Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát lea min mielas hui illudahtti ja mii sávvat lihku ISFI:i lasáhusain, dadjá Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil ifølge budsjettforslaget fra Solberg-regjeringen forvalte om lag 559,6 millioner kroner i 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi boahtá Solberg-ráđđehusa bušeahttaárvalusa mielde hálddašit birrasii 559,6 miljovnna ruvnno 2022:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den totale budsjettrammen til Sametinget er økt med 2,9 % sammenlignet med Sametingets 2021 budsjett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki obbalaš bušeahttarámma lea lassánan 2,9 proseanttain jus buohtastahttá 2021 bušeahtain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når øremerkingene er trukket fra har Sametinget fått en kompensasjon for prisstigningen på 8,66 millioner kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go čadnojuvvon ruhta lea gessojuvvon eret, de lea Sámediggi ožžon haddegoargŋuma buhtaduvvot 8,66 miljovnna ruvnnuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette utgjør en økning på 1,6 %.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea 1,6 proseantta lasáhus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Solberg-regjeringen har lagt 2,4 % prisøkning til grunn for statsbudsjettet, som igjen betyr at Sametinget ikke har fått full kompensasjon for prisstigning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Solberg-ráđđehus lea bidjan vuođđun stáhtabušehttii ahte 2,4 proseantta haddegoargŋuma, mii muitala ahte Sámediggi ii leat ožžon haddegoargŋuma ollásit buhtaduvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har en forventing om at behandlingen i Stortinget retter opp dette, og det innebærer en økning på 4,64 mill. kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea vuordámuš ahte Stuoradikki meannudeapmi njulge dán, ja dat dahká 4,64 miljovdna ruvdnosaš lasáhusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Nå må Sametinget sette sin lit til at SV prioriterer et løft til Sametinget i stortingsbehandlinga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dál ferte Sámediggi dorvvastit dasa ahte Sosialisttalaš Gurutbellodat vuoruha Sámediggái lasáhusa stuoradiggemeannudeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De sitter på nøkkelen nå, og vi vil arbeide opp mot dem og kommunalkomiteen i Stortinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sis lea dat čoavddus dál, ja mii áigut sin ektui bargat ja maiddái Stuoradikki gielddalávdegotti ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et minimum at Sametinget får kompensert for lønns- og prisvekst, sier Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ferte goit oažžut buhtaduvvot hadde- ja bálkágoargŋuma, dadjá Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har store forventninger til revidert statsbudsjett for 2022 og ikke minst til statsbudsjettet for 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis leat stuora vuordámušat reviderejuvvon 2022 stáhtabušehttii ja ii unnimusat 2023 stáhtabušehttii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Regjeringen har selvfølgelig akkurat tatt over.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ráđđehus lea dieđusge aitto álgán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så selv om dette er en svært skuffende start, har de i løpet av 2022 muligheten til å vise at lovnadene til det samiske samfunnet ikke bare er tomme ord, sier Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu ahte vaikko lei hui heajos álgu, de sis lea vejolašvuohta boahtte jagi mielde čájehit ahte lohpádusat sámi servodahkii eai leat dušše guoros sánit, dadjá Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR), +47 977 73 778, runar.myrnes.balto@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá dahje vástida gažaldagaide sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto (NSR), +47 977 73 778, runar.myrnes.balto@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
