<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">skytter-taekwondo-utoever-og-slampoet-og-musiker-tildeles-sametingets-kultur-og-idrettsstipend.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skytter, taekwondo-utøver, og slampoet og musiker tildeles Sametingets kultur- og idrettsstipend</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báhčči, taekwondo-valáštalli, ja slampoehta ja musihkkár ožžot Sámedikki kultur- ja valáštallanstipeandda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skytter Benedicte Guttorm, taekwondo-utøver Sajane Karina Olsen, slampoet Anna Kaisa Partapuoli og musiker Johan Daniel Turi tildeles Sametingets kultur- og idrettsstipend.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báhčči Benedicte Guttorm, taekwondo valáštalli Sajane Karina Olsen, slampoehta Anna Kaisa Partapuoli ja musihkkár Johan Daniel Turi ožžot Sámedikki kultur- ja valáštallanstipeandda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo gratulerer vinnerne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Aili Keskitalo sávvá lihku vuitiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun sier at alle vinnerne er gode forbilder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son dadjá ahte buot vuoitit leat buorit ovdagovat sin valáštallamis ja kultursuorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Alle stipendvinnerne viser at de satser seriøst på sine disipliner og de viser til gode resultater, lokalt, regionalt og nasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Buot stipeandavuoitit čájehit ahte áŋgiruššet iežaset suorggis ja sii čájehit buriid bohtosiid, báikkálaččat, regionála ja nationála dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle er verdige vinnere av stipendene og er gode forbilder for andre, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat leat árvvolaš stipeandavuoitit ja leat buorit ovdagovat earáide, dadjá Sámedikki presideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets kultur- og idrettsstipend skal motivere samisk ungdom til å engasjere seg innenfor kunst, kultur og idrett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeanda galgá movttiidahttit nuoraid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fire stipend á kr 25 000 deles ut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki kultur- ja valáštallanstipeanda galgá movttiidahttit sámi nuoraid áŋgiruššat dáidaga, kultuvrra ja valáštallama siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipendet skal gå til enkeltpersoner av begge kjønn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njeallje 25 000 ruvdnosaš stipeandda juhkkojuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De som mottar stipendet skal være mellom 16 og 25 år det året stipendet tildeles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeanda galgá addojuvvot ovttaskas olbmuide goappašiin sohkabeliin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kom inn 20 søknader, men en av søknadene kom inn etter fristen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii guđet ožžot stipeandda galget leat 16 ja 25 jagi gaskka dan jagi go stipeanda addojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>12 søkte om idrettsstipend og syv søkte kulturstipendet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohte 20 ohcamuša, muhto okta ohcamiin bođii áigemeari maŋŋá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vinnerne av idrettsstipendet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12 ohcci ohce valáštallanstipeandda ja čiežas ohce kulturstipeandda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo sier at skytter Benedicte Guttorm og taekwondo-utøver Sajane Karina Olsen har gode plasseringer gjennom hele sesongen, og begge to har etablert seg i toppen av sin idretter både regionalt og nasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Valáštallanstipeandda vuoitit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fremstår som gode forbilder for samisk ungdom som ønsker å satse på idrett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Aili Keskitalo dadjá ahte báhčči Benedicte Guttorm ja taekwondo-valáštalli Sajane Karina Olsen leaba ožžon buriid bohtosiid miehtá sesoŋgga, ja goappašagat leaba njunnošis iežaska valáštallamiin sihke regionála ja nationála dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Benedicte Guttorm har hatt god progresjon innenfor sin idrett, og har oppnådd svært gode plasseringer både regionalt og nasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soai leaba buorit ovdagovat sámi nuoraide geat háliidit áŋgiruššat valáštallamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under årets Landsskytterstevne i Stjørdal vant hun feltskyting i eldre junior, og ble nr. 2 i baneskyting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Benedicte Guttorm lea bures ovdánan iežas valáštallansuorggis, ja lea olahan hui buriid bohtosiid sihke regionála ja nationála dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sajane Karina Olsen har konkurrert på regionalt, nasjonalt og internasjonalt nivå i grenene mønster og sparring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagáš Riikabáhčingilvvuin Stjørdálas vuittii son fealtabáhčima boarráset junioraid gaskkas ja bođii nuppi sadjái bánabáhčimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun har oppnådd gode resultater og fått flere NNM-, NM- og World Cup-medaljer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sajane Karina Olsen lea gilvalan regionála, nationála riikkaidgaskasaš dásis surggiin, dárogillii mønster ja sparring.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun ønsker å utvikle seg videre innen taekwondo, og satser fullt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea ožžon buriid bohtosiid ja lea ožžon máŋga NNM-, NM ja World Cup-medálja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun trener aktivt i ukene, og i tillegg instruerer hun yngre utøvere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son háliida ovddidit viidáseappot taekwondo-valáštallama, ja áŋgiruššá ollásit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Per dags dato har hun svart belte i sin idrett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lášmmohallá árjjalaččat vahkkosaččat, dasa lassin oahpaha son nuorat valáštalliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vinnerne av kulturstipendet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea sus čáhppes boagán su valáštallamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Anna Kaisa Partapuoli og Johan Daniel Turi er begge talentfulle kunstnere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturstipeandda vuoitit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den ene har opparbeidet seg et navn innen slampoesi, og den andre er i starten med å etablere seg innen sine felt i kulturlivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Anna Kaisa Partapuolis ja Johan Daniel Turis leat goappašagain dáiddárattáldagat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begge to har vist et stort engasjement, og satser helhjertet på sine kulturuttrykk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi lea beaggigoahtán slampoesiijain, ja nubbi fas lea bargagoahtimin iežas kultursuorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fremstår som gode forbilder for samisk ungdom som ønsker å satse på kunst og kultur, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goappašagat leaba čájehan nana áŋgiruššama, ja bargaba olles váimmuin iežaska kultursuorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anna Kaisa Partapuoli er en allsidig kulturutøver, og i tillegg til studier jobber hun med kunst og duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soai leaba buorit ovdagovat sámi nuoraide geat háliidit áŋgiruššat dáidagiin ja kultuvrrain, dadjá Sámedikki presideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Partapuoli er en anerkjent slampoet i det samiske samfunnet, og var i 2018 valgt som årets unge kunstner på Riddu Riđđu-festivalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anna Kaisa Partapuoli lea máŋggabealat kulturbargi, ja oahpu lassin bargá son dáidagiin ja dujiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk slampoesi er å betrakte som nyskapende innenfor samisk litteratur- og kulturutøvelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Partapuoli lea dohkkehuvvon slam-poehta sámi servodagas, ja válljejuvvui 2018:s jagi nuorra dáiddárin Riddu Riđđu-festiválas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun holder også tradisjonell duodji i hevd, og ønsker på sikt å leve av kunst og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá dadjat ahte sámi slampoesiija lea ođas sámi girjjálašvuođa ja kulturbarggu siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Johan Daniel Turi studerer utøvende klassisk musikk på NTNU i Trondheim.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son bisuha maiddái árbevirolaš duoji eallin, ja háliida áiggi mielde oažžut birgejumi dáidagis ja kultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har stor interesse for å lage samisk musikk og har tidligere arbeidet med etablerte musikere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johan Daniel Turi váldá oahpu dahkki klassihkalaš musihkas NTNU:s Troanddimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Turi har planer for fremtiden etter endt utdanning, og ser for seg å satse fullt på kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sus lea stuorra beroštupmi ráhkadit sámi musihka ja lea ovdal bargan ásahuvvon musihkkáriiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon: Sametingspresident Aili Keskitalo, 971 29 305</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Turis leat plánat boahtteáigái maŋŋá oahpu, ja áiggošii áŋgiruššat ollásit kultuvrrain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
