<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">slik_folger_du_plenum_11__juni.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik følger du plenum 11. juni</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáinna lágiin čuovut dievasčoahkkima geassemánu 11. b.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plenumsmøte starter torsdag 11. juni kl. 08.00 og avsluttes innen kl. 17.30.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dievasčoahkkin álgá duorastaga geassemánu 11. b. dii. 08.00 ja loahpahuvvo dii. 17.30 rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På grunn av Koronasituasjonen så avholdes plenumsmøtet digitalt via Teams.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Koronadávdda geažil čađahuvvo dievasčoahkkin Teams bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møtet streames på Sametingets nett-TV: https://sametinget.kommunetv.no/ Det tolkes fra nordsamisk til norsk og norsk til nordsamisk, og fra sør- og lulesamisk til norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkin sáddejuvvo njuolga Sámedikki neahtta-TV bokte: https://sametinget.kommunetv.no/ Dulkojuvvo davvisámegielas dárogillii ja dárogielas davvisámegillii, ja mátta- ja julevsámegielas dárogillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I medhold av Sametingets forretningsorden § 9 fremmer plenumsledelsen følgende forslag til saksliste: 016/20 Konstituering 017/20 Sametingsrådets beretning om virksomheten 018/20 Sametingets reviderte budsjett 2020 019/20 Søknad om permisjon fra vervet som representant – Anne Toril E. Balto 020/20 Etablering av Sámi giellagáldu 021/20 Endringer i Sametingets møteplan 2020 Sak Norges nasjonale institusjon for menneskerettigheter - årsmelding 2019 Sakspapirer og program Mandag 8. juni og onsdag 10. juni er satt av til gruppemøter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkinortnega § 9 vuođul evttoha dievasčoahkkinjođihangoddi čuovvovaš áššelisttu: 016/20 Vuođđudeapmi 017/20 Sámediggeráđi doaibmadieđáhus 018/20 Sámedikki 2020 reviderejuvvon bušeahtta 019/20 Virgelohpeohcamuš – Anne Toril E. Balto 020/20 Sámi giellagáldu ásaheapmi 021/20 Rievdadeamit Sámedikki 2020 čoahkkinplánas Ášši Norgga nationála olmmošvuoigatvuođaásahusa jahkedieđáhus 2019 Áššebáhpirat ja prográmma Vuossárga geassemánu 8. b. ja gaskavahkku 10 b. leat várrejuvvon joavkočoahkkimiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komitémøtene i plan- og finanskomiteen og oppvekst-, omsorgs- og utdanningskomiteen starter tirsdag 9. juni kl. 09.00 og avsluttes innen kl. 17.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plána- ja finánsalávdegotti ja bajásšáddan-, fuolahus- ja oahppolávdegotti čoahkkimat álgá maŋŋebárgga geassemánu 9. b. dii 09.00 ja loahpahuvvo dii. 17.00 rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
