<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">slik-stemmer-du-ved-sametingsvalget.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik stemmer du ved sametingsvalget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ná jienastat sámediggeválggas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her finner du informasjon om hvordan, hvor og når du kan stemme ved sametingsvalget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás leat dieđut das, mo, gos ja goas beasat jienastit sámediggeválggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsvalget avholdes samtidig med stortingsvalget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeválga čađahuvvo oktanaga stuoradiggeválggain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2017 er valgdagen mandag 11. september .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgabeaivi 2017:s lea mánnodaga čakčamánu 11. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunestyret i din kommune kan bestemme at det i kommunen også skal holdes valg søndag 10. september.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Du suohkana suohkanstivra sáhttá mearridit ahte suohkanis maid galgá čađahuvvot jienasteapmi sotnabeaivve čakčamánu 10. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette må du sjekke med din kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán fertet iskat iežat suohkanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Generelt:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oppalaččat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom kommunen din har færre enn 30 registrert i Sametingets valgmanntall, så må du forhåndsstemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos du suohkanis/gielddas leat 30 dahje unnit olbmo čálihan iežaset Sámedikki jienastuslohkui, de fertet ovddalgihtii jienastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er mulig å forhåndsstemme i hvilken som helst kommune i hele landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddalgihtii sáhttá jienastit buot suohkaniin/gielddain miehtá riikka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Velgeren kan derfor stemme i en annen kommune enn der vedkommende bor og er manntallsført.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne sáhttá jienasteaddji jienastit eará suohkanis/gielddas go doppe gos ássá ja lea jienastuslogus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Velgeren er selv ansvarlig for å avgi forhåndsstemme på et tidspunkt som gjør at forhåndsstemmegivningen kommer til valgstyret innen dagen etter valgdagen kl.17.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienasteaddjis lea alddis ovddasvástádus ovddalgihtii jienasteamis nu ahte ovddalgihtii addojuvvon jienastat joavdá válgastivrii beaivvi maŋŋá válgabeaivvi maŋimustá dii. 17.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kan du stemme?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beasat go jienastit?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For sametingsvalget gjelder at du må ha fylt 18 år innen utgangen av valgåret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeválgii lea eaktun ahte leat deavdán 18 jagi ovdal válgajahki nohká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å kunne stemme må du også være registrert i Sametingets valgmanntall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus galggat beassat jienastit, fertet maid leat čálihuvvon Sámedikki jienastuslohkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når du registrerer deg må du avgi erklæring om at du oppfatter deg selv som same og at du enten har samisk som hjemmespråk eller har hatt forelder, besteforelder eller oldeforelder med samisk som hjemmespråk eller at du er barn av en person som står eller har stått i valgmanntallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go registreret iežat dohko, de fertet duođaštit ahte anát iežat sápmelažžan ja ahte dus lea sámegiella ruovttugiellan, dahje ahte du váhnemiin, áhkuin/ ádjáin dahje du máttarváhnemiin lei sámegiella ruovttugiellan dahje ahte unnimusat nubbi du váhnemiin lea dahje lea leamaš sámedikki jienastuslogus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fristen for å registrere seg i valgmanntallet er 30.06.17 dersom du vil stemme ved valget 2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđihanáigemearri jienastuslohkui lea geassemánu 30. beaivvi 2017 jus áiggut jienastit 2017 válggain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan sende inn registreringsskjema her .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don sáhtát sáddet registrerenskovi dás .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan også sende den til Sametinget pr. post, men husk da på at vi må ha denne innen midnatt 30.06.17.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don sáhtát maid sáddet dan Sámediggái poastta mielde, muhto fuomáš ahte dat ferte boahtán midjiide ovdal gaskaija geassemánu 30. beaivvi 2017.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det holder altså ikke å poststemple registreringsskjemaet den 30.06.17.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat doarvái ahte lea poastasteampilastojuvvon geassemánu 30. beaivvi 2017.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du må sende den til oss slik at vi får den innen denne datoen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don fertet sáddet dan nu buori áiggis ahte dat lea boahtán midjiide ovdal dien áigemeari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom du er same fra Sverige, Finland eller Russland, så må du ha vært folkeregistrert i Norge de tre siste årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus don leat Ruoŧa, Suoma dahje Ruošša sápmelaš, de fertet leamaš álbmotregistrerejuvvon Norgii maŋimus golbma jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når kan du stemme?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goas sáhtát jienastit?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan stemme i alle landets kommuner i perioden 1. juli til 8. september.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhtát jienastit buot gielddain Norggas suoidnemánu 1. beaivvi rájes čakčamánu 8. beaivvi rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På valgdagen kan du kun stemme i kommuner som har flere enn 30 manntallsførte i Sametingets valgmanntall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgabeaivvi sáhtát dušše jienastit gielddain main leat eanet go 30 olbmo Sámedikki jienastuslogus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom dette gjelder din kommune vil det bli informert om det på valgkortet du mottar før den ordinære forhåndsstemmeperioden starter 10. august.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dát guoská du gildii, de oaččut dan birra dieđu válgakoarttas maid oaččut ovdal go dábálaš ovdalgihtiijienastanáigodat álgá borgemánu 10. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stemmegivningen holdes på samme sted og til samme tid som stemmegivningen til stortingsvalget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeválggaid jienasteapmi lea seamma báikkis ja seamma áiggis go stuoradiggejienasteapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For sametingsvalget kan imidlertid kommunen velge å kun åpne for stemmegivning i noen av kommunens kretser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeválggaide sáhttá gielda válljet ahte rahpá jienasteami dušše muhtin biiriin gielddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sjekk på kommunens nettsider om dette gjelder din kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iskka gieldda neahttasiiddus guoská go dát du gildii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne informasjonen skal også stå på valgkortet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát diehtu galgá maid boahtit ovdan válgakoarttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innenriks er det kommunene som er ansvarlig for å ta imot forhåndsstemmene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikka siste lea suohkaniin/gielddain ovddasvástádus ovddalgihtii jienaid vuostáiváldimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samevalgstyret bestemmer i hvilke lokaler det er mulig å forhåndsstemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeválgastivra mearrida guđe lanjain lea vejolaš jienastit ovddalgihtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er typisk rådhuset, servicesenteret eller liknende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaččat dat leat ráđđeviessu, bálvaluskantuvra dahje sullasaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er kommunene forpliktet til å ta imot forhåndsstemmer på helse- og omsorgsinstitusjoner i kommunene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea suohkaniin/gielddain ovddasvástádus ovddalgihtii addojuvvon jienaid vuostáiváldimis suohkaniid/gielddaid dearvvašvuođa- ja sosiálaásahusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forhåndsstemmer utenriks avgis som hovedregel til en stemmemottaker på en norsk utenriksstasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olgoriikkas addojuvvojit ovddalgihtii jienat váldoáššis Norgga olgoriikastašuvnna jietnavuostáiváldái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ambulerende stemmegivning: De som ikke kan komme til valglokale på grunn av sykdom eller uførhet, kan søke valgstyret i kommunen om å stemme hjemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johtti jienasteapmi: Sii geat eai sáhte mannat válgalatnjii dávdda dahje lámisvuođa geažil, sáhttet ohcat suohkana/gieldda válgastivrras beassat jienastit ruovttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal være minst to stemmemottakere til stede ved ambulerende stemmegivning og stemmegivning på institusjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johtti jienasteamis ja jienasteamis ásahusas galget leat unnimusat guokte olbmo váldimin vuostá jienaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På valgkortet finner du informasjon om hvilket valglokale du skal bruke på valgdagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienastankoarttas gávnnat dieđuid báikki birra gos galggat jienastit válgabeaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgkortet vil også fortelle deg om du må forhåndsstemme og hvor stemmegivningen skal sendes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienastankoarttas čuožžu maid fertet go ovdagihtii jienastit ja gosa jienasteapmi galgá sáddejuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ta med deg valgkortet når du skal stemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldde mielde jienastankoartta go áiggut jienastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det forenkler arbeidet for de som tar imot din stemme og gjør at ting går raskere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat álkida barggu sis geat váldet vuostá jienasteami ja dahká ahte áššit doaimmahuvvojit jođáneappot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan avgi stemme selv om du har glemt eller mistet valgkortet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don sáhtát jienastit vaikko leat vajálduhttán dahje láhppán jienastankoartta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunen har mulighet til å skrive ut nytt valgkort ti deg eller fylle det ut manuelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkanis lea vejolašvuohta čálihit olggos ođđa jienastankoartta dutnje dahje deavdit dan čálalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om du ikke har mottatt valgkort for sametingsvalget i posten og du mener at du er registrert i valgmanntallet, ta kontakt med Sametinget .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus it leat ožžon jienastankoartta sámediggeválgii poastta mielde ja don oaivvildat ahte leat registrerejuvvon jienastuslohkui, de fertet váldit oktavuođa Sámedikkiin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du må også ha med gyldig legitimasjon når du skal stemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dus ferte maid leat mielde dohkálaš legitimašuvdna go áiggut jienastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
