<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">slik_skal_sametinget_behandle_sannhets-_og_forsoningskommisjonens_rapport.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik skal Sametinget behandle Sannhets- og forsoningskommisjonens rapport</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ná áigu Sámediggi meannudit Duohtavuođa- ja soabadankommišuvnna raportta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vier hele plenum i mars til behandling av rapportens innhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bidjá olles njukčamánu dievasčoahkkima sisdoalu meannudeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Første instans er Sametingets komitéer 19.-23. februar 2024.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš instánsa lea Sámedikki lávdegottit guovvamánu 19.-23. beivviid 2024.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Behandlingen av Sannhets- og forsoningskommisjonens rapport blir en historisk hendelse i Sametingets plenum, og den største enkeltsaken Sametinget har fått til behandling så langt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duohtavuođa- ja soabadankommišuvnna raportta meannudeapmi šaddá historjjálaš dáhpáhus Sámedikki dievasčoahkkimis, ja dat stuorámus eaŋkilášši maid Sámediggi lea ožžon gieđahallamii dán rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet fremmer til sammen 8 saker til behandling i mars som kommenterer rapporten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi ovddida oktiibuot 8 ášši njukčamánus mat kommenterejit raportta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingsrådet støtter seg på kommisjonens vurderinger av forsoning som en lang prosess og et fremtidig mål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggeráđđi atná kommišuvnna árvvoštallama ahte soabadeapmi lea guhkes proseassa ja boartte áiggi mihttomeari doarjjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Svært mange høringsuttalelser er opptatte av at man må være forsiktig med å legge press på grupper om å forsone seg, og at mye av det tapte må repareres først.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hui olu gulaskuddancealkámušat atnet beroštupmi das ahte ferte leat várrogas bidjat deattu joavkkuide soabadit, ja ahte ferte vuos divvut olu maid leat mássán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet foreslår en rekke tiltak som kan bidra til dette, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi evttoha olu doaibmabijuid mat sáhttet váikkuhit dasa, lohká Sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er Sametingets første behandling rapporten, og vurderer den overordnet og tematisk etter pilarene som kommisjonen har identifisert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea Sámedikki vuosttaš gieđahallan raporttas, ja árvvoštallá dan bajit dási ja fáttáid mielde cakkiid ektui maid kommišuvdna lea gávdnan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg løfter sametingsrådet egne saker om menneskelige omkostninger og næring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lokte sámediggeráđđi sierra áššiid olmmošlaš vahágiid ja ealáhusa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet vil komme tilbake til plenum med egne saker som ser på de spesifikke forholdene som gjelder lokalt i de samiske områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi áigu máhccat dievasčoahkkimii sierra áššiiguin mat geahčadit daid sierranas diliid mat gusket báikegottiide sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Oppfølgingen av Sannhets- og forsoningskommisjonen angår hele det samiske folket, og vi er glade for at vi fikk inn svært mange høringsuttalelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Duohtavuođa- ja soabadankommišuvnna raportta čuovvuleapmi guoská olles sámi álbmogii, ja mii leat ilus go oaččuimet hui olu gulaskuddancealkámušaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse har vi gjort vårt beste for å ta vare på i vår behandling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid mii leat áimmuhuššan nu bures go sáhttit iežamet meannudeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser at behovene for å tiltak er stort over alt, og mener det trengs tilbud og møteplasser i alle samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii oaidnit ahte leat stuorra dárbbut doaibmabijuide juohke sajis, ja oaivvildit ahte lea dárbu deaivvadansajiide buot sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle samer må få mulighet til å ta tilbake både stolthet, kultur, tradisjoner eller språk, om de ønsker det, sier sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot sápmelaččat fertejit oažžut vejolašvuođa váldit maŋás rámisvuođa, kultuvrra, árbevieruid dahje giela, jus sii háliidit dan, dadjá sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her finnes plenumssakene:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás gávnnat dievasčoahkkináššiid (áššit almmuhuvvojit dađistaga go leat gárvásat):</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets overordnede vurderinger Pilar 1: Kunnskap og formidling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duohtavuođa- ja soabahankommišuvnna raporta - Sámedikki bajitdási árvvoštallamat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pilar 2: Språk og opplæring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duohtavuohta ja soabadeapmi - Olmmolaš golut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pilar 3: Kultur og kulturminner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duohtavuohta ja soabadeapmi - Ealáhusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
