<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">snubba_skole.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Snubba skole</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duorgga skuvla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gammelskolen i SnubbaGrendeskolen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duorgga boares skuvlaDuorgga giliskuvla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grendeskolen i Snubba var et klassisk skolebygg for sin tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duorgga giliskuvla lei dábálaš dan áiggi skuvladállu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen hadde tidligere stått i Tjeldebotn (Ballangen) og i Bogen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvla lei ovdal ceaggán Tjeldebotnis Bállagis ja Boavvas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den ble tatt i bruk i Snubba høsten 1914.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvladálu geavahišgohte Duorggas 1914 čavčča.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I skoleprotokollen første året sto følgende: "Det er medgået til i fullt ferdig stand, flytning, oppføring og utbedring av Lenvikmark skole, kroner 1964,74".</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš jagi čuoččui skuvlabeavdegirjjis čuovvovaš: "Det er medgået til i fullt ferdig stand, flytning, oppføring og utbedring av Lenvikmark skole, kroner 1964,74" (“Lea oktiibuot máksán oažžut Lenvikmark skuvlla vistti gárvvisin geavahan láhkai, fárret, hukset ja ođasmahttit 1964,74 ruvnno" ).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med skolebygninga på plass hadde bygda fått ei ny storstue som kunne benyttes til mange aktiviteter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go skuvlaviessu lei válmmas, de lei gilis stuorra vistti man sáhtte máŋgga lágan doibmii atnit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble startet sangkor i 1934, og gammeldans og idrettslag 1935.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1934:s álggahedje lávlunjoavkku, ja "gammeldans" ja valáštallansearvvi 1935:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Idrettslaget ga ut en avis de kalte «Idretten», mens koret ga ut avisen .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Valáštallansearvi almmuhii aviissa man gohčodedje , ja koarra ges aviissa .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var forbudt å snakke samisk på skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárogieloahpahus Skuvllas gilde sámegiela hupmamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fleste lærerne fulgte slavisk ordren fra skolemyndighetene om at all undervisning skulle foregå på norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanaš oahpaheaddjit čuvvo hui dárkilit skuvlaeiseváldi gohččuma dárogillii oahpahit visot oahpahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elevene var stort sett samiskspråklige, og forsto lite av det som ble sagt i undervisninga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eatnašat ohppiin ledje sámegielagat, eaige ipmirdan olus das mii daddjui oahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Joakim Sletthaug var lærer på slutten av 1930-årene og frem til skolen ble lagt ned i 1949.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joakim Sletthaig lei oahpaheaddjin 1930-logus gitta dassái go skuvlla giddejedje 1949:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til forskjell fra sine forgjengere tok han i bruk vekselvis norsk og samisk som undervisningsspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son ii guorrasan ovddit oahpaheddjiid vugiide, muhto anii sihke sámegiela ja dárogiela oahpahangiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle elevene kunne da få utbytte av undervisninga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dien láhkai baste oahppit čuovvut oahpahusa. Soahti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var skole i bygninga frem til 26. april 1942.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Visttis lei skuvla cuoŋománu 26. beaivvi rádjai 1942:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter dette ble skolen benyttet som hovedkvarter for de tyske styrkene rundt Snubba.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan maŋŋil válde duiskalaš soahteveagat mat ledje Duorgga birra vistti alcceset váldobáikin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Snubba grendelag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duorgga gilisearvi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidlig på 1980-tallet etablerte befolkninga i Snubba et lag med hovedformål å bygge og drifte et grendehus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1980-logus ásahedhe Duorgga-olbmot joavkku man váldoáigumuš lei hukset ja doaimmahit giliviesu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1986 ble det besluttet å bygge grendehus i tilknytning til skolebygget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1986:s mearridedje hukset giliviesu skuvladállui gitta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grendehuset ble offisielt innviet i 1989.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giliviessu rahppui virggálaččat 1989:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag er bygget fredet som samisk kulturminne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea visti ráfáidahtton sámi kulturmuitun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gammelskolen, som bygninga het på folkemunne, var et fryktet sted etter mørkets frambrudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gopmohallá! Vistti gohčodedje gili olbmot , ja go sevnnjodii de balle báikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er mange som har vært i kontakt med skrømt i og rundt skolebygningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollugat ledje vásihan gopmiid sihke skuvlavisttis ja dakko birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så var det skolen da.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja de lei skuvla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen så lys på skolen i mørke kvelder, selv om det ikke var folk inne der, lys som ikke ga gjenskinn - altså spøkelseslys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtimat oidne čuovgga sevdnjes eahkediid, vaikko eai lean olbmot siste, čuovgga mii ii báitán guhkás, gopmičuovgga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det hendte også at det knaket og smalt på mørkeloftet på gammelskolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtimin ges gižai ja ruožai ovddeš skuvlla sevdnjeslovttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da gikk det kalde ilinger nedetter ryggen på enkelte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De gal sivvu soaiggehii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Var en riktig heldig, så en overnaturlige vesener både i skolen og utafor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lei rievttes lihkku, de oidnojedje balddonasat sihke skuvlla olggobealde ja siskkabealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En kar på tur hjem forbi skolen, så en mann som vokste og blei større og større.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta almmái guhte lei ruoktot mannamin skuvlla meattá, oinnii dievddu mii stuorui ja stuorui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til slutt sto han der "himmelhøg".</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahpas olii "gitta albmái".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mannen som opplevde dette var læstadianeren John Esaiassen (1901-1969) fra gården Reinslett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmái guhte dán vásihii lei lestadiánalaš John Esaiassen (1901-1969) ja gulai Reinslett-dállui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et godt middel mot spøkelser var å ha med seg ei bøtte med ulmende glør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto jus devddii hilaid gievdnái, de dat veahkehii gopmiid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det spøkte som sagt mye på skolen, og da grenda fikk en ny lærer som bodde på skolens lærerrom, sa mange eldre folk at han kunne ikke være "riktig", for det spøkte jo så mye på skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gopmohalai hirbmadit skuvllas, ja go gillái bođii ođđa oahpaheaddji mii orui skuvlla oahpaheddjiidlanjas, de lohke vuorrasat olbmot ahte son ii leat ollesjierpmat, go skuvllas han ledje nu ollu balddonasat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreren fortalte at de gangene han overnattet på loftet på skolen var han plaget av at stearinlyset ble blåst ut kl. 23 om kvelden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji muitalii ahte daid háviid go idjadii skuvlla lovttas, de giksašuvai go gintala bosádedje nu ahte čáskkai diibmu 23 eahkedis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En kaffekveld ble avsluttet brått og brutalt ved at Reidar Elvebakk (1916-1981) møtte en svartkledd mann ved utedoen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktii ges loahpahedje gáfestallaneahkeda fáhkka go Reidar Elvebakk (1916-1981) deaivvai albmá gárvodan čáhppes biktasiiguin olgohivssega luhtte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den mørke hadde en hestesko på sin venstre fot – med andre ord var det fanden sjøl!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čáhppesbivttas albmás lei heasttagáma gurut juolggis, nuppiin sániin, de lei vuoras ieš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anders og Lilly Reinslett med barna bodde på skolen fra 1949 til 1950.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anders ja Lilly Reinslett oruiga mánáidisguin skuvllas 1949:s 1950:ii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De hørte stadig folk som kom opp trappa, men når de undersøkte var det ingen der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soai gulaiga ovtto olbmuid mat gorgŋededje tráhpa bajás, muhto go manaiga geahččat, de ii lean oktage doppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De hørte ofte barn som sprang på loftet og i skolestua, uten at de så noe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soai gulaiga dávjá mánáid viegadeamen lovttas ja skuvlalanjas, muhto eaba oaidnán maidege.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å beskytte spedbarnet Edmund hadde de en stålkniv i barnevogna, da spøkelsene var redd for stål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuoratmáná Edmunda várjaledje dainna lágiin ahte mánávovnnas lei stálleniibi, stálli oainnat gavdnjii gopmiid eret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fremdeles er det slik at mange i Snubba kvier seg for å være alene på Grendehuset etter mørkets frambrudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ain lea nu ahte ollu Duorgga olbmot eai duostta okto leahkit giliviesus maŋŋil go sevnnjoda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
