<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">soknadsfrist_for_tilskudd_til_freda_kulturminner_i_privat_eie_2025.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist for tilskudd til Freda kulturminner i privat eie, 2025</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigemearri ohcat doarjaga ráfáidahttojuvvon kulturmuittuide maid priváhta olbmot eaiggáduššet, 2025</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Første november er det frist for å søke tilskudd til istandsetting og vedlikeholdstiltak til freda kulturminner som eies av private.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skábmamánu vuosttaš beaivvi lea áigemearri ohcat doarjaga divodit ja áimmahuššat priváhtta oamastuvvon ráfáidahttojuvvon kulturmuittuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget forvalter søknadene om tilskudd til samiske kulturminner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi hálddaša sámi kulturmuittuid doarjjaohcamiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknaden må sendes elektronisk gjennom søknadsportalen Digisak.no.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcama ferte elektrovnnalaččat sáddet ohcanportála Digisak.no bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet for tilskuddsordningen er å gi støtte til istandsetting-, sikringstiltak og særskilt tyngende vedlikehold på bygninger, anlegg og kulturmiljø som ikke eies eller forvaltes av offentlige aktører eller selskaper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnega ulbmil lea doarjut visttiid, rusttegiid ja kulturbirrasiid, maid almmolaš aktevrrat ja fitnodagat eai oamas, áimmahuššama, sihkkarastindoaimmaid ja erenoamážit lossa divodanbargguid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kan kontaktes for spørsmål og mer informasjon finnes på Sametingets nettside https://sametinget.no/stipend-og-tilskudd/oversikt-over-tilskuddsordninger/kulturminne-og-bygningsvern/tilskudd-automatisk-freda-samiske-kulturminner/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus leat gažaldagat, de sáhttá váldit oktavuođa Sámedikkiin, ja Sámedikki neahttasiiddus leat eambbo dieđut https://sametinget.no/stipend-og-tilskudd/oversikt-over-tilskuddsordninger/kulturminne-og-bygningsvern/tilskudd-automatisk-freda-samiske-kulturminner/</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
