<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">solidaritet-med-verdens-urfolk.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Solidaritet med verdens urfolk / Taler og artikler / Sametingsrådet / Organisasjonsstruktur / Om Sametinget / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bušeahtta máilmmi álgoálbmogiidda / Sártnit ja artihkkalat / Sámediggeráđđi / Organisašuvdnastruktuvra / Sámedikki birra / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Solidaritet med verdens urfolk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bušeahtta máilmmi álgoálbmogiidda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Sametingets budsjett for 2015 prioriteres det internasjonale arbeidet for anerkjennelse av urfolkenes rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki 2015 bušeahtas vuoruhuvvo riikkaidgaskasaš bargu álgoálbmogiid vuoigatvuođaid dohkkeheami ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både fordi det kreves av oss, og fordi menneskerettighetene generelt er under press internasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke danne go dat gáibiduvvo mis, ja danne go olmmošvuoigatvuođaid dilli oppalaččat riikkaidgaskasaččat lea heittot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aili Keskitalo, Sámedikki presideanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verdens urfolk regnes som jordens fattigste, mest sårbare og marginaliserte folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daddjojuvvo ahte máilmmi álgoálbmogat leat máilmmis geafimusat, rašimus dilis ja olgguštuvvon olbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Minst 370 millioner av verdens befolkning, på litt over 7 milliarder, er urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unnimusat 370 miljon máilmmi olbmuid gaskkas, mat leat badjelaš 7 miljárdda, leat álgoálbmogat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FNs statusrapport om forholdene for urfolk viser at blant de 900 millioner mennesker som lever i ekstrem fattigdom så er en tredel urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON stáhtusraporta álgoálbmogiid dili birra čájeha earret eará ahte 900 miljon hui geafes olbmuid gaskkas lea goalmmadas oassi álgoálbmogat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For dem handler det om mangel på trygghet, forutsigbarhet, valgmuligheter og innflytelse over egen framtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sis váilu oadjebasvuohta, einnostan vejolašvuohta, válljenvejolašvuođat ja váikkuhanfápmu sin iežaset boahtteáigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er alle forpliktet til å sikre de grunnleggende menneskerettigheter for de aller mest sårbare i verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis buohkain lea geatnegasvuohta sihkkarastit vuođđoolmmošvuoigatvuođaid daid olbmuide geat leat buot rašimus dilis máilmmis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Heldigvis synker andelen fattige raskere enn noen gang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lihkus geahppána geafesolbmuid lohku johtileappot go goassige ovdal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er å utrydde ekstrem fattigdom og sult.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttomearrin lea nogahit issoras geafivuođa ja nealggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2015 bevilger Sametinget over en million kroner til internasjonalt urfolksarbeid i Barentssekretariatet og Sámiráđđi/Samerådet, Mama Sara Education Foundation og til sekretariatsfunksjonene som doCip yter til verdens urfolksorganisasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi juolluda 2015:s badjel miljon ruvnnu riikkaidgaskasaš álgoálbmotbargui Barentsčállingoddái ja Sámeráđđái, Mama Sara Education Foundation organisašuvdnii ja čállidoaimmaide maid doCip fállá máilmmi álgoálbmotorganisašuvnnaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til internasjonale tiltak vil også bli prioritert i Sametingets søknadsbaserte tilskuddsordninger innenfor kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja riikkaidgaskasaš doaibmabijuide vuoruhuvvo maid Sámedikki ohcanvuđot kulturdoarjjaortnegiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil fortsatt engasjere oss i FN-systemet, Arktisk Råd og Barentssamarbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii áigut ain bargat ON-vuogádaga, Árktalaš ráđi ja Barentsovttasbarggu ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og vi vil støtte opp om at vårt folk på Kolahalvøya skal sikres en likeverdig deltakelse i Samisk parlamentarisk råd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja mii áigut doarjut min álbmoga Guoládatnjárggas vai sidjiide sihkkarastojuvvošii ovttaárvosaš searvan Sámi parlamentáralaš ráđis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil legge frem en melding om Sametingets internasjonale arbeid i løpet av 2015. Denne vil legge grunnlaget for ytterligere presisering av mål, strategier og tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii áigut 2015:s ovddidit dieđáhusa Sámedikki riikkaidgaskasaš barggu birra, vuođđun mihttomeriid, strategiijaid ja doaibmabijuid buorebut aiddostahttimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En av neste års utfordringer er å gjøre innholdet i sluttdokumentet fra høstens urfolkskonferanse i FN kjent for det samiske og det norske samfunnet, og slik bidra at vi kan gå fra ord til handling med å implementere urfolkenes rettigheter i Norge og verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta boahtte jagi hástalusain lea ON álgoálbmotkonferánssa mii dollojuvvui čakčat, loahppadokumeantta sisdoalu oahpásmahttin sámi ja dáža servodahkii, ja dieinna lágiin váikkuhit dan ahte mii sáhttit sániid maŋŋá doaibmagoahtit álgoálbmotvuoigatvuođaid heivehemiin Norggas ja máilmmis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget tok i sin tid initiativet til urfolkskonferansen Alta 2013, og brukt betydelige ressurser og midler på gjennomføring og deltakelse under Alta 2014 og høstens verdenskonferanse i regi av FN.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi vuolggahii ieš áiggistis Álttá 2013 álgoálbmotkonferánssa lágideami, ja lea geavahan viehka ollu resurssaid ja ruđaid Álttá 2013 ja dán čavčča máilmmikonferánssa čađaheapmái ja searvamii ON olis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har sett at det nytter, og at Sametinget har mulighet til å påvirke verdensopinionen i riktig retning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat oaidnán ahte lea ávki, ja ahte Sámedikkis lea vejolašvuohta oččodit ipmárdusa máilmmis rivttes guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vårt internasjonale arbeid handler både om å utvikle samarbeidet med samene i Sverige, Finland og Russland, og å sikre at de forpliktelser statene har også nedfeller seg i handlinger og praksis overfor verdens mange urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min riikkaidgaskasaš barggus lea sáhka sihke ovttasbarggu ovddideamis Ruoŧa, Suoma ja Ruošša beale sámiid gaskka, ja stáhtaid geatnegasvuođaid sihkkarastimis daguid ja geavahusa bokte máilmmi ollu álgoálbmogiid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samenes situasjon skiller seg positivt ut fra de fleste urfolk, både når det gjelder politisk, rettslig og velferdsmessig status.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid dilis leat positiivvalaš erohusat eanaš álgoálbmogiid ektui, sihke mii guoská politihkalaš, rievttalaš ja čálgodili stáhtusa ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samene i Norge har derfor et særlig ansvar for å medvirke til at situasjonen for urfolk andre steder i verden blir bedre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea Norgga beale sámiin erenoamáš ovddasvástádus váikkuhit dan ahte álgoálbmogiid dilli eará sajiin máilmmis buorránivččii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Internasjonal anerkjennelse av urfolks rettigheter bidrar dessuten til å beskytte våre egne rettigheter og interesser i møter med statlige myndigheter i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaidgaskasaš álgoálbmotvuoigatvuođaid dohkkeheapmi váikkuha muđui min iežamet vuoigatvuođaid ja beroštumiid suodjaleami Norgga stáhta eiseválddiid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I regjeringens stortingsmelding ”Muligheter for alle – menneskerettighetene som mål og middel i utenriks- og utviklingspolitikken” slås det fast at menneskerettighetene skal ligge til grunn for utformingen av norsk utenriks- og utviklingspolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusa stuorradiggedieđáhusas (olmmošvuoigatvuođaid birra olgoriika- ja ovddidanpolitihkas) ahte olmmošvuoigatvuođat galget leat vuođđun olgoriika- ja ovddidanpolitihka hábmemis Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg deler regjeringens analyse om det er et gap mellom de forpliktelser statene har påtatt seg og etterlevelsen av disse i praksis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mus lea seamma oaidnu go ráđđehusas ahte stáhtaid geatnegasvuođaid mat dain leat ja daid doahttaleami gaskka leat erohusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
