<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">soop_soop.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Šoop Šoop - Sámi Duodji og Design Days</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šoop Šoop - Sámi Duodji ja Design Days</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Šoop Šoop – Sámi Duodji og Design Days er den første profesjonelle samiske designmessen som er blitt arrangert i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šoop Šoop – Sámi Duodji ja Design Days leat vuosttaš ámmátlaš sámi designmeassut mat leat lágiduvvon Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skjedde i 4. og 5. februar 2020 i Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat dáhpáhuvai guovvamánu 4. ja 5. beivviid Romssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den første dagen var et lukket arrangement mellom innkjøpere og utstillere (samiske designere).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš beaivvi lei giddejuvvon lágideapmi sisaostiide ja čájeheddjiide (sámi designeriidda).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig ble det arrangert et duodjiworkshop.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás lágiduvvui duodjebargobádji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den andre dagen var et åpent arrangement, en messe, der samiske designere solgte sitt design direkte til kunden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppi beaivvi lei rabas lágideapmi, meassut, mas sámi designerat/hábmejeaddjit/duojárat sáhtte vuovdit iežaset gálvvuid njuolga oastái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis du skriver slanguttrykket på et samisk tastatur blir bokstaven W byttet ut med en samisk Š. Derav det samiske slanguttrykket .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus čálát šláŋgadajaldaga sámi boallobeavddis, de lonuhuvvo bustávva W ja sadjái boahtá Š. Das boahtá sámi šláŋgadajaldat .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uttrykket ”eller “whoop whoop” er enkelt forklart som en såkalt som kan brukes når du for eksempel ser noe fint.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dajaldat dahje lea nu gohčoduvvon maid sáhttá geavahit go ovdamearkka dihte oaidná juoidá mii lea fiinnis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kanskje på en samisk designmesse, hvem vet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soaitá sámi designmeassuin oaidnit, gii diehtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet besluttet å videreføre Šoop Šoop, og i 2021 skal Šoop Šoop arrangeres i Trondheim.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea mearridan viidáset fievrredit Šoop Šoop, ja 2021:s galgá Šoop Šoop lágiduvvot Troanddimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Šoop Šoop Sámi Design Days</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet Šoop Šoop birra:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Šoop Šoop har egen nettside: https://soopsoop.no/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šoop Šoopas lea sierra neahttasiidu: https://soopsoop.no/</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
