<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">spildra_kultursti.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For noen år siden mottok Sametinget en henvendelse om at samiske kulturminner var truet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun jagiid dás ovdal oaččui Sámediggi dieđu ahte sámi kulturmuittut leat áitojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble da igangsatt et samarbeidsprosjekt mellom Sametinget, Troms fylkeskommune og Spildra grendelag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle ággahuvvui ovttasbargoprošeakta Sámedikki, Romssa fylkasuohkana ja Spittáil gilisearvvi gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målsettingen var todelt; å etablere en kultursti, samt å gjennomføre nødvendige sikringstiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttomearri ledje guokte beali, ásahit kulturbálgá, ja čađahit dárbbašlaš sihkkarastindoaibmabijuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere av kulturminnene var truet på grunn av ferdsel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu kulturmuittuid gaskkas ledje áitojuvvon johtolaga geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble lagt særlig vekt på å sikre bjørnegravene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamážit deattuhuvvui guovžahávddiid sihkkarastin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble 2018 tilrettelagt en kultursti som formidler mange ulike historier på øya.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2018:s láhččojuvvui kulturbálggis mii gaskkusta ollu sierralágan historjjáid sullos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturstien er omtrent 4 km lang, og fem lokaliteter er tilrettelagt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturbálggis lea sullii 4 km guhku, ja vihtta lokalitehta leat láhččojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det drives småskala turistvirksomhet på øya.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe lea smávitlágan turistadoaibma sullos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturminnene inngår som en naturlig del av virksomheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturmuittut leat lunddolaš oassin doaimmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturminnene er derfor også en økonomisk ressurs for lokalsamfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne leat kulturmuittut maiddái ekonomalaš resursa báikegoddái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom vandringen kan en få kjennskap til hvordan folk har bodd og brukt landskapet gjennom flere tusen år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vánddardeami bokte sáhttá oažžut máhtu dan birra movt olbmot leat ássan ja geavahan eanadaga máŋggaid duháhiid jagiid čađa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det særegne ved Spildra er alle sporene som gir innblikk i samenes trosoppfatning, riter og gravskikker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mii lea mihtilmas Spittáin leat buot mearkkat mat čájehit sámii oskku áddejumi, rituálaid ja hávdemeanuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Øya har store steinurer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sullos lea ollu juovvaeana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I disse finnes bjørnegraver, urgraver og offersteiner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe gávdnojit guovžahávddit, eamihávddit ja bálvvosgeađggit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det karrige, men likevel dramatiske landskapet, viser vei til den førkristne samiske religionen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šattohis/guorba, muhto dattetge dramáhtalaš eanadat, čájeha geainnu ovdal ristusa sámi oskui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kanskje var valg av gravstedet i bergsprekker og urer en måte å sikre at den døde kunne passere til den underjordiske dødsverdenen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várra lei hávdesaji válljen báktelanjain ja juovas vuohki movt sihkkarastit ahte jápmit sáhttet mannat eanavuloš jápmiidmáilbmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Offersteinene sikret kontakt til gudeverden for god jakt og fiskelykke - og kanskje helt andre ting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálvvosgeađggit sihkkaraste oktavuođa ipmiliid máilbmái buori bivddu ja guollelihku dhtii - ja várra áibbas eará tinŋggaid dihtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bjørnen har vært et betydningsfullt dyr for samene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovža lea leamaš deaŧalaš ealli sámiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bjørnen ble derfor gravlagt på samme måte som menneskene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne hávdáduvvui guovža seamma láhkai go olbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturminnene er lokalbefolkningens synlige historie i landskapet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturmuittut leat báikegottiid olbmuid oinnolaš historjá eanadagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig at lokalbefolkningen føler eierskap til den rike historien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaŧalaš lea ahte báikegottiid olbmuin lea eaiggátvuođa dovdu dan rikkis historjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et stort lokalt engasjement utgjør et godt vern for kulturminnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nana báikkálaš áŋgiruššan lea kulturmuittuid buorre suodjaleapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På Spildra finnes et av de rikeste kulturmiljøene i Troms fylke, med stor tidsdybde, stort antall og rik variasjon av kulturminner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Spittás gávdno Romssa fylkka riggámus kulturbiras, don doloža rájes, gos leat hui ollu ja juohkelágan kulturmuittut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De eldste sporene er fra eldre steinalder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boarraseamos mearkkat leat boares geađgeáiggi rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra yngre steinalder finnes det en rekke hustufter nesten i hver eneste bukt rundt hele Spildra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđaset geađgeáiggi rájes gávdnojit duktásajit measta juohke áidna luovttas miehtá olles Spittá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er også funnet spor av Kjelmøy-keramikk, funn som dateres fra 800-0 f.Kr. Vi finner også flere rektangulære, store hustufter fra tidlig metalltid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe leat gávdnon maiddái mearkkat Kjelmøy-keramihkas, gávdnosat beaiváduvvon 800-0 ovdal Kristusa. Mii gávdnat maiddái árra metállaáiggi njuolggačiegat, stuorra duktásajiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gammetuftene kan deles inn i to grupper, de runde og de firkantede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goahtesajiid sáhttá juohkit guovtti jovkui, jorba ja njeallječiegat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den første gruppen reflekterer det samiske veidesamfunnet slik det fremsto fra tida litt før Kristi fødsel og frem til 1600-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš joavku čájeha sámi bivdoservodaga nugo dat lei veahaš ovdal Ristusa riegádeami ja gitta 1600-logu rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var en nomadisk tilpasning basert på fangst og fiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lei johtaleaddji heiveheapmi bivddu ja guolástusa vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Runde tufter var et uttrykk for den særegne samiske arkitektur;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jorba duktásajit čájehedje mihtilmas sámi arkitektuvrra, bealljegoahti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi finner sporene etter disse samlet i klynger på Spildra og på Sørstrømmen, noe som nok reflekterer at disse to stedene var sentra i hvert sitt siida-samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii gávdnat mearkkaid daid maŋis giŋgguid mielde Spittás ja Sørstrømmen , mii čájeha ahte dát guokte báikki ledje guovddážat goappáge siidaservodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig finner vi også spor som muligens vitner om langvarig kontakt med det norrøne samfunn lenger sør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás gávdnat mii maiddái mearkkaid ahte várra lea leamaš guhkes áiggi oktavuohta norrøne servodagain guhkkelis máddelis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En større nausttuft og en sannsynlig norrøn grav på samme sted, er begge datert til perioden 200-400 e. Kr. og vitner muligens sammen med mange kokegroper for spekk (hellegroper) om et langvarig handelssamkvem med det norrøne samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorát návstosadji ja várra norrøna hávdi seamma báikkis, leat beaiváduvvon áigái 200-400 ovdal ristusa ja čájeha oktan ollu buoidevuoššanrokkiiguin ( bákterokkit ) ahte lea leamaš guhkes áiggi gávpeoktavuohta norrøna servodagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det store antall samiske gravfunn langs hele sørsiden av Spildra samt de seks bjørnegravene tyder på at øya har hatt en særskilt betydning i samisk religiøs sammenheng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu sámi hávdegávdnosat miehtá olles mátta bealde Spittá ja guhtta guovžahávddi čájehit ahte sullos lea leamaš mihtilbmas mearkkašupmi sámi oskkoldaga oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette inntrykket forsterkes også av offersteinene Arahavde (Kirkehammeren) og Báhppageađgi (Prestesteinen) samt de lokale beretninger som knyttes til disse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát jáhkku nannejuvvo maiddái Arahavde (Kirkehammeren) og Báhppageadgi (Prestesteinen) bálvvosgeđggiid bokte ja báikkálaš muitalusaid bokte mat čatnasit daidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Særlig iøynefallende er de fire bjørnegravene som ligger samlet på et lite område i fjæra ved Skagedalen - ikke langt unna Prestesteinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamáš čalbmáičuohci leat dat njeallje guovžahávddi mat leat čoahkis unna sajis fiervvás Skagedalen - ii nu guhkken eret Báhppageađggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
