<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sprakloftprisen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkløftprisen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaloktenbálkkašupmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil gi oppmerksomhet til noen som på en god måte bruker og synliggjør samisk(-e) språk i sin daglige drift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida fuomášuhttit su/sin gii vuogas vuogi mielde lea čalmmustahttán ja atnán sámegielaid iežas/-et beaivválaš doaimmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Første gang prisen ble delt ut var i 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš geardde go bálkkašupmi geigejuvvui lei 2019:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets språkløftpris blir delt ut årlig til en person/gruppe/virksomhet/organisasjon som på en god måte bruker og synliggjør samisk(-e) språk i sin daglige drift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki giellaloktenbálkkašupmi juhkkojuvvo juohke jagi priváhta olbmui/jovkui/ásahussii/organisašuvdnii mii bures ja vuohkkasit geavaha ja čalmmustahttá sámegiela(-id) beaivválaš doaimmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen deles ikke ut de årene språkmotiveringsprisen deles ut, det vil si hvert fjerde år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašupmi ii geigejuvvo daid jagiid go giellamovttiidahttinbálkkašupmi geigejuvvo, namalassii juohke njealját jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen består av kr. 30.000, og et kunstdiplom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašupmi lea 30 000 ruvnno ja dáiddadiploma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Offentligheten får muligheten til å foreslå vinnere til prisen med en kort begrunnelse hvorfor vedkommende fortjener prisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmolašvuhtii addo vejolašvuohta evttohit vuoiti bálkkašupmái oanehis čilgehusain manne vuoiti ánssáša oažžut bálkkašumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen kan ikke deles ut til Sametingsrådets medlemmer eller Sametingets administrasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ráđđeláhttut ja hálddahusbargit eai sáhte oažžut bálkkašumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er sametingsrådet som bestemmer hvem prisen skal gå til og prisen blir delt ut i forbindelse med Samisk språkuke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi vállje vuoiti ja bálkkašupmi geigejuvvo muhtin doaluin mat lágiduvvojit Giellavahkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag sendes til denne epost-adressen: samediggi@samediggi.no .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvalusat sáddejuvvojit dán čujuhussii: samediggi@samediggi.no .</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
