<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">spraakseminar-inari.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingene arrangerer et språkseminar i Inari den 9.-10.10.2019 for de som jobber med samiske språk: enten som tolk, oversetter eller annet språkarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkit lágidit ovttas 9.-10.10.2019 giellaseminára Anáris earenomážit daidda, geat barget sámegielaiguin: jorgaleaddjin, dulkan dahje eará giellabargin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seminaret arrangeres som et samarbeid mellom sametingene i Norge, Sverige og Finland, samt Sámi Giellagáldu, og er en del av sametingenes synliggjøring av FNs internasjonale år for urfolksspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára lágiduvvo Norgga, Ruoŧa ja Suoma sámedikkiid ja Sámi Giellagáldu ovttasbargun ja lea oassin sámedikkiid ON:a eamiálbmotgielaid jagi čalmmustahttimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tanken med dette arrangementet er å støtte opp kompetansen til språkarbeidere, å gi mulighet for dypere samtale om språksaker, samt å fordype seg i spørsmål, muligheter og utfordringer knyttet til tolkenes, oversetternes og språkarbeidernes oppgaver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán golmma sámedikki oktasaš lágideami jurddan lea doarjut giellabargiid gelbbolašvuođa, addit vejolašvuođa digaštallat čiekŋaleabbo giellaáššiin ja vuodjut dulkkaid, jorgaleddjiid ja giellabargiid bargui guoskevaš gažaldagaide, vejolašvuođaide ja hástalusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilstelningen gir også mulighet å bygge opp et nytt nettverk og samarbeidsrelasjoner mellom språkarbeidere, samt å styrke det grenseoverskridende samarbeidet for de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dilálašvuohta fállá maid vejolašvuođa hukset ođđa fierpmádaga ja ovttasbargooktavuođaid giellabargiid gaskka ja ná nanosmahttit rájáidrasttildeaddji ovttasbarggu sámegielaid ovdii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Program og annen informasjon om seminaret publiseres senere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára prográmma ja eará dieđut almmuhuvvojit maŋŋil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Påmeldingen til seminaret åpnes etter sommeren 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminárii almmuheapmi oassálastit rahppo čakčagease 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer informasjon:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
