<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">spraak.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språket er en viktig kulturbærer og identitetsmarkør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella lea dehálaš bealli kultuvrii ja identitehtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en grunnleggende menneskerettighet å ha mulighet til å bruke sitt eget språk, og som urfolk har samer i tillegg rett til ytterligere beskyttelse av sitt språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea vuođđudeaddji olmmošvuoigatvuohta ahte beassá iežas giela geavahit, ja álgoálbmogin lea sápmelaččain dasa lassin vel riekti suddjet gielaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkavdelingen jobber med:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaossodat bargá:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkforvaltning og språkpolitikk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellahálddašemiin ja giellapolitihkain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stedsnavn og språkrøkt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Terminologiijain: Sámi Giellagáldu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkavdelingas ansatte og kontaktinformasjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikenamaiguin ja gielladikšumiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkutvalg la frem utredningen NOU 2016: 18 – Hjertespråket den 10. oktober 2016.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaossodaga bargit ja oktavuođadieđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med utredningen har vært å vurdere og foreslå tiltak for å sikre funksjonelle og likeverdige offentlige tjenester på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellalávdegoddi almmuhii golggotmánu 10. beaivvi 2016 guorahallama NAČ 2016: 18.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De mest brukte samiske språkene i Norge i dag er nordsamisk, lulesamisk og sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guorahallama ulbmil lea leamaš árvvoštallat ja árvalit doaimmaid sihkarastit doaibmi ja ovttaárvosaš almmolaš bálvalusaid sámegielaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pitesamisk og østsamisk er i en vitaliseringsfase i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanemusat geavahuvvon sámegielat Norggas dál leat davvi-, julev- ja lullisámegiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske språkområdene strekker seg tradisjonelt over deler av Norge, Sverige, Finland og Russland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bihtánsámegiella ja nuortalašgiella leat ealáskahttendásis dál Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Riksgrensene er trukket på tvers av språkgrensene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaguovlu leabbá árbevirolaččat viidát Norggas, Ruoŧas, Suomas ja Ruoššas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forvaltningsområdet for samisk språk er samisk og norsk likestilte språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikaráját leat gesson rastá giellarájáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det betyr at alle har rett til å bli betjent på samisk når de henvender seg til offentlige etater i forvaltningsområdet for samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela hálddašanguovllus leaba sámegiella ja dárogiella ovttaárvosaš gielat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stedsnavnloven gir bestemmelser om stedsnavn i offentlig bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearkkaša ahte buohkain lea riekti oažžut bálvalusaid sámegillii go váldet oktavuođa almmolaš ásahusaiguin mat leat sámegiela hálddašanguovllu siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Loven gjelder i hele landet og dermed også i hele det samiske språkområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikenammalágas leat mearrádusat báikenamaid almmolaš geavaheami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stedsnavnloven skal sikre samiske stedsnavn i samsvar med nasjonalt lovverk og internasjonale avtaler og konvensjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikenammaláhka gusto miehtá riika ja danin maiddái miehtá sámi giellaguovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det stilles krav til bruk av korrekt stavemåte og bruk av samiske tegn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikenammaláhka galgá sihkkarastit sámi báikenamaid našunála lágaid ja riikkaidgaskasaš soahpamušaid ja konvenšuvnnaid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske folkegruppen i Norge skal kunne sikre og utvikle sitt språk, kultur og sitt samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávdnojit gáibádusat riektačállimii ja mearkkaid geavaheapmái báikenamain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle har rett til svar på samisk når de henvender seg til et lokalt offentlig organ i forvaltningsområdet for samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččat Norggas galget beassat sihkkarastit ja ovdánahttit gielaset, kultuvrraset ja servodateallimiiddiset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle har rett til å bruke samisk i rettsvesenet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela hálddašanguovllus lea buohkain riekti oažžut vástádusa sámegillii go váldet oktavuođa báikkálaš almmolaš ásahusain hálddašanguovllu siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle som ønsker å bruke samisk overfor lokale og regionale offentlige helse- og sosialinstitusjoner i forvaltningsområdet, har rett til å bli betjent på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkain lea riekti atnit sámegiela riektevuogádagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barn under barnevernets omsorg har rett til å bruke sitt morsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat geat háliidit sámegillii gulahallat hálddašanguovllu báikkálaš ja guovlulaš almmolaš dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusain, lea riekti oažžut bálvalusa sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle har rett til individuelle kirkelige tjenester på samisk i Den norske kirkes menigheter i forvaltningsområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánát geat leat mánáidsuodjalusa fuolahusas lea riekti beassat hupmat eatnigielaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansatte i et lokalt eller regionalt offentlig organ i forvaltningsområdet har rett til permisjon med lønn for å skaffe seg kunnskap i samisk når organet har behov for slik kunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkain lea oktagaslaš vuoigatvuohta oažžut girkolaš bálvalusaid Norgga girku searvegottiin mat leat sámegiela hálddašanguovllu siskkobealde..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle har rett til opplæring i samisk i grunnskolen og i den videregående skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargit báikkálaš dahje guovlulaš almmolaš ásahusain hálddašanguovllu siskkobealde lea riekti oažžut virgelobi bálkkáin háhkamis sámegielat gelbbolašvuođa go ásahus dárbbaša dákkár gelbbolašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingene i Sverige, Finland og Norge igangsatte et treårig grenseoverskridende samarbeidsprosjekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkain lea riekti oažžut sámegielat oahpahusa vuođđoskuvllas ja joatkkaskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videreføringsprosjektet Sámi Giellagáldu er det samiske folkets felles og samtidig øverste vedtaksorgan i spørsmål som vedrører samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧa, Suoma ja Norgga Sámedikkit bidje borgemánu álggus 2015:s johtui golmma jahkásaš rájáid rasttildeaddji ovttasbargoprošeavtta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Felles for alle språksentrene er målet om å synliggjøre samisk språk og bidra til at samisk språk styrkes og utvikles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu –joatkkaprošeakta lea sámi álbmoga oktasaš ja seammás bajimuš mearridanorgána sámegielaide guoski gažaldagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språksentrenes aktiviteter er i stor grad med på å synliggjøre samisk i nærområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktasaš ulbmilin buot giellaguovddážiin lea sámegiela čalmmustahttin ja sámegiela nannen ja ovddideapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språksentrene tar utgangspunkt i sine språkområder og igangsetter tiltak tilpasset behovene i de ulike områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaguovddážat leat iežaset doaimmaid bokte hui guovddážis čalmmustahttime sámegiela lagasbirrasiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet samarbeider med ulike forsknings- og utviklingsaktører for å styrke det språkteknologiske tilbudet innen alle de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaguovddážat váldet vuođu iežaset giellaguovlluin ja čađahit doaimmaid mat leat heivehuvvon guovllu dárbbuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske språkene trenger språkbrukere, og aktive språkbrukere behøver moderne hjelpemidler for data, nett og mobile enheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi ovttasbargá iešguđet dutkan- ja ovddidanaktevrraiguin buoridandihte giellateknologalaš fálaldaga sámi gielaid siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når : 21.- 27. oktober 2019 (uke 43)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi gielat dárbbašit giellageavaheddjiid, ja aktiivvalaš giellageavaheaddjit dárbbašit ođđaáigásaš veahkkeneavvuid dihtora, neahta ja mobiila rusttegiid geavaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor : Hele landet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhton : Golggotmánu 21.- 27. beivviid 2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem : Absolutt alle er velkommen til å bidra og delta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báiki : Miehtá riikka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har du noen gang lurt på hvorfor samisk ikke synes på skilt, melkepakker eller på internett?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geasa : Buohkat leat bovdejuvvon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du er herved invitert til Samisk språkuke 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat go don goassige smiehttan manne sámegiella ii oidno galbbain, mielkebáhkain dahje interneahtas?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bli med på språkløftet!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don leat dákko bokte bovdejuvvon Giellavahkkui 2019!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valg av språk til sitt barn er kanskje ikke alltid et ukomplisert valg, og mange opplever endel problemstillinger i forbindelse med det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvva giellaloktemii!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil bidra til bevisstgjøring blant foreldre om språkvalg, spre informasjon og veiledning samt være til støtte for foreldre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaválljen mánnái ii soaitte álo nu álkes válljen, ja máŋggas vásihit čuolmmaid dan oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkutvalg la frem utredningen NOU 2016: 18 – Hjertespråket den 10. oktober 2016.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida oažžut váhnemiid dihtomielalažžan giellaválljema ektui, juohkit dieđuid ja ávžžuhusaid, ja doarjut váhnemiid dán oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med utredningen har vært å vurdere og foreslå tiltak for å sikre funksjonelle og likeverdige offentlige tjenester på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hjertespråket/Vaajmoegïele/Vájmo giella/Váibmogiella</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NOU 2016: 18 – Hjertespråket</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellalávdegoddi almmuhii golggotmánu 10. beaivvi 2016 guorahallama NAČ 2016: 18.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NOU 2016: 18 – Kortversjon, fire språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guorahallama ulbmil lea leamaš árvvoštallat ja árvalit doaimmaid sihkarastit doaibmi ja ovttaárvosaš almmolaš bálvalusaid sámegielaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fakta om samiske språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NOU 2016: 18 – Oanehisveršuvdna, njealji gillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De mest brukte samiske språkene i Norge i dag er nordsamisk, lulesamisk og sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Faktadieđut sámi gielaid birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pitesamisk og østsamisk er i en vitaliseringsfase i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanemusat geavahuvvon sámegielat Norggas dál leat davvi-, julev- ja lullisámegiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske språkområdene strekker seg tradisjonelt over deler av Norge, Sverige, Finland og Russland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bihtánsámegiella ja nuortalašgiella leat ealáskahttendásis dál Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Riksgrensene er trukket på tvers av språkgrensene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaguovlu leabbá árbevirolaččat viidát Norggas, Ruoŧas, Suomas ja Ruoššas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I internasjonal sammenheng er alle samiske språk karakterisert som truede, alvorlig truede eller nesten utdødde språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikaráját leat gesson rastá giellarájáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske språk er beskyttet av blant annet ILO-konvensjon 169, Norges grunnlov, Stedsnavnloven, Samelovens språkregel i Norge og gjennom opplæringsloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaidgaskasaččat meroštit buot sámegielaid uhkiduvvon, duođaid uhkiduvvon dahje measta jávkan giellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Internasjonalt er samiske språk beskyttet av blant annet nordisk språkdeklarasjon og European Charter for Regional and Minority Languages.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat leat suddjejuvvon earret eará ILO-konvenšuvnna 169, Norgga vuođđolága, Báikenammalága, Sámelága giellanjuolggadusaid ja oahpahuslága bakte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se mer fakta om samiske språk på internettsiden til Store norske leksikon .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaidgaskasaččat leat sámegielat suddjejuvvon earret eará davviriikkaid giellajulggaštusa ja European Charter for Regional and Minority Languages bakte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forvaltningsområdet for samiske språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet faktadieđuid sámegielaid birra gávnnat Store norske leksikon neahttasiiddus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forvaltningsområdet for samisk språk er samisk og norsk likestilte språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid hálddašanguovlu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det betyr at alle har rett til å bli betjent på samisk når de henvender seg til offentlige etater i forvaltningsområdet for samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela hálddašanguovllus leaba sámegiella ja dárogiella ovttaárvosaš gielat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forvaltningsområdet for samisk språk omfatter:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearkkaša ahte buohkain lea riekti oažžut bálvalusaid sámegillii go váldet oktavuođa almmolaš ásahusaiguin mat leat sámegiela hálddašanguovllu siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Troms: Gáivuotna/Kåfjord Loabák/Lavangen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela hálddašanguovlu fátmmasta:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordland: Divtasvuodna/Tysfjord Aarborte/Hattfjelldal</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárku: Guovdageaidnu Kárášjohka Deatnu Unjárga Porsáŋgu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trøndelag: Snåase/Snåsa Raarvihke/Røyrvik Røros</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romsa: Gáivuotna Loabák</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fire nordligste fylkeskommunene, Finnmark, Troms, Nordland og Trøndelag er også omfattet av forvaltningsområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nordlánda: Divtasvuodna Aarborte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske stedsnavn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Trøndelága: Snåase Raarvihke Røros</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stedsnavnloven gir bestemmelser om stedsnavn i offentlig bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njeallje davimus fylkkasuohkana, Finnmárku, Romsa, Nordlánda ja Trøndelága, gullet maiddai hálddašanguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Loven gjelder i hele landet og dermed også i hele det samiske språkområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi báikenamat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stedsnavnloven skal sikre samiske stedsnavn i samsvar med nasjonalt lovverk og internasjonale avtaler og konvensjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikenammalágas leat mearrádusat báikenamaid almmolaš geavaheami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det stilles krav til bruk av korrekt stavemåte og bruk av samiske tegn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikenammaláhka gusto miehtá riika ja danin maiddái miehtá sámi giellaguovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets stedsnavntjeneste:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikenammaláhka galgá sihkkarastit sámi báikenamaid našunála lágaid ja riikkaidgaskasaš soahpamušaid ja konvenšuvnnaid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets stedsnavntjeneste tilbyr informasjon og hjelp i arbeidet med samiske stedsnavn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávdnojit gáibádusat riektačállimii ja mearkkaid geavaheapmái báikenamain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle statlige, fylkeskommunale og kommunale organ som skal vedta skrivemåter av stedsnavn, skal legge saken fram for stedsnavntjenesten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki báikenammabálvalus:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ta kontakt med Sametinget ved spørsmål om stedsnavn, per epost eller ring +47 78 47 40 00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki báikenammabálvalus fállá diehtojuohkima ja veahki sámi báikenamaid bargguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansatte ved seksjon for stedsnavn og språkrøkt i Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot stáhtalaš, fylkkasuohkanlaš ja suohkanlaš orgánat mat galget mearridit báikenamaid čállinvuogi, galget ovdanbuktit ášši báikenammabálvalussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rettigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldde oktavuođa Sámedikkiin jos leat báikenammagažaldagat epoastta bokte dahje telefuvnna bokte, +47 78 47 40 00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske folkegruppen i Norge skal kunne sikre og utvikle sitt språk, kultur og sitt samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargit Sámedikki báikenamma ja gielladikšun juhkosis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle har rett til svar på samisk når de henvender seg til et lokalt offentlig organ i forvaltningsområdet for samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuođat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle har rett til å bruke samisk i rettsvesenet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččat Norggas galget beassat sihkkarastit ja ovdánahttit gielaset, kultuvrraset ja servodateallimiiddiset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle som ønsker å bruke samisk overfor lokale og regionale offentlige helse- og sosialinstitusjoner i forvaltningsområdet, har rett til å bli betjent på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela hálddašanguovllus lea buohkain riekti oažžut vástádusa sámegillii go váldet oktavuođa báikkálaš almmolaš ásahusain hálddašanguovllu siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barn under barnevernets omsorg har rett til å bruke sitt morsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkain lea riekti atnit sámegiela riektevuogádagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle har rett til individuelle kirkelige tjenester på samisk i Den norske kirkes menigheter i forvaltningsområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat geat háliidit sámegillii gulahallat hálddašanguovllu báikkálaš ja guovlulaš almmolaš dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusain, lea riekti oažžut bálvalusa sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansatte i et lokalt eller regionalt offentlig organ i forvaltningsområdet har rett til permisjon med lønn for å skaffe seg kunnskap i samisk når organet har behov for slik kunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánát geat leat mánáidsuodjalusa fuolahusas lea riekti beassat hupmat eatnigielaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle har rett til opplæring i samisk i grunnskolen og i den videregående skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkain lea oktagaslaš vuoigatvuohta oažžut girkolaš bálvalusaid Norgga girku searvegottiin mat leat sámegiela hálddašanguovllu siskkobealde..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lover og forskrifter som omhandler samisk språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargit báikkálaš dahje guovlulaš almmolaš ásahusain hálddašanguovllu siskkobealde lea riekti oažžut virgelobi bálkkáin háhkamis sámegielat gelbbolašvuođa go ásahus dárbbaša dákkár gelbbolašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lov om Sametinget og andre samiske rettsforhold (sameloven):</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkain lea riekti oažžut sámegielat oahpahusa vuođđoskuvllas ja joatkkaskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kapittel 3. Samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lágat ja láhkaásahusat mat guoskkahit sámegiela</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskrifter som hører til Lov om Sametinget og andre samiske rettsforhold (sameloven) som omhandler samisk språk:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhka Sámedikki birra ja eará sámi riektediliid birra (Sámeláhka):</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskrift til sameloven (lov 12. juni 1987 nr. 56) om forvaltningsområdet for samisk språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaásahus mii guoská Láhkii Sámedikki birra ja eará sámi riektediliide (sámeláhka) mii guoská sámi gillii:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskrift til samelovens språkregler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikenammaláhka:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskrift til rett om opplæring i samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lov om stadnamn:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧa, Suoma ja Norgga Sámedikkit bidje borgemánu álggus 2015:s johtui golmma jahkásaš rájáid rasttildeaddji ovttasbargoprošeavtta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lov om stadnamn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu –joatkkaprošeakta lea sámi álbmoga oktasaš ja seammás bajimuš mearridanorgána sámegielaide guoski gažaldagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskrift til lov om stadnamn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fállá giellaveahki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingene i Sverige, Finland og Norge igangsatte et treårig grenseoverskridende samarbeidsprosjekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu bargá fágalaš áššedovdiorgánan, fállá giellaveahki ja rávve sámegielaid geavaheapmái guoski gažaldagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videreføringsprosjektet Sámi Giellagáldu er det samiske folkets felles og samtidig øverste vedtaksorgan i spørsmål som vedrører samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu dohkkeha ođđa tearpmaid, dahká mearrádusaid normeremiidda, fállá gielladikšuma, báikenamaid birra, ovddida giela ja nammabálvalusa ja fállá diehtokuohkima sámi gielaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilbyr språkhjelp</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellageavaheaddjit sáhttet sáddet Giellagáldui giellagažaldagaid facebooka dahje e-poastta bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi Giellagáldu er et faglig sakkyndig organ, som tilbyr språkhjelp og veiledning i spørsmål som gjelder bruken av de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellagáldu fállá giellaveahki, mii guoská lulli-, julev- ja davvisámegillii, sihke anárašgillii ja nuortalašgillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi Giellagáldu godkjenner nye termer, vedtar normering, språkrøkt, stedsnavn, utvikling av språket og navnetjeneste og gir informasjon om de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid oktasaš giellaorgána doaimmaid birra gávnnat Sámi Giellagáldu ruovttusiidduin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkbrukerne kan sende språkspørsmål til Sámi Giellagáldu via facebook-siden eller via e-post .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaguovddážat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi Giellagáldu tilbyr språkhjelp i forbindelse med sør-, lule- og nordsamisk og også enaresamisk og østsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktasaš ulbmilin buot giellaguovddážiin lea sámegiela čalmmustahttin ja sámegiela nannen ja ovddideapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer informasjon om virksomheten til det felles nordiske språkorganet finner du på hjemmesidene til Sámi Giellagáldu .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaguovddážat leat iežaset doaimmaid bokte hui guovddážis čalmmustahttime sámegiela lagasbirrasiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske språksentre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaguovddážat váldet vuođu iežaset giellaguovlluin ja čađahit doaimmaid mat leat heivehuvvon guovllu dárbbuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Felles for alle språksentrene er målet om å synliggjøre samisk språk og bidra til at samisk språk styrkes og utvikles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus háliidat diehtit maid Sámi giellaguovddážat fállet, de váldde njuolga oktavuođa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språksentrenes aktiviteter er i stor grad med på å synliggjøre samisk i nærområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áltá: Álttá Sámi Giellaguovddáš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språksentrene tar utgangspunkt i sine språkområder og igangsetter tiltak tilpasset behovene i de ulike områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deatnu: Deanu giellagáddi (SEG)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis du ønsker å få mer informasjon om tilbudet som språksentrene gir, ta direkte kontakt:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unjárga: Isak Saba guovddáš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kautokeino: Giellagiisá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Porsáŋgu: Sámi giella- ja kulturguovddáš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Storfjord: Storfjord språksenter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáivuotna: Sámi giellaguovddáš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Røyrvik: Gïeleaernie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovdageaidnu: Giellagiisá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Snåsa: Gïelem nastedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kárášjohka: Kárášjoga giellaguovddáš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkteknologi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romsa: Gáisi Giellaguovddáš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet samarbeider med ulike forsknings- og utviklingsaktører for å styrke det språkteknologiske tilbudet innen alle de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Návuotna: Návuona giellaguovddáš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske språkene trenger språkbrukere, og aktive språkbrukere behøver moderne hjelpemidler for data, nett og mobile enheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evenášši: Várdobáiki sámi guovddáš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Divvun-prosjektet og talesyntese for nordsamisk språk er begge viktige språkprosjekter som i sin tid ble etablert i Sametingets regi, men som nå er overført til UiT Norges Arktiske Universitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loabát: Ástávuona giellagoahtie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget samarbeider om allerede eksisterende og nye prosjekter for å øke antallet og kvaliteten av teknologiske språkverktøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Divtasvuodna: Árran julevsáme guovdásj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkuke 2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Båddådjo: Stormen sáme guovdásj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når : 21.- 27. oktober 2019 (uke 43)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raarvihke: Gïeleaernie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor : Hele landet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Snåase: Gïelem nastedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem : Absolutt alle er velkommen til å bidra og delta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Röörose/Plassje: Aajege Saemien giele- jih maahtoejarnge</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har du noen gang lurt på hvorfor samisk ikke synes på skilt, melkepakker eller på internett?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oslo: Oslo giellaguovddáš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du er herved invitert til Samisk språkuke 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellateknologiija</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bli med på språkløftet!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi ovttasbargá iešguđet dutkan- ja ovddidanaktevrraiguin buoridandihte giellateknologalaš fálaldaga sámi gielaid siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva er Samisk språkuke?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi gielat dárbbašit giellageavaheddjiid, ja aktiivvalaš giellageavaheaddjit dárbbašit ođđaáigásaš veahkkeneavvuid dihtora, neahta ja mobiila rusttegiid geavaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med Samisk språkuke er å løfte statusen til de samiske språkene, og øke kunnskap om samiske språk og kultur i hele samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Divvun-prošeakta ja hállansyntesa leat goappašagat dehálaš giellaprošeavttat mat iežaset áiggis ásahugvvo Sámedikki namas, muhto mat dál leat sirdon UiT Norgga Árktalaš universitehtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nettopp denne uka skal de samiske språkene høres og synes over alt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ovttasbargá ođđa prošeavttaiguin ja prošeavttaiguin mat juo gávdnojit, lasihandihte teknologalaš giellareaidduid logu ja kvalitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkuke er en felles dugnad for å synliggjøre og øke kunnskapen om de samiske språkene i hele samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellavahkku 2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Private og offentlige institusjoner, næringsliv, organisasjoner og andre aktører inviteres til å synliggjøre samiske språk nettopp denne uka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhton : Golggotmánu 21.- 27. beivviid 2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammen tar vi et større ansvar for at samiske språk høres, synes og brukes på alle samfunnsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báiki : Miehtá riikka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkuke er en del av Sametingets langsiktige språksatsning – Språkløftet, og er også Sametingets hovedmarkering av FNs internasjonale år for urfolksspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geasa : Buohkat leat bovdejuvvon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvorfor er Samisk språkuke viktig?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat go don goassige smiehttan manne sámegiella ii oidno galbbain, mielkebáhkain dahje interneahtas?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På tross av stemplet som utrydningstruet, fortsetter de samiske språkene å klore seg fast.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don leat dákko bokte bovdejuvvon Giellavahkkui 2019!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er håp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvva giellaloktemii!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en økende bevisthet blant samer om språk og språkvalg, og flere og flere velger å delta på kurs for å ta tilbake språket som generasjoner før dem mistet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii lea Giellavahkku?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I områder hvor samisk ikke har vært brukt på en generasjon eller to, tar nå unge voksne samisk tilbake og forsøker forsiktig å gi det videre til sine barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellavahku ulbmilin lea buoridit sámegielaid stáhtusa, ja buoridit máhtu sámi giela ja kultuvrra birra olles servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En ny generasjon med samisktalende barn vokser frem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juste dán vahkus galget sámegielat gullot ja oidnot juohke sajis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det norske samfunnet har også trykket den samiske kulturen til seg, og samer i hele landet opplever større aksept for sin kultur og sine språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellavahkus mii ovttas oainnusmahttit ja buoridit máhtu sámegielaid birra olles servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Interessen for samisk samfunn er stort, og tidspunktet for en felles språkdugnad kunne ikke vært bedre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Priváhta ja almmolaš ásahusat, ealáhuseallin, organisašuvnnat ja eará aktevrrat bovdejuvvojit oainnusmahttit sámegielaid juste dán vahkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan kan du bli med?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttas váldit mii stuorábuš ovddasvástádusa sámegielaid gullomis, oidnomis ja geavaheames buot servodatsurggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva kan du bidra med?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellavahkku lea oassi Sámedikki guhkes áiggi giellaáŋgiruššamis – Giellalokten, ja dát lea maiddái Sámedikki ON álgoálbmogiid riikkaidgaskasaš giellajagi váldočalmmusteapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Få menyen på den lokale kafeen oversatt til et av de samiske språkene, arranger en språkkafé eller heng opp plakaten til Samisk språkuke i vinduet ditt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manne lea Giellavahkku deaŧalaš?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kanskje du har andre gode ideer, og vil være med på Samisk språkuke?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko leat áitojuvvon jávkamis, de sámegielat ain bissot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skriv til giellalokten@samediggi.no , eller ta kontakt med ditt nærmeste samiske språksenter!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaivva lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere av de samiske språksentrene kommer til å markere Samisk språkuke, ønsker du å bidra eller har ideer, så ta gjerne kontakt med dem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid gaskkas lea dihtomielalašvuohta giela ja giellaválljema ektui, ja eanet ja eanet olbmot válljejit searvat kurssaide oažžun dihtii giela ruovttoluotta maid min máttut leat massán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktinformasjon til alle de samiske språksentrene i Norge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovlluin gos sámegiella ii leat geavahuvvon sohkabuolvva dahje guovtti áiggi, de váldet dál nuorra rávisolbmot sámegiela ruovttoluotta ja geahččalit várrugasat addit dan viidáseappot mánáidasaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stikk innom Facebook-eventen vår for oppdateringer!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa sámegielat sohkabuolva sámegielat mánáiguin bajásšaddá dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nettsiden til Samisk språkuke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga servodat lea maiddái fátmmastan sámi kultuvrra, ja sámit miehtá riikka vásihit ahte sin kultuvra ja gielat eanet dohkkehuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les også: Hva er Språkløftet?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beroštupmi sámi servodahkii lea stuoris, ja áigi goas dahkat oktasaččat giellaáŋgiruššama, ii sáhtášii leat buoret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les også: Det internasjonale året for urfolksspråk – IYIL 2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid don sáhtát dahkat?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Last ned flyer, hjelp oss å spre budskapet!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siđa báikkálaš gáffádaga jorgalit biebmolistta sámegielaide, lágit giellagáffádaga dahje heŋges Giellavahku plakáhta láse ovdii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Snakk samisk med barnet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dus soitet leat eará buorit jurdagat, ja háliidat leat mielde Giellavahkus?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valg av språk til sitt barn er kanskje ikke alltid et ukomplisert valg, og mange opplever endel problemstillinger i forbindelse med det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čális dákko giellalokten@samediggi.no , dahje válddes oktavuođa du lagamus sámi giellaguovddážiin!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil bidra til bevisstgjøring blant foreldre om språkvalg, spre informasjon og veiledning samt være til støtte for foreldre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋga sámi giellaguovddáža áigot čalmmustahttit Giellavahku, jus don háliidat searvat, dahje jus dus leat jurdagat maid háliidat juogadit singuin, de váldde áinnas oktavuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har hatt en språkkampanje Snakk samisk med barnet, i perioden høsten 2016 - våren 2017. Formålet med kampanjen var å belyse temaet språkvalg for barn, og to-/flerspråklighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođadieđut sámi giellaguovddážiidda Norggas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kampanjen har en egen Facebook -side .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fina maiddái Giellavahku siiddus Facebookas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her finner du mer informasjon om tospråklighet og barns språkutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellavahku neahttasiidu</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
