<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sprakombud_og_spraksentre_og_hjertespraket_i_forslag_til_budsjett.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkombud og språksentre og hjertespråket i forslag til budsjett</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaáittardeaddji ja giellaguovddážat ja váibmogiella bušeahttaevttohusas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Synliggjøring av samisk språk er et viktig satsingsområde for Sametingsrådet i budsjettforslag for 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid oainnusmahttin lea deaŧalaš áŋgiruššansuorgi Sámediggeráđi bušeahttaevttohusas 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et slikt fokus er med på å løfte de samiske språkene og skape engasjement rundt omkring i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fokus sámegielaide lokte daid ja boktá áŋgiruššama Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Budsjettforslaget skal behandles i Sametingets plenum i desember.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bušeahttaevttohus galgá meannuduvvot Sámedikki dievasčoahkkimis juovlamánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkutvalg la i 2016 frem utredningen NOU 2016: 18 - Hjertespråket, og Sametingets plenum vedtok i desember 2018 en helhetlig strategi for de samiske språkene Gïelelutnjeme - Giellalåpptim - Giellalokten – Språkløftet .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellalávdegoddi ovddidii 2016:s čielggadusa NAČ 2016: 18 – Váibmogiella, ja Sámedikki dievasčoahkkin mearridii juovlamánus 2018 ollislaš strategiija sámegielaid várás, Gïelelutnjeme - Giellalåpptim - Giellalokten – Språkløftet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har i 2021 valgt å satse på tiltak som er knyttet til dette på flere samfunnsområder i sitt forslag til budsjett for 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea 2021 bušeahttaevttohusastis válljen áŋgiruššat doaibmabijuiguin mat leat čadnojuvvon dása ollu servodatsurggiin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Synliggjøring av språk er symbol på tilhørighet, tilstedeværelse og anerkjennelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Giela oainnusmahttin lea gullevašvuođa, leahkima ja dohkkeheami symbola.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor satser Sametingsrådet i årets budsjett på tiltak som skal bidra til dette, og vi fortsetter satsningen i tråd med Hjertespråket og giellalåpptim, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne áigu sámediggeráđđi áŋgiruššat dán jagi bušeahtas doaibmabijuiguin mat galget dán váikkuhit, ja mii joatkit áŋgiruššama Váibmogielain ja giellaloktemiin, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er tilsammen 16 samiske språksentre som får direktetilskudd fra Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaguovddážat Oktiibuot 16 sámi giellaguovddáža ožžot njuolggodoarjaga Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra 2021 er det også to nye språksentre som får fast tilskudd fra Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2021 rájes ožžot maiddái guokte ođđa giellaguovddáža fásta doarjaga Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er Kvænangen språksenter i Kvænangen kommune og Samisk hus i Oslo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát leaba Návuona giellaguovddáš Návuona suohkanis ja Sámi viessu Oslos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– De samiske språksentrene innehar språkfaglig kompetanse og er lokale språkbærere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámi giellaguovddážiin lea giellafágalaš gelbbolašvuohta ja leat báikkálaš giellaguoddit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sentrene er viktige samarbeidsaktører for oss i arbeidet med å løfte og synliggjøre de samisk språkene, forteller Mikkelsen..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovddážat leat deaŧalaš ovttasbargoaktevrrat midjiide barggus sámegielaid loktemiin ja oainnusmahttimiin, muitala Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har i tillegg styrket alle språksentrene slik at de kan bidra med gjennomføringen av Språkuka i 2021 med til sammen 800 000 kroner, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin leat mii nannen buot giellaguovddážiid nu ahte dat sáhttet váikkuhit 2021 Giellavahku čađaheami, leat bidjan 800 000 ruvnno dasa, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske språksentrene Gielearenie, Gïelem nastedh og Aajege gis i tillegg en ettårig økning på 150 000 kroner hver i forbindelse med å arbeide med dokumentering og innsamling av samiske stedsnavn i sørsamisk område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaguovddážiidda Gielearenie, Gïelem nastedh ja Aajege addojuvvo lassin okta ovtta jagi lasáhus 150 000 ruvnno guhtiige sámi báikenamaid čohkken- ja duođaštanbargui máttasámi guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkombud</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaáittardeaddji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har også satt av 650 000 kroner til arbeidet med oppfølging av tiltak og lovarbeid i oppfølgingen av NOU 2016: 18 – Hjertespråket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea maiddái várren 650 000 ruvnno NAČ 2016: 18 – Váibmogiella čuovvuleapmái, čuovvulit čielggadusa doaibmabijuid ja láhkabarggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi er særlig opptatt av klageretten, tilsyn med samelovens språkregler og opprettelse av samisk språkombud, sier sametingsråd Mikkelsen, og vi ser at det vil være behov for å utrede økonomiske og administrative konsekvenser for disse tiltakene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Midjiide lea deaŧalaš váiddavuoigatvuohta, sámelága giellanjuolggadusaid bearráigeahččan ja sámi giellaáittardeaddji ásaheapmi, dadjá sámediggeráđđi Mikkelsen, ja mii oaidnit ahte lea dárbu čielggadit dáid doaibmabijuid ekonomalaš ja hálddahuslaš váikkuhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor har vi satt av midler til å foreta slike utredninger, avslutter Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne leat mii várren ruđaid dáid čielggademiid dahkamii, dadjá Mikkelsen loahpas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets budsjett 2021 - sametingsrådets forslag til innstilling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki 2021 bušeahtta - sámediggerádi mearrádusárvalus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR ) +47 917 42 161 mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldagaide vástida dahje addá jearahallama sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) +47 917 42 161 mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no .</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
