<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sprakopplaering_for_fremtiden.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har bevilget tilskudd for å arrangere språkkurs for voksne på en digital arena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>S ámediggi lea juolludan doarjaga lágidit giellakurssa rávisolbmuide digitála arenas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her viser samiske organisasjoner hvordan vi skal overkomme geografiske barrier når vi jobber for revitalisering av samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi organišašuvnnat čájehit dás movt birget geográfalaš hehttehusaiguin go áigut ealáskahttit sámi gielaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mjøsan Dajve Saemien Siebrie/Mjøsa og Omegn Sameforening har søkt om støtte til å arrangere et digitalt språkkurs for voksne. Sametingsrådet har tildelt 45 600 kroner til dette formålet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mjøsan Dajve Saemien Siebrie/Mjøsa og Omegn Sameforening lea ohcan doarjaga lágidit giellakurssa rávisolbmuide digitála arenas, ja sámediggeráđđi lea juolludan 45 600 ruvvno dán doibmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange samer i området til Mjøsan Dajve Saemien Siebrie/Mjøsa og Omegn Sameforening, har meldt om behov for samiskkurs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olu sámit guovllus gos Mjøsan Dajve Saemien Siebrie/Mjøsa og Omegn Sameforening doaibmá, leat ohcalan sámegielkurssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De bor spredt og det er ikke så lett å få til fysiske samlinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii orrot bieđgguid ja ii leat nu álki searvat deaivvademiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor vil sameforeningen i samarbeid med E-skuvla arrangere nettkurs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dihte áigu saemien siebrie ovttas E-skuvllain lágidit neahttakurssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Digitale arenaer er fremtidens læringsarenaer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Digitála areanat leat boahtteáiggi oahpahusarenat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplæring på slike arenaer gir flere mulighet til å delta på kurs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahus dákkár areanain addá vejolašvuođa eambbogiidda searvat kursii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet at fremtidens språkrevitalisering vil være avhengig av dette sett i lys av nasjonale flyttemønstre , sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii diehtit ahte giellaealáskahttin boahtteáiggis lea sorjavaš dás go oaidnit našunála fárrenminstariid, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Digitale språksentre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Digitála giellaguovddážat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkelsen peker på at dette må være veien vi jobber mot i fremtiden, hvor vi utnytter de digitale mulighetene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá berre leat geaidnu man guvlui bargat boahtteáiggis čujuha Mikkelsen, namalassii ávkkastallat digitála vejolašvuođaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– For Sametingsrådet er det viktig å gi organisasjoner muligheter til å tenke nytt og skaffe erfaring på hvordan vi kan forme fremtidens språkkurs, samtidig som man tilrettelegger for språkarenaer for de som vil lære seg samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggeráđđái lea dehálaš addit organisašuvnnaide vejolašvuođa ođasmahttimii ja háhkat vásáhusaid boahtteáiggi giellakurssaid hápmemis, seammás go láhčet giellaarenaid sidjiide geat háliidit oahppat sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har oppfordret blant annet språksentre til å samarbeide om digitale språkkurs under koronakrisen, og jeg er overbevist om at vi i fremtiden vil se de første digitale språksentre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Koronaroasus lean earret eará giellaguovddážiid ávžžuhan ovttasbargat digitála giellakurssaid lágidemiin, ja mus lea duohta jáhkku ahte mii boahtteáiggis oaidnit vuosttaš digitála giellaguovddážiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal Sametinget legge til rette for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu láhčit dili dasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet bevilges gjennom ordningen Språkprosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja leat juolluduvvo doarjjaortnegis Giellaprošeavttat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR ), +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá dahje vástida gažaldagaide sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR ), +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no .</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
