<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">spraktiltak_i_forbindelse_med_sami_giellavahkku.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språktiltak i forbindelse med Sámi giellavahkku</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielladoaimmat Sámi giellavahkku oktavuođas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>23.08.23 kl. 12.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>23.08.23 dii. 12.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadene blir behandlet samlet etter søknadsfristen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamat meannuduvvojit oktanaga maŋŋel ohcanáigemearri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsskjema - Språktiltak i forbindelse med Sámi giellavahkku</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanskovvi - Gielladoaimmat Sámi giellavahkku oktavuođas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mål for tilskuddsordningen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnega mihttomearri:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkinteresserte synliggjør og øker bruken av samisk språk under Sámi giellavahkku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaberošteaddjit čalmmustahttet ja váikkuhit sámegielaid geavaheami lassáneapmái Sámi giellavahkku olis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan du få tilskudd til:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dása sáhtát oažžut doarjaga:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske språktiltak med spesielt fokus på læring av språk, ord og begreper som hører til samisk tradisjonell kunnskap som gjennomføres i forbindelse med Sámi giellavahkku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielladoaibmabijut main lea earenoamáš fokus giela, sániid ja doahpagiid oahppamii, ja mat čatnasit árbevirolaš máhttui ja čađahuvvojit Sámi giellavahkku</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem kan få tilskudd:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gii sáhttá oažžut doarjaga:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foretak, institusjoner og organisasjoner som mottar tilskudd må være registrert i Enhetsregisteret i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmolaš ja priváhta organisašuvnnat/ásahusat/fitnodagat mat leat registrerejuvvon Norgga Ovttadatregistarii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske språksentre som mottar direkte støtte over Sametingets budsjett kan ikke søke om tilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaguovddážat geat ožžot njuolggodoarjaga Sámedikki bušeahta bokte eai sáhte oažžut doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samme gjelder for grunnskoler og barnehager som er i forvaltningsområdet for samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma guoská vuođđoskuvllaide ja mánáidgárddiide sámegielaid hálddašanguovllu suohkaniin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så mye kan du få i støtte:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ná olu sáhtát oažžut doarjaga:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet beregnes på grunnlag av begrunnet søknad og prosjektbeskrivelse, inntil kr 40 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja rehkenastojuvvo vuođustuvvon ohcama ja prošeaktačilgehusa vuođul, gitta 40 000 ru rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikke støtteberettigede kostnader: Prosjekter som faller inn under opplæringslovens virkeområde og er lovpålagte oppgaver for skole- og barnehageeiere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golut maidda ii sáhte oažžut doarjaga: Prošeavttaide mat gullet oahpahuslága doaibmaguvlui ja mat gullet skuvlaeaiggádiid láhkageatnegahttojuvvon bargamušaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oversetting av litteratur, nettsider og informasjonsmateriell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjjálašvuođa, neahttasiidduid ja diehtojuohkinávdnasiid jorgaleapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innkjøp av elektronikk og leketøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oastit elektronihkalaš gálvvuid ja duhkorasaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjekter som faller inn under opplæringslovens virkeområde og er lovpålagte oppgaver for skole- og barnehageeiere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttaide mat gullet oahpahuslága doaibmaguvlui ja mat gullet skuvlaeaiggádiid láhkageatnegahttojuvvon bargamušaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oversetting av litteratur, nettsider og informasjonsmateriell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjjálašvuođa, neahttasiidduid ja diehtojuohkinávdnasiid jorgaleapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innkjøp av elektronikk og leketøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oastit elektronihkalaš gálvvuid ja duhkorasaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ytes ikke tilskudd til følgende: elektronisk utstyr, leker, vedlikehold, uspesifiserte utgifter, kostnader knyttet til daglig drift av virksomheten, sosiale utgifter, tiltak som virker konkurransevridende, utleiebygg, lagerbygg, kjøp av eiendommer, leasing, kjøretøy, investeringer og rene utskiftinger, eller andre kostnader som Sametinget vurderer som ikke nødvendige for gjennomføring av prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja ii addojuvvo dása: elektronihkalaš gálvvuid, duhkorasaid, bajásdoallamii, spesifiserekeahtes goluide, beaivválaš doaibmagoluide jođihit doaimma/fitnodaga, sosiála goluide, doaibmabijuide mat botnjet gilvvohallama, láigovisttiide, rádjovisttiide, opmodatoastimiidda, leasingii, vuodjinfievrruide, investeremiidda ja čielga lonuhemiide. Eará olggosgolut maid Sámediggi ii árvvoštala dárbbašlažžan doaimma čađaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samlet offentlig tilskudd kan ikke overstige 100% av prosjektets/tiltakets regnskapsførte kostnader.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmolaš doarjja oktiibuot ii sáhte leat badjel 100 % prošeavtta/doaibmabiju ollislaš olggosgoluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre vilkår for støtte:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará doarjjaeavttut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se regelverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča doarjjanjuolggadusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regelverk for språktiltak i forbindelse med samisk språkuke- søkerbasert tilskudd 2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielladoaimmat Sámi giellavahkku oktavuođas - doarjjanjuolggadusat 2023</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsskjema - Språktiltak i forbindelse med Sámi giellavahkku</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanskovvi - Gielladoaimmat Sámi giellavahkku oktavuođas</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
