<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">spraksentertreff_pa_roros_31_05-01_06.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språksentertreff på Røros 31.05-01.06</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaguovddáš-deaivvadeapmi Plaassjas 31.05-01.06</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Årets språksentertreff arrangeres i Røros onsdag 31. mai og torsdag 1. juni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lágida dán jagi giellaguovddášdeaivvadeami Plaassjas 31.05-01.06.23.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedforeleser er professor i samisk sosiolingvistikk Annika Pasanen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldologaldalli lea sámi sosiolingvistihka professor Annika Pasanen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi er glade over at vi har fått henne til å forelese om samisk språkutvikling, jeg tror at det vil inspirere og bringe nye ideer til språksentrene, sier sametingsråd , lohká sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii leat hui ilus go leat ožžon su logaldallat giellaovdánahttima birra, jáhkán su logaldallan movttiidahttá ja buktá ollu ođđa jurdagiid giellaguovddážiidda, lohká sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har årlige treff for alle samiske språksentere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doallá oktii jagis giellaguovddášdeaivvadeami buot sámi giellaguovddážiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er nå 18 samiske språksentere som får direktetilskudd fra Sametinget, og to språksentere som får tre årig etableringstilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál leat 18 giellaguovddáža mat ožžot njuolggodoarjaga Sámedikkis, ja guokte giellaguovddáža ožžot golmma jahkásaš ásahandoarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis de fungerer bra i etableringsperioden så kan de få fast tilskudd fra Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus doibmet bures ásahanáigodagas sáhttet oažžut bistevaš ruhtadeami Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år arrangeres treffet i Røros, i samarbeid med Aajege - saemien gïele- jïh maahtoejarnge, språksenteret på Røros.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi deaivvadeapmi čađahuvvo Plaassjas, ja lea ovttasbargu Sámedikki ja Aajege saemien gïele- jïh maahtoejarnge, Plaassja giellaguovddáža gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet for språksentertreffet er å utveksle erfaringer og ideer, kompetansedeling samt videreutvikling av språksentrene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaguovddášdeaivvademiid mihttu lea fágalaččat nannet giellaguovddážiid, lonohallat jurdagiid, vásáhusaid ja juogadit gelbbolašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Professor i samisk sosiolingvistikk ved Samisk høgskole Annika Pasanen har forelesning med tema hvordan man skal lære og utvikle samisk språk i ulike aldersgrupper; barn, unge og voksne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi allaskuvlla sámi sosiolingvistihkka professor Annika Pasanen logaldallama fáddán lea movt sáhttá oahpahit ja ovdánahttit sámegiela sihke mánáide, nuoraide ja rávesolbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Hovedoppgaven til samiske språksentere er å øke bruken av samiske språk, og jeg tror at denne forelesningen blir nyttig for dem, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Giellaguovddážiid váldobargu lea lasihit sámegielaid geavaheami, ja mun doaivvun ahte dát logaldallan šaddá hui ávkkálaš sidjiide, lohká Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget bevilger tilskudd til språkarenaer i tillegg til språkkurs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ruhtada giellagurssaid lassin maid giellaarenaid čađaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I treffets andre dag skal tre språksentere forteller om hvordan de jobber med språkarenaer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaivvadeami nuppi beaivvi galget golbma giellaguovddáža muitalit movt sii barget giellaarenaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkarenaer er møteplasser hvor deltakerne får bruke samisk, og temaer kan være tradisjonell kunnskap, lek og duodji .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaarenat leat deaivvadanbáikkit gos oasseváldit geavahit sámegiela, ja fáttat sáhttet leat árbevirolaš máhttu, stoahkan ja duddjon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter disse presentasjonene er det gruppearbeid hvor språksenterene deler kunnskapen sin om språkarenaer, og sammen kommer opp med ideer til nye språkarenaer og hvordan de kan gjennomføres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid ovdanbuktimiid maŋŋil leat joavkobarggut main giellaguovddážat juogadit dieđuid iežaset giellaarenaid birra, ja ovttas hutket ođđa giellaarenaid ja mot daid galggašii čađahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tlf. +47 917 42 161 , mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tel. +47 917 42 161 , mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
