<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">spraakroekt-normering-og-termarbeid-innen-samiske-spraak.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkrøkt, normering og termarbeid innen samiske språk / Fakta om samiske språk / Språk / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellagáhtten, normeren ja tearbmabargu sámigielain / Faktadieđut sámi gielaid birra / Giella / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkrøkt, normering og termarbeid innen samiske språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellagáhtten, normeren ja tearbmabargu sámigielain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>23. september 2015</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>23. Čakčamánnu 2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi Giellagáldu har samlet eksperter innen samiske språk og inviterer språkbrukere til et seminar på Sajos, i Enare 6. oktober. På seminaret diskuteres det hvilke utfordringer fire samiske språk har innen språkrøkt, normering og termarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu čohkke sámegiela áššedovdiid ja bovde giellageavaheddjiid seminárii Sajosii, Anárii golggotmánu 6. beaivve ságastallat, makkár hástalusat leat njealji sámegiela giellagáhttemis, normeremis ja tearbmabarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også en sjelden mulighet til å høre fire samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás lea erenoamáš vejolašvuohta beassat gullat njealji sierra sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med språkseminaret markeres starten på sametingenes treårige grenseoverskridende språksamarbeidsprosjekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaseminára oktavuođas čalmmustahtto sámedikkiid golmma jahkásaš rájáid rasttildeaddji giellaovttasbargoprošeavtta álggaheapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident, Tiina Sanila-Aikio, fra det finske Sametinget åpner seminaret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára rahpá Suoma Sámedikki ságadoalli Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åpningsseminaret til Giellagáldus videreføringsprosjekt er åpen for alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellagáldu –joatkkaprošeavtta álggahanseminára lea rabas buohkaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deltagere dekker selv eventuelle reise-, overnattings- og kostutgifter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassálastit mákset ieža mátke-, orrun- ja boradangoluid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seminaret tolkes til finsk og svensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báiki: Solju - Sajos, Anár 6.10.2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Program:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>10.00 Åpning ved leder for Samisk Parlamentarisk råd Tiina Sanila Aikio</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10.00 Álgosánit Sámi Parlamentáralaš Ráđi jođiheaddji/ Suoma Sámedikki ságadoalli Tiina Sanila Aikio</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>10.15 Sametingspresident Aili Keskitalo fra Sametinget i Norge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10.15 Norgga Sámedikki presideantta Aili Keskitalo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>10.30 Eino Koponen: Prinsipper innen språkrøkt og dets tilpasning til skoltesamisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10.30 Eino Koponen: Giellagáhttema prinsihpaid heivehallan nuortalašgillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>11.10 Johanna Ijäs: Sammensatte ord i nordsamisk og hvordan de skrives</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>11.10 Johanna Ijäs: Davvisámegiela goallossánit ja daid čállin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>11.50 Fremføring av musikkelever ved Sámi Oahpahusguovddáš i auditoriet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>11.50 Sámi Oahpahusguovddáža sámemusihkaohppiid musihkkačájáhusat auditorias</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>13.30 Petter Morottaja: Hvordan bevare Enaresamisk?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>13.30 Petter Morottaja: Mot anárašgiela galgá gáhttet?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>14.10 Svenn-Egil K. Duolljá: Noen grammatiske regler i lulesamisk språk med utganspunkt i språknormering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>14.10 Svenn-Egil K. Duolljá: Giellaoahpalaš njuolggadusat julevsámegiela giellanormerema vuođđun</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi Giellagáldu er det samiske folks øverste fagorgan og har den høyste beslutningsmyndigheten i saker som omhandler samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu lea sámi álbmoga oktasaš ja seammás bajimuš fágalaš áššedovdi ja mearridanorgána sámegielaide guoski gažaldagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi Giellagáldu tilbyr språkhjelp ved å svare på spørsmål og gi råd direkte til språkbrukerne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu fállá giellaveahki ja rávve giellageavaheddjiid sámegielaid geavaheapmái guoski áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant Sámi Giellagáldus oppgaver er også terminologiarbeid, språknormering og språkrøkt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu bargguide gullá terminologiijabargguid ja normerema lassin maiddái giellagáhtten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg skal Giellagáldu spre informasjon om samiske språk og fagspørsmål knyttet til samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin Giellagáldu juohká dieđuid sámegielaid birra ja sámegiela fágalaš áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Giellagáldus videreføringsprosjekt finansieres av Interreg V Nord delommråde Sápmi, Lapin liitto, Troms Fylkeskommune og sametingene ved Norge, Sverige og Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellagáldu -joatkkaprošeavtta ruhtadit Interreg V Davvi Sápmi –oasseguovlu, Lapin liitto, Romssa fylkkasuohkan sihke Norgga, Ruoŧa ja Suoma Sámedikkit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget i Finland leder prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta jođiha Suoma Sámediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
