<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">staa-sammen-om-tanalaksen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stå sammen om tanalaksen!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várjaleatnot ovttas deanuluosa!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>/ Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>/ Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stå sammen om tanalaksen!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várjaleatnot ovttas deanuluosa!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>15. august 2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>15. Borgemánnu 2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ble invitert til å overvære styremøtet i Tana Fiskeforvaltning (TF) 14. august i Levajok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bovdejuvvui Deanučázádaga guolástanhálddahusa (DG) stivračoahkkimii borgemánu 14. b. Leavvajohkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Egil Olli takket ja til å overvære møtet der underskriftskampanjen mot TF styret var satt på sakskartet sammen med en gjennomgang av Tanaforskriften.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Egil Olli mieđihii boahtit čoahkkimii mas áššin ledje vuolláičálaáŋggirdeapmi DG stivrra vuostá ja Deanuláhkaásahusa guorahallan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På møtet møtte også Karasjok kommune, Tana jeger og fiskeforening og Tanavassdragets laksefiskeforening.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkimii serve maiddái Kárášjoga gielda, Deanu bivdiid- ja guolástussearvi ja Deanučázádaga luossabivdosearvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi har nettopp fått på plass en lokal og rettighetsbasert forvaltning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii leat aiddo ožžon báikkálaš ja vuoigatvuođavuđot hálddašeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke overraskende at det tar noe tid før alt er på plass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii dat hirpmástuhte ahte váldá áiggi ovdalgo buot lea sajis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er likevel bekymret for mangelen på dialog som nå er mellom forvaltningen og laksebreveierne, uttaler Egil Olli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean dattetge veaháš fuolastuvvan váilevaš gulahallama geažil gaskal hálddahusa ja luossabrevaeaiggádiid, cealká Egil Olli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har vært sentral i å få etablert lokalforvaltningen i Tanavassdraget der forvaltningsorganet fikk overført myndighet som før lå til fylkesmannen og politimesteren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea leamaš dehálaš rolla das ahte oažžut ásahuvvot bálkkálaš hálddašeami Deanučázádahkii mas hálddašanorgána oaččui dan válddi mii ovdal lei fylkkamánnis ja politimeaštáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På møtet ble blant annet uenigheten rundt hvem som kan innkalle til fellesmøte for laksebreveierne drøftet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkimis digaštallojuvvui earret eará sierramielalašvuohta das ahte gii dat sáhttá bovdet luossabrevaeaiggádiid oktasaščoahkkimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det er utvilsomt TF som skal innkalle til fellesmøter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Eahpitkeahttá dat lea DG gii sáhttá bovdet oktasaščoahkkimiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en del av myndighetsoverføringen fra politimesteren til TF.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea oassi váldesirdimis politimeaštáris DG:ii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likevel er det et spørsmål om når og på hvilken måte det er fornuftig å ha kontakt med laksebreveierne som rettighetshavere i vassdraget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dattetge lea gažaldat goas ja mo lea jierpmálaš gulahallat luossabrevaeaiggádiiguin go sii leat čázádaga vuoigatvuođaeaiggádat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et fellesmøte er et godt utgangspunkt for dialog med laksebreveierne, mener sametingspresidenten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktasaščoahkkin lea buorre vuođđun gulahallamii luossabrevaeaiggádiiguin, oaivvilda sámediggepresideanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig at arbeidet til TF er godt lokalt forankret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea deaŧalaš ahte DG barggus lea buorre báikkálaš vuođđu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det følger et stort ansvar med å forvalte på vegne av andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddašeamis earáid bealis čuovvu stuorra ovddasvástádus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anledningen til å skifte ut styremedlemmer var også et sentralt tema på møtet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái vejolašvuohta lonuhit stivralahtuid lei deaŧalaš fáddán čoahkkimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Styremedlemmer bør ikke fratre uten at det er meget tungtveiende grunner for det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Stivralahtut eai berre heaitit hui deaŧalaš sivaid haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tillit har alle parter ansvar for å bygge og er ikke det samme som at en er enig i alle beslutninger som fattes, mener Egil Olli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luohttámuša huksen lea buohkaid ovddasvástádus ii ge dat mearkkaš dan ahte lea ovttamielalašvuohta buot mearrádusain, oaivvilda Egil Olli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>TF er en ung organisasjon med store oppgaver foran seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>DG lea nuorra organisašuvdna, mas leat stuorra bargamušat boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget samarbeider med TF blant annet i den norske forhandlingsdelegasjonen som skal forhandle om en ny overenskomst om fisket på riksgrensestrekningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bargá ovttas DG:iin earret eará dan Norgga šiehtadallansáttagottis, mii galgá šiehtadallat ođđa soahpamuša guolásteamis riikkarájás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg oppfordrer alle parter til å stå sammen om forvaltningen av vår felles lakseressurs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mun ávžžuhan buohkaid ovttas doarjut min oktasaš luossaresurssa hálddašeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er nødvendig med jevnlig kontakt og jeg håper partene snarlig kommer sammen for å jobbe med utfordringene som ligger der, avslutter sametingspresident Egil Olli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jeavddalaš gulahallan dárbbašuvvo ja doaivvun ahte bealit farggamusat čoahkkanit bargat daid hástalusaiguin mat das leat, loahpaha Sámedikki presideanta Egil Olli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fellseuttalelsen som TF har sendt ut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktasašcealkámuš maid DG lea sádden:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tanavassdragets fiskeforvaltning – TF arrangerte informasjonsmøte 14. august 2012 i Levajok om lokal forvaltning og styresammensetning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanučázádaga guolástanhálddahus – DG – lágidii diehtojuohkinčoahkkima borgemánu 14. b. 2012 Leavvajogas báikkálaš hálddašeami ja stivračoahkádusa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved møtet deltok Sametings president Egil Olli, Ordfører Anne Torill E. Balto fra Karasjok og representanter fra Tana laksefiskeforening og Tana jeger og fiskeforening.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkimii serve Sámedikki presideanta Egil Olli, Kárášjoga sátnejođiheaddji Anne Torill E. Balto ja Deanučázádaga luossabivdosearvvi ja Deanu bivdiid- ja guolástussearvvi ovddasteaddjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møtets uttalelse:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkima cealkámuš:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styret i Tanavassdragets fiskeforvaltning har sammen med inviterte gjester ved møte 14. august 2012 i Levajok diskutert den oppståtte situasjonen angående styresammensetning og forvaltning av Tanavassdraget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanučázádaga guolástanhálddahusa stivra lea ovttas bovdejuvvon gussiiguin čoahkkimis borgemánu 14. b. 2012 Leavvajogas digaštallan dan dili mii lea čuožžilan Deanučázádaga stivračoahkádusa ja hálddašeami oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I oppstartsfasen har styret på kort tid gjennomført både forvaltningstiltak og andre krevende oppgaver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggahanmuttus lea stivra oanehis áiggis čađahan sihke hálddašandoaibmabijuid ja eará gáibideaddji doaibmabijuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En forutsetning i dette arbeidet er god kommunikasjon med berørte parter og at arbeidet er godt lokalt forankret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta dán barggu eavttuin lea buorre gulahallan guoskevaš beliiguin ja ahte barggus lea buorre báikkálaš vuođđu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er beklagelig at det er oppstått forskjellige oppfatninger mellom forvaltningen og fiskerettsorganisasjonen, og at det ikke er en åpen dialog mellom partene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea šállošahtti go leat čuožžilan iešguđet oainnut gaskal hálddahusa ja bivdovuoigatvuođaorganisašuvnnaid, ja ahte ii lea rabas gulahallan beliid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møtedeltakerne mener begge parter har et ansvar for å møtes og bidra til gode løsninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinoassálastit oaivvildit ahte goappašiid beliin lea ovddasvástádus deaivvadeamis ja oččodeamis buriid čovdosiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktperson:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođaolmmoš:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Egil Olli , tlf: 900 26 880.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Presideanta Egil Olli , tlf: 900 26 880.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
