<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">statistikk_fra_sametinget_-_3__publikasjon_september_2021_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statistikk fra Sametinget - 3. publikasjon (september 2021)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki statistihkka, 3. publikašuvdna (čakčamánnu 2021)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er den tredje publikasjonen av Sametingets interne statistikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá lea dat goalmmát publikašuvdna Sámedikki siskkáldas statistihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hensikten med denne publikasjonen er å formidle hvordan Sametingets tilskuddsordninger bevilges.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil dáinna publikašuvnnain lea gaskkustit movt Sámedikki doarjjaortnegat juolluduvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les publikasjonen: Sametingets statistikk 2021</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga publikašuvnna: Sámedikki statistihkka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets tilskuddsordninger skal styrke vekst og positiv utvikling i samiske lokalsamfunn, i tillegg til å sikre samiske rettigheter og interesser i hele Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doarjjaortnegat galget nannet lassáneami ja positiivvalaš ovdáneami sámi báikkálaš servodagain, lassin dasa ahte sihkkarastit sámi vuoigatvuođaid ja beroštumiid olles Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget bevilger årlig flere hundre millioner kroner til mottakere innenfor de ulike stipend- og tilskuddsordningene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi juolluda jahkásaččat máŋga čuođi miljovnna ruvnno vuostáiváldiide daid iešguđet stipeanda- ja doarjjaortnegiid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets statistikk presenterer de største tilskuddsordningene, og gir en oversikt over hvor mye som bevilges og til hvilke kommuner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki statistihkka ovdanbuktá daid stuorámus doarjjaortnegiid, ja addá oppalašgova man olu juolluduvvo ja makkár gielddaide/suohkaniidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statistikken er inndelt i sju kapitler, hvor hver del i tur deles inn i tre underkapitler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Statistihkka lea juhkkojuvvon čieža kapihttalii, mat fas leat juhkkojuvvon golmma oassekapihttalii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse kapitlene tar for seg de største tilskuddsordningene, som er språk, grunnopplæring, barnehage, næring og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáin kapihttaliin leat dat stuorimus doarjjaortnegat ovdanbuktojuvvon: giella, vuođđooahpahus, mánáidgárddit, eláhusat ja kultuvra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Underkapitlene viser samlet bevilgning, søkerbaserte tilskudd og direktetilskudd, og hvordan disse fordeles geografisk og over tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassekapihttaliin čájehuvvojit obbalaš juolludusat, ohcanvuđot doarjagat ja njuolggodoarjagat, ja movt dat leat juhkkojuvvon geográfalaččat ja áiggi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle tall er hentet fra Sametingets egen tilskuddsdatabase Access.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot logut leat vižžojuvvon Sámedikki iežas doarjjadatabasas Access.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er Sametingets administrasjon som har utarbeidet denne publikasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki hálddahus dat lea ráhkadan dán diehtočállosa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har utarbeidet oversikt hvor mye tilskudd hver kommune mottar i ulike sammenhenger, med et interaktivt kart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea interaktiiva kártta bokte ráhkadan oppalašgova man olu doarjaga juohke suohkan/gielda oažžu iešguđet oktavuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For kommuner som i perioden er blitt slått sammen med, eller innlemmet i, andre kommuner, vil tilskudd falle inn under den nye kommunen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii guoská suohkaniidda/gielddaide mat dán áigodagas leat oktiičaskojuvvon eará suohkaniiguin/gielddaiguin; daid doarjagat leat dan ođđa suohkana/gieldda vuolde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her kan du se hva din kommune tildeles fra Sametinget:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás sáhtát oaidnit man olu Sámediggi juolluda du suohkanii/gildii:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statistikk fra Sametinget - 2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki statistihkka - 2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>publikasjon (april 2018) Statistikk fra Sametinget - 1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>publikašuvdna (cuoŋománnu 2018) Sámedikki statistihkka - 1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>publikasjon (august 2017)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>publikašuvdna (borgemánnu 2017)</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
