<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stemmegivning_til_sametingsvalget_fortsetter_som_normalt.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stemmegivning til sametingsvalget fortsetter som normalt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeválggaid jienasteapmi joatkašuvvá dábálaš vuogi mielde</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle kommuner skal ta imot stemmegivninger til sametingsvalget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot suohkanat/gielddat galget váldit vuostá jienaid sámediggeválgii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De siste dagene har det kommet fram at det er oppdaget feil i Sametingets valgmanntall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋemus beivviid lea boahtán ovdan ahte leat fuomášuvvon boasttuvuođat Sámedikki válgajienastuslogus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgdirektoratet samarbeider med Sametinget og Skatteetaten for å finne årsaken og korrigere feilene raskest mulig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgadirektoráhta ovttasbargá Sámedikkiin ja Vearroetáhtain gávdnat sivaid ja divvut boasttuvuođaid jođáneamos lági mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil informere dere umiddelbart når feilene er rettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii addit dieđu dakkaviđe go boasttuvuođat leat divvojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer i pressemeldingen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet preassadieđáhusas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For kommunene medfører dette ingen endringer når det gjelder forhåndsstemmingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkaniidda/gielddaide dát ii mielddisbuvtte makkárge rievdadusaid ovdalgihtiijienasteapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle stemmer til sametingsvalget skal fortsatt tas imot som vanlig – i konvolutt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot jienat sámediggeválggaid oktavuođas galget ain vuostáváldojuvvot nu movt dábálaččat - konvoluhtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siden alle velgere ved sametingsvalg avgir sin stemmegivning i konvolutt, skjer det ingen kontroll mot manntallet i valglokalet når stemmen avgis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go juo buot jienasteaddjit sámediggeválggaide addet iežaset jiena konvoluhta siste, de ii leat makkárge dárkkisteapmi jienastusloguin válgabáikkis jienasteami oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I stedet registreres og prøves stemmegivningene i ettertid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan sadjái registrerejuvvo ja geahččaluvvo jietnaaddin maŋitáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inntil Sametingets valgmanntall er rettet, må kommunene vente med å prøve stemmegivninger som allerede er mottatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dassážii go Sámedikki válgajienastuslohku lea njulgejuvvon, de fertejit suohkanat/gielddat vuordit vuostáiváldojuvvon jietnaaddimiid geahččalemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På bakgrunn av henvendelser som er kommet til Valgdirektoratets brukerstøtte ser vi behov for følgende:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan vuođul go Válgadirektoráhta geavaheaddjedoarjalusain leat váldán oktavuođa, de oaidnit mii čuovvovaš dárbbu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ny rutine for merking av stemmegivninger i konvolutt til sametingsvalget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa rutiidna sámediggeválggaid konvoluhtta-jietnaaddimiid merkemii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er behov for å lettere identifisere stemmegivninger til sametingsvalget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dárbu álkibut identifiseret sámediggeválggaid jietnaaddimiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når en stemmegivning til sametingsvalget er mottatt i konvolutt, skal det derfor markeres med en «S» i øverste hjørne til høyre på forsiden av omslagskonvolutten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go jietnaaddin sámediggeválggaide lea vuostáiváldon konvoluhtas, de galgá dat merkejuvvot "S" bustávain bajemusas olgeš ravddas doavdnjekonvoluhta ovdasiiddus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal kun være markert med «S» til sametingsvalget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galgá dušše leat merkejuvvon "S" bustávain sámediggeválggain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stemmegivninger i konvolutt til stortingsvalget skal ikke markeres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jietnaaddimat konvoluhtas stuoradiggeválgii eai galgga merkejuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Påminnelse om fremgangsmåten for mottak av stemmegivninger til sametingsvalget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muittuhus das movt sámediggeválggaid jietnaaddimat galget vuostáiváldojuvvot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle kommuner skal ta imot stemmegivninger til sametingsvalget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot suohkanat/gielddat galget váldit vuostá jietnaaddimiid sámediggeválggaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgdirektoratet får henvendelser fra både kommuner og velgere som viser at det er usikkerhet rundt fremgangsmåten for dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgadirektoráhtain váldet oktavuođa sihke suohkanat/gielddat ja jienasteaddjit geat muitalit ahte lea stuora eahpesihkarvuohta movt galgá dahkat jienasteami oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi minner om at det skal gis nødvendig opplæring i disse rutinene til alle valgmedarbeidere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii muittuhit ahte galgá addot dárbbašlaš oahpaheapmi dáin rutiinnain buot válgamielbargiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På Valgmedarbeiderportalen finner du veiledning for mottak av stemmegivninger til sametingsvalget som er utarbeidet i samarbeid med Sametinget:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Valgmedarbeiderportalen neahttasiiddus gávnnat bagadusaid sámediggeválggaid jietnaaddimiid vuostáiváldimii mat leat Sámedikkiin ovttas ráhkaduvvon:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Produktene inneholder fremgangsmåte for stemmemottak som er særlig aktuelt for valgmedarbeidere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe gávnnat bagadusa jietnavuostáiváldimii mii leat erenoamáš áigeguovdil válgamielbargiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgdirektoratet oppfordrer kommunene til å ta i bruk tilgjengelig materiell slik at stemmegivningene tas imot i henhold til rutinene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgadirektoráhta ávžžuha suohkaniid/gielddaid váldit adnui materiála mii lea olamuttos nu ahte jietnaaddimat váldojuvvojit vuostá rutiinnaid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
