<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stemmerett_ved_sametingsvalget.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stemmerett ved sametingsvalget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienastanvuoigatvuohta sámediggevalggaidde</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å kunne stemme til sametingsvalget, så må du være registrert i Sametingets valgmanntall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus galggat sáhttit jienastit, de fertet maiddái leat čálihuvvon Sámedikki jienastuslohkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For sametingsvalget gjelder at du må ha fylt 18 år innen utgangen av valgåret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeválggaid dáfus lea nu ahte galggat leat deavdán 18 jagi válgajagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når du registrerer deg må du avgi erklæring om at du oppfatter deg selv som same og at du enten har samisk som hjemmespråk eller har hatt forelder, besteforelder eller oldeforelder med samisk som hjemmespråk eller at du er barn av en person som står eller har stått i valgmanntallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go dieđihat iežat dasa, de fertet julggaštit ahte anát iežat sápmelažžan ja ahte juogo dus alddát lea sámegiella ruovttugiellan dahje ahte du váhnemiin, áhkuin/ádjáin dahje máttarváhnemiin lea leamaš sámegiella ruovttugiellan, dahje ahte leat olbmo mánná gii lea dahje lea leamaš jienastuslogus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom du har registrert deg i Sametingets valgmanntall innen midnatt 30. juni i valgåret, så har du stemmerett ved valget i 2025.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus leat čálihan iežat Sámedikki jienastuslohkui ovdal gaskaija geassemánu 30. beaivvi válgajagis, de lea dus jienastanvuoigatvuohta 2025 válggain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom du er same fra Sverige, Finland eller Russland, så må du ha vært folkeregistrert i Norge de tre siste årene før du kan registrere deg inn i Sametingets valgmanntall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus don leat Ruoŧa, Suoma dahje Ruošša beale sápmelaš, de fertet leamaš čálihuvvon Norgga álbmotregistarii maŋemus golbma jagi ovdal go beasat čálihit iežat Sámedikki jienastuslohkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
