<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sterk-satsning-paa-kultur-spraak-og-internasjonal-arbeid.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sterk satsning på kultur, språk og internasjonal arbeid / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nana áŋgiruššamat kultuvrras, gielas ja riikkaidgaskasaš barggus / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sterk satsning på kultur, språk og internasjonal arbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nana áŋgiruššamat kultuvrras, gielas ja riikkaidgaskasaš barggus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>08. november 2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>08. Skábmamánnu 2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kultur, språk og internasjonalt arbeid er viktige satsningsområder i Sametingrådets forslagt til budsjett for 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kultuvra, giella ja riikkaidgaskasaš bargu leat deaŧalaš áŋgiruššansuorggit Sámedikkirđi 2013 bušeahta árvalusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- De samiske institusjonene og festivalene er fyrtårn og viktige arenaer for kultur-, språk- og identitetsutvikling, sier rådsmedlem Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámi ásahusat ja festiválat leat bálggesčuovgit ja kultur-, giella- ja identitehtaovddideami deaŧalaš arenat, dadjá ráđđelahttu Vibeke Larsen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kulturinstitusjoner er viktige for å bygge den samiske offentligheten, skape forståelse for samisk kultur og bygge broer mellom kulturer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturásahusat leat deaŧalaččat sámi almmolašvuođa huksemii, sámi kulturáddejupmi buorideapmái ja huksejit šalddiid kultuvrraid gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse institusjonene representerer også viktige samiske kulturarbeidsplasser der samisk språk står i fokus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ásahusat leat maiddái deaŧalaš sámi kulturbargosajit gos sámegiella lea fokusis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Sametingsrådet fortsetter å styrke samiske kulturinstitusjoner og synes det er gledelig at vi har funnet rom til å foreslå tre festivaler innlemmet på Sametingets budsjett, sier rådsmedlem Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi áigu joatkit sámi kulturásahusaid nannemiin ja mu illudahttá go mis lea leamaš munni evttohit golbma festivála Sámedikki bušeahtas, dadjá ráđđelahttu Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette skal være med å skape forutsigbarhet og utvikling, sier Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát addá einnostan- ja ovddidanvejolašvuođaid, dadjá Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lulesamisk uke arrangeres hvert år i Tysfjord med lulesamisk språk og unge i fokus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Julevsámi vahkku lágiduvvo juohke jagi Divttasvuonas ja dalle leat fokusis julevsámegiella ja nuorat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Raasten Rastah – sørsamisk kulturfestival arrangeres hvert andre år på Røros og er en grenseoverskridene festival med hovedvekt på barn og språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raasten Rastah – máttasámi kulturfestivála lágiduvvo juohke nuppi jagi Rørosas ja lea rájárasttideaddji festivála mas guovddážis leat mánát ja giella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk uke i Tromsø foreslås også inn på Sametingets budsjett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohit ahte maiddái Romssa sámi vahkku biddjojuvvo Sámedikki bušehttii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Norsk folkemuseum har inngått avtale om tilbakeføring av kulturarv til de samiske museene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Norgga álbmotmusea leat dahkat šiehtadusa kulturárbbi ruovttoluotta buktimis sámi museaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet følger opp avtalen og setter av 1 million kroner til forberedende prosesser i forbindelse med tilbakeføringsprosjektet Bååstede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi čuovvola šiehtadusa ja várre 1 miljon ru prosessii ráhkkaneapmái Bååstede máhcahanprošeavtta oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkkampanje</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>S ámi giellakampánja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- 2013 er det nasjonale språkåret, og da er det ekstra stor glede å offentliggjøre at sametingsrådet i budsjettet foreslår tilskudd til to nye samiske språksentre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Jahki 2013 lea nationála giellajahki, ja dan dihte leage hui somá almmuhit ahte sámediggeráđđi bušeahtastis evttoha doarjaga guovtti ođđa sámi giellaguovddážii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er Storfjord språksenter i Storfjord og Gïelearnie i Røyrvik, sier rådsmedlem Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat leat Omasvuona giellaguovddáš Omasvuonas ja Gïelearnie Raavrhvijhkes, dadjá ráđđelahttu Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet tar også signalene fra språksentrene om behov for mer forutsigbare rammer, og foreslår at det opprettes et utviklingstilskudd til de samiske språksentrene som får tilskudd fra Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea maiddái váldán signálaid mat leat boahtán giellaguovddážiin ahte dat dárbbašit eanet einnostanvejolaš rámmaid, ja evttoha ahte ásahuvvo ovddidandoarjja daid sámi giellaguovddážiidda mat ožžot doarjaga Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det er også ekstra gledelig at Røyrvik kommune endelig blir innlemmet i forvaltningsområdet for samisk språk, og får derfor tospråklighetstilskudd fra Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii maiddái illudahttá vel eanet, lea dat go Raavrhvijhke suohkan viimmat lea mielde sámegiela hálddašanguovllus, ja oažžu danne guovttegielatvuođa doarjaga Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil være med å styrke språket i et område hvor samisk er truet, sier Larsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea mielde nannemin giela dakkár guovllus gos sámegiella lea áitojuvvon, dadjá Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets hovedmål for arbeidet med samisk språk er flere språkbrukere og økt bruk av samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki váldomihttomearrin barggus sámegielain lea ahte šaddet eanet giellageavaheaddjit ja sámegiela geavaheapmi lassána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med Språkåret 2013 foreslår sametingsrådet derfor også en språkkampanje for å motivere til økt bruk av samisk og rekruttere flere til å lære seg språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne evttoha sámediggeráđđi giellakampánja 2013 giellajagi oktavuođas man ulbmilin lea movttiidahttit eanet geavahit sámegiela ja rekrutteret eambbogiid oahppat giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samler urfolk til Alta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmogat čoagganit Áltái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har tatt initiativ til å avholde en forberedende urfolkskonferanse i 2013, for å legge forholdene til rette for urfolks forberedelser til verdenskonferansen i 2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea vuolggahan jurdaga ahte doallat ráhkkaneaddji álgoálbmotkonferánssa 2013:s, ja dieinna lágiin láhčit diliid álgoálbmogiid ráhkkanemiide jagi 2014 máilmmikonferánsii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den forberedende konferansen avholdes i Alta i juni 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkkaneaddji konferánsa dollojuvvo Álttás geassemánus 2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FNs permanente forum og FNs ekspertmekanisme for urfolks rettigheter har begge ønsket dette initiativet velkommen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON bissovaš forum ja ON álgoálbmotáššedovdimekanisma leat guktot sávvan buresboahtima dán álgagii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verdens urfolk har også sluttet seg til konferansen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máilmmi álgoálbmogat leat guorrasan konferánsii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget regner med at omtrent 800 urfolksdelegater og observatører vil delta på konferansen i Alta i 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi jáhkká ahte birrasii 800 álgoálbmotovddasteaddji ja áici servet konferánsii Álttás 2013:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Sametinget arbeider for at urfolk skal bestemme over egen utvikling og ha mulighet til å ivareta egne interesser internasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bargá dan ala ahte álgoálbmogat galget beassat mearridit iežaset ovdáneami ja oažžut vejolašvuođa gozihit iežaset beroštumiid riikkaidgaskasaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det også viktig å ha fokus på internasjonalt arbeid, sier rådsmedlem Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea maiddái deaŧalaš bidjat fokusa riikkaidgaskasaš bargui, dadjá ráđđelahttu Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske hjelpeorganisasjonen Mama Sara Education Foundation har med små midler bistått Masaiene i deres behov for skole og utdanning, og viser at hjelp fra urfolk til urfolk kan gjøre en forskjell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi veahkkeorganisašuvdna Mama Sara Education Foundation lea veahážiid mielde veahkehan Masai álbmoga oažžut skuvlla ja oahpu, ja čájeha ahte álgoálbmotveahkis álgoálbmogiidda lea ávki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mama Sara Education Foundation foreslås å motta fast støtte fra Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohuvvo ahte Mama Sara Education Foundation oččošii bissovaš doarjaga Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer samisk innhold i mediene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet sámi sisdoallu mediain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ser behovet for å styrke det samiske innholdet i allmennkringkastingen, og ønsker å ta initiativ til å iverksette tiltak i samarbeid med miljøer som arbeider med og kan bidra til å utvikle nye konsepter for samiske opplæringstilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki mielas lea dárbu nannet sámi sisdoalu oppalašsáddehagas, ja háliidivččii ge vuolggahit doaibmabijuid ovttasráđiid birrasiiguin mat barget ja sáhttet veahkehit ovddidit ođđa sámi oahpahusfálaldagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet foreslår å sette av 1.5 millioner kroner til et prosjekt hvor målet er å få mer samisk innhold i mediene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi evttoha ahte várrejuvvo 1,5 miljon ru prošektii man ulbmilin lea oččodit eanet sámi sisdoalu mediain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Samiskspråklige kunnskapsprogrammer på tv vil kunne brukes i undervisningssammenheng i den samiske skolen, skoleverket forøvrig og i voksenopplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat máhttoprográmmaid TV:s sáhtášedje geavahit oahpahusa oktavuođas sámi skuvllas, skuvladoaimmahagas muđui ja rávesolbmuidoahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget viser til NRKs satsing på NRK Skole og NRK Kunnskapskanalen som kan være aktuelle modeller og samarbeidspartnere for å utvikle nye samiske tilbud, sier Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi čujuha NRK áŋgiruššamiidda NRK Skuvla ja NRK Máhttokanála ektui mat sáhttet leat mállen ja ovttasbargooasálaččat ođđa sámi fálaldagaid ovddideamis, dadjá Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktperson:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđut: ráđđelahttu Vibeke Larsen + 47 941 30 116</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådsmedlem Vibeke Larsen , tlf. 941 30 116</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi 2013 bušeahtta árvalus:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
