<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sterkt_kritisk_til_at_staten_vil_ga_inn_som_partshjelp_for_oyfjellet_wind.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Staten, ved Olje- og energidepartementet, har erklært såkalt partshjelp til Øyfjellet Wind i skjønnssaken om Øyfjellet vindkraftverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáda, Oljo- ja energiijadepartemeantta bokte, lea dieđihan nu gohčoduvvon oasehasveahkkin Øyfjellet Windai Øyfjellet bieggafápmodoaimmahaga árvvoštallanáššis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er sametingsråd Maja Kristine Jåma sterkt kritisk til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan moaitá sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma garrasit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg mener departementet med dette virker til å ytterligere øke konfliktnivået i denne saken, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Oaivvildan departemeantta vel garraseappot stuorrudit riidodási dáinna áššiin, dadjá sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maja Kristine Jåma Árvu/Sametinget Øyfjellet Wind og Jillen-Njaarke reinbeitedistrikt møtes i mai i Helgeland tingrett i forbindelse med ekspropriasjonssaken om Øyfjellet vindkraftverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Øyfjellet Wind ja Jillen-Njaarke orohat deaivvadit Helgelándda diggegottis miessemánus bággolotnunáššis Øyfjellet bieggafápmodoaimmahaga birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Departementet har to roller å ivareta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Departemeanttas leat guokte rolla vuhtiiváldit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal både se til at den etterlever reindriftens menneskerettslige vern og kunne forsvare gyldigheten av sine vedtak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galgá sihke doahttalit boazodili olmmošvuoigatvuođa suodjaleami ja sáhttit bealuštit iežaset mearrádusaid dohkálašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Olje- og energidepartementet klarte ikke å balansere disse to hensynene når de gikk inn som partshjelp i Fosen-saken, og det er grunn til å være kritisk til om de evner det på Øyfjellet også, sier Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oljo- ja energiijadepartemeanta ii nákcen dássedit doallat dán guokte beroštumi go serve oasehasveahkkin Fovsen-áššis, ja lea ágga leat kritihkalaš dasa nákcejit go Øyfjellet-áššis ge, dadjá Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Olje- og energidepartementet ga i november 2016 Eolus Vind (nå Øyfjellet Wind) konsesjon til å bygge og drive Øyfjellet vindkraftverk i Vefsn kommune i Nordland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oljo- ja energiijadepartemeanta attii 2016 skábmamánu Eolus Vindii (dál Øyfjellet Wind) konsešuvnna hukset ja jođihit Øyfjellet vindkraftverk Vaapste suohkanis Nordlánddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med konsesjonssaken ble det også gitt samtykke til ekspropriasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konsešuvdnaášši oktavuođas mieđihuvvui maid bággolonisteami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Planområdet til Øyfjellet vindkraftverk ligger innenfor reinbeiteområdet til Jillen-Njaarke reinbeitedistrikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Øyfjellet bieggafápmodoaimmahaga plánaguovlu lea Jillen-Njaarke orohagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har tidligere etterlyst hva departementet ønsker å gjøre for å sikre at konsesjonsvilkåret om adkomstvei til vinterbeitet sikres, samt hvordan de vil komme reindriften i møte med de utfordringene som har oppstått som følge av at konsesjonsvilkåret ikke er oppfylt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ovdal jo ohcalan movt departemeanta áigu sihkkarastit ahte konsešuvdnaeaktu beassanluotta birra dálveguohtumii suodjaluvvo, ja movt áigot dustet boazodoalu hástalusaiguin mat leat čuožžilan go konsešuvdnaeavttut eai leat čuovvuluvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg reagerer kraftig på det staten legger opp til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun reageren garrasit dása maid stáda áigu bargat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kan ikke ha det slik at reinbeitedistrikt med få ressurser i sak etter sak må stå i rettsprosesser mot staten for å få ivaretatt sine menneskerettigheter, avslutter Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii mis sáhte nu ahte boazoguohtunorohagat main unnán resurssat álo galget dikkis diggot stáda vuostá áššiid birra fuolahan dihte sin olmmošvuoigatvuođaid, loahpaha Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR), mob. +47 472 42 366, maja.kristine.jama@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldagaid dahje jearahallama addá sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR), mob. +47 472 42 366, maja.kristine.jama@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
