<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stipend_til_elever_med_samisk_i_videregaende_skole.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipend til elever med samisk i videregående skole</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeanda joatkkaskuvllaohppiide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadene for skoleåret 2023/24 kan sendes inn fra 01.01.24 til 22.03.24 kl. 12.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamat 2023/2024 skuvlajagi várás sáhttet sáddejuvvot áigodagas 01.01.24 gitta 22.03.24 dii. 12.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadene blir behandlet fortløpende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>rádjái. Ohcamat meannuduvvojit dađistaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknader sendt etter denne datoen realitetsbehandles ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamat mat leat sáddejuvvon dán dáhtona maŋŋel eai meannuduvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Legg merke til at dersom du er under 18 år, må søknaden sendes inn via ID-porten til din forelder/foresatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fuom: Jus don leat vuollel 18 jagi boaris, de galgá ohcan sáddejuvvot du váhnema/ovddasteaddji "ID-porten" bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem kan få stipend?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gii sáhttá oažžut stipeandda:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever i videregående skole som har opplæring i samisk enten som førstespråk, andrespråk eller fremmedspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joatkkaskuvlla oahppit geain lea sámegieloahpahus juogo vuosttášgiellan, nubbingiellan dahje amasgiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever i videregående skole som har opplæring i samisk enten som førstespråk, andrespråk eller fremmedspråk som fjernundervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joatkkaskuvlla oahppit geain lea gáiddusoahpahussan sámegieloahpahus juogo vuosttášgiellan, nubbingiellan dahje amasgiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever som tar eksamen i samisk språk som privatist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit geat privatistan váldet eksámena sámegielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personer som er norske statsborgere, eller som har rett til å registrere seg som norsk statsborger og er tilknyttet et offentlig godkjent lærested i Sverige eller Finland og som har rett til støtte gjennom Statens lånekasse for utdanning i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš gii lea Norgga stáhtaborgár dahje vuoigatvuohta registreret iežas Norgga stáhtaborgárin ja lea oahppin almmolaččat dohkkehuvvon oahpposajis Ruoŧas dahje Suomas ja vuoigatvuohta oažžut doarjaga stáhta loatnakássas Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever som ikke er folkeregistrert i Norge, men går på videregående skole i Norge og har opplæring i samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elever som ikke er folkeregistrert i Norge, men går på videregående skole i Norge og har opplæring i samisk språk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vilkår til søker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vilkår til søker</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personer som mottar stipend, må være elever ved et offentlig godkjent lærested i Norge, godkjent for utdanningsstøtte gjennom Statens lånekasse for utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Personer som mottar stipend, må være elever ved et offentlig godkjent lærested i Norge, godkjent for utdanningsstøtte gjennom Statens lånekasse for utdanning.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Unntaket er elever som ikke er folkeregistrert i Norge, men disse elevene må være elever ved et offentlig godkjent lærested i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unntaket er elever som ikke er folkeregistrert i Norge, men disse elevene må være elever ved et offentlig godkjent lærested i Norge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søkere som er tilknyttet et offentlig godkjent lærested i Sverige eller Finland må være norske statsborgere, eller ha rett til å registrere seg som norsk statsborger og ha rett til støtte gjennom Statens lånekasse for utdanning i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Søkere som er tilknyttet et offentlig godkjent lærested i Sverige eller Finland må være norske statsborgere, eller ha rett til å registrere seg som norsk statsborger og ha rett til støtte gjennom Statens lånekasse for utdanning i Norge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Privatister må sende inn bekreftelse på avlagt eksamen i samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Privatister må sende inn bekreftelse på avlagt eksamen i samisk språk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søker som ikke er folkeregistrert i Norge må levere følgende dokumentasjon før stipend kan tildeles;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Søker som ikke er folkeregistrert i Norge må levere følgende dokumentasjon før stipend kan tildeles;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>passnummer, navn og adresse for vedkommendes bank, IBAN-nummer og Swift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>passnummer, navn og adresse for vedkommendes bank, IBAN-nummer og Swift.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor mye kan du få i stipend:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olu go sáhtát oažžut stipeandda:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kr 10 000 til elever som har samisk som førstespråk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>kr 10 000 ohppiide geain lea sámegiella vuosttašgiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kr 6 000 til elever som har samisk som andrespråk – Samisk 2</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>kr 6 000 ohppiide geain lea sámegiella nubbingiellan – Sámegiella 2</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kr 3 500 til elever som har samisk som andrespråk - Samisk 3 eller Samisk 4</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>kr 3 500 ohppiide geain lea sámegiella nubbingiellan – Sámegiella 3 dahje Sámegiella 4</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kr 3 500 til elever som har samisk som fremmedspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>kr 3 500 ohppiide geain lea sámegiella amasgiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dokumentasjon som skal følge søknaden:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mildosat ohcamii:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må legges ved bekreftelse fra opplæringsstedet om at søker er heltidselev eller deltidselev som har hatt og fremdeles har opplæring i samisk som førstespråk, andrespråk eller fremmedspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamis ferte leat oahpahussaji duođaštus das ahte ohcci lea ollesáiggi oahppi dahe oasseáiggi oahppi geas lea ja ain lea oahpahus sámegielas vuosttašgiellan, nubbingiellan dahje amasgiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bekreftelse er kun gyldig med opplæringsstedets stempel og signatur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duođaštus gusto dušše go das lea oahpahussaji steampil ja vuolláičála.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Privatister må sende inn bekreftelse på oppmelding til eksamen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Privatisttat fertejit sáddet duođaštusa ahte leat eksámenii dieđihan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever som er tilknyttet et offentlig godkjent lærested i Sverige eller Finland må i tillegg sende inn informasjon fra faglærer om hvilket nivå opplæringen tilsvarer iht. Sametingets regelverk;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit geat leat oahppin dohkkehuvvon oahpposajis Ruoŧas dahje Suomas fertejit dasa lassin sáddet dieđuid fágaoahpaheaddjis das makkár dássi oahpahusas lea Sámedikki njuolggadusaid ektui;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>samisk som førstespråk, andrespråk eller fremmedspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámegiella vuosttašgiellan, nubbingiellan dahje amasgiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon om vilkårene for stipendet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eambbo dieđuid stipeandda eavttuid birra:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se regelverket for stipendet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča giellamovttiidahttinstipeandda njuolggadusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regelverk for stipend for elever med samisk i videregående skole 2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadusat - Stipeanda joatkkaskuvllaohppiide ohcanvuđot doarjja 2023</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
