<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stipend_for_hoyere_utdanning.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipend for høyere utdanning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeanda alit ohppui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrister:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknader sendt etter disse datoene realitetsbehandles ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamat mat leat sáddejuvvon dáid dáhtoniidda maŋŋel eai meannuduvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vær oppmerksom på at du må søke om stipend 2 ganger pr studieår, både i høst- og vårsemesteret​​​​​.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fuomáš ahte fertet ohcat stipeandda guovtte geardde juohke oahppojagi, sihke čakča- ja giđđalohkanbajis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsskjema - Stipend for høyere utdanning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanskovvi - Stipeanda alit ohppui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>​​​​​​Du kan få tildelt stipend dersom du er student ved et av følgende studier høsten 2023:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don sáhtát oažžut stipeandda jus leat studeanta ovtta dáin čuovvovaš oahpuin 2023 čávčča:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk barnehagelærerutdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáidgárdeoahpaheaddjeoahppu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk grunnskolelærerutdanning 1-7 og 5-10.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi vuođđoskuvlaoahpaheaddjeoahppu 1-7 ja 5-10.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordinær grunnskolelærerutdanning 1-7 med samisk i fagkretsen som gir undervisningskompetanse samisk som førstespråk, minimum 30 studiepoeng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaš vuođđoskuvlaoahpaheaddjeoahppu 1-7 mas sámegiella lea fágasuorggis mii addá gelbbolašvuođa oahpahit sámegiela vuosttašgiellan, unnimusat 30 oahppočuoggá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordinær grunnskolelærerutdanning 5-10 med samisk i fagkretsen som gir undervisningskompetanse i samisk som førstespråk, minimum 60 studiepoeng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaš vuođđoskuvlaoahpaheaddjeoahppu 5-10 mas sámegiella lea fágasuorggis mii addá gelbbolašvuođa oahpahit sámegiela vuosttašgiellan, unnimusat 60 oahppočuoggá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordinær grunnskolelærerutdanning 1-7 og 5-10 med samisk i fagkretsen som gir undervisningskompetanse i samisk som andrespråk, minimum 60 studiepoeng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaš vuođđoskuvlaoahpaheaddjeoahppu 1-7 ja 5-10 mas sámegiella lea fágasuorggis mii addá gelbbolašvuođa oahpahit sámegiela nubbingiellan, unnimusat 60 oahppočuoggá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordinær barnehagelærerutdanning for studenter med standpunktkarakter/eksamen i samisk som første- eller andrespråk fra videregående opplæring eller tilsvarende nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaš mánáidgárdeoahpaheaddjeoahppu studeanttaide geain lea oppalašárvosátni/eksámen sámegielas vuosttaš- dahje nubbingiellan joatkkaskuvlla oahpahusas dahje vástideaddji dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lektorutdanning 8-13 for studenter med standpunktkarakter/eksamen i samisk som førstespråk fra videregående opplæring eller tilsvarende nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lektoroahppu 8-13 studeanttaide geain lea oppalašárvosátni/eksámen sámegielas vuosttašgiellan joatkkaskuvlla oahpahusas dahje vástideaddji dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Faglærerutdanninger for studenter med standpunktkarakter/eksamen i samisk som førstespråk fra videregående opplæring eller tilsvarende nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaoahpaheaddji oahput studeanttaide geain lea oppalašárvosátni/eksámen sámegielas vuosttašgiellan joatkkaskuvlla oahpahusas dahje vástideaddji dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Praktisk- pedagogiske utdanninger for studenter med standpunktkarakter/eksamen i samisk som førstespråk fra videregående opplæring eller tilsvarende nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavatlaš-pedagogalaš oahput studeanttaide geain lea oppalašárvosátni/eksámen sámegielas vuosttašgiellan joatkkaskuvlla oahpahusas dahje vástideaddji dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipendenes størrelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeandda sturrodat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk barnehagelærerutdanning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáidgárdeoahpaheaddji oahppu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk grunnskolelærerutdanning 1-7 og 5-10</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi vuođđoskuvlaoahpaheaddji oahppu 1-7 ja 5-10</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordinær grunnskolelærerutdanning 1-7 med samisk i fagkretsen som gir undervisningskompetanse i samisk som førstespråk, minimum 30 studiepoeng</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaš vuođđoskuvlaoahpaheaddji oahppu 1-7 sámegiella fágasuorggis mii addá gelbbolašvuođa oahpahit sámegiela vuosttašgiellan, unnimusat 30 oahppočuoggá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordinær grunnskolelærerutdanning 5-10 med samisk i fagkretsen som gir undervisningskompetanse i samisk som førstespråk, minimum 60 studiepoeng</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaš vuođđoskuvlaoahpaheaddji oahppu 5-10 sámegiella fágasuorggis mii addá gelbbolašvuođa oahpahit sámegiela vuosttašgiellan, unnimusat 60 oahppočuoggá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordinær grunnskolelærerutdanning 1-7 og 5-10 med samisk i fagkretsen som gir undervisningskompetanse i samisk andrespråk, minimum 60 studiepoeng</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaš vuođđoskuvlaoahpaheaddji oahppu 1-7 ja 5-10 sámegiella fágasuorggis mii addá gelbbolašvuođa oahpahit sámegiela nubbingiellan, unnimusat 60 oahppočuoggá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Praktisk-pedagogisk utdanning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unnimusat 30 oahppočuoggá lohkanbaji nammii 25 000 ru</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kr 18 500 pr semester for studenter som følger studieprogresjonen i studiet, 8 semestre over 4 studieår</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaskal 15 ja 29 oahppočuoggá lohkanbaji nammii 10 000 ru Gaskal 10 ja 14 oahppočuoggá lohkanbaji nammii 5 000 ru</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne dokumentasjonen må leveres Sametinget før du kan tildeles stipend:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meroštallannjuolggadusat II - vuoruheapmi 2 Dábálaš mánáidgárdeoahpaheaddjeoahppu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Universitet eller høyskole skal i et samlet dokument bekrefte følgende som er aktuelt for omsøkte stipend: Studie og antall studiepoengBekreftelse på at samisk er en del av fagkretsen i grunnskolelærerutdanningenBekreftelse på avlagt eksamen for tidligere tildelt stipend</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaoahpaheaddji oahppu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studie og antall studiepoeng</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Praktihkalaš- pedagogalaš oahppu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bekreftelse på at samisk er en del av fagkretsen i grunnskolelærerutdanningen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárdeoahpaheaddjeoahppu – bargosadjevuđot mas lea sámi profiila – oasseáiggis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bekreftelse på avlagt eksamen for tidligere tildelt stipend</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcci galgá bidjat ohcama mielde čuovvovaš duođaštusa ovdal go juolluduvvo stipeanda:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For arbeidsplassbasert barnehagelærerutdanning med samisk profil , må du i tillegg dokumentere ansettelsesforhold i minst 25% stilling i samisk barnehage eller samisk avdeling i ordinær barnehage, eller avlagt eksamen eller standpunktkarakter i samisk som 1. eller 2. språk fra videregående opplæring eller tilsvarende nivå</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcci bargosadjevuđot mánáidgárdeoahpaheaddjeohppui mas lea sámi profiila , galgá duođaštit ahte lea unnimusat 25% virggis sámi mánáidgárddis dahje sámi ossodagas dábálaš mánáidgárddis, dahje ahte lea váldán eksámena dahje ožžon árvosáni sámegielas vuosttaš dahje nuppi gielas joatkkaskuvllas dahje vásttolaš dásis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For ordinær barnehagelærerutdanning må du i tillegg dokumentere avlagt eksamen eller standpunktkarakter i samisk som 1. eller 2. språk fra videregående opplæring, eller tilsvarende nivå</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcci dábálaš mánáidgárdeoahpahussii galgá dasa lassin duođaštit ahte lea váldán eksámena dahje obbalašárvosáni sámegiela vuosttaš- dahje nuppigiellan joatkkaskuvllas dahje vásttolaš dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For lektorutdanning, faglærerutdanning og praktisk- pedagogiskutdanning må du i tillegg dokumentere avlagt eksamen eller standpunktkarakter i samisk som 1. språk fra videregående opplæring, eller tilsvarende nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcci lektorohppui, fágaoahpaheaddjeohppui ja praktihkalaš-pedagogalaš ohppui galgá duođaštit ahte lea váldán eksámena dahje ožžon árvosáni sámegielas vuosttašgielas joatkkaskuvllas, dahje vásttolaš dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I regelverket for stipend for høyere utdanning, finnes egne bestemmelser om rapportering, kontroll, tilbakebetaling og annullering av stipend, blant annet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alit oahpu stipeandda njuolggadusain leat sierra mearrádusat mat gusket raporteremii, bearráigehččui, doarjaga ruovttoluotta máksimii ja sihkkumii. Doppe čuožžu earret eará:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal leveres dokumentasjon for gjennomført eksamen for vårsemesteret innen 01.10.2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galgá buktojuvvot duođaštus čađahuvvon eksámenis, giđđalohkanbajis maŋimuštá golggotmánu 1. b. 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal leveres dokumentasjon for gjennomført eksamen for høstsemesteret innen 01.02.2024</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galgá buktojuvvot duođaštus čađahuvvon eksámenis, čakčalohkanbajis maŋimuštá guovvamánu 1. b. 2024.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regelverk for stipend for høyere utdanning 2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadusat Stipeanda alit ohppui 2023</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsskjema - Stipend for høyere utdanning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanskovvi - Stipeanda alit ohppui</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
