<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stipend-for-hoeyere-utdanning.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipend for høyere utdanning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeanda alit ohppui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist: 01.02.2020 23:59</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri: 01.02.2020 23:59</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>​​​​​​ Du kan få tildelt stipend dersom du er student ved et av følgende studier i 2020:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don sáhtát oažžut stipeandda jus leat studeanta ovtta dáin čuovvovaš oahpuin 2020:s:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk barnehagelærerutdanning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáidgárdeoahpaheaddjioahppu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Annen barnehagelærerutdanning for studenter med avlagt eksamen/standpunktkarakter i samisk som 1. eller 2. språk fra videregående opplæring, eller tilsvarende nivå</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará mánáidgárdeoahpaheaddjioahppu studeanttaide geain lea eksámen dahje árvosátni sámegielas 1. dahje 2. giellan joatkkaskuvla oahpahusas, dahje vásttolaš dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk grunnskolelærerutdanning master, 1-7 eller 5-10</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi vuođđoskuvlaoahpaheaddjioahppu master, 1.7 dahje 5-10.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnskolelærerutdanning master med samisk i fagkretsen, 1-7 eller 5-10</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđoskuvlaoahpaheaddjioahppu mas sámegiella lea fágasuorggis, 1-7 dahje 5-10.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Annen lærerutdanning for studenter med avlagt eksamen/standpunktkarakter i samisk som 1. eller 2. språk fra videregående opplæring, eller tilsvarende nivå: Praktisk-pedagogisk utdanning for allmenne fagPraktisk-pedagogisk utdanning for yrkesfag 8-13Faglærerutdanninger i praktiske og estetiske fag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará oahpaheaddjioahppu studeanttaide geain lea eksámen dahje árvosátni sámegielas 1. dahje 2. giellan joatkkaskuvla oahpahusas, dahje vásttolaš dásis. Lektoroahppu 8-13Geavatlaš-pedagogalaš oahppu dábálaš fágaideGeavatlaš-pedagogalaš oahppu fidnofágaide cehkiide 8-13Fidnofágaoahpaheaddji oahppuFágaoahpaheaddji oahput geavatlaš ja estehtalaš fágain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Praktisk-pedagogisk utdanning for allmenne fag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavatlaš-pedagogalaš oahppu dábálaš fágaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Praktisk-pedagogisk utdanning for yrkesfag 8-13</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavatlaš-pedagogalaš oahppu fidnofágaide cehkiide 8-13</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Faglærerutdanninger i praktiske og estetiske fag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaoahpaheaddji oahput geavatlaš ja estehtalaš fágain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem kan søke om stipend?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geat sáhttet ohcat stipeandda?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studenter i samisk barnehage- og grunnskolelærerutdanning og praktisk-pedagogisk utdanning ved Sámi allaskuvla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit geat váldet Sámi mánáidgárde- ja vuođđoskuvlaoahpaheaddji oahpu ja geavatlaš-pedogogalaš oahpu Sámi allaskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studenter i sør- og lulesamisk grunnskolelærerutdanning ved Nord universitet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit geat váldet mátta- ja julevsámi vuođđooahpaheaddji oahpu Davvi universitehtas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studenter ved høgskoler og universitet i Norge som er folkeregistrert i Norge, og som kan dokumentere avlagt eksamen eller standpunktkarakter i samisk som 1. eller 2. språk fra videregående opplæring, eller tilsvarende nivå</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit Norgga allaskuvllain ja universitehtain geat leat álbmotregistaris Norggas, ja geat sáhttet duođaštit ahte leat váldán eksámena dahje ožžon árvosáni sámegielas 1. dahje 2. giellan joatkkaskuvla oahpahusas, dahje vásttolaš dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipendenes størrelse:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeandda sturrodat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beregningsregler I:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meroštallannjuolggadusat I</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnskolelærerutdanning master 1-7 og 5-10 med samisk i fagkretsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđoskuvlaoahpaheaddjioahppu 5-jagáš master 1-7 ja 5-10, sámegiella fágasuorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beregningsregler II:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unnimusat 30 oahppočuoggá lohkanbaji nammii 25 000 ruGaskal 15 ja 29 oahppočuoggá lohkanbaji nammii 10 000 ruGaskal 10 ja 14 oahppočuoggá lohkanbaji nammii 5 000 ru</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Praktisk-pedagogisk utdanning for allmenne fag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unnimusat 30 oahppočuoggá lohkanbaji nammii 25 000 ru</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Praktisk-pedagogisk utdanning for yrkesfag 8-13</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaskal 15 ja 29 oahppočuoggá lohkanbaji nammii 10 000 ru</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Faglærerutdanninger i praktiske og estetiske fag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaskal 10 ja 14 oahppočuoggá lohkanbaji nammii 5 000 ru</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets elektroniske søknadsskjema skal brukes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lektoroahppu 8-13 Geavatlaš-pedagogalaš oahppu dábálaš fágaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsskjema for søker som ikke er folkeregistrert i Norge:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanskovvi ohcciide geat eai leat Norggas álbmotregistaris:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søker som er student ved Sámi allaskuvla eller i sør- og lulesamisk grunnskolelærerutdanning ved Nord universitet - og ikke folkeregistrert i Norge - må selv ta kontakt med Sametinget for utlevering av særskilt søknadsskjema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohccit geat leat oahppin Sámi allaskuvllas dahje váldet mátta- ja julevsámegiela vuođđoskuvlaoahpaheaddjioahpu Davvi universitehtas – muhto eai leat Norgga álbmotregistaris – fertejit ieža váldit oktavuođa Sámedikkiin ja jearrat sierra ohcanskovi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Underskrevet søknadskjema skal sendes med epost innen søknadsfristen – vårsemesteret 1. februar og høstsemesteret 1. oktober.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolláičállojuvvon ohcanskovvi sáddejuvvo e-poastta bokte ovdal ohcanáigemeari – giđđalohkanbadjái lea guovvamánu 1. b. ja čakčalohkanbadjái lea golggotmánu 1. b.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Underskrevet søknadskjema skal sendes med epost innen søknadsfristen – vårsemesteret 1. februar og høstsemesteret 1. oktober.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolláičállojuvvon ohcanskovvi sáddejuvvo e-poastta bokte ovdal ohcanáigemeari – giđđalohkanbadjái lea guovvamánu 1. b. ja čakčalohkanbadjái lea golggotmánu 1. b.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dokumentasjon som skal følge søknaden:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duođaštus mii galgá čuovvut ohcama:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bekreftelse på at du er student ved studiet du søker stipend til, og hvor mange studiepoeng du skal avlegge eksamen for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duođaštus das ahte leat studeanta dan oahpus masa ozat stipeandda, ja man galle oahppočuoggás áiggut váldit eksámena.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bekreftelse på at du har samisk språk i fagkretsen dersom du ikke er student ved en samisk grunnskolelærerutdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duođaštus das ahte dus lea sámegiella fágasuorggis jus it leat studeanta sámi vuođđoskuvlaoahpaheaddjeoahpus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bekreftelse på at du har betalt semesteravgift for semesteret søknaden omfatter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duođaštus das ahte leat máksán oahppobadjedivada oahppobadjái masa ohcan guoská.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bekreftelse på avlagt eksamen eller standpunktkarakter i samisk som 1. eller 2. språk fra videregående opplæring, eller tilsvarende nivå (gjelder ikke for studenter i samisk barnehage- eller grunnskolelærerutdanning)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duođaštus ahte lea čađahan eksámena dahje oppalašárvosátni sámegielas 1. dahje 2. giellan joatkka oahpahusas, dahje vástideaddji dásis ( ii guoskka studeanttaide sámi mánáidgárde- dahje vuođđoskuvlaoahpaheaddjeoahpus)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I regelverket for stipend for høyere utdanning, finnes egne bestemmelser om rapportering, kontroll, tilbakebetaling og annullering av stipend, blant annet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alit oahpu stipeandda njuolggadusain leat sierra mearrádusat mat gusket raporteremii, bearráigehččui, doarjaga ruovttoluotta máksimii ja sihkkumii. Doppe čuožžu earret eará:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal leveres dokumentasjon for gjennomført eksamen for vårsemesteret innen 01.10.2020</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galgá buktojuvvot duođaštus čađahuvvon eksámenis, giđđalohkanbajis maŋimuštá golggotmánu 1. b. 2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal leveres dokumentasjon for gjennomført eksamen for høstsemesteret innen 01.02.2021</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galgá buktojuvvot duođaštus čađahuvvon eksámenis, čakčalohkanbajis maŋimuštá guovvamánu 1. b. 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eksamensdokumentasjonen sendes samediggi@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eksámenduođaštus sáddejuvvo: samediggi@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Heidi Salmi , Seniorrådgiver høyere utdanning og forskning, +47 78 47 40 46</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heidi Salmi , Seniorráđđeaddi alit oahppu ja dutkan, +47 78 47 40 46</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
