<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stipend_til_elever_med_samisk_i_videregaende_skole.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipend til elever med samisk i videregående skole</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeanda joatkkaskuvllaohppiide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadene kan sendes inn fra 01.01.25.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušaid sáhttá sáddejuvvot sisa 01.01.25 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Legg merke til at dersom du er under 18 år, må søknaden sendes inn via ID-porten til din forelder/foresatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fuom: Jus don leat vuollel 18 jagi boaris, de galgá ohcan sáddejuvvot du váhnema/ovddasteaddji bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknader sendt etter denne datoen realitetsbehandles ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamat mat leat sáddejuvvon dán dáhtona maŋŋel eai meannuduvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsskjema (krever innlogging)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanskovvi (gáibida sisaloggema)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1 Mål og prioriteringer for stipendordningen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1 Doargaortnega mihttomearri ja vuoruheamit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.1 Mål for stipendordningen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.1 Stipeanda ortnega mihttomearri</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videregående elever har samisk i fagkretsen på videregående skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joatkkaskuvllaoahppit geain lea sámegiella fágasuorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.2 Prioriteringer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.2 Vuoruheamit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever på videregående skole gjennomfører samisk opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joatkkaskuvlaoahppit čađahit sámegieloahppu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Privatister tar eksamen i samisk språk på videregående skole nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Privatisttat geat váldet eksámena sámegielas joatkkaskuvla dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.3 Kriterier for måloppnåelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.3 Ulbmilolahusa eavttut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipendmottaker har gjennomført samisk opplæring for skoleåret i henhold til tildelt stipend.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeandaoažžu lea čađahan sámegieloahppu juolluduvvon stipeandda ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2 Søknadens form og innhold</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2 Ohcama hápmi ja sisdoallu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.1 Stipendmottaker / Hvem kan søke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.1 Stipeandaoažžu/Gii sáhttá ohcat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever i videregående skole som har opplæring i samisk enten som førstespråk, andrespråk eller fremmedspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit geain lea vuosttaš, nubbi dahje vierrogiella oahppu joatkkaskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever i videregående skole som har opplæring i samisk enten som førstespråk, andrespråk eller fremmedspråk som fjernundervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit joatkkaskuvlaoahpahusas geain lea sámegiella juogo vuosttašgiellan, nubbingiellan dahje vierrogiellan gáiddusoahppun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personer som tar eksamen i samisk språk som privatist på videregående skole nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot geat váldet eksámena sámegielas privatistan joatkkaskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever i private videregående skoler som tar samisk opplæring som privatist istedenfor annet obligatorisk språkfag kan søke stipend for hvert år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit priváhta joatkkaskuvllain geat lea sámegieloahpahus privatistan eará bákkolaš giellafága sajis sáhttet ohcat stipeandda juohke jahkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personer som er norske statsborgere, eller som har rett til å registrere seg som norsk statsborger og er tilknyttet et offentlig godkjent lærested i Sverige eller Finland og som har rett til støtte gjennom Statens lånekasse for utdanning i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot geat leat norgga stáhtaborgárat, dahje geain lea riekti registreret iežaset norgga stáhtaborgárin ja leat čadnon almmolaš dohkkehuvvon oahppobáikái Ruoŧas dahje Suomas masa lea riekti oažžut Statens lånekasse for utdanning (Stáhta oahppoloatnakássa) doarjaga Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever som ikke er folkeregistrert i Norge, men går på videregående skole i Norge og har opplæring i samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Studeanttat geat eai leat Norgga álbmotregistaris, muhto čađahit joatkkaskuvlla oahppu ja lea sámegieloahppu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.2 Søknadsfrist</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.2 Ohcanáigemearri</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet fastsetter søknadsfrist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi mearrida ohcanáigemeari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets tilskuddsportal skal brukes for å sende inn søknad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doarjjaportála galgá geavahuvvot go sádde ohcama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For elever under 18 år skal foresatte søke gjennom Sametingets tilskuddsportal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcciide geat leat vuolábeale 18 ferte ovddasteaddji ohcat oahppi ovddas sámediggedoarjjaportála bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknader som ikke oppfyller kriteriene for å kunne søke vil bli avvist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamat mat eai ollašuhte ohcaneavttuid hilgojuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må legges ved bekreftelse fra opplæringsstedet om at søker er heltidselev eller deltidselev som har hatt og fremdeles har opplæring i samisk som førstespråk, andrespråk eller fremmedspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ferte bidjat mielddusin duođaštusa oahppobáikkis ahte ohcci lea ollesággi oahppi dahje oasseáiggi oahppi geas lea leamaš ja ain lea oahpahusa sámegielas vuosttašgiellan, nubbingiellan dahje vierrogiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bekreftelse er kun gyldig med opplæringsstedets stempel og signatur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duođaštus lea dohkálaš oahppobáikki steampaliin ja vuolláičállagiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever i private videregående skoler må sende inn bekreftelse fra skolen om at de har opplæring i samisk som privatist istedenfor annet obligatorisk språkfag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Priváhta joatkkaskuvllaid oahppit fertejit sáddet duođaštusa ahte sis lea oahpahusa sámegielas privatistan dan sadjá go eará bákkolaš giellafágas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Privatister må sende inn bekreftelse på oppmelding til eksamen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Privatisttat fertejit sáddet duođaštusa dieđiheamis eksámenii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever som er tilknyttet et offentlig godkjent lærested i Sverige eller Finland må i tillegg sende inn informasjon fra faglærer om hvilket nivå opplæringen tilsvarer iht. Sametingets regelverk;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit geat leat čadnon almmolaš dohkkehuvvon oahppobáikái Ruoŧas dahje Suomas fertejit dasa lassin sáddet dieđuid fágaoahppis guđe dássái oahpahus vástida Sámedikki njuolggadusaid ektui;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>samisk som førstespråk, andrespråk eller fremmedspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámegiella vuosttašgiellan, nubbingiellan dahje vierrogiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.4 Vilkår til søker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.4 Eavttut ohccái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må legges ved bekreftelse fra opplæringsstedet om at søker er heltidselev eller deltidselev som har hatt og fremdeles har opplæring i samisk som førstespråk, andrespråk eller fremmedspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot geat ožžot stipeandda, fertejit leat oahppit almmolaš oahppobáikkis Norggas, dohkkehuvvon Statens lånekasse for utdanning (Stáhta oahppoloatnakássa) oahppodoarjaga oažžut Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever i private videregående skoler må sende inn bekreftelse fra skolen om at de har opplæring i samisk som privatist istedenfor annet obligatorisk språkfag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Spiehkastat leat oahppit geat eai leat Norgga álbmotregistaris, muhto dát oahppit fertejit leat oahppit almmolaš dohkkehuvvon oahppobáikkis Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Privatister må sende inn bekreftelse på oppmelding til eksamen. Elever som er tilknyttet et offentlig godkjent lærested i Sverige eller Finland må i tillegg sende inn informasjon fra faglærer om hvilket nivå opplæringen tilsvarer iht. Sametingets regelverk;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohccit geat leat čadnon almmolaš dohkkehuvvon oahppobáikái Ruoŧas dahje Suomas fertejit leat norgga stáhtaborgárat, dahje sis ferte leat riekti registreret iežaset norgga stáhtaborgárin ja riekti oažžut Statens lånekasse for utdanning (Stáhta oahppoloatnakássa) doarjaga Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>samisk som førstespråk, andrespråk eller fremmedspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Privatisttat fertejit sáddet duođaštusa čađahuvvon sámegiel eksámenis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3 Søknadsbehandling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3 Ohcamiid meannudeapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.1 Søknadsbehandling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.1 Ohcamiid meannudeapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknader som ikke oppfyller kriteriene for å kunne søke vil bli avvist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamat mat eai deavdde ohcaneavttuid sáhttit ohcat hilgojuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknader blir behandlet fortløpende og innen tre måneder fra Sametinget har mottatt søknaden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamat meannuduvvojit dađistaga ja golmma mánus sisa dán rájes go ohcan lea joavdan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kan spørre etter mer dokumentasjon eller innkalle til en avklaringssamtale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sáhttá jearrat eanet duođaštusaid dahje gohččut čielggadanságastallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknad om støtte kan i tillegg avslås når: Søknaden ikke oppfyller tildelingskriterier, prioriteringene og/eller målet for ordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaohcamuš sáhttá dasa lassin biehttaluvvot jus: Ohcan ii deavdde juolludaneavttuid, vuoruhemiid ja/dahje ortnega ulbmila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknaden mangler påkrevde opplysninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamis váilot gáibiduvvon dieđut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknaden ikke oppfyller tildelingskriterier, prioriteringene og/eller målet for ordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcan ii deavdde juolludaneavttuid, vuoruhemiid ja/dahje ortnega ulbmila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknaden mangler påkrevde opplysninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamis váilot gáibiduvvon dieđut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.3 Vilkår til stipendmottaker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.3 Eavttut stipeandaoažžui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipendmottaker skal gjennomføre samisk undervisning i henhold til det språknivået det er tildelt stipend for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeandaoažžu galgá čađahit sámegieloahppu dan gielladássái masa stipeanda lea juolluduvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.4 Frist for avleggelse av eksamen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.4 Eksámena čađaheami áigemearri</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eksamen for studier det er tildelt stipend for, skal avlegges i det semesteret stipendet er tildelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eksámen oahpus masa lea mieđihuvvon stipeanda, galgá čađahuvvot dan lohkanbajis go stipeanda lea juolluduvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når særlige grunner foreligger, kan stipendmottaker skriftlig søke om utsatt frist for avleggelse av eksamen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earenoamáš ákkaid vuođul sáhttá stipeandaoažžu ohcat guhkiduvvon áigemeari čađahit eksámena.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknaden skal begrunnes, og sendes Sametinget før eksamensdato som framkommer i søknaden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcan galgá vuođustuvvot, ja sáddejuvvot ovdal eksámendáhtona mii boahtá ovdan ohcamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.5 Endringer i forutsetninger for stipendet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.5 Rievdadusat stipeandaeavttuin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter at tilsagn om stipend foreligger, plikter stipendmottakeren av eget tiltak å gi melding om eventuelle endringer i forutsetningene for stipendet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋá go stipeanda lea juolluduvvon, de lea stipeandaoažžus alddis geatnegasvuohta dieđihit jus stipeandda eavttut rivdet. 3.6 Máksineavttut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utbetaling av stipendet i sin helhet skjer når vedtaket er gjort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeanda máksojuvvo ollásit dalle go mearrádus lea dahkkon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utbetaling av stipendet til elever ved private videregående skoler skjer årlig i sin helhet når vedtaket er gjort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeanda priváhta joatkkaskuvlla ohppiide máksojuvvo ollásit jahkásaččat go mearrádus lea dahkkon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipendet til andre privatister blir utbetalt i sin helhet etter at bekreftelse på avlagt eksamen i samisk språk er sendt inn til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeanda eará privatisttaide máksojuvvo ollásit maŋŋil go duođaštus ahte eksámen sámegielas lea čađahuvvon lea sáddejuvvon Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom søker tidligere har fått innvilget stipend/tilskudd fra Sametinget og vilkårene for stipend/tilskudd er misligholdt, vil det kunne medføre stans i utbetalinger inntil misligholdet er opphørt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ohcci ovdal lea ožžon stipeandda/doarjaga Sámedikkis ja eavttut mat gusket stipendii/doarjagii eai leat ollašuhttojuvvon, de sáhttá dat mielddisbuktit ahte máksin bissehuvvo dassážiigo rihkkumuš lea nohkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4 Beregningsregler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4 Meroštallannjuolggadusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4.1 Beregningsregler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4.1 Meroštallannjuolggadusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil at flere skal velge, og gjennomføre, samiskundervisningen som førstespråk, og prioriterer derfor førstespråklige med høyest stipendsats.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida ahte eanebut galget válljet, ja čađahit sámegieloahpahusa vuosttašgiellan, ja vuoruha danne vuosttašgielagiid alimus stipeandamáksomeriin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipendet tildeles med: kr 15 000 til elever som har samisk som førstespråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeanda juhkkojuvvo: 15 000 ru ohppiide geain lea sámegiella vuosttasgiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kr 7 000 til elever som har samisk som andrespråk – Samisk 2.kr 4 000 til elever som har samisk som andrespråk - Samisk 3 eller Samisk 4.kr 4 000 til elever som har samisk som fremmedspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>7 000 ru ohppiide geain lea sámegiella nubbingiellan. – Sámegiella 2.4 000 ru ohppiide geain lea sámegiella nubbingiellan - Sámegiella 3 dahje Sámegiella 4.4 000 ru ohppiide geain lea sámegiella vierrogiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kr 15 000 til elever som har samisk som førstespråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>15 000 ru ohppiide geain lea sámegiella vuosttasgiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kr 7 000 til elever som har samisk som andrespråk – Samisk 2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>7 000 ru ohppiide geain lea sámegiella nubbingiellan. – Sámegiella 2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kr 4 000 til elever som har samisk som andrespråk - Samisk 3 eller Samisk 4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4 000 ru ohppiide geain lea sámegiella nubbingiellan - Sámegiella 3 dahje Sámegiella 4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kr 4 000 til elever som har samisk som fremmedspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4 000 ru ohppiide geain lea sámegiella vierrogiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5.1 Kontroll og oppfølging</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5.1 Bearráigeahččan ja čuovvoleapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kan iverksette kontroll med at midlene nyttes etter forutsetningene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sáhttá bearráigeahččat geavahuvvojit go ruđat eavttuid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kan be om ytterlige opplysninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sáhttá bivdit eanet dieđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder opplysninger som skal brukes i statistikk og annen rapportering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat gustojit dieđuide mat adnojit statistihkkii ja eará raporteremii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5.2 Tilbakebetaling og annullering av stipend</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5.2 Stipeanda ruovttoluottamáksin ja sihkkun</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget krever tilbakebetaling av for mye utbetalt stipend.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sáhttá gáibidit stipeandda máksojuvvon ollásit ruovttoluotta jus oahppi ii čađat skuvlajagi sámegieloahpahusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kan trekke tilbake tilsagn om stipend, holde tilbake stipend eller kreve tilbakebetaling av utbetalte stipend dersom: Stipendmottakeren har brutt opplysningsplikten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sáhttá geassit stipeandalohpádusa ruovttoluotta, doallat stipeanda olggosmáksima dahje gáibidit stipeanda máksot ruovttoluotta jus: Stipeandaoažžu lea rihkkon dieđihangeatnegasvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipendet blir ikke benyttet i henhold til formålet med tildeling og vilkårene fastsatt i tildelingsbrevet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeanda ii geavahuvvo juolludusa ulbmila ja eavttuid mielde mat bohtet ovdan juolludusreivves.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipendmottaker har brutt bestemmelsene i dette regelverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeandaoažžu lea rihkkon njuolggadusaid dán mearrádusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipendmottakeren har brutt opplysningsplikten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeandaoažžu lea rihkkon dieđihangeatnegasvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipendet blir ikke benyttet i henhold til formålet med tildeling og vilkårene fastsatt i tildelingsbrevet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeanda ii geavahuvvo juolludusa ulbmila ja eavttuid mielde mat bohtet ovdan juolludusreivves.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipendmottaker har brutt bestemmelsene i dette regelverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeandaoažžu lea rihkkon njuolggadusaid dán mearrádusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom mottaker ikke betaler tilbake i slike tilfeller, kan Sametinget iverksette rettslige skritt for å få utbetalt tilgodehavende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos doarjjaoažžu dákkár oktavuođain ii mávsse ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit máksojuvvot dan mii lea buorrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom tilbakebetaling ikke skjer innen den frist som blir gitt, kan det kreves forsinkelsesrenter i tillegg, jf. lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling m.m.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemeari sisa mii lea biddjojuvvon, de sáhttá gáibidit maŋŋoneami ovddas reanttuid vel lassin, gč. juovlamánu 17. b. 1976 mannosaš lága nr. 100 reanttuid birra maŋŋonan máksima oktavuođas jna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bekreftelse på stipend - 2025</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeanddaid duođašteapmi - 2025</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
