<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stipend_til_541_elever_med_samisk_i_videregaende_skole.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipend til 541 elever med samisk i videregående skole</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeanda 541 joatkkaskuvllaoahppái geain lea sámegieloahpahus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har gitt stipend på til sammen 3 480 000 kroner til 541 elever med samisk opplæring i videregående skole skoleåret 2022/2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan oktiibuot 3 480 000 ruvnno stipeandan oktiibuot 541 oahppái geain lea sámegieloahpahus joatkkaskuvllas oahppojagi 2022/2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– For å motivere ungdom til å ta samisk som fag på videregående skole, gir Sametinget stipend til elever som har samisk i fagkretsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Movttiidahttin dihte nuoraid válljet sámegiela fágan joatkkaskuvllas, juolluda Sámediggi stipeandda ohppiide geain lea sámegiella fágasuorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever som velger samisk som førstespråk prioriteres, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit geat válljejit sámegiela vuosttašgiellan vuoruhuvvojit bajimussii, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>216 elever som har samisk som førstespråk har fått 10 000 kroner hver i stipend.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>216 oahppi geain lea sámegiella vuosttašgiellan leat ožžon 10 000 ruvnno stipeandan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>73 elever som har samisk som andrespråk - Samisk 2 har fått 6 000 kroner hver i stipend.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>73 oahppi geain lea sámegiella nubbingiellan – Sámegiella 2, leat ožžon 6 000 ruvnno stipeandan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>252 elever som har samisk som andrespråk - Samisk 3 eller Samisk 4, eller samisk som fremmedspråk, har fått 3 500 kroner hver i stipend.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>252 oahppi geain lea sámegiella nubbingiellan – Sámegiella 3 dahje Sámegiella 4, ja geain lea sámegiella amasgiellan leat ožžon 3 500 ruvnno stipeandan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipend til elever med samisk i videregående skole er et søkerbasert stipend.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeanda joatkkaskuvlaohppiide geain leat sámegieloahpahus lea ohcanvuđot stipeanda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skoleåret 2021/2022 var det 544 elever som fikk dette stipendet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlajagi 2021/2022 ledje 544 oahppi geat ožžo dán stipeandda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
