<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stipend-for-elever-i-videregaaende-skole-som-har-samisk-i-fagkretsen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipend for elever i videregående skole som har samisk i fagkretsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeanda joatkkaskuvlaohppiide geain lea sámegiella fágasuorggis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget gir språkmotiveringsstipend til elever i videregående skole som har samisk som fag i videregående skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi juohká giellamovttiidahttinstipeandda ohppiide joatkkaskuvllas geain lea sámegiella fágan joatkkaskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>OBS!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>FUOM!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pga. Koronaviruset blir søknadsfristen for stipendet utsatt til 30. april 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Koronavirusa dihte guhkiduvvo stipeandda ohcanáigemearri cuoŋománu 30. beaivái 2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist: 30.04.2020 23:59</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri: 30.04.2020 23:59</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Legg merke til at dersom du er under 18 år, må søknaden sendes inn via ID-porten til din forelder/foresatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fuom: Jus don leat vuollel 18 jagi boaris, de galgá ohcan sáddejuvvot du váhnema/ovddasteaddji bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist: 30.04.20</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri: 30.04.20</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadene for skoleåret 2019/20 kan sendes inn fra 16.01.20 til 30.04.20.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamat 2019/2020 skuvlajagi várás sáhttet sáddejuvvot áigodagas 16.01.20 gitta 30.04.20 rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadene blir behandlet etterhvert som de kommer inn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamat meannuduvvojit dađistaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem kan få stipend?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gii sáhttá oažžut stipeandda:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever i videregående skole som har opplæring i samisk enten som førstespråk, andrespråk eller fremmedspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joatkkaskuvlaoahppit geain lea sámegieloahpahus juogo vuosttášgiellan, nubbingiellan dahje amasgiellan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever i videregående skole som har opplæring i samisk enten som førstespråk, andrespråk eller fremmedspråk som fjernundervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joatkkaskuvlaoahppit geain lea sámegieloahpahus juogo vuosttášgiellan, nubbingiellan dahje amasgiellan gáiddusoahpahussan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever i videregående skole som tar eksamen i samisk språk som privatist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joatkkaskuvlaoahppit geat váldet sámegiel eksámena privatistan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norske statsborgere, eller som har rett til å registrere seg som norsk statsborger og er tilknyttet et offentlig godkjent lærested i Sverige eller Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga stádaborgár dahje geas lea riekti registreret iežas norgga stádaborgáriin, ja leat oahppi almmolaš dohkkehuvvon oahpposajis Ruoŧas dahje Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å få stipend må du være elev ved et offentlig godkjent lærested i Norge, godkjent for utdanningsstøtte fra Statens lånekasse for utdanning eller være tilknyttet et offentlig godkjent lærested i Sverige eller Finland må være norske statsborgere, eller ha rett til å registrere seg som norsk statsborger og ha rett til støtte gjennom Statens lånekasse for utdanning i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus galggat oažžut stipeandda fertet leat oahppi almmolaš dohkálaš oahpposajis Norggas, ja ferte leat vuoigatvuohta oažžut doarjaga Stáhta loatnakássas dahje leat norgga stádaborgár dahje leat riekti registreret iežas norgga stádaborgáriin, ja leat oahppi almmolaš dohkkehuvvon oahpposajis Ruoŧas dahje Suomas. Dasa lassin ferte leat vuoigatvuohta oažžut doarjaga Stáhta loatnakássas Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor mye kan du få i stipend:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olu go sáhtát oažžut stipeandda:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk som førstespråk: kr 9 500</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go lea sámegiella vuosttašgiellan: kr 9 500</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk som andrespråk - samisk 2: kr 6 000</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go lea sámegiella nubbingiellan - sámegiella 2: kr 6 000</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk som andrespråk - samisk 3 eller samisk 4: kr 3 500</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go lea sámegiella nubbingiellan - sámegiella 3 dahje sámegiella 4: kr 3 500</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk som fremmedspråk: kr 3 500</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go lea sámegiella amasgiellan: kr 3 500</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dokumentasjon som skal følge søknaden:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mildosat ohcamii:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bekreftelse om at du er elev ved skolen og at du har opplæring i samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duođaštus oahpposajis ahte don leat oahppi skuvllas ja ahte dus lea sámegieloahpahus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som privatist må du sende inn bekreftelse fra skolen om at du er elev ved skolen og oppmelding til eksamen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go válddát eksámena privatistan, fertet sáddet duođaštus oahpposajis ahte lea oahppi skuvllas ja duođaštusa eksámen dieđiheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom du er elev i Sverige eller Finland må du sende inn tilleggsinformasjon fra faglærer om hvilket nivå opplæringen tilsvarer iht. Sametingets regelverk;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus don lea oahppi juogo Suomas dahje Ruoŧas de fertet vel sáddet duođaštusa fágaoahpaheaddjis mas boahtá ovdán makkár dási Sámedikki njuolggadusaid ektui oahpahus vástida;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>samisk som førstespråk, andrespråk 2, 3 eller 4, eller fremmedspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámegiella vuosttášgiellan, nubbingiellan 2, 3 dahje 4, dahje amasgiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon om vilkårene for stipendet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eambbo dieđuid stipeandda eavttuid birra:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se regelverket for stipendet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča giellamovttiidahttinstipeandda njuolggadusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktpersoner:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallanolbmot:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
