<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stoetter-utgivelse-av-umesamisk-ordbok.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtter utgivelse av umesamisk ordbok</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja ubmisámegiela sátnegirjji almmuheapmái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget penger til s lik at de kan utgi umesamisk ordbok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan ruđaid ubmisámegiela sátnegirjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Umesamisk ordbok vil ha stor betydning og symbolverdi for alle som gjennom mange år har jobbet for å bevare og fremme umesamisk språk og kultur, sier sametingspresient Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ubmisámegiela sátnegirjjis lea stuorra mearkkašupmi ja das lea s y mbolaárvu buohkaide geat ollu jagiid leat bargan ubmisámi giela ja kultuvrra suodjalemiin ja ovdánahttimiin, dadjá Sámedikki presideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet bevilget inntil 165.000 kroner til Hemnes umesamiske forum til prosjektet med å ferdigstille og gi ut en umesamisk ordbok bestående av 4300 umesamiske ord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi juolluda gitta 165 000 ru Hemnes ubmisámi forumii ubmisámegiela sátnegirjeprošeavtta gárvvisteapmái ja ubmisámegiela sátnegirjji almmuheapmái, mas leat 4 300 ubmisámegiela sáni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den 6. april 2016 ble den umesamiske ortografien offisielt godkjent av Samisk Parlamentarisk Råd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cuoŋománu 6. b. 2016 dohkkehii Sámi Parlamentáralaš Ráđđi ubmisámegiela ortografiija almmolaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå gjenstår det siste del av arbeidet med ordboken, og den skal gis ut i 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea bargu sátnegirjji maŋimuš osiin báhcán, ja girji galgá almmuhuvvot 2018:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Viktig for overlevelsen og utviklingen av språket</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Deaŧalaš giela seailumii ja ovddideapmái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Den umesamiske terminologien i ordboken vil kunne gi økt innsikt i og kunnskap om samiske levemåte, både skogssamisk og fjellsamisk miljø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ubmisámegiela terminologiija sátnegirjjis sáhttá buoridit áddejumi ja máhtu sámi eallinvuogis, sihke meahccesámi ja duottarsámi birrasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordboken vil være med å styrke samiske tenkemåte og samiske tradisjoner gjennom innholdet sitt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sátnegirji lea mielde nannemin sámi jurddašanvuogi ja sámi árbevieruid sisdoalus bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er få personer som snakker umesamisk på norsk side, mens på svensk side snakkes umesamisk av flere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai leat šat nu galle olbmo geat hupmet ubmisámegiela Norgga bealde, muhto Ruoŧa bealde leat eambbosat geat hupmet ubmisámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom prosjektet skal ordboken gis ut i versjon med en umesamisk-svensk del og svensk-umesamisk del.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta bokte galget sátnegirjjis addojuvvot ubmisámegiela-ruoŧagiela ja ruoŧagiela-ubmisámegiela veršuvnnat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne versjonen på svensk er helt avgjørende for at det senere kan gis ut en versjon på norsk, og den kommer dermed det samiske samfunnet på norsk side til gode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧagielat veršuvdna lea áibbas vealtameahttun vai maŋŋá sáhttá addit veršuvnna dárogillii, ja dat boahtá nu ávkin sámi servodahkii Norgga bealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– For overlevelsen og utviklingen av umesamisk er en ordbok svært viktig, uavhengig av om ordene forklares på norsk eller svensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ubmisámegiela ceavzimii ja ovddideapmái lea sátnegirji hui deaŧalaš, beroškeahttá čilgejuvvojit go sánit dárogillii vai ruoŧagillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En ordbok vil være helt avgjørende for produksjon av lærebøker og mer undervisningsmateriale på umesamisk, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sátnegirji lea vealtameahttun deaŧalaš oahppogirjjiid buvttadeapmái ja eanet oahpahusávdnasiid buvttadeapmái ubmisámegillii, dadjá Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styrke og bevare trosspråket</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nannet ja bisuhit oskugiela</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også to andre samiske språkproskjekter får støtte fra sametingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái guokte eará sámi giellaprošeavtta leat ožžon doarjaga sámediggeráđis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kautokeino Sokn får inntil 300.000 kroner til å styrke og bevare det tradisjonelle samiske trosspråket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovdageainnu báhppasuohkan oažžu gitta 300 000 ru rádjai árbevirolaš sámi oskugiela nannemii ja bisuheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Planen og formålet er å samle barn, ungdom og voksne til felles samlinger hvor det snakkes om troens språk og bruken av terminologi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plána ja ulbmil lea čohkket mánáid, nuoraid ja rávisolbmuid oktasaš čoagganemiide gos hubmojuvvo oskugiella ja geavahuvvo terminologiija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kautokeino Sokn har oppdaget at kommende generasjon har stor uvitenhet og mangel på forståelse for troens språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovdageainnu báhppasuohkan lea fuomášan ahte boahtteáiggi sohkabuolvvain lea unnán máhttu ja váilu áddejupmi oskugiela birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Selv om det snakkes samisk til daglig i Kautokeino er det behov for at barn, ungdom og voksne treffes for å styrke samisk språk, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Vaikko Guovdageainnus hubmojuvvo sámegiella beaivválaččat, de lea dárbu ahte mánát, nuorat ja rávisolbmot deaivvadit sámegiela nannema dihtii, dadjá Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ABC Company E-skuvla AS får inntil 300.000 kroner til å holde SAAL 2 kurs i Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ABC Company E-skuvla AS oažžu gitta 300 000 ru rádjai SAAL 2 kurssa doallamii Kárášjogas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er et videregående samiskkurs for de skal kan litt samisk og har fullført SAAL 1 kurs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea joatkka sámegielkursa sidjiide geat máhttet sámegiela veaháš ja leat čađahan SAAL 1 kurssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er viktig at de som ikke behersker samisk så godt for mulighet til å lære seg mer samisk, slik at de kan bli funksjonelle tospråklige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Deaŧalaš lea ahte sii geat eai máhte sámegiela nu bures ožžot vejolašvuođa oahppat eanet sámegiela, vai sii šattašedje funkšonealla guovttegielagin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når fremmedspråklige lærer seg samisk blir samisk brukt mer til daglig på arbeidsplasser og privat, da trenger man ikke bruke norsk som hovedspråk, og heller ikke bruke tolk, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go amasgielagat ohppet sámegiela, de geavahuvvo sámegiella eanet beaivválaččat bargosajiin ja priváhta, dalle ii dárbbaš geavahit dárogiela váldogiellan, iige geavahit dulkka, dadjá Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bilder av sametingspresident Aili Keskitalo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govat sámediggepresideanttas Aili Keskitalos</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon, kontakt sametingspresident Aili Keskitalo +47 971 29 305</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid oaččut go válddát oktavuođa Sámedikki presideanttain Aili Keskitalo +47 971 29 305</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
