<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stoetter-verddestallan-prosjekt.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet gir 320.000 kroner til Kautokeino ungdomsskole, som skal samarbeide med en verddesiida for å lære elevene om reindrift og verddestallan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dorjot verddestallan-prošeavtta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kautokeino ungdomsskole planlegger å opprette et samarbeid med en verddesiida (reindriftssiida).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi addá 320.000 ruvnno doarjjan Guovdageainnu nuoraidskuvlii, mii galgá ovttasbargat verddesiiddain oahpahit ohppiid boazodoalu ja verddestallama birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siidaen skal bli en permanent verddesiida for skolen, dit elever sammen med lærere kan reise til for å lære om reindrift og verddestallan og lære hva en verdde bidrar med i reindriftssammenheng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovdageainnu nuoraidskuvla pláne ásahit ovttasbarggu verddesiiddain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever skal delta i flesteparten av reindriftens gjøremål og oppgaver som naturlig følger reindriften gjennom et reindriftsår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siida galgá šaddat bistevaš verddesiidan skuvlii, gosa oahppit oktan oahpaheddjiiguin sáhttet mannat oahppat boazodoalu ja verddestallama birra ja oahppat maid verdde bargá boazodoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektets gjøremål og aktiviteter skal filmes og utvikles til å bli læremidler, som samtidig også blir en dokumentasjon på hvordan opplæringsarena kan flyttes fra klasserommet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit galget oassálastit eanaš boazodoalu bargguide ja doaimmaide mat čuvvot lunddolaččat boazodoalu boazojagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Duodji inn i de fleste fag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta barggut ja doaimmat galget filbmejuvvot ja ráhkaduvvot oahpponeavvun, mii seammás šaddá duođaštussan dasa movt oahpahanarena sáhttá sirdojuvvot eret luohkkálanjas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kautokeino ungdomsskole skal også få elevene til å bli kjent med ulike duodjimåter fra både nord-, lule- og sørsamiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodji eanaš fágaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lærere skal bli kjent med og begynne å verdsette duodjiopplæring i alle fag, for å fremme den samiske skolens innhold og elevenes tradisjonell kunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovdageainnu nuoraidskuvla galgá maid oažžut ohppiid oahpásnuvvat iešguđetlágán duodjemálliide sihke davvi-, julev- ja lullisámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Duodjiopplæring skal få plass i flesteparten av skolefagene, for eksempel skal elevene lære matematikk gjennom duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddjit galget oahpásnuvvat ja árvvus atnigoahtit duodjeoahpahusa buot fágain, ovddidan dihte sámi skuvlla sisdoalu ja ohppiid árbevirolaš máhtu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Viktig at tradisjonell kunnskap styrkes i skolen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodjeoahpahus galgá oažžut saji eanaš skuvlafágaide, ovdamearkka dihte galget oahppit oahppat matematihka duoji bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Juhána Biera Biret Márjá/Berit Marie P.E. Eira sier at begge prosjektene er viktige bidragsytere til hvordan videreføre tradisjonell kunnskap i skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dehálaš ahte árbevirolaš máhttu nannejuvvo skuvllas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi mener det er viktig at tradisjonell kunnskap styrkes i skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Juhána Biera Biret Márjá/Berit Marie P.E. Eira lohká goappašat prošeavttaid dehálaš gaskaoapmin dasa movt viidáset fievrredit árbevirolaš máhtu skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektene er med på å fremme utvikling av samisk språk, identitet og overføring av tradisjonell kunnskap, da elever gjennom praktiske oppgaver og aktiviteter lærer samiske termer innen samisk reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Min mielas lea dehálaš ahte árbevirolaš máhttu nannejuvvo skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eira sier at samiske skoler skal ha et samisk innhold, hvor elevene skal kunne gjenkjenne og identifisere seg med sin samiske kulturarv og språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát prošeavttat lea mielde ovddideame sámi giela, identitehta ja árbevirolaš máhtu sirdima, go oahppit praktihkalaš bargguid ja doaimmaid bokte ohppet sámi boazodoalu sániid ja doahpagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er når elevene jobber med slike prosjekter at de lærer å bli stolt av sin samiske identitet og kulturarv, og de blir trygge på sin identitet, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eira dadjá ahte sámi skuvllain galgá leat sámi sisdoallu, mas oahppit galget sáhttit dovdát ja iežaset identifiseret iežaset sámi kulturárbbiin ja gielain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Juhána Biera Biret Márjá/Berit Marie P.E. Eira, mob. +47 913 28 626.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Go oahppit barget dákkár prošeavttaiguin, de sii šaddet rámis iežaset sámi identitehta ja kulturárbbi dihte, ja sii šaddet maid oadjebassan iežaset identitehtas, dadjá Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bilder av sametingsrådet og/eller sametingsråd Berit Marie P.E. Eira</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus leat gažaldagat, váldde oktavuođa sámediggeráđiin Juhána Biera Biret Márjá/Berit Marie P.E. Eira, mob. +47 913 28 626.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
