<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stoetter-bolystprosjektet-i-karasjok.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtter bolystprosjektet i Karasjok / Variert næringsliv / Næringer / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarju ássanmoktaprošeavtta Kárášjogas / Máŋggalágan ealáhusdoaibma / Ealáhusat / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtter bolystprosjektet i Karasjok</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarju ássanmoktaprošeavtta Kárášjogas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet bevilger 200 tusen kroner i tilleggsstøtte til Karasjok Næringsforening til gjennomføring og avslutning av bolystprosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>29. Geassemánnu 2015 Sámediggeráđđi juolluda 200 000 ru lassidoarjjan Kárášjoga Ealáhussearvái ássanmoktaprošeavtta čađaheapmái ja loahpaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Karasjok Næringsforening / Kárašjoga Ealahussearvi er inne i sitt siste prosjektår med et lokalt bolystprogram for Karasjok kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kárašjoga Ealáhussearvvi báikkálaš ássanmoktaprográmmas Kárášjoga gielddas lea maŋimuš prošeaktajahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet er å skape et attraktivt lokalsamfunn gjennom positivt omdømme, økt bolyst og økt verdiskaping for næringslivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lea háhkat geasuheaddji báikegottiid positiivvalaš beaggima bokte, eanet ássanmovtta ja stuorát árvoháhkama bokte ealáhuseallimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er å styrke næringsutviklingen i kommunen gjennom bedre omdømme og økt bolyst og boglede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttomearrin lea nannet ealáhusovddideami gieldds buoret beaggima ja stuorát ássanmovtta ja ássanmiela bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Ann-Mari Thomassen sier at sametingsrådet håper at prosjektet kan være et eksempel for mange andre kommuner som sliter med de samme utfordringene som Karasjok kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Ann-Mari Thomassen dadjá ahte sámediggeráđđi doaivu ahte dát sáhtášii leat ovdamearkan eará gielddaide mat rahčet seamma hástalusaiguin og Kárášjoga gielda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har tidligere bevilget 400 tusen kroner til prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ovdal juolludan 400 000 ru prošektii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Ann-Mari Thomassen, 900 57 123</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet prošeavtta birra dás: https://www.facebook.com/bolystiKarasjok/info?tab=page_info http://ikarasjok.no/no/ Eanet dieđuid addá: Sámediggeráđđi Ann-Mari Thomassen, 900 57 123</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
