<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stoetter-helseseminar-i-lulesamisk-omraade.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtter helseseminar i lulesamisk område / Helse / Helse og sosial / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarju dearvvašvuođaseminára julevsámi guovllus / Dearvvašvuohta / Dearvvašvuohta ja sosiála / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtter helseseminar i lulesamisk område</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarju dearvvašvuođaseminára julevsámi guovllus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arran lulesamisk senter er blant mottakere av støtte fra Sametingets helsemidler i 2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>20. Miessemánnu 2014 Árran julevsámi guovdásj lea daid searvvis geat ožžot doarjaga Sámedikki dearvvašvuođaruđain 2014:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Midlene har som formål å fremme likeverdige helse og sosialtjenester til det samiske folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruđaid ulbmil lea ovddidit dásseárvosaš dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid sámi álbmogii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- For å oppnå likeverdige helse og sosialtjenester til det samiske folket må kunnskap om samiske pasienter og brukeres behov økes på alle nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Jus galgá juksat ovttaárvosaš dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid sámi álbmogii, de ferte lasihit máhtu sámi buhcciid ja geavaheddjiid dárbbuid birra buot dásiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi bevilger årlig rundt 2,8 mill til ulike prosjekter som fremmer denne målsetningen, uttaler rådsmedlem Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii juolludit jahkásaččat sullii 2,8 miljon ru sierranas prošeavttaide mat ovddidit dán ulbmila, cealká ráđđelahttu Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arran lulesamisk senter i Tysfjord er tildelt kr 82 000,- til arrangement av seminar om helse og levekår for den lulesamiske befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árran julevsámi guovdásj Divttasvuonas lea ožžon 82 000 ru lágidit seminára julevsámi álbmoga dearvvašvuođa ja eallindiliid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det planlagte seminaret vil være med på å skaffe tilveie kunnskap om helse og levekår i lulesamisk område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Plánejuvvon seminára veahkeha háhkat máhtu dearvvašvuođa ja eallindiliid birra julevsámi guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Håpet er at seminaret skal bidra til økt forskning på temaet, uttaler Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávaldahkan lea ahte seminára galgá váikkuhit eanet dutkama fáttá birra, cealká Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Evenes kommune er tildelt kr 20 000,- til brukertilpassing av sansehage i tilknytning til sykehjemmet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evenášši suohkan oažžu 20 000 ru heivehit áicogárddi buohcceviesu geavaheddjiide</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
