<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stoetter-distriktsmedisinsk-senter-i-tysfjord.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtter distriktsmedisinsk senter i Tysfjord / Helse / Helse og sosial / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarju guovlomedisiinnalašguovddáža Divttasvutnii / Dearvvašvuohta / Dearvvašvuohta ja sosiála / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtter distriktsmedisinsk senter i Tysfjord</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarju guovlomedisiinnalašguovddáža Divttasvutnii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>30. oktober 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>30. Golggotmánnu 2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Visepresident Henrik Olsen beklager at planene om et flerkulturelt distriktsmedisinsk senter i Tysfjord skrinlegges.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki várrepresideanta Henrik Olsenšálloša go plána ásahit máŋggakultuvrralaš guovlomedisiinnalaš guovddážat Divttasvutnii heaittihuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ga sommeren 2013 økonomisk støtte til utredning av et slikt senter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi attii 2013 geasi ekonomalaš doarjaga dakkár guovddáža čielggadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi støtter fortsatt idéen, og mener den både er god og nødvendig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii ain doarjut jurdaga, ja oaivvildit ahte dat lea sihke buorre ja dárbbašlaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske befolkningen i Tysfjord og Nord Salten har utvilsomt behov for helse- og sosialtjenester som tar hensyn til samisk språk og kultur og kommunene har plikt til å tilrettelegge for likeverdige tjenester når slike behov foreligger, sier visepresident Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi álbmogis Divttasvuonas ja Davit Sálttus lea eahpitkeahttá dárbu dakkár dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaide mat fuolahit sámi giela ja kultuvrra ja suohkanat leat geatnegahttojuvvon láhčit dásseárvosaš bálvalusaide go dakkár dárbbut bohciidit, dadjá várrepresideanta Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet med å etablere et tilrettelagt helsetilbud for den lulesamiske befolkningen startet i 2005, med det som da ble kalt ”Samisk helsesenter i lulesamisk område”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2005:s álggahuvvui bargu ásahit heivehuvvon dearvvašvuođafálaldaga julevsámi álbmogii, dat mii dalle gohčoduvvui “Sámi dearvvašvuođaguovddáš julevsámi guovllus”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2008 ble planene utvidet til idéen om et permanent flerkulturelt helse- og sosialfaglig tilbud, tilpasset den samiske kulturen i det lulesamiske området i Nordland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2008:s viiddiduvvojedje plánat dan jurdagii ahte ásahit bistevaš máŋggakultuvrralaš dearvvašvuođa- ja sosiálafágalaš fálaldaga, heivehuvvon sámi kultuvrii julevsámi guvlui Nordlánddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget bevilget i sommer 240.000 kroner til utredning av prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi juolludii dán geasi 240.000 ruvnnu prošeavtta čielggadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Visepresidenten forstår at prosjektet ikke kan bæres av en kommune alene, og håper de alle de aktuelle kommunene kan forplikte seg til en løsning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várrepresideanta Henrik Olsen ipmirda ahte suohkan ii sáhte čađahit prošeavtta okto, ja sávvá ahte buot guoskevaš suohkanat sáhtášedje geatnegahttojuvvot dakkár čovdosii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det er mulighetene i dette prosjektet vi alle må lete etter, de som kan bidra et bedre helse- og sosialtjenester til den lulesamiske befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii fertet buohkat ohcat čovdosiid dán prošektii, mii sáhttá leat mielde buorideamen dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid julevsámi álbmogii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har investert betydelige ressurser for å styrke primærhelsetilbudet til den lulesamiske befolkningen gjennom mange år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea investeren hui ollu resurssaid dasa ahte nannet vuođđodearvvašvuođafálaldaga julevsámi álbmogii máŋga jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men vi lykkes ikke med dette uten at de aktuelle kommunene er aktive eiere av prosessen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto mii eat lihkostuva dáinna jus guoskevaš suohkanat eai leat proseassa árjjalaš eaiggádat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg henstiller derfor på det sterkeste at prosjektet videreføres, avslutter Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne ávžžuhan garrasit joatkit prošeavtta, loahpaha Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontakt Sametingsråd Henrik Olsen, tel. 907 75 219</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahalli Várrepresideanta Henrik Olsen, tel. +47 907 75 219</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
