<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stoette-til-ungdomskonferanse-om-seksualitet-og-seksuelle-overgrep.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget gir 205.000 kroner i støtte til Árran julevsáme guovdásj i Tysfjord til å arrangere ungdomskomferanse som skal åpne for dialog om seksualitet og seksuelle overgrep.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi addá 205.000 ru doarjjan Árran julevsáme guovdásjii Divttasvuonas lágidit nuoraidkonferánssa mii galgá rahpat gulahallama seksualitehta ja seksuála vearredaguid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved å gjennomføre en samisk ungdomskonferanse, så vil Árran rette et spesielt fokus på ungdom i etterkant av Tysfjordsaken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi nuoraidkonferánssa čađaheami bokte áigu Árran bidjat fuomášumi erenoamážit nuoraide maŋŋá Divttasvuona-ášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De vil ha fokus på trygghet;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii háliidit bidjat fokusa oadjebasvuhtii;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>trygghet på egne grenser, ved å være fra Tysfjord, over egen identitet i det å være same, stolthet over egen kultur, verdighet, med håp og tro for fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>oadjebasvuohta iežas rájiide, go lea eret Divttasvuonas, iežas identitehta go lea sápmelaš, čeavláivuohta iežas kultuvrras, árvvus, doaivvus ja jáhkus boahtteáigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Arena for ungdom er viktig, og særlig viktig er det at det skapes arena hvor ungdom får forme både innhold og føre samtalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Arena nuoraide lea deaŧalaš, ja erenoamáš deaŧalaš lea háhkat arena gos nuorat sáhttet hábmet sihke sisdoalu ja fievrridit ságastallama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er glad for dette initiativet, som er kommet fra Árran og Doajmmasiebbre Julevsábme (DSJ), sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean hui ilus dán álgaga ektui, mii boahtá Árranis ja Doajmmasiebbre Julevsábme (DSJ), dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På konferansen skal det være aktuelle temaer, som å sette grenser, det fine med seksualiteten, og hvordan ta vare på hverandre, og grenser mellom flørt og trakassering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssas galget leat áigeguovdilis fáttát, nugo bidjat rájáid, dat buorre mii lea seksualitehtas, ja movt atnit ávvira guđet guoimmisteamet, ja gokko mannet rájit irggástallama ja vealaheami gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konferansen er et ledd i prosjektet Jasska/Trygg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánsa lea oassi prošeavttas Jasska/Trygg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et viktig aspekt ved denne konferansen er ønske om å bidra til en arena hvor barn og unges identitet styrkes, gjennom å arrangere aktiviteter hvor samisk språk og kultur ligger i grunn, og bidra til trygghet og stolthet rundt egen samisk identitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaŧalaš bealli dán konferánssas lea háliidus váikkuhit arenaid gos mánáid ja nuoraid identitehta nannejuvvo, aktivitehtaid lágideami bokte gos sámi giella ja kultuvra leat vuođđun, ja váikkuha oadjebasvuođa ja čeavláivuođa iežas sámi identitehtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget ser at det er et viktig tema som løftes opp på konferansen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi oaidná ahte dát lea deaŧalaš fáddá mii ovddiduvvo konferánssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I etterkant av Tysfjordsaken satt mange igjen med mange spørsmål, og mange negative følelser og sjokk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Divttasvuona-ášši maŋŋá báhce ollugiidda ollu gažaldagat, ja ollu fuones dovddut ja sii ledje suorganan sakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er positivt at Árran ønsker å sette fokus på seksualitet og seksuelle overgrep som tema, med ungdom som målgruppe, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen, og ønsker Árran lykke til med det videre arbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea buorre go Árran háliida bidjat fokusa seksualitehtii ja seksuála vearredaguide fáddán, mas nuorat leat olahusjoavkun, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen, ja sávvá Árranii lihku bargui viidáseappot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
