<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stoetter-tradisjonell-kunnskapsprosjekt-i-lulesamisk-omraade.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtter tradisjonell kunnskapsprosjekt i lulesamisk område</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarju árbevirolaš máhtu prošeavtta julevsámi guovllus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet gir støtte på 150.000 kroner til Grønnåsen skole i Bodø kommune, slik at de kan styrke lulesamisk som muntlig språk blant samiske barn i Bodø. Dette skal de gjøre gjennom aktiviteter der de fokuserer på overføring av samisk tradisjonell kunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi addá 150.000 ruvnno doarjjan Grønnåsen skuvlii Bådåddjo suohkanis prošektii nannet julevsámegiela hupmangiela mánáid gaskkas Bådåddjos, doaimmaid bokte gos deattuhit fievrridit sámi árbevirolaš máhtu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mange barn er skolen eneste språkarena, noe som gjør det ekstra viktig å gi barn økt mulighet til å utvikle samisk som samhandlingsspråk dem imellom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu mánáide lea skuvla áidna giellaarena, mii dagaha ahte lea erenoamáš dehálaš lasihit mánáide vejolašvuođa ovddidit sámegiela ovttasdoaibmangiellan gaskkaneaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet vil fokusere på samisk fortellertradisjon, samisk som språk i lek og grunnteknikker og termer i duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta deattuha sámi njálmmálaš muitalanárbevieru, sámegiela stoahkangiellan ja duoji vuođđoteknihka ja -tearpmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målgruppen for prosjektet er elever som har samiskundervisning i Bodø kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ulbmiljoavku leat oahppit geain lea sámegieloahpahus Bådåddjo suohkanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg synes det er viktig at elever får samisk språkopplæring gjennom praktisk arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mu mielas lea deaŧalaš ahte oahppit ožžot sámi giellaoahpahusa geavatlaš barggu bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig bidrar prosjektet til bruk av samisk tradisjonell kunnskap i skolen, hvor kunnskapsoverføringen skjer fra eldre til yngre generasjoner med fokus på duodji og samisk språkopplæring, sier sametingsråd Berit Marie E. Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás váikkuhit ahte sámi árbevirolaš máhttu adno eanet skuvllas, ja gos máhttu sirdojuvvo vuorraset olbmuin ođđa sohkabuolvvaide duoji ja sámi giellaoahpahusa deattuhettiin, dadjá sámediggeráđđi Berit Marie E. Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har en søkerbasert tilskuddsordning med åpen søknadsfrist, beregnet for grunnskoler med elever som får opplæring i samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea ohcanvuđot doarjjaortnet mas lea rabas ohcanáigemearri, mii lea heivehuvvon vuođđoskuvllaide gos lea oahppit geat ožžot oahpahusa sámegielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med tilskuddet er at det skal bidra til å implementere samisk tradisjonell kunnskap i grunnskolen og i lokale læreplaner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil doarjagiin lea sajustit sámi árbevirolaš máhtu vuođđoskuvlii ja báikkálaš oahppoplánaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjon om tilskuddsordningen og regelverket for ordningen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eambbo dieđut doarjjajortnega birra ja doarjjanjuolggadusaid birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Berit Marie E. Eira , + 47 913 28 626</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá sámediggeráđdi Berit Marie E. Eira , +47 913 28 626</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
