<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stoette-til-sjoesamisk-duodji.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtte til sjøsamisk duodji / Duodji / Næringer / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja mearrasámi duodjái / Duodji / Ealáhusat / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtte til sjøsamisk duodji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja mearrasámi duodjái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>17. desember 2014</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>17. Juovlamánnu 2014</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har besluttet å støtte Mearrasámiid duodjidállu i Porsanger med kroner 165000 til duodjikurs og kulturformidling i samarbeid med sjøsamisk oppvekstsenter og sjøsamisk kompetansesenter i Indre Billefjord forteller sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea mearridan doarjut Mearrasámiid duodjedálu Porsáŋggus, 165 000 ruvnnuin, duodjekursa lágideapmái ja kulturgaskkusteapmái ovttasbarggus Mearrasámi bajásšaddanguovddážiin ja Mearrasámi gealboguovddážiin Billávuonas, muitala sámediggeráđđi Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mearrasámiid duodjidállu har allerede begynt ett arbeid for å gjennomføre kurs i ulike duodjikategorier og disse kursene suppleres med sjøsamiske mattradisjoner, kulturkvelder og samisk salmesang i samarbeid med øvrige sjøsamiske aktører i Billefjord sier Muotka som viser til at det har vært veldig positiv respons på disse tiltakene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrasámiid duodjedállu lea juo bidjan johtui ovtta barggu, čađahit kurssaid iešguđet duodjesurggiin ja dáidda kurssaide leat mearrasámi biebmoárbevierut, kultureahkedat ja sámi sálbmalávlun deavddan, ovttasbarggus eará mearrasámi aktevrraiguin Billávuonas, lohká Muotka, gii muitala ahte doaibmabijut leat leamaš hui geasuheaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Sametinget ser at dette er viktig for å støtte opp om vitaliseringen av sjøsamisk kultur og at dette er overføring av tradisjonell kunnskap som er et viktig innsatsområde for Sametinget fremhever sametingsråden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>–Sámedikki mielas lea dehálaš doarjut mearrasámi kultuvrra ealáskahttima ja ahte dát lea árbedieđu juohkin, mii lea dehálaš áŋgiruššansuorgi Sámediggái, lohká sámediggeráđđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det er flott at Mearrasámiid duodjidállu nå vil tilby kurs i som saueskinnsduodji/toving, nuoraidduodji, matradisjoner, kofte/luhkka/skallebånd sier Muotka som sier at sametingsrådet også akkurat har innvilget støtte til Sjøsamisk oppvekstsenter til ett prosjekt i skolen hvor sjøsamiske mattradisjoner skal prioriteres i skolesammenheng og vi fra sametingsrådet håper selvsagt at det blir et positiv samvirke mellom disse to tiltakene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Lea buorre go Mearrasámiid duodjedállu dál fállá kurssaid sihke sávzzanáhkeduddjomis/ duhppemis, nuoraidduojis, biebmoárbevieruin, gákte-/ luhkka- ja vuottakurssaid, lohká Muotka gii maid lohká ahte sámediggeráđđi juste lea juolludan doarjaga Mearrasámi bajásšaddanguovddážii ovtta prošektii skuvllas mas mearrasámi biebmoárbevierut galget vuoruhuvvot skuvlaoktavuođas, ja mii Sámediggeráđis sávvat áinnas ahte šaddá buorre ovttasdoaimmaheapmi dán guovtti doaibmabijus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
