<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stoetter-teaterstykke-om-rasebiologien.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtter teaterstykke om rasebiologien / Kunst- og kulturutøvelse / Kulturliv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarju teáhterčájáhusa nállebiologiija birra / Dáidda – ja kulturbargu / Kultureallin / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtter teaterstykke om rasebiologien</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarju teáhterčájáhusa nállebiologiija birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet bevilger 70 tusen kroner i støtte til Åarjelsaemien Teatere for å produsere teaterstykket .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sametingsrådet bevilger 70 tusen kroner i støtte til Åarjelsaemien Teatere oažžu doarjjan Sámediggeráđis 70 duhát ruvnnu buvttadit teáhterčájáhusa .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et teaterstykke om en samisk kvinne som vokser opp og opplever rasebiologien. på 1800- og begynnelsen av 1900-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Teáhterčájáhus sámi nissona birra mii bajásšaddá ja vásiha nállebiologiija 1800-logus ja 1900-logu álgogeahčen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Teaterstykket baserer seg på boken som er skrevet av forfatteren Åke Lundgren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Teáhterčájáhusa duogáš lea girji maid Åke Lundgren čálii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Historien baserer seg på fortellingen om en samejente fra Malå i Västerbotten, som ble forevist på markeder ute i 1800-tallets Europa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Historjá vuođđuduvvá muitalussii sámenieidda birra Maaleges, Viestarbađaeatnamis eret, gii čájehuvvui Eurohpá márkaniin 1800-logus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var på begynnelsen til rasebiologiens periode som varte fra 1800-tallet til midten av 1900-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lei álgogeahčen nállebiologiija áigodaga mii bisttii 1800-logu rájes gaskamuddui 1900-logu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun opplevde rasisme og undertrykking hele livet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son vásihii rasismma ja vealaheami olles eallima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Catarina Christina Larsdotter (1819 - 1855) hadde en forstyrrelse på hypofysen, som gjorde at hun vokste hele livet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Catarina Christina Larsdotteris (1819 - 1855) lei vihki hypofysas, mii dagahii ahte son stuorui olles eallima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun ble 2.18 meter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son šattat 2.18 mehtera.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Våren 1855 ble hun gravlagt i Lycksele, men kroppen ble kjøpt, gravd opp og sendt til Vitenskapsmuséet i Stockholm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1855 giđa son hávdáduvvui Liksjoe:ii, muhto rumaš ostojuvvui, roggojuvvui bajás ja sáddejuvvui Vitenskapsmuséet:ii Stockholm:ii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Historien er aktuell i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Historjá lea seamma áigeguovdil otne ge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er like mye rasisme og fremmedfrykt i dag som da Catarina Christina Larsdotter levde på 1800-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea seamma ollu rasisma ja vierisvuođaballu go dalle go Catarina Christina Larsdotter elii 1800-logus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En annen side som også gjør historien interessant er at det ligger fremdeles samiske levninger i ulike kjellere og arkiver på museer og universiteter, og derfor støtter sametingsrådet prosjektet, sier sametingsråd Thomas Åhren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi bealli mii maid dagaha historjjá miellagiddevažžan lea ahte ain leat sámi bázahasat museaid ja universitehtaid iešguđet gealláriin ja vuorkkáin, ja danne doarju sámediggeráđđi prošeavtta, dadjá sámediggeráđđi Thomas Åhren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Det er viktig å fortelle den oppvoksende generasjon historien om et unik menneske som levde sårbart, men også et spennende liv i en tid når samer ble sett som mindreverdige, sier Åhren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Lea deaŧalaš muitalit bajásšaddi bulvii historjjá áidnalunddot olbmo birra geas lei rašis eallin, muhto maiddái gelddolaš eallin dakkár áiggis go sápmelaččat badjelgehččojuvvojedje, dadjá Åhren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om Åarjelsaemien Teatere:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet Åarjelsaemien Teatere birra dás:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon: Sametingsråd Thomas Åhren, 908 39 663</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid addá: Sámediggeráđđi Thomas Åhren, 908 39 663</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
