<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stortinget-kan-ikke-vedta-aa-utrede-innfoering-av-fjellova-i-troms-og-nordland-uten-at-folkerettslige-forpliktelser-brytes.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortinget kan ikke vedta å utrede innføring av fjellova i Troms og Nordland uten at folkerettslige forpliktelser brytes</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuoradiggi ii sáhte mearridit guorahallat meahccelága ásaheami Romssas ja Nordlánddas nu ahte eai rihko álbmotrievttálaš geatnegasvuođaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum vedtok i dag denne uttalelsen som skal sendes til alle partier på Stortinget:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin mearridii odne dán cealkámuša mii galgá sáddejuvvot buot bellodagaide Stuoradikkis:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget registrerer med forskrekkelse at flertallet med H, Frp, Krf, V og Sp i Innst. 385 S (2016-2017) Ny inndeling av regionalt folkevalgt nivå tilrår at Stortinget vedtar å:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaidná hirpmástuhttimiin ahte Olgeš, Ovddádusbellodaga, Risttalaš álbmotbellodaga, Gurut ja Guovddášbellodaga eanetlohku ávžžuhit Stuoradikki mearridit Innst. 385 S (2016-2017) Ny inndeling av regionalt folkevalgt nivå (Ođđa juohkin regionála álbmotválljejuvvon dásis):</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En slik framgangsmåte er å overkjøre de prosesser det til nå har vært brei enighet om å gjennomføre for å utrede og sikre samiske rettigheter til land og vann i hele det samiske området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár bargovuohki badjelduolbmá proseassaid main dássážii lea leamaš viiddis ovttamielalašvuohta čađahemiin go galgá čielggadit ja sihkkarastit sámiid vuoigatvuođaid eatnamiidda ja čáziide miehtá sámi guovllu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det bryter fullstendig med den forståelsen som ble etablert mellom de samiske organisasjonene og regjeringen ved nedsettelsen av Samerettsutvalget i 1981 og som samepolitikken har vært bygget på etter den tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát rihkku oalát ipmárdusain mii ásahuvvui gaskal sámi organisašuvnnaid ja ráđđehusa go Sámi vuoigatvuođalávdegoddi vuođđuduvvui 1981:s ja man nala sámepolitihkka lea leamaš huksejuvvon maŋŋil dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et Stortingsvedtak om å utrede innføringen av fjellova i Troms og Nordland er videre en framgangsmåte der en ser bort fra de forpliktelser også Stortinget har til å etterleve folkerettens krav om konsultasjoner om tiltak som kan påvirke samene direkte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuoradiggemearrádus ahte guorahallat meahccelága sisaváldima Romsii ja Nordlándii lea viidáseappot bargomálle mii duvdá eret geatnegasvuođaid mat maiddái Stuoradikkis leat, álbmotrievttalaš gáibádusaid doahttaleamis, ahte čađahit konsultašuvnnaid doaimmain main sáhttá leat njuolga dadjamuš sápmelaččaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har konsultert med Kommunal- og moderniseringsdepartementet om tiltak i proposisjonen om ny inndeling av regionalt folkevalgt nivå der spørsmålet om innføring av fjellova i Troms og Nordland ikke var tema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea konsulteren Gieldda- ja ođasmahttindepartemeanttain doaibmabijuid birra proposišuvnnas ođđa juohkima birra regionála álbmotválljejuvvon orgánas mas gažaldat váldit mielde meahccelága Romsii ja Nordlándii ii leat leamaš áigeguovdil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget var også på høring med kommunal- og forvaltningskomiteen om proposisjonen uten at dette temaet på noe tidspunkt ble tatt opp med Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lei maid gulaskuddan Gieldda- ja hálddašanlávdegottiin proposišuvnna birra, ii ge dalle ge váldon dát ášši meannudeapmái Sámedikkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom Stortinget vedtar komiteflertallets tilråding vil Stortinget bryte forpliktelsene om konsultasjoner for å oppnå et fritt og forhåndsinformert samtykke som følger av ILO konvensjonen nr. 169 artikkel 6, FNs konvensjon om sivile og politiske rettigheter artikkel 27, jf. artikkel 1 og FNs urfolkserklæring artikkel 3 og 19. Videre vil et vedtak om å utrede innføringen av fjellova i Troms og Nordland legge så vidt snevre rammer for lovgivingen om rettigheter og forvaltning av utmarka i Troms og Nordland at de vil stride mot ILO konvensjonen nr. 169 artikkel 14 om anerkjennelse av av samiske eier- og bruksrettigheter i tradisjonelle samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus Stuoradiggi mearrida lávdegotti eanetlogu ávžžuhusa, de rihkku Stuoradiggi geatnegasvuođaid čađahit konsultašuvnnaid dainna áigumušain ahte olahit friddja ja ovdagihtii dieđihuvvon miehtama, nu go čuožžu ILO konvenšuvnnas nr. 169 6.artihkkalis, ON konvenšuvnnas siviila ja politihkalaš vuoigatvuođain 27.artihkkalis, gč. 1.artihkkala ja ON álgoálbmotjulggaštusas 3. ja 19.artihkkaliin. Viidáset boahtá mearrádus ahte čielggadit sisaváldima meahccelágas Romsii ja Nordlándii mielddisbuktit nu gáržžes rámmaid lágaide mat gusket vuoigatvuođaide ja hálddašeapmái Romssa ja Nordlándda mehciin ahte dat rihkkot ILO konvenšuvnna nr. 169 14.artihkkala, sámiid eaiggát- ja geavahanvuoigatvuođaid dohkkeheami árbevirolaš sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samerettsutvalget avga sin innstilling NOU 2007:7 Den nye sameretten for snart 10 år siden uten at dette har blitt fulgt opp av regjeringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi vuoigatvuođalávdegoddi attii cealkámuša NAČ:i 2007:7 Ođđa sámeriekti, fargga logi jagi áigi dássái, muhto dat ii leat čuovvuluvvon ráđđehusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samerettsutvalget har utredet og foreslått lovgiving både for anerkjennelse og kartlegging av landrettigheter samt styrings- og forvaltningsmodeller av grunn og ressurser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi vuoigatvuođalávdegoddi lea čielggadan ja evttohan lágaid sihke dohkkeheapmái ja kártemii eanavuoigatvuođain ja maid stivren- ja hálddašanmodeallaide eatnamiin ja resurssain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det foreligger derfor allerede en utredning som grunnlag for anerkjennelse av landrettigheter og innføring av forvaltningsmodeller som sikrer sterkere lokal styring og hvor samiske interesser og rettigheter er et helt avgjørende premiss for lovgivingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin gávdno juo čielggadeapmi mii doaibmá vuođđun eanavuoigatvuođaid dohkkeheapmái ja hálddašanmodeallaid ásaheapmái mat sihkkarastet buoret báikkálaš stivrema ja mas sámi beroštumit ja vuoigatvuođat leat áibbas vealtameahttun eaktun lágaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som mange andre er Sametinget ikke tilfreds med at Samerettsutvalget ikke har blitt fulgt opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu go ollu earát, de ii leat Sámediggi ge duhtavaš dainna go Sámi vuoigatvuođalávdegoddi ii leat čuovvuluvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samerettsutvalget kan likevel ikke bare settes til side til fordel for en prosess for innføring av fjellova i Troms og Nordland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi vuoigatvuođalávdegoddi ii aŋkke sáhte dušše duvdiluvvot eret, ja dan sadjái čađahit proseassa mas ásahit meahccelága sisaváldima Romsii ja Nordlándii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ber på det sterkeste Stortinget se til at de etterlever Norges folkerettslige forpliktelser ved sine vedtak, og at flertallet i kommunal-og forvaltningskomiteen sin tilråding til vedtak av romertall VI i Innst. 385 S (2016-2017) ikke fattes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bivdá garrasit Stuoradikki čuovvut mielde ahte sii čuvvot Norgga álbmotrievttalaš geatnegasvuođaid iežaset mearrádusain, ja ahte eanetlohku gieldda- ja hálddašanlávdegottis addet iežaset cealkámuša mearrádussii ahte romerlohku VI ii mearriduvvo Innst. 385 S:s (2016-2017).</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
