<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stor-skuffelse-over-hoeyesterettsdom.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stor skuffelse over Høyesterettsdom</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuora beahttašupmi Alimusrievtti duomu badjel</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo er dypt skuffet over at Jovsset Ante Sara tapte rettssaken mot staten i Høyesterett om reduksjon av reintallet hans.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Aili Keskitalo lea oalát beahtahallan go Jovsset Ánte Sara vuoittáhalai stáhta vuostá Alimusrievttis boazologu unnideami áššis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun vil nå gå i dialog med Sara om hva Sametinget kan gjøre videre i denne saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son áigu dál ovttas Sarain gulahallat maid Sámediggi sáhttá bargat viidásit dáinna áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jovsset Ante er en ung barnefar som over flere år har måttet kjempe for sin rett til å leve av reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Jovsset Ánte lea nuorra áhčči, gii máŋga jagi lea šaddan dáistalit iežas rievtti ovddas beassat boazodoaluin eallit ja birget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å vinne både i tingretten og lagmannsretten, for så å tape i Høyesterett, må være en tung belastning for han.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ferte leat lossa noađđi sutnje, go vuos vuoitá sihke diggegottis ja lágamánnerievttis, ja de vuoittáhallá Alimusrievttis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har flere ganger latt meg berøre av å se han koftekledd i rettsalen, ung, rakrygget og med håp for framtiden, men samtidig prisgitt et rettssystem som er bygd på andres rettsforståelse, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea máŋgii váibmui čuohcan oaidnit su riektelanjas gávttiin, nuorra, njuolggočielggát, geas lea boahtteáiggi doaivva, muhto liikká lea árpmitmeahttun riektevuogádagas mii lea huksejuvvon earáid riekteáddejumi vuođul, dadjá Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil nå gå over dommen grundig for å vurdere hva som kan gjøres i saken, rettslig og politisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu dál vuđolaččat lohkat duomu, vai sáhttet árvvoštallat mii sáhttá dahkkot áššis, sihke rievttálaččat ja politihkalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det som er helt klart er at det trengs en helhetlig gjennomgang av mange sider ved reindriftsloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea áibbas čielggas ahte boazodoallolágas fertejit máŋga beali ollislaččat árvvoštallot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har satt av 500 000 kroner til dette arbeidet i 2018, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea várren 500 000 ru dán bargui 2018:is, dadjá Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil skje i samarbeid med Norske Reindriftssamers Landsforbund.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát galgá dahkkot ovttas Norgga Boazosápmelaččaid Riikkaservviin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju, kontakt sametingspresident Aili Keskitalo, mob. 97129305</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallamiid oktavuođas sáhttá sámediggepresideanta Aili Keskitalo oažžut ságaide mobiilas: 97129305</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bilder av sametingspresident Aili Keskitalo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govat sámediggepresideanttas Aili Keskitalos</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
