<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">store_tar_feil_det_finnes_ingen_garanti_for_billig_kraft.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støre tar feil, det finnes ingen garanti for billig kraft</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea boastut maid Støre dadjá, go hálbbes elrávnnji ii sáhte dáhkidit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk skrevet av sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronihkkačálli lea sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka Ørjan Marakatt Bertelsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea boastut maid Støre dadjá, go hálbbes elrávnnji ii sáhte dáhkidit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ble forundret når jeg leste i VG at statsminister Jonas Gahr Støre sier at «Vi skal bygge ut betydelig mer kraft i Finnmark enn det Melkøya trenger. Vi skal bidra til at strømprisene ikke går opp».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Imaštallagohten go VG:s lohken ahte stáhtaministtar Jonas Gahr Støre dadjá iežaset áigut Finnmárkui hukset mealgat eambbo elfámu go dan maid Muolkkuin dárbbašit, ja go lohká áigut váikkuhit dasa ahte elrávdnji ii divrro.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På folkemøter der Sametinget har deltatt har kraftselskapene vært tydelige: det er umulig å garantere strømpriser i er marked – de sier tvert imot at strømprisene er markedsbaserte og at nettleien vil øke på grunn av bygging av nye kraftlinjer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotčoahkkimiin main Sámediggi lea leamaš, leat elfápmofitnodagat čielgasit dadjan ahte dálá márkanis lea veadjemeahttun dáhkidit ahte elrávdnjehattit eai rievdda – dat baicca leat lohkan ahte elrávdnjehattit mearriduvvojit márkana vuođul, ja ahte neahttaláigu divru ođđa elfápmolinnjáid huksema geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og dette er det forbrukerne som må betale for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja geavaheaddjit dat gártet máksit dan ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter min mening er det andre kriser som må prioriteres nå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun oaivvildan ahte dál ferte eará roasuid vuoruhit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kysten er i nød.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riddoguovlluin lea heahtedilli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Landbaserte anlegg mangler råstoff, kvoter omfordeles ikke fra trål til kyst, og markedsadgangen for fisk – vår nest viktigste eksportvare – er svak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gádderusttegiin váilot varas ávdnasat, guolleearit eai sirdojuvvo feastonuohttefatnasiin riddofatnasiidda, ja guoli vuovdima vejolašvuođat – mii lea dat nubbin deaŧaleamos gálvu maid mii vuovdit olgoriikii – leat heittogat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringens fiskeripolitikk har dessverre over tid ført til at fiskeritilganger har hopet seg opp på få og stadig færre hender, mens lokalbefolkningen som har rett til fiskeriene står igjen tomhendt på land.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusa guolástuspolitihkka dađi bahábut áiggi mielde lea daguhan guolleresurssaid muhtun olbmuid duohkai, ja báikki olbmot geain lea vuoigatvuohta guolástit, eai beasa dan dahkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fisket er selve ryggraden i kystsamfunnene og hjertet av sjøsamisk kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolástus lea riddoservodagaid geađgejuolgi ja mearrasámi kultuvrra váibmosuotna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og fisket er en næring som fortsatt skal og må bære vår nasjon i fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja guolástus lea ealáhus mii ain galgá ja ferte guoddit min álbmoga boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidskraftunderskuddet i hele Nord-Norge snakkes det lite om. Dette er en dramatisk situasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea unnán hupmu das go Davvi-Norggas váilot bargonávccat. Dilli lea dramáhtalaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NAVs bedriftsundersøkelse for Finnmark og Troms 2024 viser dette klart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan čielgasit čájeha guorahallan mas NAV lea guorahallan fitnodagaid Finnmárkkus ja Romssas jagis 2024.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi trenger arbeidskraft og det er veldig mange ledige stillinger innenfor mange bransjer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dárbbašit bargonávccaid ja ollu surggiin leat ollu rabas virggit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2024 er det anslått at det trengs 3 245 kandidater i Finnmark og Troms.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagis 2024 leat meroštallan ahte Finnmárkkus ja Romssas dárbbašuvvojit 3 245 bargi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltak for å fylle ledige stillinger vil telle mye mer enn å skape nye arbeidsplasser som forsvinner om få år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea mihá deaŧaleabbo álggahit doaimmaid oažžun dihte bargiid virggiide go ásahit ođđa bargosajiid mat jávket moatti jagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konjunkturbarometeret for Nord-Norge viser at alle bedriftene trenger arbeidskraft og kompetanse, dette er en utfordring som må løses.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi-Norgga konjunkturbaromehter čájeha ahte buot fitnodagat dárbbašit bargonávccaid ja gelbbolašvuođa. Dan hástalusa ferte čoavdit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uten at vi løser dette, så får vi ikke gjort mye her i nord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dan eat čoavdde, de eat sáhte olus dahkat dáppe davvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da kommer vi til å mangle overnattingstjenester, vi kommer til å mangle nærbutikker, bygge- og anleggskapasitet, det vil være mangel på offentlig tjenesteyting, som sykepleiere, lærere og spesialiserte tjenester som leger og psykologer og mye annet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii gártat de dakkár dillái ahte váilot idjadansajit, lagas gávppit, huksen- ja ráhkadusnávccat, almmolaš bálvalusas váilot buohccidivššárat, oahpaheaddjit ja spesialistabálvalusat nugo doaktárat ja psykologat ja ollu eará.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De usikkerhetsmomentene bedriftene oppgir i konjunkturbarometeret er usikkerheter vi alle kjenner på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eahpesihkarvuođabealit maid birra fitnodagat dieđihit konjunkturbaromehteris leat eahpesihkarvuođat maid mii buohkat dovdat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er det geopolitiske bildet, krig i Ukraina, inflasjon og høye renter, blant annet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geopolitihkalaš dilli, soahti Ukrainas, inflašuvdna, alla reanttut, earret eará.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet er enige i at sikkerhetspolitikk må være en viktig prioritering, og vi venter på regjeringens initiativer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea ovtta oaivilis das ahte sihkarvuođapolitihkka ferte leat deaŧalaš vuoruheapmi, ja mii vuordit ahte ráđđehus vuolggaha doaimmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det geopolitiske bildet i Europa er alvorlig, og vår region grenser mot Russland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geopolitihkalaš dilli Eurohpás lea duođalaš, ja min regiovnnas lea rádji Ruošša guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konsekvensene av Sverige og Finlands NATO-medlemskap er noe vi må jobbe mer med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fertet eambbo bargat váikkuhusaiguin maid Ruoŧa ja Suoma NATO-miellahttuvuođat mielddisbuktet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er vi klare for å bruke innsats på fremfor urealistiske industriprosjekter som for eksempel ammoniakkfabrikker der vi er nødt til å bygge ned areal til vindindustri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat mielas dasa bidjat návccaid, dan sadjái go eahperealisttalaš industriijaprošeavttaide nugo ammoniáhkkafabrihkaide maidda gáibiduvvojit bieggaindustriijahuksemat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jobb nummer én må være å sikre befolkningen og forsvarsevnen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš doaibma ferte leat olbmuid ja suodjalannávccaid sihkkarastin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må sikre bosetting og at folk flytter tilbake.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fertet fuolahit ahte dáppe orrot olbmot ja ahte olbmot máhccet deike.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette innebærer å sikre kritisk infrastruktur, som sykehus, veier, transporttilbud og mobil- og internettdekning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan olis ferte sihkkarastit kritihkalaš infrastruktuvrra, nugo buohcciviesuid, geainnuid, fievrridanfálaldaga ja mobiila- ja interneahttafierpmádaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elektrifiseringen er en katastrofal idé som vi er totalt uenige i, og dette er grunnen til at Sametinget har gått til sak mot staten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elektrifiserenáigumuš lea roassun ja dasa mii eat leat ovtta oaivilis obanassiige. Dan dihte Sámediggi lea áššáskuhttán stáhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken har flere saksbehandlingsfeil: konsultasjonsplikten er brutt og konsekvensutredninger er ikke gjennomført.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššis leat máŋga áššemeannudanboasttuvuođa: das eai leat čuvvon konsultašuvdnageatnegasvuođa eaige guorahallan váikkuhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å bygge en fremtid på urealistiske kraftprosjekter er feilslått, og vi må heller bruke samfunnets kapasitet på å løse noen av de virkelige krisene i nord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fertet baicca servodaga návccaiguin dustet duohta heahtediliid davvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
