<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stotte_til_gardsbruk_i_tana.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtte til gårdsbruk i Tana</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja eanadollui Deanus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget tilskudd på 263 000 kroner til ny fôrsentral med nytt fôrutleggingsutsyr til bonde i Tana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin boanda Deanus oažžu 263 000 ruvdnosaš doarjaga Sámedikkis investeret ođđa biebmanguovddáža mas lea ođđa šibitbiebmanrusttet fuođđariidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elisabeth Erke på gårdsbesøk i Tana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elisabeth Erke galledeamen Britt Mari Andersena doalu Deanus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Britt Mari Andersen driver melkeproduksjon i Tana og ønsker å bygge ny fôrsentral i tilknytning til fjøset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Britt Mari Andersen Deanus doaimmaha mielkebuvttadeami ja áigu lasihit ođđa biebmanguovddáža náveha lusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her skal det settes inn et nytt fôringsanlegg som kan blande fôret og bidra til høyere fôropptak hos dyra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dohko biddjojuvvo ođđa biebmanrusttet mii sáhttá seaguhit fuođđariid ja buoridit biebmu maid gusat ožžot ja borret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er flott at vi kan være med å støtte tilrettelegging som bidrar til god utvikling av næringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Lea somá go mii sáhttit leat mielde doarjumin diliid mat váikkuhit buori ovdáneami ealáhusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Godt grovfôropptak spiller en stor rolle i produksjon av kjøtt og melk og denne investeringen håper vi kan bidra til bedre økonomi for bruket, sier sametingsråd Elisabeth Erke (Sp).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sisaváldin roavvafuođđariin lea stuorra mearkkašupmi biergo- ja mielkebuvttadeapmái ja doaivut ahte dát investeren sáhttá buoridit doalu ekonomiija, dadjá sámediggeráđđi Elisabeth Erke (Gb).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nåværende foringssentral er rundt 10 år gammel, så å bytte til en moderne modell vil bidra til å bedre HMS og sikkerhet i fjøset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáláš biebmanguovddáš lea birrasiid 10 jagi boaris, molsut ođđaáigásaš rusttegiidda buorida HMS:a ja náveha sihkarvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å få plass til den nye, må fjøset utvides med ca. 80 kvadratmeter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Návet ferte viiddiduvvot 80 njealjehasmehteriin vai ođđa biebmanrusttet galgá čáhkat návehii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ann Britt Andersen viser maskinen som skal byttes ut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ann Britt Andersen čájeha mašiinna mii galgá lonuhit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elisabeth Erke besøkte i forrige uke gården for å se hvordan støtten fra Sametinget kan bidra til å forenkle arbeidet på gården.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elisabeth Erke galledii mannan vahkus boandda, geahččat mo Sámedikki doarjja sáhttá leat veahkkin álkidahttit barggu návetdoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Britt Mari Andersen som kommer fra Holmesund i Tana, tok over familiegården i 2016 og hun er en av flere bønder i området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Britt Mari Andersen lea Holmesundas Deanus eret, válddii badjelasas bearaš návetdoalu 2016:s, ja son lea okta dain máŋga boanddain dien guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Under besøket mitt ved gården kunne Andersen fortelle at hun trives godt i næringen og at hun setter stor pris på støtten og delingskulturen de har klart å skape i området, sier Erke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Go galledin Andersena doalu, de muitalii son ahte loaktá hui bures ealáhusas ja ahte son atná árvvus dan doarjaga ja juohkinkultuvrra maid sii leat nagodan hukset bajás guovllus, dadjá Erke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker å prioritere nybygg og omfattende nybygg av driftsbygninger, og flere moderniserte driftsbygninger innenfor virkemiddelområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi háliida vuoruhit ođđa huksema ja viiddis ođđa huksema doaibmavisttiid, ja eanet ođasmahttojuvvon doaibmavisttiid doaibmasuorggi siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet er gitt over tilskuddsordningen Jordbruk, hagebruk og skogbruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja addojuvvo Eanadoallu, gilvvagárddedoallu ja vuovdedoallu doarjjaortnega bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
