<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stotte_til_ungdoms-_og_familiesamlinger.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har innvilget tilskudd på 185 000 kroner til Norsk Fosterhjemforening Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea juolludan 185 000 ruvdnosaš doarjaga Norgga biebmoruovttuidsearvái Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet skal brukes til samlinger for barn og unge som er i fosterhjem, samt familiesamling for hele fosterfamilien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja galgá geavahuvvot čoagganemiide mánáide ja nuoraide geat leat biebmoruovttuin, ja vel bearaščoahkkanemiide olles biebmobearrašii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samlingene er planlagt å foregå på tvers av de nordligste fylkene, og gjennom kursing og aktiviteter skal samlingene bidra til å fremme samhold og bygge nettverk for hele fosterfamilien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea jurddašuvvon ahte čoagganeamit galget leat dain davimus fylkkain, kurssaid ja doaimmaid bokte galget čoagganeamit veahkkin ovddidit oktavuođa ja hukset fierpmádaga olles biebmobearrašii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet har som mål å ivareta det samiske perspektivet og sikre at de når ut til samiske fosterhjem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil prošeavttas lea áimmahuššat sámi perspektiivva ja sihkkarastit ahte sii olahit sámi biebmoruovttuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget er opptatt av at samiske barn og unge i fosterhjem skal få kjennskap til sitt eget språk og sin kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggái lea dehálaš ahte sámi mánát ja nuorat biebmoruovttuin galget oahppat iežaset giela ja kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det gledelig at vi kan være med å støtte opp om et prosjekt som kan bidra til at samiske fosterfamilier kan nå ut til hverandre og på den måten fungere som støtte og ressurser for hverandre, sier sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea dat illudahtti go mii sáhttit leat veahkkin doarjumin prošeavtta mii sáhttá váikkuhit dasa ahte sámi biebmobearrašat besset olahit guhtet guimmiideaset ja dieinna lágiin doaibmat doarjjan ja resursan guhtet guimmiidasaset, dadjá sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet er bevilget fra tilskuddsordningen Tilskudd til helse-, omsorgs- og barnevernsprosjekter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja lea juolluduvvon doarjjaortnegis Doarjja dearvvašvuođa-, fuolahus- ja mánáidsuodjalusprošeavttaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
