<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stotte_til_oppgradering_av_kiosk.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtte til oppgradering av kiosk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja kioskka ođasteapmái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet bevilger 192 500 kroner til oppgradering av butikklokalene til Johannes Nilsen Handleri AS i Gamvik kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi juolluda 192 500 ruvnno Johannes Nilsen Handleri AS rámburvisttiid ođasteapmái Gáŋgaviikka gielddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Silje Karine Muotka Kenneth Hætta Johannes Nilsen Handleri AS i Gamvik kommune skal gjøre en større oppgradering av butikklokalet for å fremstå som moderne, men også for å være bedre rustet til å møte fremtidens utfordringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Silje Karine Muotka Kenneth Hætta Johannes Nilsen Handleri AS Gáŋgaviikka gielddas áigu ođastit rámburvistti vai lea ođđaáigásaš oaidnit, muhto maiddái vai buorebut gierdá boahttevaš hástalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilbakemeldinger fra kunder og kjeden tilsier at nå er tiden inne for å gjøreoppgraderinger eller avslutte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kundariid ja gávpeovttastusa ruovttoluottadieđuid mielde lea áigi juogo ođastit dahje giddet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR) er glad for at Sametinget kan støtte opp om lokale tiltak, og mener at fortsatt kioskdrift på stedet er et positivt bidrag til å øke stedets boattraktivitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Silje Karine Muotka (NSR) lea ilus go Sámediggi sáhttá doarjut báikkálaš doaibmabijuid, ja oaivvilda ahte kioskka viidáseappot doaimmaheapmi lea ávkin dasa ahte olbmot háliidit orrut báikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingets overordnede mål med å gi tilskudd til bedrifter, er å øke vekst i antall foretak i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámedikki bajimuš mihttomearri go addá doarjagiid fitnodagaide, lea ahte sámi guovlluin lassánit fitnodagat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er svært positivt at søker vil satse på fortsatt kioskdrift i et område som sliter med fraflytting, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea hui buorre ahte ohcci áigu áŋgiruššat ain doaimmahit kioskka guovllus mii gillá go olbmot fárrejit, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevilgningen på 192 500 kroner gis fra tilskuddsordningen Variert næringsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>192 500 ruvnno doarjja addojuvvo Máŋggabealálaš ealáhusaid doarjjaortnega bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju om saken, kontakt sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR), telefon +47 984 87 576, eller e-post: silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid dahje jearahallama addá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka (NSR), tlf. +47 984 87 576 , dahje e-poasta: silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
