<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stotte_til_konseptutvikling.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet bevilger et tilskudd på 190 000 kroner til selskapet Gollebeaivi AS.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi juolluda 190 000 ruvdnosaš doarjaga fitnodahkii Gollebeaivi AS.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elin Kåven ved selskapet Gollebeaivi AS mottar støtte til å utvikle nytt kulturkonsept.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elin Kåven ja su fitnodat Gollebeaivi AS oažžu doarjaga ovddidit ođđa kulturkonseapta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konseptet har som mål å videreføre gamle tradisjoner inn i en moderne hverdag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konseaptta ulbmilin lea fievrridit boares árbevieruid ođđaáigásaš árgabeaivái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom den fiktive karakteren «Den arktiske alven» vil hun skape et univers der barn og unge kan bli kjent med samiske tradisjoner og livssyn gjennom moderne verktøy, litteratur og spill.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fiktiivvalaš govain áigu son hábmet máilmmi gos mánát ja nuorat besset oahpásmuvvat sámi árbevieruiguin ja eallinoainnuiguin ođđaáigásaš reaidduid, girjjálašvuođa ja spealuid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Samisk innhold, spesielt rettet mot barn og unge på de plattformene de oppholder seg på, er en mangelvare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámi sisdoallu, erenoamážit mánáide ja nuoraide dain lávddiin gos sii leat, lea váilevaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor ekstra hyggelig at Sametinget kan støtte denne type prosjekter som kan bidra til kunnskapsoverføring på en kreativ måte, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea buorre ahte Sámediggi sáhttá doarjut dákkár prošeavttaid mat sáhttet leat mielde ovddideamen máhtolašvuođa kreatiivvalaččat, dadjá sámediggepresideantta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet er gitt over støtteordningen Samisk reiseliv, kreative næringer og samisk mat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja lea juolluduvvon Sámi mátkeealáhus, hutkkálaš ealáhusat ja sámi borramuš doarjjaortnega bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
