<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stotte_til_videreforing_av_prosjektet_lys_mellom_husan_cuovga_viesuid_gaskkas_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtte til videreføring av prosjektet Lys mellom husan/Čuovga viesuid gaskkas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja prošektii Čuovga viesuid gaskkas/Lys mellom husan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet bevilger 250 000 kroner til Finnmark Fotballkrets til videreføring av prosjektet Lys mellom husan/Čuovga viesuid gaskkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi juolluda 250 000 ruvnno Finnmárkku Spábbačiekčanbiirii joatkit prošeavtta Čuovga viesuid gaskkas/Lys mellom husan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et helårlig prosjekt ute i lokalsamfunnene som skal bygge identitet, skape inspirasjon og vekke frivilligheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea birrajagi prošeakta báikegottiin mii galgá čalmmustahttit identitehta, movttiidahttit ja boktit eaktodáhtolašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Prosjektet er i tråd med sametingsrådets tiltredelseserklæring Beaiveálgu, hvor vi vil sikre levedyktige lokalsamfunn, der språk, kultur og næringer gis vekstmuligheter, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Prošeakta soahpá sámediggeráđi álggahanjulggaštussii Beaiveálgu, mas mii áigut sihkkarastit ealli báikegottiid, gos giella, kultuvra ja ealáhusat ožžot ahtanuššanvejolašvuođaid, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med prosjektet er å skape en videre solid satsning etter bolystprosjektet som har vært gjennomført av Finnmark Fotballkrets de siste årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ulbmil lea ásahit viidáseappot nanu vuoruheami maŋŋá ássanmiellaprošeavtta maid Finnmárkku Spábbačiekčanbiire lea čađahan maŋemus jagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevilgningen gjelder for 2023 og seks nye kommuner: Alta, Loppa, Hasvik, Vardø, Vadsø og Gamvik kommuner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juolludeapmi lea dán jahkái ja guđa ođđa gildii: Álttá, Láhpi, Ákŋoluovtta, Várggáid, Čáhcesullo ja Gáŋgaviikka gielddaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal gjennomføres arrangementer som næringslivsseminarer, friluftsskole i natur- og tradisjonskunnskap, fagkvelder for organisasjonsutvikling, fotballdag med lavterskel aktiviteter, torgdag, trafikksikkerhetsdag i skolene og gratis frokost for befolkning i kommunene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galget lágiduvvot doalut nugo ealáhusseminárat, olgoáibmoskuvla luonddu- ja árbevierromáhtus, organisašuvdnaovddideami fágaeahkedat, spábbačiekčanbeaivi mas leat juohkelágan doaimmat, márkanbeaivi, johtolatsihkkarvuođabeaivi skuvllain ja nuvttá iđitborramuš gieldda ássiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget ser det som hensiktsmessig å støtte prosjektet som et målrettet tiltak i å skape positiv næringsutvikling og som bidrag i å snu trendene med fraflytting i distriktene, i de samiske områder i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi oaidná ulbmillažžan doarjut prošeavtta doaibmabidjun dan ektui ahte váikkuhit positiivvalaš ealáhusovdáneapmái ja jorgalahttit eretfárrema boaittobeale báikkiin sámi guovlluin Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er et slikt prosjekt med på å forebygge samehets på lengre sikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea dákkár prošeakta mielde eastadeame sámevaši guhkit áigge vuollái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det fungerer som en brobygger og møteplass for alle involverte, og bidrar til å minske motsetninger, sier sametingspresidenten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat doaibmá áddejupmehuksejeaddjin ja deaivvadanbáikin buohkaide geat leat mielde, ja unnida maid vuostálasvuođaid, dadjá sámediggepresideanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet bevilges over tilskuddsordningen for regionalutviklingsprosjekter, som har åpen søknadsfrist frem til 1. november 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja juolluduvvo regionálaovddidanprošeavttaid doarjjaortnega bokte, mas lea rabas ohcanáigi gitta skábmamánu 1. b. 2023 rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet for tilskuddsordningen er et aktivt og målrettet samarbeid med regionale og lokale myndigheter for å styrke og utvikle samisk kultur, språk og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnega mihttomearri lea árjjalaš ja ulbmildiđolaš ovttasbargu regionála ja báikkálaš eiseválddiiguin nannen ja ovddidan dihtii sámi kultuvrra, giela ja servodateallima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
