<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stotte_til_arrangementer_i_forbindelse_med_samisk_sprakuke_2023.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtte til arrangementer i forbindelse med Samisk språkuke 2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjagat Giellavahku 2023 lágidemiide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet støtter ulike prosjekt i forbindelse med Samisk språkuke med til sammen 807 282 kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan Giellavahku prošeavttaide doarjagiid 807 282 ruvnno ovddas. Mikkel Eskil Mikkelsen Vaino Rensberg, Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkuke 2023 nærmer seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellavahkku 2023 lahkona.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I uke 43, fra 23. til 29. oktober, så markerer vi Samisk språkuke sammen i hele landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>43. vahku, golggotmánu 23. beaivvi rájes 29. beaivvi rádjái, mii fárrolaga oainnusmahttit sámegielaid miehtá riikka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den uka blir det både digitale og lokale arrangementer og tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán vahku lágiduvvojit doalut ja doaimmat sihke digitálalaččat ja báikkálaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkuke er en felles satsing for å synliggjøre samiske språk, og er et samarbeid mellom sametingene i Finland, Sverige og Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellavahkku lea oktasaš áŋgiruššan sámegielaid oainnusmahttima váste, ja lea Suoma, Ruoŧa ja Norgga beale sámedikkiid gaskasaš ovttasbargu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske språksentre er i full gang med å planlegge lokale program for samisk språkuke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaguovddážat leat olles leavttuin pláneme báikkálaš prográmmaid Giellavahkkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med årets språkuke har sametingsrådet gitt tilskudd til 2 5 prosjekter, på til sammen 807 282 kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan doarjaga 25 prošektii dán jagi Giellavahku olis, oktiibuot 807 282 ruvnno ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg er veldig fornøyd med at vi har mottatt så mange søknader i forbindelse med Samisk språkuke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lean hui duhtavaš go nu oallugat leat ohcan doarjaga Giellavahku lágidemiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er gledelig at det er så stor interesse for å arrangere noe i forbindelse med språkuken, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu somá lea go oallugiin lea beroštupmi lágidit doaluid dán vahku, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har mottatt flest søknader fra Finnmark .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanas doarjjaohcamat leat boahtán Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For eksempel har det kommet flere søknader fra Sør-Varanger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihte leat Mátta-Várjjaga gielddas boahtán máŋga ohcama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En av søkerne er Sør-Varanger kulturskole/Mátta-Varjjat Kulturskuvla, som skal arrangere «Språk gjennom duodji», hvor de har som mål å styrke det samiske språket gjennom et prosjekt knyttet til praktisk arbeid med duodji og arbeid med skinn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátta-Várjjat Kulturskuvla lea okta ohcciin, ja lágida , man ulbmil lea nannet sámegiela duddjoma ja náhkkebargguid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stiftelsen Mearrasiida skal ha kurs i veskesying med Pia Jannok, Stiftelsen Nordland nasjonalparksenter markerer språkuka med ekstra fokus på læring av naturord og ord som hører til tradisjonell samisk kunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrasiida lágida veaskogoarrunkurssa man Pia Jannok doallá, Stiftelsen Nordland nasjonalparksenter oainnusmahttá Giellavahku nu ahte erenoamážit deattuha luonddusániid ja sániid mat gullet sámi árbevirolaš máhttui oahpaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra sørsamisk område har Stiftelsen Saemien Sijte fått midler til å ha aktivitetsdag med sløyd med læring av språk tilknyttet til prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lullisámi guovllus lea Saemien Sijte ožžon doarjaga lágidit aktivitehtabeaivvi, ja dán prošektii gullá giela oahppan duddjodettiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet er fornøyde med at det blir så mange ulike arrangementer under årets språkuke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea duhtavaš go lágiduvvojit ná ollu iešguđetlágan doaimmat dán jagi Giellavahku olis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år åpnes Samisk språkuke i Storfjord kommune med et offisielt arrangement 23. oktober i Skibotn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi Giellavahku almmolaš rahpandoalut leat Ivgobađas, Omasvuona suohkanis, golggotmánu 23. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkuke har egen nettside, med program, ressurser og informasjon om språkuka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellavahkus lea sierra neahttasiidu, mas gávdná prográmma, resurssaid ja dieđuid Giellavahku birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer på: giellavahkku.org .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo: giellavahkku.org .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her e oversikt over alle tildelinger:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja lea juolluduvvon dáidda prošeavttaide:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
