<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stotte_til_sjosamisk_formidlingsprosjekt.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 120 000 kroner i støtte til Forbundet Kysten til et sjøsamisk formidlingsprosjekt om immateriell kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 120 000 ruvnno doarjjan searvái Forbundet Kysten mii galgá mannat mearrasámi gaskkustanprošektii eahpeávnnaslaš kulturárbbi birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet skal dokumentere og få nedskrevet sjøsamisk terminologi på småbåter og spesielt klinkbåtterminologi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta galgá duođaštit ja oččodit čállojuvvot mearrasámi terminologiija smávvafatnasiidda, ja earenoamážit klinkafanasterminologiija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er å få produsert et formidlingsmateriell som skal være digitalt tilgjengelig som resurs for alle som er interessert i mer kunnskap om klinkbåttradisjonen, ikke bare i sjøsamiske områder, men i nordsamisk språkområde generelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttomearrin lea buvttadit gaskkustanávdnasiid mat galget leat olahahttit digitálalaččat resursan buohkaide geat háliidit eanet dieđuid klinkafanasárbevieru birra, ii dušše mearrasámi guovlluin, muhto davvisámi giellaguovllus oppalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forbundet Kysten skal samarbeide med Mearrasiida om prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Forbundet Kysten galgá ovttasbargat Mearrasiiddain dán prošeavttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sjøsamisk båttradisjon og terminologi er immateriell kunnskap som det er viktig å bevare og formidle i større grad, og jeg er glad for å se to parter som har god kompetanse på denne tradisjonen samarbeide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mearrasámi fanasárbevierru ja terminologiija lea eahpeávnnaslaš máhttu maid lea deaŧalaš buorebut suodjalit ja gaskkustit, ja mun lean ilus go oainnán ahte guokte beali main lea buorre gelbbolašvuohta dán árbevierus ovttasbarget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forbundet Kysten er en frivillig kulturvernorganisasjon som har som mål å ivareta kystens kulturarv, også den sjøsamiske, og Mearrasiida er en faglig kompetent samarbeidspartner, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Forbundet Kysten lea eaktodáhtolaš kultursuodjalanorganisašuvdna man ulbmil lea suodjalit rittu kulturárbbi, maiddái mearrasámi, ja Mearrasiida lea fágalaččat gelbbolaš ovttasbargoguoibmi, dadjá sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Markedsføringen av formidlingsmateriellet skal gjennomføres gjennom sjøsamiske institusjoner, relevante skoler og barnehager, samt at det skal ligge tilgjengelig for nedlastning på hjemmesidene til Forbundet Kysten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaskkustanávdnasiid márkanfievrredeapmi galgá dahkkot mearrasámi ásahusaid, relevánta skuvllaid ja mánáidgárddiid bokte, ja maiddái galgá leat gávdnamis Forbundet Kysten ruovttusiidduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette prosjektet vil ha en god samfunnsmessig nytte ikke bare for vår generasjon, men også for kommende generasjoner, sier Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát prošeakta lea ávkkálaš servodahkii, ii dušše min bulvii, muhto maiddái boahttevaš buolvvaide, dadjá Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
