<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stotter_finnmark_fotballkrets_sitt_arbeid_mot_diskriminering_og_rasisme.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtter Finnmark fotballkrets sitt arbeid mot diskriminering og rasisme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarju Finnmárkku spábbačiekčanbiirre barggu vealaheami ja rasismma vuostá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har bevilget 400 000 kroner i tilskudd til Finnmark fotballkrets’ prosjekt MII-MET-VI.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea juolludan 400 000 ruvnno doarjjan Finnmárkku spábbačiekčanbiirre prošektii MII-MET-VI.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet skal bidra til å forebygge diskriminering og rasisme ved å bruke fotball som en møteplass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ulbmil lea eastadit vealaheami ja rasismma spábbačiekčama bokte deaivvadanbáikin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tanken bak er å føre folk og samfunn i Finnmark tettere sammen gjennom fotballen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jurdda lea spábbačiekčama bokte hukset lagat oktavuođaid olbmuid ja servodagaid gaskkas Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Totalkostnaden for prosjekter er på om lag 2,7 millioner kroner, og Sametingets andel utgjør 15% av kostnadene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ollislaš golut leat 2,7 miljovnna ruvnno, ja Sámedikki juolludus dahká 15% dain goluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet hentes fra Sametingets ordning for regionalutviklingsprosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja juolluduvvo Sámedikki regionálaovddidanprošeavttaid doarjjaortnegis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi er glade for å kunne støtte MII-MET-VI.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii iluin doarjut MII-MET-VI.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget tror at prosjektet kan vise vei for hvordan man kan jobbe forebyggende mot rasisme og diskriminering fremover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi jáhkká ahte prošeakta sáhttá čájehit movt boahtteáiggis sáhttá bargat rasismma ja vealaheami eastademiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er svært positivt at en aktør som Finnmark fotballkrets tar denne utfordringen på alvor og bidrar til det viktige forebyggingsarbeidet, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea hirbmat buorre ahte aktevra nu go Finnmárkku spábbačiekčanbiire váldá hástalusa duođalažžan ja searvá dehálaš eastadanbargui, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lurer du på hva MII-MET-VI betyr?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Imaštalat go maid MII-MET-VI mearkkaša?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er de første ordene i prosjektets slagord på tre språk - nordsamisk, kvensk og norsk: Mii leat seamma joavkkus!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat leat dat vuosttaš sánit prošeavtta čuorvvassániin – davvisámegillii, kvenagillii ja dárogillii: Mii leat seamma joavkkus!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Met olema samassa laakissa!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Met olema samassa laakissa!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er på samme lag!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vi er på samme lag!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
