<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stotte_til_fornying_av_utstillingen_buoddu.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtte til fornying av utstillingen Buođđu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja Buođđu-čájáhusa ođasmahttimii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 300 000 kroner til ČálliidLágádus AS, til å oppdatere og fornye utstillingen Buođđu i Fanasgieddi/Båteng i Tana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 300 000 ruvnno ČálliidLágádus AS:i Buođđu-čájáhusa ođasmahttima várás Fanasgiettis Deanus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Buođđu er en utstilling om laksefisket og den elvesamiske kulturen i Tanavassdraget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buođđu lea čájáhus Deanučázádaga luossabivddu ja johkasámi kultuvrra birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Henrik Olsen Sámediggi Utstillingen formidler via tekster, bilder og film vassdragets viktige rolle i samisk fortid og nåtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhus gaskkusta čázádaga dehálaš rolla sámi ovddešáiggis ja dálááiggis teavsttaid, govaid ja filmmaid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utstillingen fra 2008 ble i sin tid overlevert til ČálliidLágádus AS fra Várjjat Sámi Musea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhus mii jagi 2008 álggahuvvui addojuvvui iežas áiggis Várjjat Sámi Museas ČálliidLágádus AS:i.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utstillingen er i lokalene til ČálliidLágádus AS i Fanasgieddi/Båteng i Tana og har blitt besøkt av skoleklasser både fra Tana og Karasjok, samt gjennomreisende turister.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhus lea ČálliidLágádus AS visttis Fanasgiettis Deanus, ja čájáhusas leat fitnan sihke Deanu ja Kárášjoga skuvlaluohkát, ja maiddái mátkkošteaddjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har lenge vært et ønske om å oppdatere utstillingen og å utvide den til å bli en nettbasert utstilling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guhká lea sávaldahkan leamaš ođasmahttit čájáhusa ja viiddidit dan neahttavuđot čájáhussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spesielt i koronatiden har man sett et større behov for å digitalisere utstillingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamážit dál koronaáiggis leat oaidnán eanet dárbbu digitaliseret čájáhusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ČálliidLágádus skal samarbeide med blant annet Joddu, som er det nye samarbeidsarenaet for laks i Tanavassdraget, om tekstproduksjon og faglig kompetanse når det gjelder utstillingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ČálliidLágádus galgá earret eará Jodduin, mii lea ođđa ovttasbargoarena luosa várás Deanučázádagas, ovttasbargat teavsttaid ráhkadeamis ja fágalaš gelbbolašvuođa dáfus čájáhusa oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Historiker Ivar Bjørklund ved UiT Norges arktiske universitet skal være prosjektleder for prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>UiT Norgga árktalaš universitehta historihkkár Ivar Bjørklund lea prošeaktajođiheaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utstillingen skal også utvides slik at den i tillegg til å formidle laksefisketradisjoner lokalt også skal formidle tradisjoner hos andre urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhus maiddái viiddiduvvo ja galgá lassin báikkálaš luossabivdoárbevieruid gaskkusteapmái gaskkustit maid eará eamiálbmogiid árbevieruid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Ved en digitalisering av utstillingen vil man kunne nå bredere ut med formidling av områdets historie og kultur, i tillegg til å få kunnskap om tradisjoner for laksefiske hos andre urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Go čájáhusa digitalisere de olaha eambbogiidda gaskkustit guovllu historjjá ja kultuvrra, lassin dasa ahte oahppat eará eamiálbmogiid luossabivdoárbevieruid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er vi veldig glade for å kunne bidra til, sier Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat hui movttegat go sáhttit doarjut dán, dadjá Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet på 300.000 kroner er bevilget over tilskuddsordningen institusjonsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja mii lea 300 000 ruvnno lea juolluduvvon ásahusovddideami doarjjaortnegis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Henrik Olsen (NSR), 907 75 219, henrik.olsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus leat gažaldagat dahje jus áiggut jearahallat, de váldde oktavuođa sámediggeráđiin Henrik Olseniin (NSR), 907 75 219, henrik.olsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
