<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stotte_til_to_teaterstykker.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 200 000 kroner til S B Johansen Skriv, til å produsere teateroppsetningen Eadnemáddu .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 200 000 ruvnno fitnodahkii S B Johansen Skriv buvttadit teáhterbihtá Eadnemáddu .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har også bevilget 200 000 kroner til teaterforestillingen 7 % samisk av Eirin Roseneng , som skal vise hvordan det er å ta tilbake tapt identitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea maid juolludan 200 000 ruvnno Eirin Rosenenga teáhterčájáhussii 7 % samisk , mii galgá čájehit movt lea oččodit ruovttoluotta identitehta maid lea massán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med teateroppsetningen Eadnemáddu er å løfte fram et vanskelig, men viktig samfunnstema, nemlig vold og rettferdighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eadnemáddu teáhterbihtá čájeheami mihttu lea loktet ovdan váttis, muhto dehálaš servodatfáttá, veahkaválddi ja vuoiggalašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange føler at det er urettferdig at den som har utøvet vold kan leve videre uten konsekvenser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggas dovdet vearrivuođa go dat gii lea dahkan veahkaválddálašvuođa beassá váikkuhusaid haga joatkit eallima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er ikke dette bare et personlig traume, men et samfunnstraume.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin ii leat dát dušše persovnnalaš trauma, muhto servvodattrauma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Tematikken i denne produksjonen er særdeles viktig å få løftet frem både i det samiske samfunnet, men også i storsamfunnet ellers.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maja Kristine JåmaÁrvu/Sametinget– Dehálaš fáddá – Buktaga fáddá lea erenoamáš dehálaš loktet sihke sámi servodahkii, muhto maid stuoraservodahkii muđui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har man knyttet til seg mange gode kunstnere som skal medvirke i produksjonen, og noe av målsetningen med tilskuddet er å gi gode rammevilkår til samiske kunstproduksjoner, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin leat olu buriid dáiddáriid čatnan buvttadeapmái, ja oassi doarjaga mihttomearis lea buoridit rámmaeavttuid sámi dáiddabuvttademiide, lohká sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Teaterforestillingen er i tillegg en samproduksjon med Det Norske Teatret i Oslo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea teáhterčájáhus oktasašbuvttadeapmi Det Norske Teateriin Oslos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er helt fantastisk at produksjonen kan vises på en større scene i Oslo også.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea hirbmat buorre ahte buvtta maid čájehuvvo stuorit lávddis Oslos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kunstproduksjoner har høyt nivå og er mer og mer ettertraktet utenfor Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dáiddabuvttadeamis lea alla dássi ja jearahuvvo maid eanet olggobeale Sámi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At norske institusjoner begynner å se verdien og mulighetene i å sette opp produksjoner i samarbeid med et samisk friteater er akkurat det det samiske kunstmiljøet og vi på Sametinget har ønsket i mange år, sier Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ahte Norgga institušuvnnat dál oaidnigohtet sámi teáhtera árvvu ja vejolašvuođaid ráhkadit buvttademiid ovttas de lea dat juoga maid sámi dáiddabiras ja mii Sámedikkis leat juo máŋga jagi sávvan, lohká Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fornorskning og tapt identitet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáruiduhttin ja identitehtamassin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har også bevilget 200 000 kroner til teaterforestillingen 7 % samisk av Eirin Roseneng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea maid juolludan 200 000 ruvnno Eirin Rosenenga teáhterčájálmassii 7% samisk .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eirin Roseneng er fotograf og har sitt virke i Oslo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eirin Roseneng lea govvejeaddji ja bargá Oslos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun har røtter i sjøsamisk kultur i Manndalen i Kåfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sus leat ruohttasat mearrasámi kultuvrras Olmmáivákkis Gáivuonas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I prosjektet 7% samisk setter hun fokus på fornorskning, tapt identitet og om hvordan det er å ta tilbake identitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttas 7% samisk bidjá son fuomášumi dáruiduhttimii, identitehtamassimii ja movt lea oččodit identitehta ruovttoluotta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun ønsker å vise en reise for å passe inn i samisk kultur, om hva som må til for å bli sett på som troverdig same og hva som skal til for å føle seg som en.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son háliida čájehit mátkki dohkkehuvvot sámi kultuvrras, mii dus galgá jus galggat jáhkehahtti sápmelaš ja mii dus galgá dovdat sápmelažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Teaterstykket kan være et viktig bidrag i den dagsaktuelle debatten om konsekvensene av fornorskningen, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Teáhterbihttá sáhttá dehálaš veahkkin áigeguovdilis digaštallamis dáruiduhttima váikkuhusaid birra, dadjá sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begge tilskuddene er bevilget over tilskuddsordningen kulturtiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goappaš doarjagat leat juolluduvvon doarjjaortnegis kulturdoaibmabijut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR), mob. +47 472 42 366, maja.kristine.jama@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR) addá jearahallama ja vástida gažaldagaide, mob. +47 472 42 366, maja.kristine.jama@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
