<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stotte_til_investeringer_som_bidrar_til_dokumentasjon_av_rein_drept_av_rovvilt.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtte til investeringer som bidrar til dokumentasjon av rein drept av rovvilt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja investeremiidda mat veahkehit duođaštit bohccuid maid boraspiret leat goddán</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 67 000 kroner i tilskudd til Johan Samuelsen Buljo i Kautokeino kommune til tiltak for dokumentasjon av rein drept av rovvilt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 67 000 ruvnno doarjjan Johan Samuelsen Buljoi Guovdageainnu suohkanis doaibmabijuide duođaštit bohccuid maid boraspiret goddet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Berit Marie P. E. Eira Árvu/Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Berit Marie P. E. Eira Árvu/Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Berit Marie P. E. Eira (JSL) er fornøyd med at Sametinget gjennom å gi tilskudd kan støtte et tiltak som fører til at flere reinsdyr som er drept av rovvilt kan dokumenteres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Berit Marie P. E. Eira (JsL) lea duhtavaš go Sámediggi doarjaga addima bokte sáhttá doarjut dakkár doaibmabijuid man geažil sáhttá duođaštit eanet bohccuid maid boraspiret leat goddán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ifølge Eira har beitenæringene i dag store problemer med tap av beitedyr til rovvilt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eira muitala ahte guohtunealáhusain leat odne stuorra váttisvuođat go boraspiret goddet guohtonelliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dokumentasjon av tap er en av de største utfordringene i rovviltforvaltningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vahágiid duođašteapmi lea okta stuorámus hástalusain boraspirehálddašeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Reinsdyr går spredt og er ute hele året.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Eallu lea veaiddalasas birra jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når kadaveret er funnet er det oftest gått så lang tid at det er vanskelig å dokumentere at det faktisk er rovvilt som har drept reinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go ráppiid leat gávdnan, de lea dávjá mannan nu guhkes áigi ahte lea váttis duođaštit ahte lea go boraspire goddán bohcco.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltaket som er støttet vil bidra til at flere reinsdyr kan dokumenters som rovdyrtap og er i samsvar med et av prioriteringene under Sametingets tilskudd til reindrift, som dette tilskuddet gis fra, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja mii lea addon veahkeha duođaštit eanet bohccuid boraspirevahágin ja dat čuovvu daid vuoruhemiid maid Sámediggi lea dahkan boazodoallodoarjaga ektui, dadjá Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med prosjektet er å øke inntjeningen ved å redusere de daglige utgiftene og ved å dokumentere flere rovviltdrepte rein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ulbmil lea lasihit dietnasa dainna lágiin ahte geahpedit beaivválaš goluid ja duođaštit eanet bohccuid maid boraspiret leat goddán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til det vil det være et mål å bedre kunne formidle tradisjonell kunnskap til kommende generasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin livččii ulbmilin buorebut gaskkustit árbevirolaš máhtu boahttevaš buolvvaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet skal brukes til innkjøp av utstyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja galgá geavahuvvot oastit reaidduid boazodoallodoaimmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et mål å dokumentere flere av reinene som blir drept av rovvilt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil lea duođaštit eanet bohccuid maid boraspiret goddet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å lettere finne rein som er drept av rovvilt er riktig utstyr til stor hjelp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vai lea álkit gávdnat ráppiid maid boraspiret leat goddán, de lea rusttegiin stuorra ávki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved å ha en mobil hytte vil man kunne være til stede ved flokken mye mer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea skohterbarta maid sáhttá geasehit, de sáhttá leat ealu luhtte olu eanet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg vil termisk kikkert, GPS-sendere og drone hjelpe til med å oppdage rein som er drept av rovvilt oftere og fortere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin veahkeha termalaš kiikar, GPS-sáddenrusttegat ja dronat gávdnat ráppiid jođáneappot ja dávjjit maid boraspiret leat goddán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det å finne kadavre før de blir oppspist av åtseletere er viktig for å få Statens Naturoppsyn til å dokumentere at det er rovvilt som har drept disse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš gávdnat ráppiid ovdalgo eará eallit borret daid, vai sáhttá oažžut Stáhta luonddubearráigeahču duođaštit/dokumenteret ahte boraspiret dat leat goddán daid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Erstatning for rein drept av fredet rovvilt er i hovedsak beregnet etter hvor mange rein man klarer å få dokumentert drept av fredet rovvilt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buhtadus bohccuid ovddas maid ráfáidahttojuvvon boraspiret leat goddán lea vuosttažettiin rehkenaston dan mielde man ollu bohccuid nagoda duođaštit goddon ráfáidahttojuvvon boraspiriin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
