<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stotte_til_samisk_litteratur.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtte til samisk litteratur</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja sámi girjjálašvuhtii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget til sammen 792 440 kroner i støtte til samisk litteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan oktiibuot 792 440 ruvnno doarjjan sámi girjjálašvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Midlene går til oversettelse av litteratur til sørsamisk og lulesamisk, tegneserie og barnebok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruđat mannet girjjálašvuođa jorgaleapmái lullisámegillii ja julevsámegillii, govvaráidui ja mánáidgirjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maja Kristine Jåma Árvu/Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tjihkkom Almmudahka oažžu 111 000 ruvdnosaš doarjaga jorgalit "Diary of a Wimpy Kid" julevsámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tjihkkom Almmudahka har fått en støtte på 111 000 kroner til å oversette "Diary of a Wimpy Kid" til lulesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjeráidu lea bivnnuhis girjeráidu 10-15 jahkásaš mánáide, mii lea jorgaluvvon máŋgga gillii dan rájes go vuosttaš ilmmai eŋgelasgillii jagi 2007:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bokserien er en populær bokserie for barn i alderen 10-15 år som har blitt oversatt til mange språk siden dens første utgivelse på engelsk i 2007.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjeráidu lea Greg Heffley birra, su ustibiid ja váhnemiid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bokserien handler om «pinglen» Greg Heffley, vennene hans og de håpløse foreldrene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Greg niegada šaddat beakkánin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Greg drømmer om å bli berømt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjeráidu čuovvu su mánnávuođa rájes dassážii go olle pubertehtaahkái mas lea festen, čihkalasat, nieiddat ja miellačájeheapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han blir fulgt fra barndommen til puberteten begynner med festing, kviser, jenter og opprør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Tjihkkom Almmudahka lea maŋemus jagiid erenoamážit jorgalan ja almmuhan girjjiid julevsámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Tjihkkom Almmudahka har de seneste årene spesialisert seg på å oversette og publisere bøker på lulesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fáddá dán girjjis guoská hui ollu nuoraide dien agis, beroškeahttá gos máilmmis sii leat, nu ahte lea buorre go dat dál šaddá eanet girjjálašvuohta nuoraide olámuttos julevsámegillii, dadjá sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tematikken i denne boka er veldig relaterbar til ungdom i den alderen uansett hvor i verden man befinner seg, så det er flott vi får mer litteratur for unge tilgjengelig på lulesamisk, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Trøndelága fylkkasuohkan oažžu 570 000 ruvnno gávcci fysalaš girjji jorgaleapmái, ja logi videogirjji jorgaleapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trøndelag fylkeskommune får 570 000 kroner til oversetting av åtte bøker i fysisk form, samt ti videobøker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Trøndelága fylkkasuohkan, oktan fylkkagirjerájuin prošeaktajođiheaddjin, lea máŋggaid jagiid jorgalan girjjiid lullisámegillii, ja maiddái bihtánsámegillii ja ubmisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trøndelag fylkeskommune, med fylkesbiblioteket som prosjektleder, har over mange år oversatt bøker til sørsamisk, og også til pitesamisk og umesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin leat maŋemus jagiid buvttadan videogirjjiid ja jietnagirjjiid váhnemiid ja earáid sávaldagaid mielde geat leat buktán dieđuid makkár dárbbut sis leat sámi girjjálašvuođa ja giela ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har de de siste årene produsert videobøker og lydbøker etter ønske fra foreldre og andre som har kommet med tilbakemelding på hvilke behov de har med tanke på samisk litteratur og språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Trøndelága fylkkagirjeráju bargu jorgalit mánáid- ja nuoraidgirjjiid lullisámegillii lea leamaš áibbas dárbbašlaš dan ektui ahte oažžut eanet girjjálašvuođa lullisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Trøndelag fylkesbibliotek sitt arbeid med å oversette bøker for barn og ungdom til sørsamisk har vært et uunnværlig arbeid for å få mer tilgang til litteratur på sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš giellaovddideapmái ahte girjjálašvuohta gávdno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig for språkutviklingen at det er litteratur tilgjengelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Videogirjjit mat maŋemus jagiid leat ráhkaduvvon, leat čájehuvvon leat hui bivnnuhat sihke nuoraid ja rávisolbmuid gaskkas giellaoahpahusa ektui, dadjá Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videobøkene som har vært produsert de siste årene har vist seg å være veldig populære både blant unge og voksne med tanke på språkopplæring, sier Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea maid juolludan 34 000 ruvdnosaš doarjaga Vinterleik lágádussii jorgalit Niillas ja Mággá govvaráiddu davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har også gitt et tilskudd på 34 000 kroner til Vinterleik forlag til oversettelse av tegneserien Niillas og Magga til nordsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdal lea almmuhuvvon govvaráidu mas Niillas ja Mággá leaba mielde dárogillii, davvisámegillii, lullisámegillii ja kveanagillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har tidligere vært utgitt en tegneserie med Niillas og Magga på norsk, nordsamisk, sørsamisk og kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govvaráidu lea leamaš bivnnut mánáid gaskkas, ja lea bures márkanastojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tegneserien har vært populær blant barn, og har vært godt markedsført.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maiddái boahtán teáhterveršuvdna vuosttaš almmuheamis mii čájehuvvo mánnosaččat Kultuvrralaš skuvlalávkkas, ja jearru eanet muitalusaide Niillas ja Mággá birra lea lassánan dan maŋŋel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har også kommet en teaterversjon av den første utgivelsen som spilles månedlig på Den kulturelle skolesekken, og etterspørselen etter flere historier om Niillas og Magga har økt etter dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea stuorra dárbu ahte mánáide ja nuoraide bohtet dakkár almmuheamit ja govvaráiddut maid lea álki ipmirdit, danne lea buorre go sáhttit addit doarjaga dákkár buriide prošeavttaide, dadjá Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er stort behov for slike utgivelser som er lettfattelige utgivelser og tegneserier for barn og unge, så det er flott å kunne gi støtte til slike gode prosjekter, sier Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi juolluda vel 77 440 ruvnno doarjjan Fremstad Paraply fitnodahkii davvisámegielat mánáidgirjji "Få vekk den musa" jorgaleapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet gir i tillegg 77 440 kroner i tilskudd til Fremstad Paraply for oversettelse av barneboken «Få vekk den musa» til nordsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girji ilbmá maiddái e-girjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Boken kommer også som e-bok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dat ahte girji, mii galgá jorgaluvvot davvisámegillii, maiddái boahtá e-girjin, lea hui illudahtti, go leat hui unnán e-girjjit sámegillii, dadjá Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det at boken, som skal oversettes til nordsamisk, også kommer som e-bok er veldig gledelig, for det finnes veldig få e-bøker på samisk, sier Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjagat oktiibuot 792 440 ruvnno ovddas leat juolluduvvon doarjjaortnegis Doarjja sámi girjjálašvuođa prošeaktadoarjagii, mas lea rabas ohcanáigemearri juovlamánu 1. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddene på til sammen 792 440 kroner gis fra tilskuddsordningen Tilskudd til prosjektstøtte til samisk litteratur, som har en åpen søknadsfrist frem til 1. desember.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnega mihttomearri lea sámi girjjálašvuohta mii lea olámuttus sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
