<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stotte_til_samisk_musikkfestival_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 166 250 kroner til Stiftelsen Samisk Musikkfestival, til et prosjekt som skal utvikle en ny visuell profil for den samiske påskefestivalen i Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 166 250 ru Vuođđudussii Sámi Musihkkafestivála, prošektii mii galgá ovddidit ođđa visuála profiila sámi beassášfestiválii Guovdageainnus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stiftelsen Samisk Musikkfestival er den største arrangøren i Sámi beassášmárkanat/Samisk påskefestival i Kautokeino og har ansvar for å forme og tilpasse programmet og markedsføre festivalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđudus Sámi Musihkkafestivála lea Sámi beassášmárkaniid stuorámus lágideaddji Guovdageainnus ja das lea ovddasvástádus hábmet ja heivehit prográmma ja márkanfievrridit festivála.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den visuelle profilen skal være med på å bygge et positivt helhetsinntrykk hos publikum og gjester, samtidig som den skal bygge samhold og fellesskap internt blant alle som jobber med festivalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Visuála profiila galgá leat mielde dahkamin positiivvalaš ollislaš váikkuhusa publikumma ja gussiid ektui, seammás go dat hukse oktavuođa siskkáldasat buot festivála bargiid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maja Kristine Jåma Árvu/Sametinget – Prosjektet vil gi et løft til festivalens profil og det vil være en god oppgradering av festivalens uttrykk i tillegg til kompetanseheving for ansatte og stab i festivalen, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maja Kristine Jåma – Prošeakta lokte festivála profiila ja bures ođasmahttá festivála, dasa lassin go lokte bargiid ja stába gelbbolašvuođa, dadjá sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En tydelig profil er med på å skape gjenkjennelse og tilhørighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielga profiila lea mielde váikkuheamen dovddiideami ja gullevašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet skal også gi et kompetanseløft innen digital markedsføring i festivalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta galgá maiddái loktet gelbbolašvuođa festivála digitála márkanfievrrideamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk Musikkfestival skal også få opplæring i oppdatering og bruk av den nye profilen, og i markedsføring og promotering av festivalen i ulike sosiale medier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Musihkkafestivála galgá maiddái oažžut oahpahusa ođđa profiila áigádeamis ja geavaheamis, ja festivála márkanfievrrideamis ja promoteremis iešguđege sosiála mediain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi ser at dette prosjektet på sikt også vil kunne promotere samiske artister i større grad når festivalen kan markedsføre seg selv og sitt program på en bedre måte, noe som er svært gledelig, sier Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii oaidnit ahte dáinna prošeavttain áiggi mielde sáhttá maiddái ovddidit sámi artisttaid eanet, go festivála máhttá vuovdalit iežas ja dan prográmma buoret vuogi mielde, mii illudahttá hui sakka, dadjá Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I prosjektet samarbeider Samisk Musikkfestival med den samiske grafikeren Sárgu og kunstneren Kamilla Marie Triumf i utarbeidelse av den visuelle profilen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttas bargá Sámi Musihkkafestivála ovttas sámi grafihkkárin Sárgu ja dáiddáriin Kamilla Marie Triumf visuála profiila ráhkadeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De skal også samarbeide med flere fotografer som skal ta bilder og video under årets festival til bruk i profilering og markedsføring av festivalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sis lea ovttasbargu maiddái eanet govvideddjiiguin geat galget dán jagi festivála áigge govvidit ja dahkat video festivála profileremii ja márkanfievrrideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet på 166 250 kroner er bevilget over tilskuddsordningen institusjonsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja 166 250 ru lea juolluduvvon doarjjaortnegis ásahusovddideapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR), mob. +47 472 42 366, maja.kristine.jama@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldagaide vástida dahje addá jearahallama sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR), mob. 472 42 366, maja.kristine.jama@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
