<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stotte_til_samisk_film_og_kunst_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har tildelt tilsammen 300 000 kroner til SAHKKON AS for å produsere en film om pandemi og beitekrise, og til Norske Kunstforeninger til kunstutstillingen .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan oktiibuot 300 000 ruvnno doarjaga SAHKKON AS:ii buvttadit filmma rohttodávdda ja goavvejagi birra ja Norske Kunstforeninger:ii dáiddačájalmassii .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til SAHKKON AS er det bevilget 200 000 kroner for å produsere en film om en reindriftssiida og hva som skjer når naturen viser sine krefter og det blir beitekrise, samtidig som det er en pandemi i verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SAHKKON AS:ii lea juolluduvvon 200 000 ruvnno buvttadit filmma boazodoallosiidda birra ja mii dáhpáhuvvá go luondu čájeha fámuidis goavvejagis, seammás go rohttodávda lea máilmmis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Filmen som SAHKKON AS har fått støtte til skal vise hvilke utfordringer som oppstår når det sist vinter kom så mye snø at det oppsto beitekrise i reindrifta, sier sametingsråd Henrik Olsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Filbma masa SAHKKON AS lea ožžon doarjaga lea mannan dálvvi hástalusaid birra mat čuožžele boazodoalus go lei nu olu muohta, dadjá sámediggeráđđi Henrik Olsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Filmen skal også fokusere på koronapandemien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Filmmas lea maid koronapandemiija guovddážis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er samiske filmskapere som produserer filmen, og de kjenner næringa og hvordan hendelser i naturen og samfunnet påvirker den.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat sámi filbmabuvttadeaddjit geat ráhkadit filmma, ja sii dovdet ealáhusa ja movt luondu ja servodaga dáhpáhusat váikkuhit dasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Filmen er i dokumentarform og tar for seg samfunnsutfordringer i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Filbma lea dokumentárahámis ja čájeha servodathástalusaid Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAHKKON AS skriver i søknaden sin at filmen har premiere i Tromsø på TIFF 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SAHKKON AS čállá ohcamis ahte filmma vuosttaš čájeheapmi lea TIFF 2021 filbmafestiválas Romssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har også bevilget 100 000 kroner til Norske Kunstforeninger til et prosjekt som har som mål å synliggjøre samiske kunstnere på 10 kunstutstillinger på 10 steder i Sør-Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea maid juolludan 100 000 ruvnno Norske Kunstforeninger:ii prošektii mas ulbmil lea čalmmustahttit sámi dáiddáriid 10 dáiddačájalmasain 10 báikkis lulli-Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidspartner i prosjektet er Samisk senter for samtidskunst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargoguoibmi dán barggus lea sis SDG-Sámi dáiddaguovddáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Sametingsrådet ser det som viktig at samiske kunstnere tilbys slike muligheter som på sikt vil være med på å legge et næringsgrunnlag for samisk kunst, sier sametingsråd Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Sámediggeráđi mielas lea dehálaš ahte sámi dáiddariidda fállojit dákkár vejolašvuođat mat boahtteáiggis leat mielde hukseme ealáhusvuođu sámi dáidagii, dadjá sámediggeráđđi Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er høy kvalitet på den kunsten våre kunstnere produserer, og det er viktig med renomméoppbygging av samisk kunst nasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min dáiddáriin lea alla dássi sin dáidagis, ja lea dárbbašlaš hukset sámi dáidagii beaggima našunála dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et godt renommé gir avkastninger som bedre inntekter for kunstnerne, sier Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go sámi dáidda beaggá, de maiddái buktá buoret dietnasiid ja birgenlági dáiddariidda, dadjá Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søkeren skriver i sin søknad at i tillegg til samarbeid med Samisk senter for samtidskunst, så har de også samarbeid med 10 forskjellige kunstforeninger i Sør-Norge, avslutter Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcci muitala ohcamis ahte earret Sámi dáiddaguovddáža, de lea sis maiddái ovttasbargu 10 dáiddaservviin lulli-Norggas, loahpaha Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddene er bevilget fra den søkerbaserte ordningen Kulturtiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjagat leat juolluduvvon ohcanvuđot doarjjaortnegis Kulturdoaimmat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Henrik Olsen (NSR), 907 75 219, henrik.olsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus háliidat jearahallat dahje gažadit, váldde oktavuođa sámediggeráđiin Henrik Olseniin (NSR), 907 75 219, henrik.olsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
