<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stotte_til_opplevelsessenter_for_villaks.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtte til opplevelsessenter for villaks</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja luondduluossaguovddážii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 200 000 kroner til Stiftelsen Nasjonalt villakssenter, til utvikling og bygging av en elvesamisk utstilling i Tana, med utgangspunkt i Tanalaksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 200 000 ruvnno Stiftelsen Najonalt villakssenterii ovddidit ja hukset johkasámi čájáhusa Deanus, mas Deanu luossa lea vuolggasadjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Silje Karine Muotka Kenneth Hætta I Tana har man arbeidet i over 30 år for å få på plass et elvesamisk senter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Silje Karine Muotka Kenneth Hætta Deanus leat badjel 30 jagi bargan oažžut sadjái johkasámi guovddáža.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med etableringen av Nasjonalt villakssenter og etablering i Tana er det ønskelig å få på plass en utstilling og en møteplass for kunnskapsformidling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nationála luossaguovddáža ásaheami oktavuođas lea sávaldat oažžut sadjái čájáhusa ja čoahkkananbáikki diehtogaskkusteapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med utstillingen er å spre kunnskap, skape undring og dialog som vil kunne bidra til å formidle elvesamisk kultur og styrke villaksens posisjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhusa ulbmil lea juohkit dieđuid, boktit imaštallama ja ságastallama mii veahkkin gaskkusta johkasámi kultuvrra, ja nannet luondduluosa sajádaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formidlingsspråket i Tana vil være samisk, bokmål, finsk og engelsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanus šaddet sámegiella, dárogiella, suomagiella ja eŋgelasgiella gaskkustangiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi gir ett bidrag til den midlertidige utstillingen med forventning til at dette går til å synliggjøre elvesamisk laksekultur og samisk språk i utstillingen, sier sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii juolludit doarjaga gaskaboddosaš čájáhussii dainna vuordámušain ahte dat čalmmustahttá johkasámi luossakultuvrra ja sámegiela, dadjá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stiftelsen Nasjonalt villakssenter ble opprettet av Miljødirektoratet i 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Birasdirektoráhtta álggahii Stiftelsen Nasjonalt villakssenter jagis 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det nasjonale villakssenteret ble etablert som enheter på fire steder i Norge;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nationála luossaguovddáš ásahuvvui njealji ossodahkan Norggas;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lyngdal, Lærdal, Namsos og Tana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lyngdalii, Lærdalii, Namsosii ja Detnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stiftelsen har som formål å fremme formidling av kunnskap om de naturlige forutsetninger for den atlantiske villaksens utbredelse, villaksens liv og utfordringer, herunder dens betydning for tradisjoner og kulturutøvelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđudusa áigumuš lea ovddidit gaskkusteami atlántalaš luondduluosa lávdama lunddolaš eavttuid máhtus, ovddidit luosa eallima ja hástalusaid ja dan mearkkašumi árbevieruide ja kulturdoaimmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Villakssentret i Tana utvikles med forankring i Tanalaksen, elve- og sjøsamisk kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanu luossaguovddáš ovddiduvvo Deanuluosa ja johka- ja mearrasámi kultuvrra vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2020 bevilget Regjeringen 7,6 millioner kroner til det nasjonale villakssenteret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagis 2020 juolludii Ráđđehus 7,6 miljovnna ruvnno nationála luossaguovddážii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Muotka har store forventinger til at Klima- og miljødepartementet kraftig øker sin bevilgning til stiftelsen fremover, slik at det samiske ivaretas i denne statlige institusjonsetableringen og at dette fullt ut finansieres fra sentrale myndigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muotkas leat alla vuordámušat dasa ahte Dálkkádat- ja birasdepartemeanta ovddos guvlui sakka lasiha doarjaga vuođđudussii vai sámevuohta vuhtiiváldojuvvo dán stáhtalaš institušuvdnaásaheamis, ja ahte guovddáš eiseválddit ollásit ruhtadit dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg forventer også meget solide økonomiske bidrag fra staten som kan brukes til å ivareta formidlingen av samisk laksekultur til de samiske institusjonene som kan bidra til dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun vuorddán maiddái stáhtas nanu ekonomalaš doarjagiid sámi ásahusaide mat veahkkin fuolahit sámi luossakultuvrra gaskkusteami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bakgrunnen er de omfattende reguleringene som staten over flere år har gjennomført når det gjelder samisk laksefiske i sjø og elv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđun leat stáhta stuora luossabivdoreguleremat sihke jogas ja mearas, maid leat čađahan máŋggaid jagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må nå iverksettes et betydelig løft for å sikre at fangsttradisjonene, elvesamisk kultur og språk ivaretas når reguleringene er så omfattende, sier Muotka, og varsler at dette er et tydelig krav som hun vil fremme på neste møte med Klima- og miljødepartementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál fertejit álggahuvvot mearkkašahtti loktemat sihkkarastit ahte bivdoárbevierut, johkasámi kultuvra ja giella vuhtiiváldojuvvojit go reguleremat leat nu viidát, dadjá Muotka, ja deattuha ahte dat lea čielga gáibádus maid son áigu ovddidit boahtte čoahkkimis Dálkkádat- ja birasdepartemeanttain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevilgningen gis fra tilskuddsordningen Kulturtiltak, under prioriteringen “tiltak som bidrar til overlevering av tradisjonell kunnskap”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja juolluduvvo doarjjaortnegis Kulturdoaibmabijut, vuoruheamis “doaibmabijut mat váikkuhit árbedieđuid gaskkusteapmái”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR), mob. +47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldagaide vástida ja addá jearahallama sámediggeráđđi Silje Karine Muotka (NSR) , mob. +47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
