<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stotte_til_utvidelse_av_duodjibedrift.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtte til utvidelse av duodjibedrift</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja duodjefitnodaga viiddideapmái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet bevilger 500 000 kroner til større produksjonslokaler og utvidelse av duodjibedriften Kauto Sleder i Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi juolluda 500 000 ruvnno Guovdageainnu duodjefitnodahkii Kauto Sleder, stuorát buvttadanlanjaide ja duodjefitnodaga viiddideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slede laget av Kauto Sleder Privat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Reahka maid Kauto Sleder lea ráhkadan Priváhta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kauto Sleder er en bedrift i Kautokeino kommune som ble etablert i 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodjefitnodat Kauto Sleder vuođđuduvvui jagis 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedriften produserer sleder til snøskuterkjøring og reinkjøring, i tillegg til andre produkter av tre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodat buvttada reagaid ja eará buktagiid muoras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedriften har fått tilskudd til større produksjonslokaler og utvidelse av bedriften.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodat lea ožžon doarjaga viiddidit sihke buvttadanlanjaid ja fitnodaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er å øke produksjon og inntjening.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttomearrin lea loktet buvttadeami ja dietnasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet er glad for at Sametinget kan støtte opp om flere virksomheter som driver med duodji , samisk håndverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea ilus go Sámediggi sáhttá doarjut eanet duodjefitnodagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingets overordnede mål med å gi tilskudd til duodjivirksomheter, er å øke bedriftenes profesjonalitet og inntjening.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámedikki bajimuš mihttomearri go addá duodjefitnodagaide doarjagiid, lea loktet duodjefitnodagaid ámmátčehppodaga ja dietnasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan gjøres gjennom å utvide virksomheten, sier sametingsråd Hans Ole Eira (Sp).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan sáhttá dahkat dan bokte ahte viiddidit doaimma, dadjá sámediggeráđđi Hans Ole Eira (Gb).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette støtter sametingsrådet helhjertet opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát lea juoga maid sámediggeráđđi ollislaččat doarju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er veldig bra at en bedrift som lager sleder satser i nettopp Kautokeino, som er den største reindriftskommunen i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea hui buorre go fitnodat mii dahká reagaid viiddida doaimma juste Guovdageainnus, mii lea dat stuorimus boazodoallosuohkan Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Kautokeino er det også mange utmarksutøvere, så det er et stort behov for sleder, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovdageainnus leat maid olu meahcásteaddjit ja lea stuora dárbu reagaide, dadjá Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet på 500 000 kroner gis fra tilskuddsordningen Næringsavtale for duodji, Investerings- og utviklingstilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>500 000 ruvdnosaš doarjja addojuvvo Duoji ealáhusšiehtadusa doarjjaortnegis, investeren- ja ovddidandoarjjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon eller intervju, kontakt sametingsråd Hans Ole Eira (Sp), tlf 918 61 471 eller e-post hans.ole.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid dahje jearahallama addá sámediggeráđđi Hans Ole Eira (Gb), tel. +47 918 61 471 dahje e-poasta: hans.ole.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
