<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stotte_til_profilering_og_videreutvikling_av_duodjibedrift.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtte til profilering og videreutvikling av duodjibedrift</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja duodjefitnodaga profileremii ja ovddideapmái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet bevilger 138 600 kroner til profilering og videreutvikling av duodjibedriften Bivut i Sørreisa kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi juolluda 138 600 ruvnno duodjefitnodahkii Bivut, profileremii ja viidásit ovddideapmái. Duodjefitnodat lea Ráisavuona suohkanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bivut er en duodjibedrift i Sørreisa kommune som ble etablert i 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodjefitnodat Bivut Ráisavuona suohkanis vuođđuduvvui jagis 2011.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Produktene er samiskinspirerte klær og fottøy til små og store, som lages av skinn, ull og tekstiler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodat buvttada sámi inspirerejuvvon biktasiid ja juolgegárvvuid sisttis, ullus ja tekstiillas, sihke mánáide ja rávisolbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedriften har fått tilskudd til profilering av bedriften og videreutvikling av virksomheten ved å utvikle nytt produkt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodat lea ožžon doarjaga profileret ja viidásetovddidit fitnodaga dainna ahte ráhkada ođđa buktagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er å øke inntjening og profesjonalitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttomearrin lea loktet dietnasa ja fitnolašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet er glad for at Sametinget kan støtte opp om flere duodjivirksomheter, særlig disse som er etablert utenfor Indre-Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea ilus go Sámediggi sáhttá doarjut eanet duodjefitnodagaid, erenoamážit daid mat leat vuođđuduvvon olggobealde Sis-Finnmárkku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingets overordnede mål med å gi tilskudd til duodjivirksomheter, er å øke duodjibedriftenes profesjonalitet og inntjening.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámedikki bajimuš mihttomearri go addá duodjefitnodagaide doarjagiid, lea loktet duodjefitnodagaid ámmátčehppodaga ja dietnasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan gjøres gjennom å sette søkelys på bedriftsutvikling, sier sametingsråd Hans Ole Eira (Sp).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dahká go bidjá fuomášumi fitnodatovddideapmái, dadjá sámediggeráđđi Hans Ole Eira (Gb).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er svært positivt at søker vil satse på å utvikle sin duodjivirksomhet, noe som sametingsrådet helhjertet støtter opp om, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea hirbmat buorre ahte ohcci áigu áŋgiruššat iežas duodjefitnodaga ovddideapmái, juoga maid sámediggeráđđi ollislaččat doarju, dadjá Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet på 138 600 kroner gis fra tilskuddsordningen Næringsavtale for duodji, Investerings- og utviklingstilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>138 600 ru doarjja addojuvvo Duoji ealáhusšiehtadusa doarjjaortnegis, investeren- ja ovddidandoarjjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon eller intervju, kontakt sametingsråd Hans Ole Eira (Sp), tlf 918 61 471 eller e-post hans.ole.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid dahje jearahallama addá sámediggeráđđi Hans Ole Eira (Gb), tel. +47 918 61 471 dahje e-poasta: hans.ole.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
