<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stotte_til_porsanger_treindustri_as_og_vuorji_rein_as.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtte til Porsanger Treindustri AS og Vuorji Rein AS</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja fitnodagaide Porsanger Treindustri AS ja Vuorji Rein AS</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget kr. 500 000,- til Porsanger Treindustri AS i Lakselv og kr. 410 000,- i støtte til Vuorji Rein AS i Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 500 000 ru. doarjjan Porsanger Treindustri AS:i Leavnnjas ja 410 000 ru. doarjjan Vuorji Rein AS:i Kárášjogas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Porsanger Treindustri AS har siden etableringen i 2010 produsert innredninger og trevarer på bestilling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Porsanger Treindustri AS lea jagi 2010 rájes buvttadan viessogálvvuid ja muorragálvvuid diŋgoma vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Produksjonen går i hovedsak til det private markedet, med leveranser over hele landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanaš oassi buktagiin manná priváhta márkanii, ja sáddejuvvojit miehtá riikka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedriften holder i dag til i leide lokaler i et eldre meieribygg i Lakselv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodat láigoha dál lanjaid Leavnnja boares meieriijavisttis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet fra Sametinget skal gå til å bygge eget produksjonslokale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doarjja galgá geavahuvvot hukset sierra buvttadanvistti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– De nye lokalene vil være spesialtilpasset produksjonen til Porsanger Treindustri, noe som kan bidra til økt verdiskaping og lønnsomhet i bedriften.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa lanjat galget heivehuvvot erenoamážit Porsanger Treindustri buvttadeapmái, mii buoridivččii fitnodaga árvoháhkama ja gánnáhahttivuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne typen investeringer bidrar til en betydelig grad av nyskaping og bedriftsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dán lágan investeren váikkuha stuorra hutkkálašvuhtii ja fitnodatovdáneapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slike prosjekter er derfor en prioritering i våre tilskuddsordninger, sier sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne vuoruhuvvojit dákkár prošeavttat min doarjjaortnegiin, dadjá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lokalet er designet med bakgrunn i egne erfaringer, samt dagens krav til utforming, ventilasjon og HMS. Selskapet ønsker å bruke koronasituasjonen til å investere i bedriftsutvikling og nye markeder for å kunne være beredt til å levere bredt når pandemien er over.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lanjat leat hábmejuvvon iežaset vásáhusaid vuođul, ja dálá hábmen-, áibmomolsun- ja DBS-gáibádusaid vuođul. Fitnodat háliida geavahit koronadili dasa ahte investeret fitnodatovdánahttimii ja ođđa márkaniidda vai sii leat gergosat lágidit gálvvuid go pandemiija lea nohkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Porsanger Treindustri er en spennende bedrift med marked over hele landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Porsanger Treindustri lea gelddolaš fitnodat man márkanin lea olles riika.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Porsanger er innenfor STN-området og Sametinget ønsker gjerne å bidra til at flere lokale bedrifter i regionen utvikler seg: På denne måten kan vi bidra til mer lokal verdiskaping og flere arbeidsplasser, sier sametingsråden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Porsáŋgu gullá SED-guvlui ja Sámediggi háliida áinnas váikkuhit dasa ahte eanet báikkálaš fitnodagat regiovnnas ovdánit. Nu mii sáhttit váikkuhit eanet báikkálaš árvoháhkamii ja eanet bargosajiide, dadjá sámediggeráđđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vuorji Rein AS er en næringsmiddelbedrift i Karasjok som skal foredle reinkjøtt fra eget reinbeiteområde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuorji Rein AS lea biebmogálvofitnodat Kárášjogas mii galgá viidáseappot ráhkadit bohccobierggu mii boahtá sin iežaset boazoguohtunguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har tidligere mottatt etableringstilskudd fra Sametinget, og nå befinner bedriften seg i en ny fase der de blant annet skal ferdigstille produksjonslokale og utvikle produkter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii leat ovdal ožžon álggahandoarjaga Sámedikkis, ja dál lea fitnodat ođđa muttus go sii áigot earret eará gárvvistit buvttadanlanjaid ja ovddidit buktagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet har som hensikt å bidra til økt lokal verdiskaping i reindrifta, noe som er et av Sametingets prioriterte områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ulbmil lea buoridit báikkálaš árvoháhkama boazodoalus, mii lea okta Sámedikki vuoruhuvvon surggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette prosjektet er et utviklingstiltak med investeringer som gir lokal videreforedling og økt omsetning av mat fra samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát prošeakta lea ovddidandoaibmabidju dakkár investeremiiguin mii addá báikkálaš viidásat ráhkadeami ja sámi guovlluid borramuša stuorát gávpejoru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gir økt verdiskapning lokalt, i tillegg til at markedet får flere produkter å velge mellom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat addá eanet báikkálaš árvoháhkama, lassin dasa ahte márkanii bohte eanet buktagat válljen láhkai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ønsker vi å støtte opp om, sier sametingsråden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan mii háliidit doarjut, dadjá sámediggeráđđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon eller intervju, kontakt sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR), tlf. 984 87 576 eller e-post: silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid ja jearahallama várás, váldde oktavuođa sámediggeráđiin Silje Karine Muotka (NSR), tel. 984 87 576 dahje e-poasta: silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
