<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stotte_til_sprakinitiativer.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har tildelt 300 000 kroner til NordSalten Avis AS og 200 000 kroner til Bergen og omegn sameforening.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea juolludan 300 000 ruvnno NordSalten Avis AS:ii ja 200 000 ruvnno Birgon ja biras sámiid searvái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NordSalten Avis får tilskudd til å utvikle et visuelt medietilbud på lulesamisk, rettet mot et ungt publikum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NordSalten Avis oažžu doarjaga ovddidit visuála mediafálaldaga julevsámegillii, mii lea oaivvilduvvon nuorra ulbmiljovkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er flott å kunne støtte et prosjekt som både øker kompetansen til samiske journalister innen digitalt innhold og gir oss et nytt og kjærkomment medietilbud på lulesamisk, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea buorre go sáhttit doarjut prošeavtta mii sihke lasiha sámi journalisttaid gelbbolašvuođa digitála sisdoalus ja addá midjiide ođđa váillahuvvon mediafálaldaga julevsámegillii, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtten gis gjennom ordningen Samiske språktiltak i sør-, ume-, pite-, lule-, skolte- og markasamisk område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja juolluduvvo Sierra gielladoaimmat lulli-, ubmi-, bihtán-, julev-, nuortalaš ja márkosámi guovlluide doarjjaortnega bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkkurs i Bergen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellakursa Bergenis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bergen sameforening mottar støtte til å arrangere samiskkurs for voksne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Birgon sámiid searvi oažžu doarjaga lágidit sámegielkurssa rávisolbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kurset er en videreføring av tidligere kurs og følger samme læreplan som SAAL2-kurset ved Sámi allaskuvla – Samisk høyskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kursa lea ovddeš kurssaid joatkka ja čuovvu seamma oahppoplána go Sámi allaskuvlla SAAL2 kursa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er viktig at de som har fullført første del av et samiskkurs får fortsette språkopplæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea dehálaš ahte sii geat leat čađahan vuosttaš oasi sámegielkurssas besset joatkit giellaoahpahusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gir dem muligheten til å utvikle seg videre på et høyere nivå, og det bidrar til å øke antallet samiske språkbrukere, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát addá sidjiide vejolašvuođa ovdánit viidáseappot alit dássái, ja dat váikkuha dasa ahte sámegiel geavaheddjiid lohku lassána, lohká Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtten gis gjennom ordningen Språkutviklingstiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja juolluduvvo Giellaovddidandoaimmat doarjjaortnega bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
