<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stotter_prosjekt_i_kvaenangen_som_har_fokus_pa_tradisjonell_kunnskap_om_reindrift.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtter prosjekt i Kvænangen som har fokus på tradisjonell kunnskap om reindrift</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarju prošeavtta Návuonas mas lea fokus boazodoalu árbedihtui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet gir tilskudd på 150 000 kroner til et prosjekt i Kvænangen der elever får mulighet til å bli kjent med reindrift som lokal bedrift og næring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi addá 150 000 ruvdnosaš doarjaga prošektii Návuonas mas oahppit besset oahpásnuvvat boazodollui báikkálaš fitnodahkan ja ealáhussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle de hundre elevene i Kvænangen barne- og ungdomsskole skal lære om den tradisjonelle reindriftspraksisen og dens betydning som en næring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot dat čuođi oahppi Návuona mánáid- ja nuoraidskuvllas galget oahppat árbevirolaš boazodoalu ja dan mearkkašumi birra ealáhussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De skal også få kunnskap om reinsdyr, deres atferd, livsstil og betydningen reinen har i den samiske kulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii galget maid oažžut máhtu bohccuid birra, daid láhttema, eallinvuogi ja bohcco mearkkašumi birra sámi kultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet er blant annet å skape en god relasjon i lokal befolkning, der elevene får mulighet til å bli kjent med reindrift som en lokal bedrift og næring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil lea earret eará ásahit buori oktavuođa báikkálaš olbmuid gaskkas, mas oahppit besset oahpásmuvvat boazodollui báikkálaš fitnodahkan ja ealáhussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg er glad for det engasjementet skolen viser gjennom ønsket om å øke kunnskapen om samisk reindrift i skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun lean ilus dan áŋgiruššama dihte maid skuvla čájeha, go háliida buoridit máhtolašvuođa sámi boazodoalu birra skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig gir prosjektet elevene innsikt og forståelse for denne næringen som er en viktig del av Kvænangen, sier sametingsråd Berit Marie P. E. Eira (JSL).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás addá prošeakta ohppiide eanet máhtu ja ipmárdusa dán ealáhusa birra mii lea deaŧalaš oassi Návuonas, dadjá sámediggeráđđi Berit Marie P. E. Eira (JSL).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å temme og kjøre med rein er en kunnskap som ble brukt veldig mye før i tiden når man brukte reinen til å transportere folk eller materiell fra en plass til en annen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dápmat ja vuodjit herggiiguin lea máhtolašvuohta mii geavahuvvui hui ollu ovdalaš áiggiid go olbmot geavahedje herggiid fievrredit olbmuid dahje dávviriid ovtta báikkis nubbái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Imidlertid har denne praksisen avtatt betydelig i moderne tid på grunn av mer effektive transportmidler, som for eksempel snøskutere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto ođđa áiggis dát geavahus lea oalát jávkan beaktileappot fievrruid geažil, nugo ovdamearkka dihte skohteriid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever skal i prosjektet få ta del i og lære om denne spesielle tradisjonelle samiske kunnskapen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit galget prošeavttas beassat oahppat dán erenoamáš árbevirolaš sámi máhtu birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elevene skal også lære tradisjonelle metoder for tilberedning av mat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit galget maid oahppat árbevirolaš biebmoráhkadanvugiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Elevene får mulighet til å lære om lokal samisk tradisjonell kunnskap gjennom praktisk arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Oahppit ožžot vejolašvuođa oahppat báikkálaš sámi árbedieđuid praktihkalaš bargguid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slike prosjekter er viktige supplement i opplæringen, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár prošeavttat leat dehálaččat oahpahusas, dadjá Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
