<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stotte_til_etablering_av_nettbutikk_som_selger_soljer_og_samisk_solv.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtte til etablering av nettbutikk som selger søljer og samisk sølv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja álggahit neahttagávppi gos vuovdá riskkuid ja sámi silbbaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 109 700 kroner i støtte til Alwin Silba AS i K árášjohka for å videreutvikle butikken med etablering av egen nettbutikk, hvor kunder kan bestille plakater, søljer og samisk sølv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 109 700 ruvnnu doarjaga Alwin Silba AS’ii Kárášjogas viidásit ovdánahttit gávppi ja álggahit neahttagávppi, gos oasti sáhttá diŋgot plakáhtaid, riskkuid ja sámi silbbaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er viktig å gi støtte til lokale bedrifter som ønsker å satse bredere og nå nye kundegrupper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea dehálaš doarjut báikkálaš fitnodagaid mat háliidit áŋgiruššat viidát ja olahit ođđa gávppašeaddjijoavkkuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og vi ser ellers trenden med økning av netthandel, så hvorfor ikke med søljer og samisk sølv også sier sametingsråd Hans Ole Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđuid oaidnit mii treanda gávppašit neahta bokte lassáneamen, ja manin ii de soljjuin ja sámi silbbain maid, dadjá sámediggeráđđi Hans Ole Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sølvsmed Alwin Silba AS eies av Alwin Van As ønsker å nå nye kundegrupper med egen nettbutikk og i søknaden skriver sølvsmeden at det er viktig med videreutvikling av bedriften for å øke omsetningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alwin Van As gii eaiggáduššá silbarávddi Alwin Silba AS sávvá olahit ođđa gávppašeddjiidjoavkkuid iežas neahttagávppiin, ohcamušas čállá silbarávdi ahte lea dehálaš viidásit ovdánahttit gávppi vai gálvojohtu lassána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er mange lokale bedrifter som trenger støtte til å videreutvikle driften, samt å ha mulighet til å øke omsetningen med videreutvikling, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Leat máŋga bákkálaš fitnodaga mat dárbbašit doarjaga viidásit ovdánahttit gávppi ja seammás oažžut vejolašvuođa lasihit gálvojođu viidásit ovdánemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon eller intervju, kontakt sametingsråd Hans Ole Eira (Sp), tlf: +47 918 61 471 , hans.ole.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá dahje vástida gažaldagaide sámediggeráđđi Hans Ole Eira (Gb), mob. +47 918 61 471 , hans.ole.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
