<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stotte_til_produksjonslokale_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget støtte til Silba-Siida AS til bygging av Atèlje Anti produksjonslokale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja duodjevissui S ámediggeráđđi lea juolludan doarjaga Silba-Siida AS:ii hukset Atèlje Anti duodjeviesu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedriften skal produsere bruksduodji, tilby samisk kunnskaps- og kulturformidling, reiselivstjenester og tilby kurs innen duodji og reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodat áigu buvttadit atnudujiid, ja maiddái fállat sámi máhtto- ja kulturgaskkusteami, mátkeealáhusbálvalusaid ja kursabálvalusaid duojis ja boazodoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Silba-Siida AS er en duodjibedrift i etableringsfasen, som er lokalisert i Grogn kommune. Sametingsrådet har bevilget bedriften tilskudd på 312 600 kroner til bygging av produksjonslokaler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Silba-Siida AS lea álggaheaddji duodjefitnodat Grogn suohkanis, ja Sámediggeráđđi lea juolludan 312 600 ruvnno buvttadanlokála huksemii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedriften skal produsere prøveprodukter og markedsføre bedriften.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodat áigu buvttadišgoahtit geahččalandujiid ja márkanfievrridit fitnodaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Sametingets budsjett 2020 er det over næringsavtalen for duodji avsatt 1,5 millioner til en søkerbasert ordning hvor duodjiutøvere kan søke om støtte til investeringer, utvilkingstiltak, konsulentbistand, etableringstiltak og prosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duoji ealáhusšiehtadusas Sámedikki 2020 bušeahtas lea várrejuvvon 1,5 miljuvnna ohcanvuđot doarjjan investeremiidda, ovddidandoaibmabijuide, konsuleantaveahkkái, álggahandoibmii ja prošeavttaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Sametingsrådet støtter opp om etablering av duodjibedrifter, og ekstra hyggelig er det når virksomheter starter opp sør for Troms og Finnmark, sier rådsmedlem Hans Ole Eira (Sp).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggeráđđi doarju duodjefitnodagaid ásaheami, ja lea erenoamáš suohtas go álggahuvvojit doaimmat lulábeal Romssa ja Finnmárkku, dadjá ráđđeláhttu Hans Ole Eira (Gb).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år er det bevilget støtte til 6 søkere over denne posten, tilsammen litt over 1,1, millioner, og de fleste av søkerne er i Nord-Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi leat juolludan doarjaga 6 ohccái, oktiibuot badjelaš 1,1 miljuvnna, ja eanaš dain ohcciin leat Davvi-Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til duodji som næringsvei er nødvendig, og vi gir tilskudd til duodjiutøvere som har egen bedrift eller utøvere som er i etableringsfasen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duoji nannen ealáhussan lea dárbbašlaš, ja mii doarjut duojáriid geain lea iežas duoddjedoaibma ja duojáriid geat leat álggaheamen duodjedoaimmaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtteordningen har åpen søknadsfrist, og jeg oppfordrer utøvere som er i etableringsfasen eller duodjiutøvere som allerede har en egen bedrift om å søke om tilskudd fra Sametinget, avslutter Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnegis lea rabas ohcanáigemearri, ja mun ávžžuhan duojáriid geat áigot álggahit duodjefitnadaga dahje geain juo lea duodjefitnodat ohcat doarjaga Sámedikkis, loahpaha Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet er bevilget over Næringsavtale for duodji søkerbasert ordning for investeringer, utviklingstiltak, konsulentbistand, etablerertilskudd og prosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja lea juolluduvvon Duoji ealáhusšiehtadusa ohcanvuđot doarjjaortnegis Investeren- ja ovddidandoarjja, konsuleantaveahki, álggahandoarjja ja prošeavttat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon eller intervju ta kontakt med rådsmedlem Hans Ole Eira (Gb) +47 918 61 471 hans.ole.eira@samediggi.no eller sametingspresident Aili Keskitalo (NSR), tlf. +47 971 29 305, aili.keskitalo@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá dahje vástida gažaldagaide sámediggeráđđi Hans Ole Eira (Gb) +47 918 61 471 hans.ole.eira@samediggi.no dahje s ámediggepresideanta Aili Keskitalo (NSR), tlf. +47 971 29 305, aili.keskitalo@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
