<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stotte_til_utvikling_av_samisk_kuratorprogram.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtte til utvikling av samisk kuratorprogram</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja ovdánahttit sámi kuráhtorprográmma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 300 000 kroner til Sámi dáiddaguovddáš /Samisk senter for samtidskunst (SDG) til utvikling av et samisk kuratorprogram , «Curating from a Sámi perspective».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 300 000 ruvnno Sámi dáiddaguovddážii (SDG) ovdánahttit sámi kuráhtorprográmma, «Curating from a Sámi perspective».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som en del av den store samtidskunstutstillingen Veneziabiennalen i 2022 ble det opprettet et prosjekt, som ble kalt Sámi Kick-off kurateringsprosjekt .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassin stuora dálááiggedáiddačájáhusas Veneziabiennálas 2022:s álggahuvvui prošeakta, mii gohčoduvvui Sámi Kick-off kuráhtorprošeakta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målsetningen var å samle en gruppe samiske kulturpersonligheter med interesse for å jobbe som kuratorer, slik at de kunne søke om å bli med som en del av Veneziabiennalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttomearri lei čohkket sámi kulturolbmuid geain lea beroštupmi bargat kuráhtorin, nu ahte sáhtáše ohcat šaddat oassin Veneziabiennálas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En kurator planlegger, produserer, formidler og gjennomfører utstillinger, ofte i museer og gallerier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kuráhtor lea dakkár gii pláne, buvttada, gaskkusta ja čađaha čájáhusaid, dávjá bargá museain ja galleriijain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åtte deltakere ble valgt ut til å delta og disse åtte skal nå innrulles i en videreutvikling av et samisk kuratorprogram.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávcci oasseváldi válljejuvvojedje oassálastit ja dat gávccis galget dál šaddat oassin viiddiduvvon sámi kuráhtorprográmma ovdánahttimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Programmet skal være et tverrfaglig samarbeid på tvers av norsk, svensk og finsk side av Sápmi, spesifikt mellom institusjonene Sámi Dáiddaguovddáš/Samisk senter for samtidskunst (SDG), Sámi allaskuvla, University of Lapland, RiddoDuottarMuseat (RDM), Konstfrämjandet Norrbotten, People's Movement for Art Promotion og Norrbotten and Curera.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma galgá fágaidrasttideaddji ovttasbargu norgga, ruoŧa ja suoma bealde Sámis, namalassii ásahusaid Sámi Dáiddaguovddáža (SDG), Sámi allaskuvlla, University of Lapland, RiddoDuottarMuseaid (RDM), Konstfrämjandet Norrbotten, People's Movement for Art Promotion ja Norrbotten and Curera gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maja Kristine Jåma Árvu/Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámi kuráhtorat leat guhká váilon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det har lenge vært en mangel på samiske kuratorer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi dieđáhus visuála dáidaga birra lea gávnnahan ahte lea dárbu alitoahpahussii gos oahppá eanet sámi dáidaga birra, ja kuráhtoroahpahussii, dadjá sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR), gii lea hui duđavaš go prošeavttas lea buorre fágalaš vuođđu nanu institušuvnnain riikkarájáid rastá measta olles Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådets redegjørelse for visuell kunst konstaterer at det er et behov for økt kunnskap om samisk kunst i utdanning, og for en kuratorutdanning, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR), som er veldig fornøyd med at prosjektet er så godt forankret hos faglig sterke institusjoner over landegrensene i nesten hele Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guhkitáigge mihttu lea álggahit ja ovddidit sámi kuráhtorprográmma, man Sámi allaskuvla sáhttá álggahit dahje váldit badjelasas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På lang sikt er målet at man får startet og utviklet et samisk kuratorprogram, som Sámi allaskuvla kan starte opp eller overta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta oktavuođas galgá fágagirji čállojuvvot, man sáhtášii atnit maid maŋŋel go prošeakta lea loahpahuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal skrives en fagbok som et resultat av dette prosjektet, som man håper skal kunne brukes videre etter at prosjektet er avsluttet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>300 000 ruvdnosaš doarjja lea juolluduvvon ortnegis ásahusovddideapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet på 300.000 kroner er bevilget over ordningen institusjonsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta heive máŋggaid vuoruhemiide ortnegis, earret eará vuoruheapmái Fágalaš ovttasbargoprošeavttat ásahusaid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet faller inn under flere prioriteringer for ordningen, blant annet Faglige samarbeidsprosjekter mellom institusjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heive maid vuoruheapmái Prošeavttat main lea mihttu ovdánahttit ásahusa fágalaččat, ja maiddái guhkit áigái vuoruheapmái Prošeavttat mat váikkuhit dáidaga ja kultuvrra gaskkusteapmái ođđa vugiid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den faller også inn under prioriteringen Prosjekter som har som mål å utvikle institusjonen faglig, samt på lang sikt også prioriteringen Prosjekter som bidrar til formidling av kunst og kultur på nye måter .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldagaid dahje jearahallama addá sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR), mob. +47 472 42 366, maja.kristine.jama@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
