<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stotte_til_ulike_samiske_kulturprosjekter_sommeren_2020.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtte til ulike samiske kulturprosjekter sommeren 2020</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja sierra sámi kulturprošeavttaide geassit 2020</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tre stammers møte, 3D-formidling av kunst, bærekraftige tekstiler, dokumentarfilm, konsert og flere musikkvideoer - i løpet av sommeren har Sametingsrådet bevilget støtte til flere ulike kulturprosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golmma čeardda deaivvadeapmi (Tre stammers møte), dáidaga 3D-gaskkusteapmi, ceavzilis tekstiillat, dokumentárafilmmat, konsearttat ja máŋga musihkkavideo – geassit lea Sámediggeráđđi juolludan doarjaga iešguđege kulturprošeavttaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kystsamene har mottatt kr. 36 000,- til Tre stammers møte, et samisk kulturarrangement som ble avholdt første helga i august i Grovfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riddosámit leat ožžon 36.000 ru Golmma čeardda deaivvadeapmái, mii lei sámi kulturlágideapmi ja dollojuvvui borgemánu vuosttaš vahkkoloahpa Roahpas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunstneriske deltakere var blant annet OZAS med søstrene Risten Anine og Sara Marielle Gaup.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddalaš searvin lei earret eará OZAS, oappážagat Risten Anine ja Sara Marielle Gaup.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Søknaden er fremmet over Sametingets tilskuddsordning Kulturtiltak, under prioriteringen Kulturarrangement med fokus på samisk kultur og samfunnsdebatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Ohcan ovddiduvvui Sámedikki doarjjaortnega Kulturdoaibmabijut bokte, vuoruheamis Kulturlágideamit main fokus lea sámi kultuvrras ja servodatdigaštallamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltaket vil kunne være et viktig insitament for samene i regionen, sier sametingsråd Henrik Olsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmabidju sáhttá movttiidahttit guovllu sámiid, dadjá sámediggeráđđi Henrik Olsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>RiddoDuottarMuseat har mottatt kr. 250 000,- til innkjøp av et kamera som gjør det mulig å fotografere og digitalisere samlingen slik at den kan formidles i 3D-format.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riddoduottarmuseat lea ožžon 250 000,- ru kamera oastimii mainna lea vejolaš govvidit ja digitaliseret čoahkkádusa nu ahte dan sáhttá gaskkustit 3D-formáhtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg skal museet investere i en datamaskin som har kapasitet nok til å prosessere og lagre slike 3D-bilder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin áigu musea oastit dihtora mas lea doarvái stuorra kapasitehta prosesseret ja vurket 3D-govaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Satsingen på 3D-formidling kan ses i sammenheng med RDM sitt prosjekt der de jobber med å kunne tilby digital formidling av samlingen og utstillingene de forvalter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŋgiruššama 3D-gaskkustemiin sáhttá geahččat fárrolaga RDM prošeavttain mas lea sáhka sáhttit fállat čoahkkádusa ja čájáhusaid maid sii hálddašit digitála hámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Digitaliseringsprosjektet vil kunne nå ut til et bredere publikum, både flerspråklig formidling, samt tilpasset formidling for de med lese- og skrivevansker, og til hørselshemmede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Digitaliserenprošeakta olahivččii eanet olbmuide máŋgga gillii, ja dasto sáhtášii heivehit gaskkusteami sidjiide geain leat lohkan- ja čállinváttisvuođat, ja heajos gullu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Prosjektet vil på sikt være med på å formidle samisk kunst og kultur på en annen måte og er således innenfor prioriteringen for tilskuddsordningen, sier sametingsråden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Prošeakta gaskkusta áiggi mielde sámi dáidaga ja kultuvrra eará vuogi mielde ja lea dieinna lágiin doarjjaortnega vuoruheami vuollásaš, dadjá sámediggeráđđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rein film AS har mottatt kr. 200 000,- i produksjonstøtte for dokumentarfilmen Nok er nok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rein film AS lea ožžon 200.000 ru buvttadandoarjjan dokumentára filbmii “Nok er nok”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dokumentaren handler om Masigruppen, og om hvordan deres engasjement var med på å sette samisk kunst på dagsorden og om deres historie og kamp i Alta-konflikten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dokumentáras lea sáhka Máze joavkku birra, ja mainna lágiin sin bargu lei mielde bidjamin sámi dáidaga beaiveortnegii, ja sin historjjá ja Álttá- gičču birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Dette er en historie som ikke er godt kjent utenfor Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dát historjá ii leat nu oahpis olggobealde Sámi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Filmen kan være med på å synliggjøre kunstnernes bidrag og kamp for både samisk kunst, men også til den politiske vekkelsen og samepolitikken som vi kjenner den i dag, sier sametingsråden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Filbma sáhttá leat mielde oainnusmahttimin dáiddáriid barggu ja gičču bokte sihke sámi dáidaga, muhto maiddá politihkalaš lihkadusa ja sámepolitihka nugo mii dan dál dovdat, dadjá sámediggeráđđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Birtavarre husflidslag har mottatt kr. 20 000,- for prosjektet Arctic wool som handler om å belyse bærekraft innen tekstiler ved å benytte lokalt materiale, kunnskap og lokale ressurser for ivaretakelse av tradisjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Birtavarre husflidslag lea ožžon 20 000,- ru prošektii Arctic wool mas lea sáhka ceavzilis tekstiillaid báikkálaš ávdnasiid geavaheami čuvgemis, máhtu ja báikkálaš resurssaid bokte gozihan dihtii árbevieruid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med bærekraft menes også ivaretakelse og reparasjon av tekstiler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ceavzilvuođain oaivvilduvvo maiddái tekstiillaid goziheapmi ja divvun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal arrangeres flere workshops og kurs i plantefarging, toving og grindvevkurs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galget lágiduvvot eanet bargobájit ja kurssat šattuiguin ivdnemis, duhppemis ja njuikunkurssat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil i hovedsak være unge voksne og barn som er i målgruppen slik at kunnskapen om dette overføres før den går tapt med de eldre generasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olahusjoavkkus leat váldoáššis nuorra rávis olbmot ja mánát vai dát máhttu fievrriduvvošii sidjiide ovdal go dat nohká vuorasolbmuid fárus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frode Barth har mottatt turnèstøtte på kr. 35 000,- for å holde Árbi-konserter i Norge sammen med Ellen A. Oskal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Frode Barth lea ožžon gierdomátkedoarjaga 35.000 ru doallat Árbi-konsearttaid Norggas ovttas Ellen A. Oskaliin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De to skal fremføre et nyskapende samisk musikkprosjekt i duo-format som er bygget på tradisjon, men med elektroniske hjelpemidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soai áiguba dahkat ođđa hámis sámi musihkkaprošeavtta duo-formáhtas mii lea vuođđuduvvon árbevieruide, muhto elektronalaš veahkkeneavvuiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konsertene skal holdes i tråd med gjeldende koronarestriksjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konsearttat galget dollojuvvot korona- gáržžidusaide dávistettiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er det bevilget støtte til tre ulike musikkvideo-produksjoner:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea juolluduvvon doarjja golmma sierra musihkkavideo-buvttadeapmái:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rieban BM Haglund Musikkproduksjon har mottatt kr. 50 000,- for å produsere en musikkvideo for artisten Ánná Luohti Ville Söderbaum, og en låt fra det kommende albumet hennes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rieban BM Haglund musihkkabuvttadeapmi lea ožžon 50 000,- ru musihkkavideo buvttadeapmái artista Ánná Luohti Ville Söderbaum várás, ja lávlagii su boahttevaš álbumas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kajsa Balto har mottatt kr. 50 000,- for å produsere sin første musikkvideo selv om det er hennes andre album.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kajsa Balto lea ožžon 50 000,- su vuosttaš musihkkavideo buvttadeapmái vaikko dat lea su nubbi álbuma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Musikkvideoen skal visualisere innholdet i tittelsporet "Buot eallá".</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Musihkkavideo galgá visualiseret tihttala "Buot eallá" sisdoalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Crazeville records har mottatt kr. 45 000,- for å produsere en musikkvideo for artisten Slincraze.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Crazeville records lea ožžon 45 000,- ru buvttadit musihkkavideo artisttain Slincraze.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med videoen er å fremme både SlinCraze som artist i den internasjonale markedet, og fremme samisk kultur ved bruk av joik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Video ulbmilin lea ovdánahttit SlinCraze sihke artistan riikkaidgaskasaš márkanis, ja ovdánahttit sámi kultuvrra luođi geavaheami bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Alle disse søknadene er innenfor målet og prioriteringen for Sametingets tilskuddsordning for Musikkutvikling 2020: Synliggjøring og formidling av joik og samisk musikk innenlands og utenlands, herunder samisk musikk både i tradisjonell og nyskapende form.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Buot dát ohcamat gullet Sámedikki musihkkaovddideami 2020 doarjjaortnega mihttomeari ja vuoruheami vuollái: Luođi ja sámi musihka oainnusmahttiin ja gaskkusteapmi riikka siste ja olgoriikkas, sámi musihkka sihke árbevirolaš ja ođđa vugiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I en tid der mange konserter og festivaler avlyses blir musikkvideo en alternativ formidlingsplattform for mange artister, og dette ønsker vi å støtte, sier Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áiggis goas ollu konsearttat ja festiválat šluhttejuvvojit šaddá musihkkavideo gaskkusteami molssaeaktun ollu artisttaide, ja dán háliidat mii doarjut, dadjá Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon eller intervju, kontakt sametingsråd Henrik Olsen (NSR) +47 907 75 219, eller e-post: henrik.olsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid ja jearahallama addá sámediggeráđđi Henrik Olsen (NSR) +47 907 75 219, dahje e-poasta: henrik.olsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
