<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">styrker-felleskapet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styrker felleskapet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>01. Njukčamánnu 2016</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo deltar på Arctic Winter Games i Grønlands hovedstad Nuuk 06. – 11. mars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Aili Keskitalo oasálasttá Arctic Winter Games gilvvuid Nuuk gávpogis Ruonáeatnamis njukčamánu 06. – 11.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra Sápmi reiser 24 skiløpere, 9 fotballspillere, 3 kulturrepresentanter og ti ledere til lekene i Arctic Winter Games som begynner på Grønland 06. mars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámis vulget 24 čuogi, 9 spabbačiekči, 3 kulturovddasteaddji ja logi jođiheaddji Arctic Winter Games gilvvuide mat álget Ruonaeatnamis sotnabeaivvi njukčamánu 6.beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo sier at konkurransene er viktige for ungdommen, da de får mulighet til å bli kjent med andre urfolksungdom og kulturer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo: http://awg2016.org Sámedikki presideanta Aili Keskitalo lohká gilvvut dehálaččat nuoraide, go besset oahpásmuvvat eará álgoálbmotnuoraide ja kultuvrraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Hun gleder seg til å reise fordi ungdommen har stor iver og glede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Son illudat vuolgit, go nuorain lea stuorra mokta ja illu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lekene er med på å styrke vårt samkvem med andre urfolksbrødre- og søstre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilvvut leat mielde nannemin min oktavuođaid eará álgoálbmot vielljaide ja oappáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lekene er også med på å styrke vår unges identitet som samer og urfolk, sier Sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilvvut leat maid mielde nannemin min nuoraid iežaset sámi ja álgoálbmot identitehta, lohká Sámedikki presideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk ungdom har deltatt på Arctic Winter Games siden 2004.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi nuorat leat oassálastán Arctic Winter Games:ii 2004 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon: Sametingets president Aili Keskitalo, 971 29 305</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđut: Sámedikki presideanta Aili Keskitalo, 971 29 305</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
