<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">styreseminar-i-alta-28.-29.11.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styreseminar i Alta 28.-29.11 / Arenaer for samisk kulturutøvelse / Kulturliv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivraseminára Álttás 28.-29.11.2013 / Sámi kulturbargoarenat / Kultureallin / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styreseminar i Alta 28.-29.11</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivraseminára Álttás 28.-29.11.2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>29. november 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>29. Skábmamánnu 2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget avholder styreseminar i Alta 28. – 29. november 2013 for styremedlemmer og daglige ledere for samiske kultur- og næringsinstitusjoner som Sametinget gir direkte tilskudd til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doallá stivraseminára Álttás skábmamánu 28. – 29. b. 2013 daid sámi kultur- ja ealáhusásahusaid stivralahtuide ja beaivválaš jođiheddjiide, maidda Sámediggi addá njuolggo doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styreseminaret fokuserer på grunnleggende kompetanse som er viktig når man blir oppnevnt til styrer, uavhengig av selskapsform.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivrasemináras fokuserejuvvo vuođđogelbbolašvuohta maid lea deaŧalaš máhttit go nammaduvvo stivrraide, beroškeahttá fitnodathámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kursansvarlig er Juha Seppola og Kristin Wangsbro fra revisjonsselskapet PriceWaterhouseCoopers AS.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kurssa lágideaddji lea revisorafitnodat PriceWaterhouseCoopers AS ja kurssa jođiheigga Juha Seppola ja Kristin Wangsbro.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I overkant av 30 samiske institusjoner og organisasjoner er representert på seminaret i form av daglige ledere, styremedlemmer eller andre ansatte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Badjel 30 sámi ásahusa ja organisašuvnna beaivválaš jođiheaddji, stivralahtu dahje eará bargit serve seminárii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til stede er også sametingspolitikere og ansvarlig rådsmedlem for kultursaker, visepresident Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Semináras leat mielde maiddái Sámedikki politihkkarat ja ráđđelahttu geas lea ovddasvástádus kulturáššiin, várrepresideanta Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Henrik Olsen ønsket de samiske institusjonene velkommen til Alta og holdt åpningsinnlegget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Henrik Olsen sávai sámi ásahusaide buresboahtima Áltái ja rabai seminára.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I innlegget kom han nærmere inn på Sametingsrådets forventninger til institusjonene i forhold til organisering, aktiviteter, faglig innhold og utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhkavuorustis muitalii son lagabuidda makkár vuordámušat Sámediggeráđis leat ásahusaide organiserema, aktivitehtaid, fágalaš sisdoalu ja ovddideami ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har ønske om å bygge opp en tetthet av samiske institusjoner, både geografisk og faglig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi háliida hukset eanet sámi ásahusaid nu ahte dain ii leat nu guhkes gaska, sihke geográfalaččat ja fágalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har som mål at de samiske institusjonene skal være viktige publikumsarenaer, der opplevelse, delaktighet og informasjonsformidling er sentralt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi mihttomearrin lea ahte sámi ásahusat galget leat deaŧalaš arenat olbmuide, mas guovddážis leat vásihusat, searvan ja dieđuid gaskkusteapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som ledd i institusjonsutviklinga er det viktig å ta tak i institusjonenes aktiviteter og faglige innhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ásahusaid ovddideami oktavuođas lea deaŧalaš fuomášit ásahusaid aktivitehtaid ja fágalaš sisdoalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske institusjonene er viktige aktører og samarbeidsparter i utviklingen av samisk kunst- og kulturliv, og også en viktig infrastruktur for samiske kulturarbeidere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi ásahusat leat deaŧalaš aktevrrat ja ovttasbargooasálaččat sámi dáidda- ja kultureallima ovddideamis, ja maiddái deaŧalaš infrastruktuvra sámi kulturbargiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De skal være arenaer for nyskaping, formidling og utvikling, hvor samisk språk og kultur er sentralt, og styres med solid faglighet og utrustes til robuste organisasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat galget leat arenan ođđaháhkamii, gaskkusteapmái ja ovddideapmái, gos sámi giella ja kultuvra leat guovddážis, ja stivrejuvvo buriin fágamáhtuin ja nannejuvvojit gievrras organisašuvdnan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For Sametinget er det viktig at institusjonene synliggjør hvilke mål og planer de har for framtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái leat deaŧalaš ahte ásahusat oainnusmahttet makkár mihttomearit ja plánat dain leat boahtteáiggi várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette for å vurdere planene opp mot egne virkemidler, men også for at vi skal ha et best mulig grunnlag for å argumentere for vekst innen det samiske kulturfeltet ovenfor norske sentrale myndigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beassat árvvoštallat plánaid min iežamet váikkuhangaskaomiid ektui, muhto maiddái ahte mis galgá leat buoremus vejolaš vuođđu ákkastallat Norgga eiseválddiide ahtanuššama birra sámi kultursuorggi siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre ser vi det som viktig at kommunale og fylkeskommunale nivå bidrar til finansiering og drift av samiske kulturinstitusjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto lea min mielas deaŧalaš ahte gielddat ja fylkkagielddat leat mielde ruhtadeamen sámi kulturásahusaid doaimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ser ofte at disse unndrar seg å være med på finansiering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaidná dávjá ahte dat geahččalit beasadit ruhtadeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Institusjonene bør for framtiden også se på mulighetene for å skape egeninntekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ásahusat berrejit boahtteáiggis geahčadit maiddái vejolašvuođaid háhkat dietnasiid ieža.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En økende etterspørsel etter opplevelser og kunnskap knyttet til samisk kultur, bør gi grunnlag for å øke egeninntektene for institusjonene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go jearaldat vásihusaid ja máhtu ektui lassána sámi kultuvrii, de berre dat leat vuođđun ásahusaide ieža háhkat dietnasiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere av de samiske institusjonene har nasjonale oppgaver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu sámi ásahusain leat nationála doaimmat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Særlig gjelder dette for kunst og idrettsorganisasjonene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamážit dáidda ja valáštallanorganisašuvnnain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange institusjoner er regionale institusjoner, men er likevel god på en del spesialiserte saksfelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu ásahusat leat regionála ásahusat, muhto leat liikká čeahpit ollu erenoamáš áššesurggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I framtiden ser Sametinget at enkelte institusjoner kan få tillagt nye oppgaver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaidná ahte muhtun ásahusat sáhttet oažžut ođđa doaimmaid boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan skje gjennom at institusjonen og Sametinget setter seg ned i fellesskap og diskuterer hvilke utfordringer de har for framtiden, og hvilke utfordringer Sápmi har for framtiden, når det gjelder oppgaver, formidling, ansvars- og fagfordeling, ressursutnyttelser og investeringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan birra makkár hástalusat dain leat boahtteáiggi ektui sáhttá ságastallat Sámedikkiin ovttas, ja makkár hástalusat Sámis leat boahtteáigái, go guoská doaimmaide, gaskkusteapmái, ovddasvástádus- ja fágajuhkui, resursaávkkástallamii ja investeremiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet vil i løpet av det kommende året ta initiativ til en ny melding om samiske institusjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđis lea boahtte jagi áigumuššan ráhkadit ođđa dieđáhusa sámi ásahusaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den meldinga vil Sametinget fokusere på overordnede mål, eierskap, oppgavedeling, kompetanse, økonomi, nybygg, kulturhusmodeller, finansieringsgrunnlag og oppgradering av bygg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dieđáhusas áigu Sámediggi fokuseret bajimuš mihttomeriid, eaiggátvuođa, doaibmajuogu, gelbbolašvuođa, ekonomiija, ođđa vistti, kulturviessomálliid, ruhtadanvuođu ja vistti buorideami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dette arbeidet vil også samiske institusjoner bli involvert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán bargui áigut searvvahit maiddái sámi ásahusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er opptatt av å utvikle dialogen med de samiske institusjonene, og legge til rette for at institusjonene skal få muligheter til å utvikle seg til sterke faglige institusjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái lea deaŧalaš buoridit gulahallama sámi ásahusaiguin, ja láhčit diliid nu ahte ásahusat ožžot vejolašvuođaid ovddidit iežaset nana fágalaš ásahussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styreseminaret er ett tiltak for å bidra til å skape robuste samiske institusjoner, gjennom kompetanseheving innen styrearbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivraseminára lea okta dáin doaibmabijuin gievrras sámi ásahusaid nannemis, gelbbolašvuođa bajideami bokte stivrabarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I sametingsbudsjettet for 2014 signaliserer sametingsrådet å igangsette et program for samisk institusjonsutvikling, hvor institusjonene vil få tilbud om styrking av kompetanse innen ledelse, økonomi, kvalitetssystemer og prosjektstyringsmetoder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2014 Sámedikki bušeahtas signalisere Sámediggeráđđi ahte álggahuvvo sámi ásahusaid ovddidanprográmma, man oktavuođas ásahusat ožžot fálaldaga nannet iežaset gelbbolašvuođa jođiheamis, ekonomiijas, kvalitehtavuogádagain ja prošeaktastivrenvugiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
