<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">supu.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SUPU / Organisasjonsstruktur / Om Sametinget / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SáNuL / Organisašuvdnastruktuvra / Sámedikki birra / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SUPU</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SáNuL</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets ungdomspolitiske utvalg (SUPU) er opprettet for å styrke samisk ungdoms innflytelse på Sametingets politikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki nuoraidpolitihkalaš lávdegoddi (SáNuL) lea ásahuvvon buoridandihti sámi nuoraid vejolašvuođa váikkuheames Sámedikki politihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SUPU ble opprettet som permanent organ i 2003.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SáNuL ásahuvvui bissovaš orgánan jagi 2003 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SUPU består av fem faste medlemmer og er oppnevnt av Sametingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SáNuL:s leat vihtta fásta lahtu maid Sámediggeráđđi lea nammadan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlemmene kommer fra hele landet og er mellom 16 og 28 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahtut leat gaskal 16 ja 28 jahkásaš miehtariikka nuorat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SUPU har fått fastsatt mandat og organisering av Sametingets plenum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin lea mearridan SáNuL:i bistevaš válddi ja organiserema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deres hovedoppgaver er å:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sin bargun lea:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>bidra til å styrke samiske unges medbestemmelse og innflytelse på Sametingets politikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>buoridit sámenuoraid mielmearridanvejolašvuođa ja váikkuhit ahte nuorat beassat váikkuhit Sámedikki politihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>planlegge og arrangere Sametingets årlige ungdomskonferanser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>plánet ja lágidit Sámedikki jahkásaš nuoraidkonferánssaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>arbeide for å motivere flere samiske ungdommer til politisk engasjement.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>movttiidahttit sámi nuoraid searvamis politihkalaš bargguide ja doaimmade.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>arbeide for å få flere unge til å registrere seg i Sametingets valgmanntall, for å øke unges deltakelse ved valg til Sametinget, og for å få flere unge representert på Sametinget og i andre av tingets styrer og utvalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>oaččuhit eanet nuoraid čálihuvvot sámi jienastuslohkui, oaččuhit eanet nuoraid searvat Sámediggeválggaide, ja oaččuhit eanet nuoraid válljejuvvot Sámediggái ja Sámedikki eará stivrraide ja lávdegottiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SUPU er gitt en fri rolle og kan arbeide med de saker de selv finner relevante.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SáNuL lea ožžon friddja rolla ja sáhttá bargat daid áššiiguin mat sin mielas leat dehálačča.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget og medlemmene kan fritt uttale seg til media og ta opp de saker de måtte ønske med andre instanser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi ja miellahtut sáhttet áibbas friddja ovddidit oainnuset mediaide ja iežaset árvvoštallama mielde loktet áššiid eará ásahusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget skal fungere som et kontaktledd mellom samisk ungdom og Sametinget, men også som høringsinstans og som ”vaktbikkje” overfor Sametinget når det gjelder ungdomssaker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi galgá doaibmat gulahallanásahussan sámi nuoraid ja Sámedikki gaskkas, muhto galgá maiddái leat gulaskuddanásahus ja “bearráigeahččin” sámedikki ektui nuoraidáššiid oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På den måten kan SUPU bistå Sametinget i utformingen av tingets ungdomsprofil og ungdomspolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dainna lágiin sáhttá SáNuL veahkehit Sámedikki hábmemis dikki nuoraidprofiilla ja nuoraidpolitihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontakt SUPU: supu[a]samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldde oktavuođa SáNuL:in supu[a]samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anná Káisá Partapuoli (leder) Vara: Ida Ristiinna Hætta Ophaug</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anná Káisá Partapuoli (jođiheaddji) Vara: Ida Ristiinna Hætta Ophaug</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dávvet Solbakk Vara: Isak Danielsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávvet Solbakk Vara: Isak Danielsen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Johan Daniel Mikkelsen Vara: Ánde Trosten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Marte Mari Kvitfjell Vara: Siw Kristin Johnsen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Marte Mari Kvitfjell Vara: Siw Kristin Johnsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Risten-Marja Inga (nubbinjođiheaddji) Vara: Jon Christer Mudenia</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Risten-Marja Inga (nestleder) Vara: Jon Christer Mudenia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggogeaidnu bloggii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SUPUs blogg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govat Flickr:is</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bilder på Flickr</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi deaivvadii Sámedikki nuoraidpolitihkalaš lávdegottiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet møtte Sametingets ungdomspolitiske utvalg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi nammadii juovlamánus diibmá ođđa miellahtuid Sámedikki nuoraidpolitihkalaš lávdegoddái (SáNuL) ja dál lea ge ođđa lávdegoddi vuosttaš fysalaš čoahkkimis Sámedikkis Kárášjogas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet oppnevnte i desember nye medlemmer til Sametingets ungdomspolitiske utvalg (SUPU). Nå er SUPU på Sametinget i Karasjok, samlet til sitt første fysiske møte for perioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Egil Olli sávai nuoraide bures boahtin Sámediggái ja lihku sin dehálaš bargguin bargamis áššiiguin sámi nuoraid ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Egil Olli ønsket det nye utvalget hjertelig velkommen til Sametinget og ga samtidig sine lykkeønsker til utvalgets viktige arbeid med samiske ungdomssaker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi lea dehálaš ásahus sámi nuoraid váras, go dat addá nuoraide vejolašvuođa hábmet Sámedikki politihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SUPU er en viktig kanal for å sikre samiske ungdommer en plass i utformingen av Sametingets politikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SáNuL čoahkkimiid oktavuođas Sámedikkis čoahkkinastti lávdegoddi maiddái Sámedikki várrepresideantta Laila Susanne Vars:ain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med utvalgets møter i Karasjok møtte også Sametingets visepresident Laila Susanne Vars ungdommene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorat ožžo gullat ja jearrat Sámedikki barggu birra, muhto ságat várrepresideanttain jorre maiddái hástalusaid ja vejolašvuođaid birra mat leat sámi servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til orienteringer fra Sametinget fikk utvalget også drøftet ulike utfordringer og muligheter i det samiske samfunnet med visepresidenten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vahkku mielde galgá lávdegoddi ee. čuovvut go dievasčoahkkin meannuda Sámedikki vuosttaš oahpahusdieđáhusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SUPU skal blant annet følge Sametingets behandling av den nye meldingen om opplæring og utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Lei hui somá oahpásmuvvat nuoraiguin, ja mun vuhtten sis dál juo hirbmat áŋgirvuođa ja beroštumi bargagoahtit sámi áššiiguin Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det var gledelig å få hilse på utvalget, og jeg merket meg allerede et ivrig engasjement hos våre unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi lea hui dehálaš midjiide, danin sávvat ge mii maiddái ahte oažžut buriid oaiviliid Sámedikki 2013-jagi bušehtti, man bargu juo lea álggahuvvon, dadjá Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi diskuterte bla. om Sametingets nye opplæringsmelding, der vi i arbeidet med tiltaksplanen håper på mange gode innspill fra ungdomsutvalget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidlávdegottis lea ollu bargu čuovvovaš beivviid, muhto SáNuL lea čoahkkinastis juo háhppehan ollu digaštallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget er viktig for oss, derfor håper vi også på gode innspill til Sametingets budsjettarbeid for 2013 som allerede er påbegynt, sier Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii leat earet eará ráhkkaneame čoahkkimii mii galgá leat Mánáidáittardeddjiin boahtte disdaga. - Mis lea leamaš buorre čoahkkin dán rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SUPU har hektiske dager foran seg i Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat beassat digaštallat olu iešguđet áššiid birra, ja maiddái válljen nubbinjođiheaddji, Áike Niillas Selfors, Deanus eret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget har drøftet mange ulike saker, blant annet har forberedelser til møtet med Barneombud Reidar Hjermann førstkommende tirsdag vært på dagsorden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoámaš somá lea dieđusge oaidnit eará miellahtuid lávdegottis, go dát han lea vuosttaš háve go mii beassat deaivvadit albma ládje dan rájes go mii válljejuvvuimet lávdegoddái, dadjá lávdegotti jođiheaddji Sagka Marie Fjellheim Danielsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi har hatt et godt møte hittil med gode diskusjoner. Vi har også valgt nestleder, Áike Niillas Selfors fra Tana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet Sámedikki nuoraidpolitihkalaš lávdegotti birra dás!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og siden dette var vårt første fysiske møte, så var det jo litt ekstra gøy å få møte hverandre for første gang, sier leder i SUPU Sagka Marie Fjellheim Danielsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovo maiddái lávdegotti Facebook siiddu bokte, ja geahča sin blogga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om Sametingets ungdomspolitiske utvalg (SUPU) her!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuohta:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følg gjerne også utvalget på facebook og på deres blogg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Politihkalaš ráđđeaddi Johan Vasara, tlf. 918 89 200</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktperson:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliida digaštalla rasismma váikkuhusaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Politisk rådgiver, Johan Vasara, tlf. 918 89 200</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Parlamentáralaš Ráđđi ja Norgga bealde Sámediggi lágidit nuoraidkonferánssa miessemánu 31. b. – geassemánu 2. b. 2013 olggobealde Oslo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vil diskutere rasismens konsekvenser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssa fáddán lea juohkebeairasisma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk Parlamentarisk Råd og Sametinget i Norge arrangerer ungdomskonferanse 31. mai - 2. juni 2013 utenfor Oslo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki Nuoraidpolitihkalaš Lávdegoddi (SNPL) lea konferánssa lágideaddjin, ja háliida čalmmustahttit hástalusaid juohkebeairasismma oktavuođas, mo sáhttá dustet rasismma ja dan váikkuhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Temaet for konferansen er hverdagsrasisme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Muhtumin mii nuorra sápmelaččat gártat dakkár dillái ahte eat dieđe maid galgat vástidit ja boađus lea ahte mii šaddat olle álbmoga ovddasteaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets Ungdomspolitiske Utvalg (SUPU) er verter for konferansen, og ønsker å sette fokus på utfordringene rundt hverdagsrasisme, hvordan man kan håndtere rasisme og konsekvensene som følger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go čuoččuhusas čuovgá čađa ahte dat lea rasisttalaš dahje gažaldat jerrojuvvo hárdin dihtii, de sáhttá leat váttis diehtit maid ja mo galgá vástidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Som unge samer havner vi i blant i situasjoner der vi blir svar skyldige og ender opp som ambassadører for hele folket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssas galgat hárjehallat dasa geavatlaš hárjehallamiid ja workshops bokte, mii galgat oahppat iežamet vuoigatvuođaid birra suorggi áššedovdiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når undertonen i en påstand er rasistisk eller et spørsmål blir stilt for å provosere, kan det være vanskelig å vite hva og hvordan man skal svare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš lávki buori digaštallamii lea máhttu, čilge Sagka Marie Danielsen, SNPL jođiheaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under konferansen skal vi øve på dette gjennom praktiske øvelser og workshops, vi skal også lære om våre egne rettigheter fra eksperter på området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánsa álgá bearjadaga miessemánu 31. b. dii. 14.00 Quality Hotel Olavsgaard:s olggobealde Oslo ja loahpahuvvo sotnabeaivvi geassemánu 2. b.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Første steg mot god argumentasjon er kunnskap, forklarer Sagka Marie Danielsen, leder av SUPU.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SNPL jođiheaddji vuordá sullii 50 oassálasti gaskal 16 ja 30 jagi Norggas, Ruoŧas, Suomas ja Ruoššas konferánsii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konferansen begynner fredag 31. mai kl. 14:00 på Quality Hotel Olavsgaard utenfor Oslo og avsluttes søndag 2. juni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son ávžžuha buot berošteddjiid dieđit konferánsii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SUPU-lederen antar det vil være rundt 50 deltakere mellom 16 og 30 år fra Norge, Sverige, Finland og Russland på konferansen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Juohkebeairasisma lea fáddá man lea deaŧalaš digaštallat ja mii sávvat ahte DON searvvat ja muitalat iežat vásáhusaid ja oainnuid, cealká Sagka Marie Danielsen loahpas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun oppfordrer alle interesserte i å melde seg på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid konferánssa birra:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Hverdagsrasisme er et tema som er viktig å diskutere og vi håper at DU deltar og kommer med dine erfaringer og synspunkter, uttaler Sagka Marie Danielsen avslutningsvis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SNPL, e-post: supu@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon om konferansen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi, tel. +47 78 48 42 35.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SUPU, e-post: supu@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđit dákko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget, tlf. nr. +47 78 48 42 35.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđihanáigemearri: miessemánu 15. b.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
