<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tale_i_forbindelse_med_utdeling_av_sametingets_sprakmotiveringspris_2021.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tale i forbindelse med utdeling av Sametingets språkmotiveringspris 2021</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantta sárdni Sámedikki 2021 giellamovttiidahttinbálkkašumi oktavuođas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalos (NSR) tale i forbindelse med utdeling av Sametingets språkmotiveringspris 2021, under Sametingets plenum 16. juni 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantta Aili Keskitalo (NSR) sárdni Sámedikki 2021 giellamovttiidahttinbálkkašumi oktavuođas, Sámedikki dievasčoahkkimis geassemánu 16. beaivvi 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en stor glede for meg å få lov til å dele ut Sametingets språkmotiveringspris 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea stuora illu beassat geiget Sámedikki giellamovttiidahttinbálkkašumi 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget gir hvert 4. år språkmotiveringspris til en enkeltperson, en institusjon, en organisasjon, et prosjekt eller en gruppe som særlig har vært med på å bevare, styrke og fremme samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi juohká giellamovttiidahttinbálkkašumi juohke njealját jagi olbmui, institušuvdnii, prošektii dahje jovkui mii lea suddjen, nannen ja ovddidan sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både enkeltpersoner og organisasjoner/institusjoner har sendt inn forslag på hvem som bør motta denne prisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke ovttaskas olbmot ja organisašuvnnat, institušuvnnat leat sádden evttohusaid midjiide gii ánssáše vuoitit bálkkašumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi fikk inn hele 8 forslag på kandidater når fristen gikk ut 30. april.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go áigemearri sáddet evttohusaid dievai cuoŋománu 30. beaivvi, leimmet ožžon 8 evttohusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant disse forslagene har Sametingsrådet valgt en vinner som har gjort et viktig arbeid med å fremme samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid evttohusaid gaskkas lea sámediggeráđđi válljen vuoiti gii lea bargan dehálaš barggu sámi giela ja kultuvrra ovddideamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil benytte anledningen til å takke alle som har sendt inn forslag på kandidater.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidan seammás giitit buohkaid geat leat sádden evttohusaid bálkkašumi vuoitin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkmotiveringsprisen består av et pengebeløp på kr 50 000 samt et kunstdiplom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašupmi lea 50 000 kr ruhtavuoitu ja dáiddadiploma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunstner Kamilla Triumf har laget diplom til årets vinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddár Kamilla Triumf lea ráhkadan diploma dán jagi vuoitái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vinneren har i mange år arbeidet ivrig for å fremme, styrke og bevare samisk språk gjennom ulike aktiviteter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoiti lea máŋga jagi áŋgiruššan ovddidit, nannet ja seailluhit sámegiela iešguđetge bargguid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vinneren har spesielt vektlagt tradisjonell kunnskap og tilhørende fagspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoiti lea erenomáš deattu bidjan árbevirolaš máhttui ja fágagillii mii lea čadnon dasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk er dagligspråk for mange men fagspråk som brukes i tradisjonelt arbeid har blitt svekket på grunn av samfunnsutviklingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella lea árgabeaigiella oallugiidda, muhto fágagiella mii adno árbevirolaš bargguid barggadettiin ii leat šat nu nanus go ovdal lea leamaš go servvodat lea ollu rievdan ja ain rievdá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vinner har sett det nødvendig å bevare å styrke tradisjonell kunnskap og tilhørende fagspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoiti lea oaidnán dárbbu seailluhit ja nannet árbevirolaš máhtu ja giela mii lea čadnon dasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med stor iver, stahet, ydmykhet og kjærlighet for samisk språk og kultur har vinneren skrevet mange lærebøker som nå er nyttige for egen familie, slekt, samiske samfunnet og storsamfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŋgirvuođain ja ceaggáivuođain, vuollegašvuođain ja ráhkisvuođain sámegillii ja sámi kultuvrii, vuoiti lea buvttadan máŋga oahppogirjji mat dál leat ávkkálaččat su iežas bearrašii, sohkagoddái, sámi servvodahkii ja stuorraservvodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vinneren har blant annet skrevet bok om lávvu-liv, og har i den forbindelse laget navnelapper med lávvu-ord som hun bruker i opplæring om bruk av lávvu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoiti lea earret eará čállán girjji lávostallama birra ja dan oktavuođas maid ráhkadan gilkoriid lávu namahusain maid atná oahpahusas go lávostallan lea fáddán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun har også skrevet boken Gámagoarrun (Skallesøm) som er et godt veilednings-hefte når skaller skal syes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gámagoarrun lea maid vuoiti buvttadan girji mii lea láidehus olbmuide gápmagiid goarodettiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg tar vinneren oppdrag fra Samisk høgskole å undervise i tradisjonell kunnskap, hvor fagspråk står sentralt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoiti láve dasa lassin maid earret eará oahpahit árbevirolaš máhtu Sámi allaskuvllas gos fágagiella lea guovddážis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun har også laget en spesiell kalender, som starter i mai og avsluttes i april, og som således følger reindriftsåret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea maiddai ráhkadan erenomáš kaleandara, mii álgá miessemánus ja nohka cuoŋománu ja nu son čuovvu boazojagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kalenderen er svært populær i Sápmi og pryder mange hjem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kaleandar lea beaggán Sámis ja heaŋgá oallugiid ruovttuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en stor ære for meg å dele ut Sametingets språkmotiveringspris 2021 til:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea stuora gudni munnje juohkit Sámedikki giellamovttiidahttinbálkkašumi 2021:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Karen Marie Eira Buljo fra Kautokeino</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jusse Juhán Niillasa Gáre Márjái, Karen Marie Eira Buljoi Guovdageainnus eret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil på vegne av Sametinget gratulere med prisen, og takke deg Karen Marie for arbeidet som du har gjort og gjør for å bevare og fremme vårt hjertespråk og vår kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidan Sámedikki bealis sávvat ollu lihkku bálkkašumiin, ja giitit du Gáre Márjá dan barggu ovddas maid leat dahkan seailluhan ja nannen dihte váibmogiellamet ja -kultuvramet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du fortjener denne prisen for ditt engasjement og din ydmykhet, for jobben du har gjort med å beskrive samiske verdier, tradisjoner og hvordan disse er knyttet til språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don ánssášat dán bálkkašumi go áŋgirvuođain ja vuollegašvuođain, iežat bargguid bokte, čilget sámi árvvuid, árbevieruid ja mot dat leat čadnon gillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg håper at prisen oppmuntrer deg til å fortsatt bidra med språkutviklingsarbeid i fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun sávan ahte bálkkašupmi movttiidahttá du joatkit giellaovddidanbargguiguin ain viidásit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
