<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tale-6.-februar-i-vadsoe.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tale 6. februar i Vadsø / Taler og artikler / Sametingsrådet / Organisasjonsstruktur / Om Sametinget / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovvamánu 6. b. sárdni Čáhcesullos / Sártnit ja artihkkalat / Sámediggeráđđi / Organisašuvdnastruktuvra / Sámedikki birra / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tale 6. februar i Vadsø</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovvamánu 6. b. sárdni Čáhcesullos</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av sametingspresident Aili Keskitalo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Aili Keskitalo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gratulerer med dagen. I år markerer fylkeshovedstaden og kvenhovedstaden Vadsø 6. februar - for første gang i offisiell kapasitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi čalmmustahttá fylkkaoaivegávpot ja kvenaoaivegávpot Čáhcesuolu guovvamánu 6. beaivvi vuosttaš geardde almmolaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gjør meg veldig stolt, og jeg er veldig glad for at jeg får dele denne dagen med dere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dainna mun lean hui rámis, ja lean hui ilus go beasan leat din searvvis odne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vet også at det er svært viktig for samene i byen og omegnen at kommunen har et offisielt program i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun dieđán maiddái ahte gávpoga ja dan birrasa sápmelaččaide lea hui deaŧalaš ahte gielddas lea almmolaš prográmma odne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig for meg, og tro meg — det har betydning for samer over hele landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea munnje deaŧalaš, ja jáhkket fal munnje – dat mearkkaša ollu buot sápmelaččaide miehtá riikka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det som skjer her i dag er et godt bilde på det vi opplever over hele landet der det bor samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mii odne dáhpáhuvvá dáppe govve bures dan maid mii vásihit miehtá riikka gos sápmelaččat orrot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6. februar blir en stadig viktigere dag for flere og flere mennesker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovvamánu 6. b. šaddá deaŧaleappo ja deaŧaleappo eanet ja eanet olbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fordi det er inderlig godt å bli sett og anerkjent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go dat addá nu buori dovddu go min oidnet ja dohkkehit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er godt å se at vi som samfunn finner rom og takhøyde nok til å feire også den samiske nasjonaldagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea buorre oaidnit ahte min servodagas lea doarvái buorre sadji dasa ahte maiddái ávvudit sámi álbmotbeaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slike dager er verdifulle, for det gir oss en anledning til å søke sammen, søke hverandres fellesskap og dele noen verdifulle timer og opplevelse med hverandre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár beaivvis lea stuorra árvu, go mii dalle beassat servvoštallat ja juogadit muhtun árvvolaš diimmuid ja vásáhusaid ovttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I våre travle hverdager haster vi forbi naboer med et nikk og et hei, men vi snakker sjeldnere sammen ansikt til ansikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min dilihis árgabeaivvis mii dušše nivkalit ránnjái ja rávkalit buorre beaivvi ja doapmat viidáseappot, muhto mii hárvit mii bisánit humadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slike møter skaper tillit og opplevelse av at vi hører sammen i fellesskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár čoahkkaneamit huksejit dorvvolašvuođa ja dakkár dovddu ahte mii gullat searvevuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi søker sammen i frivillige lag og foreninger, fotballklubben og på brytestevnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii čoahkkanit eaktodáhtolaš joavkkuide ja servviide, spábbačiekčansearvái ja heaibungilvvohallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og så har vi dager som dette, da vi bare kommer sammen for å glede oss og for å dele mat, historier, kunnskap og engasjement med andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De mis leat dakkár beaivvit go odne, go mii dušše iluin čoahkkanit juogadit borramuša, máhtu ja ávu earáiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dagen i dag er en markering av det første samiske landsmøtet i Trondheim i 1917, da samer samlet seg for å debattere felles samepolitiske problemstillinger, også de som gjaldt forholdet til samer i nabolandene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Otná beaivvi mii čalmmustahttit sámi vuosttaš riikkačoahkkima Troanddimis 1917:s, go sápmelaččat čoahkkanedje ságastallat oktasaš sámepolitihkalaš áššiid, maiddái dakkár áššiid mat guske gaskavuhtii sápmelaččaide ránnjáriikkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vel så viktig som de politiske sakene, var det å komme sammen i fellesskap og bekrefte de sosiale, kulturelle og historiske båndene mellom menneskene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma deaŧalaš go politihkalaš áššit lei čoahkkanit searválagaid ja duođaštit olbmuid gaskasaš sosiálalaš, kultuvrralaš ja historjjálaš čatnosiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det problemet som for den enkelte kan virke uløselig og uoverstigelig, kan — når det bringes opp i fellesskapet — vise seg å ikke være så vanskelig allikevel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuolbma mii ovttaskas olbmui orru leamen veadjemeahttun čoavdit, dattetge ii dáidde leat nu váttis go ovddiduvvo searvevuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og det er denne idéen vi markerer i dag: fellesskapet og vår evne til å løse utfordringene sammen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jurdaga mii čalmmustahttit odne: searvevuohta ja min návccat dustet hástalusaid ovttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har, som så mange andre i Finnmark, blitt berørt av at norske myndigheter har nektet bistand til det russiske initiativet om å heve de omkomne fra et russisk bombefly som styrtet utenfor kysten av Berlevåg under krigen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu lea fuolastahttán, nu mo ollu earáid ge Finnmárkkus, go Norgga eiseválddit eai áiggo doarjut Ruošša áigumuša viežžat bajás sin geat dušše Ruošša bombagirdái mii gahčat merrii olggobeallái Bearalvági rittu soađi áiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg forstår de offisielle sanksjonene, og det internasjonale samfunnets behov for å markere det som skjer i Ukraina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ipmirdan gal almmolaš ráŋggáštusaid, ja riikkaidgaskasaš servodaga dárbbu čalmmustahttit dan mii dáhpáhuvvá Ukrainas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det får nødvendigvis noen konsekvenser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das leat muhtun vealtameahttun váikkuhusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men vi snakker om våre naboer i øst, som ble påført enorme menneskelige tap og lidelser under frigjøringen av oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dás lea sáhka min ránnjáin nuortta bealde geat gillájedje issorasat go beste Finnmárkku friddjavuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har et naboskap og felles historie som strekker seg tilbake til pomortiden og fram til i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lea ránnjávuohta ja oktasaš historjá pomoráiggi rájes gitta otnážii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et naboskap selv ikke 70 år med sovjetisk diktatur maktet å kvele.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár ránnjávuohta maid ii nagodan ii 70 jagi sovjehtalaš diktatuvra ge hávkadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg håper derfor inderlig det finnes en måte der vi — gjennom vårt fellesskap her nord — kan bistå våre redningsmenn og naboer med å hente sine kjære hjem igjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne doaivvun ahte mii gávdnat vuogi mo mii searvevuođas dáppe davvin sáhttit veahkehit min bestiid ja ránnjáid viežžat sin ráhkkásiid ruoktot fas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At vi nå feirer den samiske nasjonaldagen i denne byen som er bygget på idealer om mangfold og toleranse, er ikke likegyldig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das lea mearkkašupmi go mii dál ávvudit sámi álbmotbeaivvi dán gávpogis mii lea vuođđuduvvon máŋggabealatvuhtii ja gierdevašvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her i byen står innvandrermonumentet vakt på høyden og minner oss om at denne byens historie og verdier er nedtegnet av flere folk og flere kulturer og på flere språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sisafárrejeddjiidbázzi goziha dán gávpoga ja muittuha min ahte máŋga álbmoga ja máŋga kultuvrra leat hábmen gávpoga historjjá ja árvvuid máŋgga gillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske fellesskapet strekker seg over landegrensene i Norge, Sverige, Finland og Russland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi searvevuohta rasttida Norgga, Ruoŧa, Suoma ja Ruošša riikkarájiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra nordøst i Kirkenes, til sør i Engerdal i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girkonjárgga rájes davvinuortan gitta Engerdalii Mátta-Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag kan vi kjenne litt på denne følelsen av å være i et slags rom og i rammer der det føles trygt nok til å gi til kjenne sin tilhørighet til det samiske samfunnet og den samiske kulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne mii beassat vásihit mo dovdo leat dakkár báikkis ja áiggis gos mii oadjebasvuođas beassat dovddahit iežamet gullevašvuođa sámi servodahkii ja sámi kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag er vi ikke bare samer – hver enkelt av oss – i dag er vi først og fremst et fellesskap som deler noen grunnleggende forestillinger om fortid, nåtid og framtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne eat leat dušše sápmelaččat – odne mii leat vuosttažettiin searvevuohta mii juogada vuođđojurdagiid vássánáiggi, dálááiggi ja boahtteáiggi birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og vi deler gjerne dette fellesskapet med alle som ønsker å delta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja mii áinnas juogadit dán searvevuođa buohkaiguin geat háliidit searvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men hva er en same?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto mii sápmelaš?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva gjør at man kjenner denne tilhørigheten, denne identiteten – og hva betyr det for den enkelte?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dat lea mii dahká ahte mii vásihit dán gullevašvuođa, dán identitehta – ja maid dat mearkkaša juohkehažžii?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan bare du erfare selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan sáhtát dušše ieš vásihit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis du vil registrere deg som velger til sametingsvalg, så må du selv snakke samisk eller ha eller ha minst en forelder, besteforelder eller oldeforelder som hadde samisk som hjemmespråk i oppveksten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus háliidat registreret iežat jienasteaddjin sámediggeválgii, de fertet ieš hupmat sámegiela dahje dus galgá leat dahje leamaš uhcimusat okta váhnen, áhkku/áddjá dahje máttaráhkku/máttaráddjá ges lei sámegiella ruovttugiellan bajásšattadettiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du må i tillegg oppfatte deg som same.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin ferte ieš dovdat iežat sápmelažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men hvordan oppfatter man seg som same?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto mo dovdá iežas sápmelažžan?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva består en slik erkjennelse av, egentlig?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii lea dákkár dohkkeheami sisdoallu, duođai?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og hvis man ikke opplever det slik i dag, kan man endre seg?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja jus it dovdda iežat sápmelažžan dál, sáhtát go de rievdat?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg kan bare svare for min egen del, og jeg tror det handler om en lengsel om å høre til og en erkjennelse av at man inngår i det samiske fellesskapet: vår felles historie, kultur og våre tradisjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun sáhtán vástidit dušše iežan bealis, ja mun jáhkán das lea sáhka áibbašeamis gullat ja dohkkehuvvot sámi searvevuhtii: min oktasaš historjái, kultuvrii ja árbevieruide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en sånn følelse det er vanskelig å beskrive med ord, men du kjenner den igjen når du opplever det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár dovddu lea váttis čilget sániiguin, muhto fuobmát dan go vásihat dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en opplevelse av å komme hjem etter lang tids fravær, der du senker skuldrene og puster litt lettere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea seamma dovdu go dalle go boađát ruoktot maŋŋá guhkit áiggi mátkkošteami, ja gos sáhtát olggiid luoitit ja vuoigŋat geahppaseappot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og etter en lang fornorskningstid — som man kjenner her i Vadsø bedre enn mange steder — så er det ikke rart at en slik erkjennelse kan ta tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja maŋŋil guhkes dáruiduhttináiggi – mii dáppe Čáhcesullos lea vásihuvvon eanet go ollu eará sajiin – de ii leat imaš ahte dákkár dovddasteapmi sáhttá váldit áiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men svaret er ja: jeg tror det kan endre seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto vástádus lea juo. Mun jáhkán ahte sáhttá rievdat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For det er ikke slik at et menneskes identitet er enten-eller.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go ii leat nu ahte olbmo identitehta lea juogo duot dahje dát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen av oss er bare en ting, vi har mange identiteter som har ulik verdi for oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii oktage mis leat dušše okta ášši, mis leat máŋga identitehta main lea iešguđetlágan árvu midjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det ikke slik at en samisk identitet må komplisere eller utelukke en norske identitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin ii leat nu ahte sámi identitehta ferte duvdit dahje olgguštit dáža identitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke slik at bypatriotismen forhindrer en sterk tilhørighet til Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat nu ahte gávpotpatriotisma hehtte nana gullevašvuođa Finnmárkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å være menneske er både-og.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmožin lea sihke duot ja dát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og det er helt greit, ja oftest helt nødvendig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja dat lea áibbas ortnegis, ja dávjá áibbas dárbbašlaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fornorskningspolitikken er tross alt ikke bare en historie om undertrykkelse, men like mye om menneskets og kulturenes ukuelig vilje til å leve og stå imot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáruiduhttinpolitihkka ii leat historjá dušše duolbmuma birra, muhto lihka olu olbmo ja kultuvrra nanu dáhtu birra ceavzit ja vuosttaldit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er dager som denne så viktig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne leat dákkár beaivvit nu deaŧalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er det rom for alle mennesker og for alle slags følelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe lea sadji buot olbmuide ja juohkelágan dovdduide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enten det er de store nasjonale følelsene, eller de litt mer forsiktig prøvende og utforskende i forhold til den samiske kulturen og fellesskapet mellom alle folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ležžet dal dat stuorra nationála dovddut, vai dat mat várrugasvuođain geahččalit guorahallat gaskavuođaid sámi kultuvrii ja searvevuhtii buot olbmuid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ønsker dere en fin feiring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávan didjiide hávskes ávvudeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tusen takk for meg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giitu mu oasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
