<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tale-paa-nasjonaldagen-2014.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tale på nasjonaldagen 2014 / Taler og artikler / Sametingsrådet / Organisasjonsstruktur / Om Sametinget / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sárdni guovvamánu 6. b. / Sártnit ja artihkkalat / Sámediggeráđđi / Organisašuvdnastruktuvra / Sámedikki birra / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tale på nasjonaldagen 2014</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sárdni guovvamánu 6. b.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo, 6. februar, Porsanger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideant Aili Keskitalo, guovvamánu 6. b., Porsáŋggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjære alle sammen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorit olbmot. Lihku beaivái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gratulerer med dagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne, guovvamánu 6. b., mii ávvudit iežamet álbmotbeaivvi ovttas Norggas, Ruoŧas, Suomas ja Ruoššas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag, 6. februar, feirer vi vår nasjonaldag sammen i Norge, Sverige, Finland og Russland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ávvudit leavggaiguin ja álbmotlávlagiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi feirer den med flagg og nasjonalsang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhtuin iežamet historjjá birra ja jurdagiiguin iežamet boahtteáiggi birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med kunnskapen om vår historie og blikket på vår framtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ávvudit riemuin, njálgga biepmuin ja ollu iešguđet lágan doaimmaiguin sámi báikegottiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi feirer med fest, god mat og mange ulike og varierte aktiviteter i de samiske lokalsamfunnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min álbmotbeaivi lea oalle ođas, dušše 21 jagi boaris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vår nasjonaldag er forholdsvis ny, bare 21 år gammel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávvudeamit leat iešguđetláganat, dan oainnán go galledan iešguđet suohkaniid ja báikkiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Feiringen tar mange former, det ser jeg når jeg besøker de ulike kommuner og steder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktasaš govastagat ja doaimmat čohkkejit min beroškeahttá das gos mii orrut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noe samles vi rundt som felles symboler og aktiviteter, uansett hvor vi bor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma láhkai go mii oppa áiggi hábmet iežamet servodaga ja kultuvrra, de mii hábmet iežamet sisdoalu – sápmelaččaid álbmotbeaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På samme måte som vi hele tiden former innholdet i vårt samfunn og kultur, former vi innholdet i vår – samenes – nasjonaldag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál mii ávvudit dan maid mii leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag feirer vi at vi er hvem vi er.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat sápmelaččat, iešguđet láhkai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er samer, og vi er det på hver vår måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu lea oktasaš, muhto ollu lea mii earuha.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mye er felles, men mye er også forskjellig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđusge lea guovvamánu 6. b. midjiide rápmin, muhto seamma ollu dat leat searvevuođabeaivi, máŋggadáfotvuođain ja utnolašvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6. februar er naturligvis en dag for stolthet, men i like stor grad dagen for fellesskap, med mangfold og for raushet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččat leat ávvudan guovvamánu 6. b. álbmotbeaivin 1993 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samene har feiret 6. februar som nasjonaldag siden 1993.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi álbmotbeaivi lea dattetge erenoamáš midjiide Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Årets nasjonaldag er likevel spesiell for oss i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi ávvudit sihke Sámedikki 25-jagi beaivvi ja vuođđolága 200-jagi beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år markerer vi både Sametingets 25 –års jubileum og og grunnlovens 200-års jubileum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát addá midjiide vuogasvuođa smiehttat dárkilit álbmotstivrra ja iežamet demokráhtalaš ideálaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gir oss anledning til å tenke nøyere over folkestyret og våre demokratiske idealer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđolága mearrádusat leat demokratiija geađgejuolgi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnlovens bestemmelser er demokratiets byggestener.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mat ovdanbuktet min buoremus ja deaŧaleamos ideálaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et uttrykk for våre beste og viktigste idealer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđoláhka dássida ovttaskasolbmuid, álbmotjoavkkuid ja stáhta beroštumiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnloven balanserer interessene til individer, folkegrupper og staten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dattetge válddii 100 jagi vuođđolága vuosttaš almmuhusa rájes dassážiigo nissonolbmot ožžo dábálaš jienastanvuoigatvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Allikevel gikk det altså 100 år fra den første utgaven av grunnloven til kvinner fikk allminnelig stemmerett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válddii lagabui 200 jagi dassážiigo álgoálbmogiid ja unnitloguid suodjaleapmi šattai oassin vuođđoláhkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gikk nesten 200 år før beskyttelse av urfolk og minoriteter ble en del av grunnloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat čájeha ahte vuođđoláhka vuosttažettiin lea iežas áiggi mánná, dan servodaga man dat galggai muddet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>D et viser at grunnloven først og fremst er et barn av sin tid, av det samfunnet den er ment å regulere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ovddasta min buot buoremus ideálaid – nu mo mii daid defineret áiggis áigái. Ja dat rievdá dađistaga go servodat rievdada iežas ideálaid ja árvvuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den er uttrykk for våre aller beste idealer – slik vi til enhver tid definerer dem. Og den endrer seg etter hvert som samfunnet endrer sine idealer og verdier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1988:s, jagi ovdalgo vuosttaš Sámediggi rahppojuvvui, oaččui vuođđoláhka ođđa mearrádusa mii sihkkarasttii sámi álbmogii erenoamáš stáhtusa ja suodjaleami:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1988, året før det første Sametinget åpnet, fikk grunnloven en ny bestemmelse som sikret det samiske folkets særskilte status og beskyttelse:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>«Stáhta eiseválddit leat geatnegahttojuvvon lágidit dilálašvuođaid nu ahte sámi álbmot Norggas sáhttá sihkkarastit ja ovddidit iežas giela, kultuvrra ja servodateallima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Det paaligger Statens Myndigheter at lægge Forholdene til Rette for at den samiske Folkegruppe kan sikre og udvikle sit Sprog, sin Kultur og sit Samfundsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ledje dan áiggi vuđolaš rievdadusat, ja ain vásihuvvo dát sápmelaččaid dohkkeheapmi álgoálbmogin muhtumiidda nággovuložin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var radikale endringer i sin tid, og fremdeles oppleves denne anerkjennelsen av samene som urfolk som kontroversiell av enkelte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea dattetge Sámediggi deaŧalaš oassi Norgga demokratiija vuogádagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag er imidlertid Sametinget en del av kjernen i det norske demokratiske systemet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat loahppa sámi rahčamušain dohkkehuvvot, muhto baicce joatkkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke slutten på den samiske kampen for anerkjennelse, men snarere en fortsettelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan jagi galgá Vuođđoláhka rievdaduvvot sakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi står i år overfor en ganske stor bearbeiding av Grunnloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđoolmmošvuoigatvuođat galge váldojuvvot mielde láhkii, ja lága giella galgá oažžut dálááiggi hámi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De grunnleggende menneskerettighetene skal inn i loven, og lovens språkdrakt skal moderniseres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii sápmelaččat leat álbmot, vuoigatvuođain ja friijavuođain ieža mearridit iežamet boahtteáiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi samer er et folk, med rett og frihet til å selv definere vår egen framtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella ja dárogiella leat ovttaárvosaš gielat Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk og norsk er likeverdige språk i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lea buorre jáhkku vuordit ahte dát dávistuvvo buorebut dálá vuođđolágas go 200 jagi dás ovdal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har all grunn til å forvente at dette speiles bedre i dagens grunnlov enn for 200 år siden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđolágas mearriduvvon ideálat demokratiija, riektesihkarvuođa, dásseárvvu ja sárdnunfriijavuođa birra addá midjiide sápmelaččaide vejolašvuođa ovddidit iežamet nationála parlameantta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De grunnlovsfestede idealer om demokrati, rettssikkerhet, likeverd og ytringsfrihet gjorde det mulig for oss samer å utvikle vårt eget nasjonale parlament.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđoláhka ja Sámediggi dáhkidit demokráhtalaš oassálastima ja ahte min friijavuođat ja vuoigatvuođat álbmogin ovdánit dađistaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnloven og Sametinget er garantistene for demokratisk deltakelse og for gradvis utvikling av våre friheter og rettigheter som folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii eat ávvut okto odne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi feirer ikke alene i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii juogadit beaivve máilmmiin muđui, riikkain muđui ja giliin muđui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi deler dagen med resten av verden, med resten av landet og resten av bygda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii bovdet iežamet ránnjáid, ustibiid ja mielássiid searvat ávvudeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi inviterer alle våre naboer, venner og medborgere til å delta i feiringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea dakkár beaivi mainna mii leat rámis: okta álbmot njealji stáhtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en dag til å vise stolthet for det vi er: ett folk i fire stater.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta álbmot mii juogada giela, historjjá, kultuvrra ja nieguid min oktasaš boahtteáiggi birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ett folk som deler språk, historie, kultur og drømmer om vår felles framtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella dárbbaša veahá veahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språket trenger litt hjelp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne mii álmmuhit odne bálvalusa dás: www.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor lanserer vi i dag en tjeneste på www.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sátni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>sátni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>org : digitála sátnegirji buot golmma sámegillii ja davviriikkalaš gielaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>org : en digital ordbok mellom alle tre samiske språk og de nordiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávan dat boađášii ávkin didjiide geat háliidehpet oahppa ja geavahit sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg håper den vil være til hjelp for dere som ønsker å lære og å bruke samisk .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu niehkun lea dakkár boahtteáigi mas nuorat álkit sáhttet válljet oahpu ja geavahit iežaset giela dainna oadjebasvuođain ahte maiddái sámegiella lea ealli giellan máilmmis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Min drøm er en framtid der unge med letthet kan velge en utdanning og bruke sitt språk i visshet om også samisk er et levende språk i verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár boahtteáigi mas sámegiella ja sámi kultuvra adnojuvvo riggodahkan ja gelbbolašvuohtan, ii ge noađđin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En framtid der det samiske språk og vår kultur et anses som rikdom og kompetanse, og ikke en byrde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Niegadan dakkár boahtteáiggi birra mas sámi servodat ii adnojuvvo hehttehussan ovdáneapmái, muhto lea lunddolaš oassi min nationála ja dásseárvosaš ovttasleahkimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg drømmer om en framtid der det samiske samfunnet ikke anses som en bremsekloss for framskritt, men er en naturlig del av vår nasjonale og likeverdige sameksistens.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mas adnojuvvo duohtan dat mai Gonagas dajai rabadettiin Sámedikki 1997:s: ahte Norga lea huksejuvvon guovtti álbmoga eatnamiidda: dážaid ja sápmelaččaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der vi tar på alvor det Kongen sa ved åpningen av Sametinget i 1997: at staten Norge er bygget på territoriet til to folk: nordmenn og samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne mii ávvudit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag feirer vi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan mii dárbbašit, dan mii leat ánssášan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det trenger vi, det har vi fortjent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto muitet maiddái ahte dát beaivi lea ollu olbmuid máŋggaid jagiid rahčamušaid boađus daid friijavuođaid ja vuoigatvuođaid ovddas mat mis leat dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men husk også at denne dagen er resultatet av mange menneskers kamp gjennom mange år for de frihetene og de rettighetene vi i dag har.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii duolbmat sin bálgáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vandrer i fotsporene til disse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii lea čájehan midjiide ahte máilmmi sáhttá álo rievdadit buoret guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har vist oss at verden alltid kan forandres til det bedre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das go sii geat rievdadit máilmmi, leat sii geain lea jáhkku dasa ahte dat lea vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For de som forandrer verden, er de som tror den kan forandres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lihku beaivái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
