<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tale_i_forbindelse_med_deling_av_spraklofteprisen_2023.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tale i forbindelse med deling av Språkløfteprisen 2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sárdni Giellaloktenbálkkašumi 2023 juohkima oktavuođas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Årets språkløftpris gikk til Emil Karlsen for hans innsats for å lære, synliggjøre og bruke samisk språk i det offentlige rom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagáš giellaloktenbálkkašupmi geigejuvvui Emil Karlsenii su barggu ovddas oahpahit, čalmmustahttit ja geavahit sámegiela almmolaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er Sametingspresident Silje Karine Muotkas tale i forbindelse med deling av Språkløfteprisen 2023:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá lea Sámediggepresideantta Silje Karine Muotka sáhkavuorru Giellaloktenbálkkašumi2023 juohkima oktavuođas:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er meg en stor ære å dele ut årets språkløftepris!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Munnje lea stuora illu beassat geiget dán jagi giellaloktenbálkkašumi!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er fjerde året at Sametinget deler ut Språkløftprisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi lea njealját jahki go Sámediggi juohká giellaloktenbálkkašumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen deles ut hvert år i forbindelse med Samisk Språkuke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašupmi geigejuvvo juohke jagi Giellavahku oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets språkløfteprisvinner får en pengepremie på 30 000 kr og et kunstdiplom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki giellaloktenbálkkašumi vuoiti oažžu ruhtaskeaŋkka, 30 000 ruvnno ja dáiddadiploma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Diplomet har kunstner Marte Lill Somby laget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diploma lea dáiddár Marte Lill Somby ráhkadan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen ble første gang delt ut i 2019, fordi Sametinget ønsket å rette fokus mot og hylle personers og tiltak som har bidratt til synliggjøring, fremme og styrke samiske språk på ulike måter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát doaibma biddjojuvvui johtui 2019:s dannego Sámediggi háliida fuomášuhttit ja gudnejahttit olbmuid ja áŋgiruššamiid mat leat čalmmustahttán, lokten ja nannen min váibmogielaid man nu ládje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Årets vinner er en ung kunstner og artist. Han ble i 2019 utnevnt som Riddu Riđđus årets unge samiske kunstner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi vuoiti lea nuorra sámi dáiddár ja artista ja 2019:s son válljejuvvui dan jagáš Riddu Riđđu nuorra sámi dáiddárin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har også vært skuespiller på Beaivváš Sámi Našunálateáhter og har nå hatt rolle i ny Disney pluss serie som de filmer i disse dager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea maiddái neaktán Beaivváš Sámi Našunálateáhtera bihtás ja lea dál neaktime ođđa Disney+ -ráiddus ja sii leat juste dál filbmeme dasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vinneren har mange jern i ilden, og har på mange måter arbeidet med synliggjøring og utvikling av samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoiti lea aktiiva olmmoš gii iešguđet ládje lea bargan ja ain bargá sámegiela ovddidemiin ja čalmmustahttimiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har de siste årene vært mye synlig i mediene, både med produksjoner og språkreisen sin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea maŋemus jagiid oidnon ja gullon ollu mediain, sihke buvttademiid ja giellamátkkis dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vinneren har laget musikk sammen med bandet sitt, men de siste årene har han også produsert musikk alene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoiti lea ollu ovttas joavkkuin buvttadan ja ráhkadan musihka, muhto maŋemus jagiid lea maiddái okto buvttadan musihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Årets prisvinner er fra Storfjord kommune og har sammen med sin familie valgt å synliggjøre og løfte sin samiske arv og språk, i likhet med mange andre sjøsamer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi bálkkašumi vuoiti lea Omasvuona suohkanis eret ja son ja su bearaš leat nugo ollu eará mearrasápmelaččat, válljen oainnusmahttit ja loktet iežaset sámi árbbi ja giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet er glade for å gi Språkløfteprisen for 2023 til Emil Ráste Nikolavu Karlsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi iluin addá jagi 2023 Giellaloktenbálkkašumi Emil Ráste Nikolavu Karlsenii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språk handler ikke bare om kommunikasjon, men er nært knyttet til samisk identitet, kulturarv og tilhørighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielas ii leat dušše sáhka gulahallamis, muhto das lea lagas čanasteapmi sámi identitehtii, kulturárbái ja gullevašvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språk symboliserer vårt fellesskap, vår arv og tilknytning til våre forfedre, og med språket føler vi tilhørighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella govvida min oktavuođa, min árbbi ja čanasteami min máttuide ja gielain mii dovdat gullevašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette har Emil fått frem gjennom musikken sin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán Emil lea ovdanbuktán iežas musihka bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har tatt tilbake språket familien har mistet som følge av hard fornorskningspolitikk, og har lært seg samisk som voksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Emil lea váldán ruovttoluotta giela maid sin bearaš lea massán stáda garra dáruiduhttinpolitihka dihte ja lea rávisolmmožin oahppan sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med dette er Emil Karlsen et godt eksempel og forbilde på hvordan man kan ta tilbake språket og joiken som tidligere generasjoner har mistet, og velge å ha den som grunnlag i eget arbeidsliv og levekår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dainna lea Emil ovdagovvan dasa mot sáhttá váldit ruovttoluotta giela ja luođi maid ovddit buolvvat leat massán, ja válljet dan atnit vuođđun iežas bargoeallimis ja birgenlágis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil fra Sametingets side gratulere med språkløfteprisen, Emil Ráste Nikolavu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun háliidan Sámedikki bealis sávvat ollu lihkku bálkkašumiin, Emil Ráste Nikolavu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du fortjener denne prisen for å din innsats for å ta tilbake språket og daglig arbeide for å synliggjøre og fremme språket vårt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don ánssášat dán bálkkašumi go áŋgirvuođain leat bargan váldit ruovttoluotta gielat ja beaivválaččat barggat čalmmustahttit ja ovddidit min giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg håper at denne prisen vil motivere deg til å fortsette ditt språkutviklingsarbeid videre både på personlig plan og i samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun sávan ahte bálkkašupmi movttiidahttá du joatkit giellaovddidanbargguiguin ain viidásit sihke persovnnalaš dásis ja servvodatdásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
