<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tale_til_sametingsradets_beretning_om_virksomheten.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tale til sametingsrådets beretning om virksomheten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sárdni sámediggeráđi doaibmadieđáhussii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotkas tale til sametingsrådets beretning om virksomheten, september 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantta Silje Karine Muotka sárdni sámediggeráđi doaibmadieđáhussii, 2023 čakčamánu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Silje Karine Muotka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nils Samuelsen fra Kåfjord sa til Sannhets- og forsoningskommisjonen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji, Nils Samuelsen, Gáivuonas eret dajai Duohtavuođa- ja soabahankommišuvdnii:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kåfjorden var jo en god fiskefjord, en veldig god gytefjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáivuotna han lei buorre guollevuotna, hui buorre gođđovuotna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det tradisjonelle vinterfisket var ei veldig viktig binæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš dálveguolástus lei dehálaš lotnolasealáhus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De siste tyveårene har fisket vært dårlig, vi mener det skyldes oppdrettsnæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimuš jahkelogážiid leamaš heittot bivdu, ja mii jáhkkit dat lea guollebiebmanealáhusa dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At gytetorsken skyr vann fra oppdrettsanlegg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ahte gođđodorski garvá čázi biebmanrusttegiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så har vi kraftutbyggingen, det er femti år siden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja de lea fápmohuksen, mii álggii vihttalogi jagi dassái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men ingen har forsket på hva slags innvirkning det har hatt for livet i fjorden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto ii oktage leat dutkan mo dat lea váikkuhan eallimii vuonas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men vi fikk jo en Høyesterettsdom som sa at fisket i Kåfjorden var en eksklusiv rettighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto mii oaččuimet Alimusriekteduomu mii celkkii ahte guolástus Gáivuonas lea eksklusiiva riekti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var en unik dom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lei áidnalunddot duopmu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møteleder, i mars besøkte statsminister Jonas Gahr Støre Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji, njukčamánus finai stádaministtar Jonas Gahr Støre Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han uttrykte følgende anerkjennelse: “…</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son dajai ahte son diehtá “...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at vi befinner oss i samenes tradisjonelle bosettingsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ahte mii leat sámi árbevirolaš ássanguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil ferdes her med varsomhet og respekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii áigut dáppe jođašit várrugasat ja gudnečájehemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>” Videre sa han at “vi må styrke våre rutiner for konsultasjoner, med reindriftsnæringen og andre berørte næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja dajai maid ahte “mii fertet nannet iežamet rutiinnaid ráđđádallamiid ektui, boazoealáhusain ja eará ealáhusaiguin …</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>…</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fertet váldit ovddasfástádusa vai ráđđádallamat dáhpáhuvvet gudnejahtti vuogi mielde, ja ahte dat geatnegahttet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må ta ansvar for at konsultasjonene skjer i en tone som er respektfull, og at de forplikter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoidnemánus beasaimet oaidnit mo son dan áiggui dahkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I juli fikk vi se hvordan han tenkte å gjøre dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle almmuhedje ahte Muolkkuid galgá elektrifiseret ja ahte dál boahtá fápmolokten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da kunngjorde han og hans kolleger i regjeringen at Melkøya skulle elektrifiseres og at det skulle legges opp til et kraftløft.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii goappáge dáid mearrádusaid lei son ráđđádallan Sámedikkiin. Lean issorasat behtohallan vugiin maid ráđđehus geavaha.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen av disse to kunngjøringene hadde han benyttet sjansen til å konsultere Sametinget om.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fertet ruovttoluotta Álttá-Finnmárkku-čázádaga riidui gávdnan dihte dákkár lágan badjelgeahččama mii guoská gulahallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er inderlig skuffet over fremgangsmåten som regjeringen har benyttet seg av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go dál ii leat mu mielas makkárge gulahallan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi skal tilbake til striden om Kautokeino-Alta vassdraget for å gjenfinne denne formen for arroganse når det gjelder dialogform.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go stáhtaministtar almmuhii mearrádusa de dajai ahte ii oktage galgga leat vuoiti dahje vuoittáhalli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den er etter mitt syn ikke-eksisterende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jáhkán máŋgasat mis dovddaimet ahte leimmet vuoittahállan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da beslutningen ble lagt frem sa statsministeren at ingen skulle være vinnere eller tapere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii duššadit árvvolaš searaid ja áiggi ávkkehis ráđđádallamiidda, easkka maŋŋá go mearrádusat leat dahkkon, eatge dovdda gal ahte ovttajienalaš alimusriekteduopmu Fovsen-áššis ge ávkkuha.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tror ahte mange av oss følte at vi hadde tapt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmošvuoigatvuođarihkkun bistá, ja ráđđehus bargá baicca sihkkarastin dihte bieggafápmorusttegiid, dan sadjái go bissehit olmmošvuoigatvuođaid rihkkuma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi taper verdifulle krefter og tid på å føre nytteløse konsultasjoner i etterkant av at beslutningene er tatt, og vi har heller ingen følelse av at det nytter med en enstemmig Høyesterettsdom i Fosen-saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtu sámi álbmogii lea ahte dás galgá huksejuvvot, vaikko mo dat váikkuha min kultuvrra ávnnaslaš geađgejuolgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Menneskerettsbruddet er pågående, og regjeringen jobber for å sikre videreføringen av vindindustrianlegget i stedet for å stoppe menneskerettsbruddet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go dás ii leat sáhka ovtta eaŋkilis fápmolinnjas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beskjeden til det samiske folket er at her skal det bygges uansett hvilke omkostninger det har for vårt materielle kulturgrunnlag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii, dás lea sáhka máilmmi stuorra bieggafápmorustegiguin ja el-fápmolinnjaiguin ja jahkeviissaid dahkaluddanproseassain ja dan maŋŋá vel riektemeannudeapmi mii ii buvtte midjiide maidige.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For det er ikke snakk om en enkelt kraftlinje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun balan makkár váikkuhusat šaddet Muolkkuid-elektrifiseremis mearrasámi kultuvrrii ja ássamii, danin go dát guovllut leat dehálačča báikki olbmuide geat geavahit eatnamiid meahcásteapmái, guolásteapmái ja biebmu háhkamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nei, det er snakk om gigantiske vindindustrianlegg og kraftlinjer og årevis i skinnprosesser og deretter fåfengt rettsbehandling det er snakk om.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii diehtit ahte boazodoallu lea garra deattu vuolde, moanaid sisabahkkenáššiid dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg frykter konsekvensene elektrifiseringen av Melkøya vil ha for sjøsamisk kultur og bosetting fordi disse områdene er viktige for lokalbefolkningen som bruker områdene til høsting, fisking og matauk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea stuorra bárru mii ii goassige noga ja mii lea sákka váibadahtti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet at reindrifta presses av utallige arealinngrep.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji, maŋimuš áigge lea ráđđehus heaitán namuhit Sámedikki, sámiid iežas álbmotválljejuvvon orgána, dáin proseassain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en uendelig og utmattende bølge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis galgá leat “dárbbašlaš dialoga” ja de sáhttit vel buktit cealkámušaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møteleder, i det siste har regjeringen også sluttet å omtale Sametinget, samenes eget folkevalgte organ, i disse prosessene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát gal ii oru jáhkehahtti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi skal ha «nødvendig dialog» og videre kan vi komme med innspill.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leago ráđđehus vuhtii váldán min cealkámušaid dáin áššiin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det fremstår rett og slett uten troverdighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har regjeringen tatt hensyn til våre innspill i disse sakene?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ii atte jáhku ahte dát leat duohta proseassat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis váilo luohttámuš ja mis váilo jáhkku vuoiggalašvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gir ikke tro på at prosessene er noe annet enn skinnprosesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávdnojit go šat čovdosat?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi mangler tillit og vi mangler tro på rettferdighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gievrras stáhta ferte suovvat min duohta mielmearrideami oažžut eanet saji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnes det ikke noen løsninger da?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea dárbbašlaš vai ealáhusovdáneapmi heivehuvvo báikkálaš dillái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den sterke staten må oss få ekte medbestemmelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea sihke álki ja váttis: ovdáneapmi ii leat ovdáneapmi jus dat uhkida eamiálbmotkultuvrra ja -eallima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er nødvendig for at næringsutvikling skal tilpasses lokale forhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdáneapmi ii sáhte mearkkašit heaittiheapmi midjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er så enkelt, og så vanskelig: utvikling er ikke fremskritt dersom det truer urfolkskultur og -livsstil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo sáhttit vuhtiiváldit eamiálbmotgeahččanguovllu vai eat njeaidde min kultuvrra goahtemuoraid?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvikling kan ikke bety avvikling for oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duolbman ja fámostallan leat dološmállet vuogit stáhta bealis, mat eai gal šatta buoret vaikko geavaha čáppa sániid dego “gulahallan” ja “dialoga”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan kan vi ivareta urfolksperspektivet uten å rasere det som er grunnlaget for vår kultur?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duddjot luohttevašvuođa, ovttasbargat ja mearridit fárrolaga lea hástaleaddji, muhto dárbbašlaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Overkjøring og maktbruk er utdaterte metoder fra statens side, som ikke blir bedre selv om de pakkes inn i vakre ord som som “dialog”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muolkkuid-mearrádusas leat ruovva boastovuođat. Elektrifiseren ii boađe unnidit čitnaluoitima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å bygge tillit, samarbeide og dele beslutninger er utfordrende, men nødvendig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elektrifiseren lea baicce stuorra subsidie Equinorii mii seastá ruđa, ja mearkkaša ahte čitnaluoitin sirdojuvvo eará sajiide máilmmis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Melkøya-vedtaket inneholder grove feil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dálkkádatroasu galgat váldit duođas, de han lea váldoulbmil ahte gássabuvttadeami heaittiha farggamusat, iige menddo boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Argumentet om at Melkøya-elektrifiseringen kutter klimautslippene, er for øvrig feil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár jorggu politihkka boahtá bilidit min luonddu, biđget sámi kultuvrra ja buktit oktageardánis, hearkkes ja ii-ođasmahtti industriija Sápmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elektrifiseringen er mest av alt et stort subsidie av Equinor som sparer penger, og vil flytte utslippene til andre deler av verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat máŋgii vásihan industriija mii iđista ja jávkkiha: sihke guolleindustriija ja ruvkedoaimmat. Industriijat mat gomihit unna báikegottiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom vi skal ta klimakrisa på alvor, er jo poenget at gassen skal fases ut fortest mulig, ikke at den skal forlenges.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáda effektiviseren ja industriijaid seastimat lea rivven min servvodagain dehálaš bálvalusaid dego mánáidgárddiid, skuvllaid, dearvvašvuođafálaldagaid ja poastabálvalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En slik bakvendt politikk vil føre til ødeleggelse av naturen og samisk kultur, og skape et ensartet, ikke-fornybart og sårbart næringsliv i Sápmi. Industri som kommer og brått tar slutt, har vi lang erfaring med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja de imaštallet vel maŋŋá manne nuorat guđđet iežaset guovlluid?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alt fra fiskeindustri til gruvevirksomhet er eksempler på slike utenfra-industrialiseringer som slår bena under små lokalsamfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goas beassat ieža ovddidit ceavzilis báikegottiid iežamet luondduvalljodaga vuođul?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statlige effektiviseringsbølger og store penger aktørers innsparinger har videre ribbet lokalsamfunn for viktige tjenester som barnehage, helsetilbud og posttjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii eat sáhte šat dohkkehit ahte min meannudit dego koloniija davvin ain otná beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og så spør man etterpå hvorfor ungdommene flytter fra sine hjemområder?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus leš nu ahte davviguovllut leat strategalaččat dehálačča, de eat sáhte dohkkehit ahte politihkkárat iđistit Oslos deike girdin ja almmuhit fuones mearrádusaid mat leat dahkkon min miel-mearrideami ja ráđđádallama haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når får vi muligheten til å utvikle bærekraftige samfunn basert på våre naturlige ressurser?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muolkkuid-elektrifiserema mearrádusas leat maid juridihkalaš boasttuvuođat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kan ikke lenger godta å bli behandlet som en nordlig koloni i 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai sii sáhte politihkalaš eanetloguin hilgut dahje vanahit lágaid nu ahte heivejit sin oainnuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis nordområdene virkelig er strategisk viktige, kan vi ikke akseptere at politikere flyr inn fra Oslo med nyheter om elendige vedtak som er fattet uten vår medvirkning eller konsultasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko ráđđehus lea čájehan Fovsen-áššis ahte dát lea vuohki mainna áinnas ávkkástallet, de ii mearkkaš ahte lea riekta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også juridiske feil i Melkøya-vedtaket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea ráisku fámostallan mii áitá ieš riektestáda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et politisk flertall betyr ikke at lover kan neglisjere eller strekkes for å passe med et inntatt standpunkt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárbbašlaš čielggadeamit eai leat dáhkkon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om regjeringen i Fosen-saken har vist at det er en fremgangsmåte de kynisk utnytter, betyr det likevel ikke at det er rett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii eat dieđe man stuorrá ja viidá váikkuhusat šaddet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er brutal maktbruk med selve rettsstaten som innsats.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii gánnet hoahkat ahte sámi beroštumiid čielggadat maŋŋá go fápmohuksendoaimmat bohtet, go mearrideaddji premissa čađaheapmái jo lea biddjon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nødvendige utredninger er ikke gjort i saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus ii leat ráđđádallan Muolkkuid-mearrádusa Sámedikkiin danin go oaivvildit ahte das eai leat njuolggo váikkuhusat sámi beroštumiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet ikke konkret hvor store og omfattende konsekvensene vil være.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea áibbas čielggas ahte dát mearrádus váikkuha midjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det nytter ikke å snakke om at samiske interesser vil bli utredet senere når kraftutbyggingstiltakene kommer, når det avgjørende premisset for gjennomføring allerede er lagt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaš ássit dán riikkas áddejit dan. Čoahkkinjođiheaddji,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen har ikke konsultert Sametinget om Melkøya-saken fordi de mener at de ikke har direkte konsekvenser for samiske interesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nils Samuelsen dajai maid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er helt tydelig at denne saken berører oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“ [Fápmohuksen] buvttii stuorra jiekŋagivssi ja mii šattaimet gáttis orrut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det klarer selv vanlige borgere i dette landet å forstå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto lei nu ahte fápmu, dat han fertii mis, ja dan fertiimet mii dušše dohkkehit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møteleder,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja de bođii guollebiebman, sihke luossa ja dorski, buot iežas váivvádusaiguin ja monsterguliiguin ja buot diet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nils Samuelsen sa videre:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“ [Med kraftutbyggingen] kom store isplager og landligge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Samuelsen leamaš Duohtavuohta- ja soabadankommišuvnna vihtanin, ja su sánit muitalit mo min dárbbut ja eallimat vuoruhuvvojit industrialiserema ja el-rávnnji ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det var jo sånn at kraft, ja det måtte vi ha, det var bare noe vi måtte akseptere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Makkár sivva lea mis jáhkkit ahte dán háve šaddá eará láhkai? Dál go ráđđehus lea válljen ahte eai áiggo ráđđádallat minguin elektrifiserema ja fápmoloktema birra?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og så kom oppdretten, både laks og torsk, med alle sine ulemper og monsterfisk og alt det der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat makkárge ágga jáhkkit ahte mihkkige lea rievdan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Historjá geardduhišgoahtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Historien til Samuelsen som har vært sannhetsvitne for sannhets- og forsoningskommisjonen forteller så mye om hvordan våre behov og vår levemåte prioriteres i spørsmål knyttet til industrialisering og kraft.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja danin lean mun fuolas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er det sånn at vi har noen grunn til å tro at det blir annerledes denne gangen, når regjeringen ikke har valgt å konsultere oss om elektrifiseringsbeslutningen og dette kraftløftet?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji, galledin Mihkkala gii lea fárren lávvui Stuorradikki olggobeallai vuoigatmeahttunvuođa dihte go Fovsen-duopmu ii čuovvuluvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ingen grunn til å tro at noe har endret seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean heađástuvvan go sámi nuorat, geaid mii dárbbašat dáppe ruovttus, dovdet ahte fertejit rahčat riektestáda ovddas ja vai olmmošvuoigatvuođarihkkumat heaittihuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er historien som gjentar seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu ii galgga leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er grunnen til mine bekymringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go galledin Mihkkala de lei sus buorre mokta, muhto go vulgen doppe, de in sáhttán dáhkidit ahte Fovsen-duopmu čuovvuluvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møteleder, jeg besøkte Mihkkal, som flyttet inn i en lavvo foran Stortinget på grunn av uretten ved at Fosen-dommen ikke følges opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin vázzilin doppe lossa lávkkiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er fortvilet over at samisk ungdom, som vi trenger sånn her hjemme, ser at de er nødt til å kjempe for vår rettsstat og for å få slutt på menneskerettsbrudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji, buohkat mii dán lanjas leat dáppe danin go mii jáhkkit ahte politihkka, vaikko lea hástaleaddji, lea bálggis čoavdin dihtii váttis servvodatgažaldagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skulle ikke vært slik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea váttis muitalit min nuoraide ahte politihkka ávkkuha ja ahte doaibmá otná dilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da jeg besøkte Mihkkal var han ved godt mot, men jeg gikk derfra uten å kunne forsikre ham om at vi kommer til å se at Fosen-dommen følges opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun ferten dán dadjat go dát lea hui duođalaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var derfor jeg gikk fra ham med tunge skritt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji, das rájes go mannan háve deaivvadeimmet de leamaš suohkan- ja fylkkaválggat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møteleder, vi er alle samlet her i denne salen fordi vi tror på politikk, selv om det er krevende, så er det veien for å kunne løse vanskelige samfunnsspørsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidan sávvat lihkku buot ođđa gielddastivra- ja fylkadiggeáirasiidde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er vanskelig å fortelle våre ungdommer at politikk nytter og at det virker i dagens situasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii áigut dinguin buohkaiguin ovttasbargat nu bures go sáhttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er jeg nødt å si fordi det er så alvorlig det vi ser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa višuvnnat ja ođđa áššit bohtet deavdit daid ođđa gielddastivrraid ja fylkkadikkiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møteleder, siden sist vi samlet oss her så har det vært kommune og fylkesvalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat dehálaš návccat mat sáhttet min ovttasbargguide buktit ođđa vejolašvuođaid ja vuoimmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil gratulere alle nye kommunestyrerepresentanter og fylkestingsrepresentanter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun boađán aiddo Mátta-Várjjagis, gos mii leat vuolláičállán ođđa ovttasbargošiehtadusa gielddain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil samarbeide med dere alle så godt som mulig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát leat guđát gávpotovttasbargošiehtadus mii geatnegahttá guktuid beliid ja mii sáhttá addit midjiide vejolašvuođa nannet ja buoridit fálaldagaid álbmogii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det blir nye visjoner og nye saker som de nye kommunestyrene og fylkestingene vil ha fokus på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Munnje lei erenomáš illudahtti leat mielde go Kirkonjárgga gávpotšillju oaččui ođđa nama: John Savio báiki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktige drivkrefter og kan tilby de eksisterende samarbeidene nye muligheter og fornyet kraft.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šillju sáhttá leat váibmun báikkálaš servvodagas, sáhttá devdot doaimmaiguin ja leat báikin dehálaš dáhpáhusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg kommer akkurat fra Sør-Varanger, der vi har undertegnet en ny samarbeidsavtale med kommunen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>John Andreas Savio lea okta dain deháleamos sámi dáiddáriin mat leamaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er den 6. samarbeidsavtalen med byene, og det er gjensidig forpliktende avtaler som kan gjøre at vi sammen styrker og bedre tjenestetilbudet til befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su eallin lei oanehaš ja bárttit eai váilon, muhto su dáidda eallá agálaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var særlig flott for meg å kunne være til stede da torget i Kirkenes fikk nytt navn: John Savios plass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son govvidii sámi eallima, ja váikko máŋgasat muitet su duottargovaid, de čájeha su govva “Geasseeahket” eallima Reaisvuonas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Torget kan være et hjerte i lokalsamfunnet, det kan fylles med aktiviteter og være stedet der mange hendelser som er viktige finner sted.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govas oidno goahti ja fanas lea maid gearggus guliid geassit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>John Andreas Savio er en av de aller viktigste kunstnerne vi har hatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Savio dáidda ánssáša albma museavistti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hans liv var kort og preget av store vanskeligheter, men hans kunst lever for evig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji, sámediggeráđđi lea ovddidan jahkásaš guolástusášši dán dievasčoahkkimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han skildret det samiske livet og levesett, og selv om nok mange husker hans bilder fra fjellet, så viser verket “Sommerkveld” livet i Reaisvuonna/Bygøyfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš ášši ja dán háve lea mis mihttun ahte dievasčoahkkin sáhttá midjiide buktit buriid árvalusaid ovdal reguleremat álget, ja bargui mii vuordá guolástussuorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På bildet ser man en goahti og en båt som ligger klar for å kunne dra fisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Illudan debáhttii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Savios kunst fortjener et ordentlig museumsbygg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivdu lea maid čuovvumin ášši dievasčoahkkimis, ja dat lea dehálaš midjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møteleder, sametingsrådet har lagt frem den årlige fiskerisaken for behandling i dette plenum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea gal duohta ahte mearrasámi áššit eai guoskka dušše guolástussii - vaikko guolástus lea vuođđun midjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en viktig sak, og denne gangen har vi lagt opp saken med mål om å kunne gi gode innspill til reguleringene og til arbeidet vi har fremfor oss nå på det fiskeripolitiske feltet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššit mat gusket sámegiela ja kultuvrra ealáskahttimii leat maid dehálačča.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ser veldig frem til debatten når saken kommer opp for behandling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidan namuhit ahte searvvit Mearrasámi Siida, Davvesiidda mearrasámiid searvi, Min Árbe, Norrõs - nuortasámit ja Nordavindsfolket bohtet guossái dievasčoahkkimii dán vahkku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bivdu er her og vil følge saksbehandlingen i plenum og det setter vi stor pris på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii áigot buktit iežaset cealkámušaid Sámedikki giellastrategiijai ja oažžut dieđuid Sámedikki doaibmabijuid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likevel er det sant at heller ikke sjøsamiske saker utelukkende er knyttet til fiskeriene - selv om fiskeriene er en sentral grunnstein for oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái Duohtavuođa- ja soabadankommišuvnna raporta lea fáddán čoahkkimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også saker som omhandler vitalisering av samisk språk og kulturarbeid er viktig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun dieđán ahte lea dehálaš olles Sámediggái gullat sis, muhto vel deháleabbo lea min bargu vai olbmot rittus vásihit ahte mearrasámit ožžot buoret eavttuid ja ahte mii fárrolaga nannet iežamet áŋgiruššama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil nevne at foreningene Sjøsamisk tun, Lebesby sjøsameforening, Min Árbe, Norrõs - skoltesamene og Nordavindsfolket kommer hit til Sametinget denne uken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji, šaddá buorre čuovvut Sámedikki šiehtadallamiid dán vahkku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De kommer for å gi innspill til revideringen av Sametingets språkstrategi og for å få mer informasjon om Sametingets tilskuddsordninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitot Nils Samuelsena sániid ja diktot daid čuovvut min iežamet šiehtadallamiin ja áiggis man mii vásihat dál, ja muitot ahte álbmotválljejuvvondoaimmas lea mis váldi rievdadit maid Samuelsen dajai kommišuvdnii: “ Ja leat dat unnimusat, sii geat leat vuolimuččas ráidalasas, geat dovdet dan eanemusat .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også sannhets- og forsoningskommisjonens rapport er tema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vet at det vil være viktig for oss her på Sametinget å høre fra dem, men enda viktigere er det arbeidet vi sammen kan gjøre slik at folk ved kysten opplever at det sjøsamiske kan få bedre vilkår og at vi sammen styrker innsatsen som må gjøres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga ášši 035/23 Sámediggeráđi doaibmadieđáhus</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
