<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tale-taushet-tar-liv-vold-i-naere-relasjoner.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tale: Taushet tar liv - vold i nære relasjoner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhkavuorru: Jávohisvuohta goddá – veahkaválddálašvuohta lagas oktavuođain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videohilsen fra Sametingspresident Aili Keskitalo til kampanjen Taushet tar liv - vold i nære relasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantta Aili Keskitalo dearvvuođat kampánjii Jávohisvuohta goddá – veahkaválddálašvuohta lagas oktavuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>25. november markeres FNs internasjonale dag for avskaffelse av vold mot kvinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skábmamánu 25. beaivi čalmmustuvvo ON riikkaidgaskasaš beaivi veahkaválddi jávkadeamis nissoniid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med fargen oransje sier vi tydelig at vold mot kvinner må avskaffes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orange ivnniin dadjat čielgasit ahte veahkaváldi nissoniid vuostá galgá jávkaduvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vold mot kvinner er dessverre noe som skjer i det samiske samfunn på lik linje med andre samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkaváldi nissonolbmuid vuostá lea dađi bahábut juoga mii dáhpáhuvvá sámi servodagas seamma láhkai go eará servodagainge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For et moderne samisk samfunn som er bygd på verdier som likestilling, åpenhet og demokrati, er dette dypt tragisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđaáiggi sámi servodahkii, mii lea vuođđuduvvon dakkár árvvuide go dásseárvui, rabasvuhtii ja demokratiijii, dát lea hui surgat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kan ikke akseptere at en av to samiske kvinner rammes av vold og hver femte samiske kvinne vil oppleve seksuelle overgrep.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii eat sáhte dohkkehit ahte juohke nuppi sámi nissonolbmui čuohcá veahkaváldi ja juohke viđát sámi nissonolmmoš vásiha seksuála rihkkuma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er dette faktum som presenteres for oss i forskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát duohtavuohta čujuhuvvo dutkamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At tallene forteller oss at samiske kvinner opplever mer vold enn majoritetssamfunnet for øvrig, må vi ta til etterretning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan ahte logut muitalit midjiide ahte sámi nissonolbmot vásihit eanet veahkaválddi go eanetlohkoservodagas muđui, mii fertet váldit diehttevassii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ett voldstilfelle er ett for mye.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta veahkaváldedáhpáhus lea okta menddo ollu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har over en lang periode hatt fokus på vold i samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea guhkes áiggi badjel fokuseren veahkaválddi sámi servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevissthet og kunnskap om omfang og utfordringer har økt de siste 10 årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dihtomielalašvuohta ja máhttu viidodaga ja hástalusaid birra lea lassánan maŋimuš 10 jagiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Taushet og skam har vært hindringer for åpenhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jávohisvuohta ja heahpat leat hehtten rabasvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når de fremste folkevalgte i de samiske samfunn taler høyt om problemet er det et signal til samfunnet om åpenhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go bajimuš álbmotválljen olbmot sámi servodagas sárdnot alla jitnii váttisvuođa birra de lea dat signála servodahkii rabasvuođa ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vold må løftes ut av den private sfæren og til politi og rettsvesen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkaválddi ferte loktet eret priváhta dáluin politiijaide ja riektedoaimmahahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kan også være med på å endre holdninger og bidra til åpenhet om temaet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sáhttá maiddái leat mielde rievdadeamen miellaguottuid ja váikkuhit rabasvuođa fáttá birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvinner er mer utsatt for vold og overgrep enn menn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nissonolbmot gillájit eanet veahkaválddi ja vearredaguid go almmáiolbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det viser at det også er behov for å arbeide for å endre kjønnsroller i de samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čujuhuvvo maiddái ahte lea dárbu rievdadahttit sohkabealrollaid sámi servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har ansvar for å utvikle samisk pedagogisk materiell og læremidler om vold og overgrep til bruk i skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea ovddasvástádus das ahte ovddiduvvojit sámi pedagogalaš ávdnasat ja oahpponeavvut veahkaválddi ja vearredaguid birra skuvllaid geavahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er i en prosess med utvikling av læremidler til bruk i skolen om temaet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea proseassas ovddideamen oahpponeavvuid skuvllaid geavahussii fáttá birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved flere anledninger har Sametinget avholdt ulike arrangementer som har satt søkelys på vold som samfunnsproblem i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu gerddiid lea Sámediggi doallan iešguđege lágidemiid main lea biddjojuvvon fuomášupmi veahkaváldái servodatváttisvuohtan Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har også ved flere anledninger og i ulike forum løftet behovet for tiltak for å bekjempe vold til sentrale myndigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea maiddái ollu oktavuođain ja iešguđege forumis ovddidan guovddáš eiseválddiide ahte lea dárbu doaibmabijuide maiguin dáistalit veahkaválddi vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har også løftet saken på flere internasjonale arenaer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea maid lokten ášši riikkaidgaskasaš arenaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>25. november er også starten på kampanjen Taushet tar liv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skábmamánu 25. beaivvi vuolggahuvvo maid kampánja Taushet tar liv/Jávohisvuohta goddá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvert fjerde drap i Norge er et partnerdrap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke njealját goddin Norggas lea guoibmegoddin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange liv kunne vært reddet hvis volden hadde blitt stoppet i tide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu heakkaid livččii sáhttán gádjut jus veahkaváldi livččii áiggil bissehuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag lever hundrevis av kvinner og barn isolert og i dekning fra en truende og voldelig partner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne ellet čuđiid mielde nissonat ja mánát isolerejuvvon ja čihkosis guoimmis mii áitá ja doaruha.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Årets kampanje har spesielt fokus på tiltak rettet mot overgriper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi kampánnjas lea earenoamáš fokus doaibmabijuide veahkaválddi dahkki vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ettersom det ikke registreres samisk etnisitet i slike saker så vet vi dessverre for lite om omfanget av slike alvorlige saker i samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan sivas go dákkár áššiin etnisitehta ii registrerejuvvo, de diehtit dađi bahábu menddo unnán das man ollu dákkár duođalaš áššit sámi servodagain leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Politiet har ansvaret for mange av de beskyttelsestiltakene som er til rådighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Politiijain lea ovddasvástádus máŋgga várjalandoaibmabijuin mat gávdnojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det er ikke bare politiet som har ansvar for å stopp vold og hindre partnerdrap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto ii leat dušše politiijaid ovddasvástádus bissehit ja heađuštit guoibmegoddima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle kommuner har ansvar for sine innbyggere, og skal sørge for at hele hjelpeapparatet samarbeider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot gielddain lea ovddasvástádus iežaset ássin, ja galget fuolahit ahte olles veahkkeapparáhta doaibmá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det særlig bekymringsverdig når forskning viser at samer ikke har tillit til politi og hjelpeapparat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin dat lea erenoamáš fuolastuhtti go dutkan čájeha ahte sápmelaččain váilu luohttámuš sihke politiijaide ja veahkkeapparáhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samer forblir tause, selv om de er utsatt for overgrep eller mishandling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččat bissot jávohaga, vaikko leat gillán veahkaválddi dahje illasteami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når regjeringen nå har besluttet at det skal utarbeides en ny handlingsplan mot vold i nære relasjoner med en egen del om vold og overgrep i samiske områder, så er jeg glad for at ansvarlige myndigheter står klar til å igangsette tiltak som kan føre til forbedring av den situasjonen som er i samiske samfunn i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go ráđđehus dál lea mearridan ahte galgá ráhkaduvvot ođđa doaibmaplána veahkaválddi vuostá lagas gaskavuođain mas lea sierra oassi veahkaválddi ja illastemiid birra sámi guovlluin, de lean ilus go ovddasvástideaddji eiseválddit leat gergosat vuolggahit doaimmaid mat sáhttet buoridit dan dili mii lea sámi servodagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
