<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tale_til_sametingsradets_beretning_om_virksomheten_mars_2020.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tale til Sametingsrådets beretning om virksomheten, mars 2020</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantta sáhkavuorru sámediggeráđi doaibmadieđáhussii, 2020 njukčamánu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalos tale til Sametingsrådets beretning om virksomheten under plenum 03.03.2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantta sáhkavuorru sámediggeráđi doaibmadieđáhusa oktavuođas dievasčoahkkimis 03.03.2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aili Keskitalo Åse M. P. Pulk/Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under komitéuka møtte vi Arvid Jåma, som har kjempet mot vindkraft på Fosen i 20 år for å bevare sitt livsgrunnlag, nemlig reindrift i sørsamisk område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegottevahkus beasaimet deaivvadit Arvid Jåmain birra gii lea gižžudan bieggafámu vuostá Fovsenis 20 jagi suodjalan dihtii iežas birgejumi, namalassii boazodoalu máttasámi guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jåma tapte den kampen, og Storheia vindpark, Norges største område for vindindustri med 80 turbiner, skal nå åpnes offisielt i mai i år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jåma vuoittáhalai, ja Storheia bieggaindustriijaguovllu, Norgga stuorámus mas leat 80 turbiinna, galgá rahppojuvvot almmolaččat miessemánus dán jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til den åpninga er også Jåma invitert, men da for å lage mat og underholde representanter fra den samme vindparken som har fratatt ham levebrødet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rahpamii lea maiddái Jåma bovdejuvvon, muhto dalle ráhkadit biebmu ja guoimmuhit seamma bieggamillopárkka ovddasteddjiid geat leat váldán sus birgejumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vindmølleutbyggerne avdekker en holdning som vi dessverre ikke er ferdige med: Den samiske kulturen som står i veien for stormaktene, men som er bra nok til å brukes som ved festlige anledninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bieggafámu ovddideaddjit čájehit miellaguottu mainna mii dađi bahábut eat leat geargan: Sámi kultuvra lea stuorrafámuid ovddas, muhto mii lea doarvái buorre geavahuvvot “čikŋan” ávvooktavuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sørsamene har uttrykt en sterk bekymring for at vindmøllene representerer begynnelsen på slutten for reindrifta og den samiske kulturen på Fosen, og i andre områder der man har planer om å etablere vindkraftindustri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máttasámit ballet garrasit ahte bieggamillut goaridit oalát boazodoalu ja sámi kultuvrra Fovsenis, ja eará guovlluin gosa leat plánen bieggaindustriija ásahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sørsamisk er et sterkt utrydningstruet språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máttasámegiella lea hui áittavuloš giella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindrifta og språket i sørsamisk område er sterkt knyttet til hverandre, men hva vil skje med språket når reindrifta ofres på de norske myndighetenes vindkraftalter?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu ja giella máttasámi guovllus leat lávga gittalaga nubbi nuppis, muhto mii geavvá gillii go Norgga eiseválddit oaffaruššet boazodoalu bieggafápmoáltáris?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vindmøllekraft er definert som en del av det grønne skiftet, en såkalt dreining mot en mer miljøvennlig energiproduksjon, men det grønne skiftet virker på meg veldig lite grønt når det industrialiserer områder som allerede er i bruk og som har vært brukt til blant annet reindrift i uminnelige tider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bieggafápmu lea meroštallojuvvon ruoná molsuma oassin, nu gohčoduvvon eanet birasseasti energiijabuvttadeapmi, muhto ruoná molsun orru mu mielas unnán ruoná go dat industrialisere guovlluid mat juo leat geavahusas ja maid earret eará boazodoallu lea geavahan don doloža rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fosen-saken er bare et eksempel, det er lignende planer på gang i andre sørsamiske områder og her i nord, som i min mors barndomstrakter nært Rástegáisá, i Porsanger og vi har tidligere hørt at området rundt Kvalsund, hvor det allerede er gjort mange ulike inngrep, er et velegnet område for vindkraft.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fovsen-ášši lea dušše okta ovdamearkan, dákkár plánat leat jođus eará máttasáme guovlluin, ja maiddái dáppe davvin, mu eatni mánnávuođa guovlluin Rástegáisá lahka, Porsáŋggus, ja leat ovdal gullan dan ahte Fálesnuori guovlu, gos leat hui ollu eará sisabahkkemat, heive erenomáš bures bieggaindustriija-doaimmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har fortsatt en lang vei å gå for å bevare og utvikle samisk språk og kultur. Vi gir oss ikke så lett!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lea ain hui ollu bargu sámi giela ja kultuvrra suodjaleames ja ovddideames, ja mii eat gal vuollán nu johtilit!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I januar deltok jeg på et historisk møte i København.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđajagimánus serven mun historjjálaš čoahkkimii Københámmanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For første gang i historien ble Nordisk Børneforum arrangert, et forum der nordiske politikere skal lytte til barnas stemmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš gearddi historjjás lágiduvvui davviriikkalaš Mánáidforum, forum gos davviriikkaid politihkkarat galget guldalit mánáid jienaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette ble arrangert i anledning FNs barnekonvensjons 30-årsjubileum, med særlig fokus på konvensjonens art. 12 – Om å seie meininga si: .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lágiduvvui ON mánáidkonvenšuvnna 30-jagi ávvudeami oktavuođas, gos earret eará fokuserejuvvui konvenšuvnna artihkal 12 – daja maid oaivvildat: “Buot mánáin lea vuoigatvuohta dadjat maid oaivvildit, ja sin oaivilat galget váldojuvvot duođalaččat”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med meg til København var jeg så heldig å få 12 år gamle Eli Máret Kappfjell-Gaup, som var en av ti barn som representerte Norge i barneforumet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu ledjen lihkkoš go ožžon mielde Kobenhámmanii 12 jahkásaš Eli Máret Kappfjell-Gaup, guhte lei okta logi máná gaskkas geat ovddastedje Norgga mánáidforumis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hennes hjertesaker er klima og at alle barn skal få lov til å lære sitt morsmål, og bruke det daglig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su váibmoáššit ledje dálkkádat ja ahte buot mánát galget beassat oahppat sin eatnigiela, ja geavahit dan beaivválaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det Nordiske Børneforumet, bestående av barn og unge i Norden, presenterte sin resolusjon i København, som omhandler deres rett til medvirkning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkalaš Mánáidforum, mas ledje mielde mánát ja nuorat Davviriikkain, ovdan bukte sin resolušuvnna Københámmanis, mii deattuhii mánáid rievtti leat mielde váikkuheamen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da det Nordiske Børneforumet hadde samisk representasjon, vil resolusjonen være viktig for sametingsrådet fremover når det gjelder vårt arbeid med samiske barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkaid Mánáidforumis lei sámi ovddastus, ja resolušuvdna lea deaŧalaš sámediggeráđđái boahtteáiggis min barggu oktavuođas sámi mánáiguin ja nuoraiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å styrke barn og unges stemme i samfunnet, lytte til dem og vurdere deres meninger på samme måte som andres meninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaŧalaš lea nannet mánáid ja nuoraid jiena servodagas, guldalit sin ja árvvoštallat sin oaiviliid seamma láhkai go earáid oaiviliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må finne en struktur som ivaretar barn og unge i det samiske samfunnet, og vi vurderer nå hvordan vi kan etablere et barneforum for samiske barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fertet gávdnat struktuvrra mii goziha mánáid min servodagas, ja leat dal árvvoštallame mo sáhtášeimmet mánáidforuma ásahit sámi mánáid varas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må samtidig være åpen for at samiske barn og unge kan ha behov som skiller seg ut fra andre barn og unges behov i Norge og Norden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fertet leat rahpasat dan ektui ahte sámi mánáin ja nuorain sáhttet leat eará dárbbut go eará mánáin ja nuorain Norggas ja Davviriikkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En sentral sak er samiske barns rettigheter til språk og språkopplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovddáš ášši mis lea sámi mánáid vuoigatvuođaid gillii ja giellaoahpahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har i forrige uke tatt del av et forberedende møte der temaet var urfolksspråk-tiåret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean mannan vahkus váldán oasi ráhkkanančoahkkimis eamiálbmotgielaid jahkelogi oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rettighetsperspektivet vil være sentralt både internasjonalt og her hos oss i Sápmi i tiden fremover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Justte fal vuoigatvuođaperspektiivva boahtá leat guovddážis sihke gaskariikkalaš dásis ja mis Sámis ovddasguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styrking av språkrettigheter er del av vårt arbeid med å følge opp Hjertespråket, men det viser seg at arbeidet fra regjeringen går dessverre saktere enn vi hadde forventet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellavuoigatvuođaid nannen lea oassi min barggus Váibmogiela-raportta čuovvoleamis, bargu mii ráđđehusa bealis ii mana nu jođánit go leimmet vuordán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter planen skulle vi allerede ha behandlet en lovproposisjon, som styrker samiske språkrettigheter, men dessverre er dette arbeidet forsinket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoplána mielde galggaimet dal meannudit láhkaproposišuvnnain, mii nannešii sámi giellavuoigatvuođaid, muhto dat bargu lea dađi bahábut maŋŋonan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plenumet skal behandle to saker som berører den samiske kulturarven, både i form av det samiske kulturminnevernet og den immaterielle kulturarven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dievasčoahkkin galgá meannudit guokte ášši mat gusket sámi kulturárbái, sihke sámi kulturmuitosuodjaleami ja ávnnaskeahtes kulturárbbi birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske kulturminnevernet omhandler både synlige og immaterielle spor av samisk historie: alt fra gammetufter og urgraver fra flere hundre før Kristi fødsel til samiske bygninger oppført før 1917.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturmuitosuodjaleapmi gieđahallá sihke oinnolaš ja ávnnaskeahtes luottaid sámi historjjás: goahtesajiid ja eamihávddiid rájes, mat leat máŋga čuohte jagi ovdal Kristusa riegádeami, sámi visttiid rádjai mat leat ceggejuvvon ovdal jagi 1917.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den immaterielle kulturarven er kanskje ikke like håndfast i alle sine uttrykk, men like viktig og altomgripende, og omfatter alt fra joik via duodji til kunnskap om dyr og natur, og som gjerne overføres muntlig fra generasjon til generasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávnnaskeahtes kulturárbi ii leat várra seamma konkrehta buot hámiin, muhto lea seamma deaŧalaš ja visot fátmmasteaddji, ja guoská buot luđiid rájes duodjái, máhttui elliid ja luonddu birra, ja mat dábálaččat fievrriduvvojit njálmmálaččat sohkabuolvvas nubbái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva forteller den samiske kulturarven oss?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid muitala sámi kulturárbi midjiide?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den forteller oss noe om hvem vi er, hvem vi har vært, og hvem vi ønsker å være, og derfor er det viktig at vi tar vare på denne kunnskapen, forvalter og synliggjør den på en måte våre barnebarn kan anerkjenne og være stolte av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat muitala midjiide juoga geat mii leat, geat mii leat leamaš, ja geat mii háliidat leat, ja dánne lea deaŧalaš ahte mii atnit ávviris dán máhtu, hálddašat ja oainnusmahttit dan dainna lágiin ahte mánáidmánát sáhttet dan dovdat ja leat čeavlái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har levert en redegjørelse over det samiske kulturminnevernet som skal lede til en kulturminnemelding som vil fungere som et styringsdokument i den samiske kulturminneforvaltninga, og som sier noe om det samiske kulturminnevernets forankring, utbredelser og de utfordringer det står overfor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea ovddidan čilgehusa sámi kulturmuitosuodjaleami birra man vuođul galgá šaddat kulturmuitodieđáhus mii doaibmá stivrendokumeantan sámi kulturmuitohálddašeames, ja mii muitala sámi kulturmuitosuodjaleami fakkasteamis, viidodagas ja hástalusain mat leat ovddabealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske immaterielle kulturarven står også overfor utfordringer i et moderne samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi ávnnaskeahtes kulturárbbis leat maiddái ovddabealde hástalusat ođđaáigásaš servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En av Sametingets visjoner når det gjelder samisk immateriell kulturarv er at dette skal fortsette å være en levende kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta Sámedikki višuvnnain go guoská sámi ávnnaskeahtes kulturárbái lea ahte dat ain galgá leat ealli kulturárbi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette fordrer at den immaterielle kulturarven utøves, praktiseres, over- og videreføres til nye generasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát eaktuda ahte ávnnaskeahtes kulturárbi čađahuvvo, geavahuvvo ja fievrriduvvo ođđa sohkabuolvvaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidligere foregikk mye av dette i det daglige liv, for eksempel i familier, slekter, siidaer og lokalsamfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdalis áiggiin dáhpáhuvai dát beaivválaš eallimis, ovdamearkka dihtii bearrašiin, sogain, siiddain ja báikegottiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om mye praksis og videreføring fortsatt skjer på denne måten, er det i dag mindre utbredt enn tidligere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko ollu ain dáhpáhuvvá geavahusas ja viidáset fievrrideames dáinna lágiin, de ii leat dat odne nu dábálaš go ovdal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske kulturminnevernet og den immaterielle kulturarven går hånd i hånd, og begge områder har utfordringer som på sin måte krever klare avgrensninger og retningslinjer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturmuitosuodjaleapmi ja ávnnaskeahtes kulturárbi mannet giehtalaga, ja goappašiin surggiin leat hástalusat láhkkáseaset mat gáibidit čielga rájáid ja njuolggadusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ser frem til det videre arbeidet med den samiske kulturarven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun vuorddán mielas sámi kulturárbbi joatkkabarggu. Čoahkkinjođiheaddji;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>20. juni i år er det 30 år siden Norge, som det første landet, ratifiserte ILO-konvensjon nr. 169 om urfolk og stammefolk i selvstendige stater.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geassemánu 20. b. dán jagi lea 30 jagi dan rájes go Norgga, vuosttaš riikan, dohkkehii ILO-konvenšuvnna nr 169 álgoálbmogiid ja čearddalaš álbmogiid birra iešmearrideaddji riikkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedprinsippet i konvensjonen er urfolks rett til å bevare og videreutvikle sin egen kultur, og myndighetenes plikt til å treffe tiltak for å støtte dette arbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konvenšuvnna váldoprinsihppa lea álgoálbmogiid vuoigatvuohta suodjalit ja viidáset ovddidit sin iežaset giela, ja eiseválddit leat geatnegahttojuvvon čađahit doaibmabijuid dán barggu doarjumii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne konvensjonen har betydd mye for den samepolitiske utviklingen i Norge, blant annet er regjeringens konsultasjonsplikt som vi nå ønsker å styrke i loven, forankret i ILO-konvensjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát konvenšuvdna lea mearkkašan ollu sámepolitihkalaš ovdáneapmái Norggas, ja earret eará eiseválddiid konsultašuvdnageatnegasvuođa, maid mii dal háliidivččiimet nannet láhkii, lea vuođđuduvvon ILO-konvenšuvdnii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor passer det fint å synliggjøre konvensjonen og Norges ratifisering, under det samme plenumet der Sametingets uttalelse til endringer i sameloven behandles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dihte heive nu bures dal čalmmustahttit konvenšuvnna ja Norgga vuolláičállima, seammá dievasčoahkkimis go fas meannudit láhkaárvalusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I morgen inviterer vi til et seminar om konvensjonen, der vi tar et tilbakeblikk på den historiske og politiske prosessen sammen med flere av dem som hadde sentrale nøkkelroller i arbeidet frem mot ratifiseringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ihtážii leat mii bovden seminárii konvenšuvnna birra, man oktavuođas geahčadit maŋos guvlui historjjálaš ja politihkalaš proseassa ovttas ollugiin singuin geain ledje guovddáš čoavddarollat barggus konvenšuvnna dohkkeheami oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tror det kommer til å bli et meget spennende og interessant seminar, og ønsker dere alle hjertelig velkommen til det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun jáhkán ahte šaddá hui gelddolaš ja miellagiddevaš seminára, ja sávan buohkaide váimmolaš bures boahtima dohko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Herved har jeg lagt fram sametingsrådets beretning om sin virksomhet, og takker for oppmerksomheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji, Dákko bokte lean mun ovddidan Sámediggeráđi doaibmadieđáhusa ja giittán fuomášumis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les Sametingsrådets beretning om virksomheten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Sámediggeráđi doaibmadieđáhusa</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
