<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tale_ved_avduking_av_minnestotte_i_narvik.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalos tale ved avduking av minnestøtte i Narvik 23. juni 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantta Aili Keskitalo sárdni muitobácci almmustahttima oktavuođas Áhkánjárggas geassemánu 23. beaivvi 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er veldig glad for å stå her i dag, i lag med Narvik kommune, for å markere dette felles prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean hui ilus leat dás ovttas Áhkánjárgga suohkaniin čalmmustahttimin dán oktasaš prošeavtta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har reist denne støtten til minne over de gravlagte ved Silsandmoen kirkegård.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat ceggen dán bácci muitin dihtii sin geat leat hávdáduvvon Silsandmoena girkogárdái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kirkegården lå på Fagerneset og var i bruk store deler av 1800-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girkogárdi lei Čoalmmis ja dat lei geavahusas 1800-logus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gravene ble ødelagt under andre verdenskrig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppi máilmmisoađi áigge hávddit billahuvve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil takke samisk lokalhistoriker Einar Nilsen Nylund for brev som han sendte meg for flere år siden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidan giitit sámi báikkálašhistorihkkára Einar Nilsen Nylund reivve ovddas maid sáddii munnje máŋga jagi áigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I brevet beskrev han ødeleggelsen av den gamle kirkegården på Silsandmoen, og uttrykte ønske om et nytt minnested.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Reivves son čilgii Silsandmoena girkogárddi billistemiid, ja sávai ođđa muitobácci.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han gjenga sin onkels fortelling om hvordan okkupasjonsmakten raserte kirkegården i 1942.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das son maiddái muitalii iežas čeazi muitalusa das mo okkupašuvdnafámut 1942:s billistedje girkogárddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjorde inntrykk på meg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát fearán čuzii munnje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gjør vondt å tenke på at siste hvilested for mange samer og nordmenn fikk en så uverdig behandling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea ahkit jurddašit ahte moanaid sápmelaččaid ja dáččaid maŋimuš vuoiŋŋastanbáiki meannuduvvo nie gutneheamet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For Sametinget har det vært viktig å realisere dette prosjektet å bidra til at gamle sår kan leges.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái lea leamaš dehálaš duohtandahkat dán prošeavtta ja leat veahkkin dikšumin dološ háviid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var derfor gledelig at Narvik kommune responderte positivt på vårt initiativ om å sette opp en denne minnestøtta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin lei illudahtti ahte Áhkánjárgga suohkan vástidii positiivvalaččat initiatiivii cegget dán muitobácci.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uretten som ble gjort mot de gravlagte kan aldri gjøres om, for der kirkegården engang lå er det i dag industriområde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan eahperievtti, mii lea dahkkojuvvon dáid hávdáduvvon olbmuid vuostá, ii sáhte šat rievdadit, daningo dokko gokko oktii lei girkogárdi, lea dál industriijaguovlu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men ved å reise dette minnesmerket ønsker vi å gi et nytt og verdig minnested for å lege sårene etter fortidens handlinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dáinna muitobácciin háliidit mii addit ođđa muitobáikki mas lea árvu, ja dainna lágiin dikšut háviid mat leat gártan ovddeš daguid dihtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil avslutte med noen ord av Nils Aslak Valkeapää:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahpahan dáinna divttain maid Áillohaš/Nils Aslak Valkeapää lea čállán:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
