<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tale_til_apningen_av_utstillingen_til_mary_ailonieida_somban_mari_og_tonje_plur.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elisabeth Erke holdt tale i forbindelse med åpningen av utstillingen til Mary Ailonieida Sombán Mari og Tonje Plur på Sámi Dáiddaguovddáš 15. november.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elisabeth Erke doalai sárni Mary Ailonieida Sombán Mari ja Tonje Plur guoktá čájáhusa rahpama oktavuođas Sámi Dáiddaguovddážis skábmamánu 15. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjære dere,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorit olbmot,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har lyst til å dele et dikt med dere, skrevet av Niilas Helander:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun háliidan juogadit dán divtta dinguin, maid Niilas Helander čálii:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunst kan være som frø som sår nye tanker og betraktninger om livet og verden vi lever i. Den kan komme overraskende, og utfordrer oss til åpne oss for det ukjente.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáidda sáhttá leat dego siepman mainna mii gilvit ođđa jurdagiid ja smiehttamušaid min eallima birra ja dan máilmmi birra gos mii eallit. Dat sáhttá hirpmástuhttit ja hástalit min rahpasit apmasa ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når jeg går rundt i denne utstillinga merker jeg nettopp det at jeg går inn i nye rom for estetikk, refleksjon og fortolkninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go geahčadan dán čájáhusa, de dovddan aiddo dan ahte lean čákŋamin ođđa estetihkka-, smiehttamuš- ja dulkonlanjaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med denne utstillinga har Sámi Dáiddaguovddáš satt sammen to i utgangspunktet ganske så forskjellige kunstnere:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáinna čájáhusain lea Sámi Dáiddaguovddáš laktán guokte dáiddára geaid vuolggasadji lea hui guovttelágan:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Unge Tonje Plur som jobber med tekstilkunst, og den mer erfarne Marry Ailonieida Sombán Mari med sine ekspressive bilder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorra Tonje Plur gii bargá tekstiiladujiin, ja eallilan Marry Ailonieida Sombán Mari geas leat ekspressiiva govat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hver for seg har de sterke og svært egenartede uttrykk, men så oppstår det noe helt eget i møtet mellom de to kunstnerne, noe helt unikt som man kanskje ikke kunne forutse før utstillinga ble satt opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goappašagain leat nana ja hui iešlágán dovddaheamit, muhto de bohciida juoga erenoamáš dán guokte dáiddára deaivvadeamis, juoga áibbas áidnalunddot maid ii livččii vejolaš árvidit ovdal čájáhusa hábmema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunst kan også være ilden som får ting til å skje, som skaper bevegelse og endring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáidda sáhttá maid leat dat hilla mii vuolggaha dáhpáhusa, mii bohciidahttá jođu ja rievdadusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kunstnere er kjent for å bruke kunst som våpen, til å rette søkelys mot urettferdighet og undertrykkelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollugiidda lea oahpis ahte sámi dáiddárat geavahit dáidaga vearjun, čalmmustahttit vearrivuođa ja duolbmama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kunst er og har vært i større grad politisk i sine uttrykk enn mye annen kunst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dáidaga dovddaheapmi lea ja leamaš eanet politihkalaš go ollu eará dáidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sannhets- og forsoningskommisjonen har et eget kapittel om kunst og kulturuttrykk i deres sluttrapport, og i den historiske delen av kapittelet beskrives samiske kunst- og kulturuttrykk som en del av den samiske politiske historien, den handler om råderett over midler og om hvem som skal forvalte dem. Mange samiske kunstnere beskrives også som en gruppe som tyr til kunst i politisk øyemed, da spesielt med Alta-saken som et slags utgangspunkt, en begynnelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duohtavuođa- ja soabadankommišuvnna loahpparaporttas lea sierra kapihtal dáidaga ja dáiddadovddahemiid birra, ja kapihttala historjjálaš oassi válddaha sámi dáidda- ja kulturdovddaheami oassin sámi politihkalaš historjjás, das lea sáhka resursaoamasteamis ja -hálddašeamis. Ollu sámi dáiddáriid gehččet dakkár joavkun mii geavaha dáidaga politihkalaš reaidun, ja ákkastit ahte vuolggasadjin lea erenoamážit Álttá-ášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mye har skjedd siden Alta-saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu lea dáhpáhuvvan Álttá-ášši rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kunst og samiske kunstnere er i dag anerkjent i Sápmi og over hele verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dáidda ja sámi dáiddárat leat dál dohkkehuvvon Sámis ja maiddái miehtá máilmmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ja, mange er mer kjent i utlandet enn i de landene de har bostedsadresse i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Na, máŋggas leat eanet beakkánat olgoriikkas go daid riikkain Sámis gos sii orrot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likevel er samisk kunst i liten grad representert i nasjonale kunstsamlinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dattetge lea uhccán sámi dáidda nationála dáiddačoakkáldagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Sametingets redegjørelse om samisk visuell kunst har vi satt ned noen strategier for videre arbeid for å sikre at kunstnere får bedre rammevilkår, øke tilgjengeligheten, og styrke kompetansen om samisk kunst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čilgehusas sámi visuála dáidaga birra leat mii hábmen muhtun strategiijaid viidásat bargui sihkkarastit buoret rámmaeavttuid dáiddáriidda, buoret olahahttivuođa, ja loktet máhtu sámi dáidaga birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har ordninger som direkte eller indirekte støtter opp om samisk kunst og kunstnerne som kunne vært styrket og utvidet, slik som innkjøpsordning for samisk kunst, ulike søkerbaserte tilskuddsordninger og gjennom Kunstneravtalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis leat ortnegat mat njuolgga dahje gaskkalaččat dorjot sámi dáidaga ja sámi dáiddáriid ja maid berrešii nannet ja ovddidit, nu go sámi dáidaga oastinortnega, iešguđet ohcanvuđot doarjjaortnegiid ja Dáiddáršiehtadusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men for å lykkes med dette må sametingets økonomiske rammer økes betraktelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto jus galggaš lihkostuvvat dainna, de ferte Sámedikki ekonomalaš rámmaid loktet mealgadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I kjølvannet av arbeidet med Sannhet- og forsoningskommisjonens rapport og nåværende regjerings omtalte kulturløft hadde vi håp om at Sametinget skulle bli bedre rustet til å imøtekomme mange av strategiene våre, men slik ble det ikke i første omgang i alle fall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duohtavuođa- ja soabadankommišuvnna raportta barggu ja dálá ráđđehusa máinnašuvvon kulturloktema olis doaivvuimet Sámedikki oažžut eanet resurssaid min strategiijaid ollašuhttimii, muhto nu dat ii geavvan aŋkke dán vuoru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men vi gir oss ikke med det, vi kjemper videre for samisk kunst, samiske kunstnere og samiske kunstinstitusjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto mii eat vuollán. Mii áigut ain áŋgiruššat sámi dáidaga, sámi dáiddáriid ja sámi kulturásahusaid ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På sikt vil vi helst se mange frø slå rot og blomstre på det samiske kunstfeltet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahttevuođas háliidit oaidnit ollu siepmaniid ihtimin ja lieđđumin sámi dáiddasuorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til slutt vil jeg takke kunstnerne for deres bidrag til denne utstillinga, og gratulere til Dáiddaguovddáš som har montert den.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giitu!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
