<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tale_ved_nim_sin_lansering_av_rapporten_en_menneskerettighetsbasert_tilnaerming_til_samisk_statistikk_i_norge_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tale ved NIM sin lansering av rapporten «En menneskerettighetsbasert tilnærming til samisk statistikk i Norge»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sárdni go NIM almmuhii sámi statistihka raportta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalos tale ved Norges institusjon for menneskerettigheter (NIM) sin lansering av rapporten «En menneskerettighetsbasert tilnærming til samisk statistikk i Norge».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantta Aili Keskitalo sárdni dan oktavuođas go Norgga našuvnnalaš olmmošvuoigatvuohtaásahusa (NIM) almmuhii sámi statistihka (loguid) raportta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil takke NIM for invitasjonen til å åpne denne lanseringen av rapporten «En menneskerettighetsbasert tilnærming til samisk statistikk i Norge».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giittán NIM go lean bovdejuvvon rahpat dán raportta almmuheami olmmošvuoigatvuođaidvuđot lahkoneami birra sámi statistihkkii Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan samisk statistikk skal samles inn, hvem som skal samle inn denne statistikken til hvilket formål har vært og er fortsatt et vanskelig tema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo sámi statistihkka galgá čohkkejuvvot, gii galgá čohkket dán statistihka ja guđe áigumuššii, lea leamaš ja lea ain čuolbmás ášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vår historie og hvordan statistikk har blitt brukt i tidligere tider som et middel i diskrimineringen av blant annet samer påvirker fortsatt vår tenkning rundt temaet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min historjá ja mo statistihkka lea geavahuvvon ovdalis áiggiid earret eará sápmelaččaid vealaheapmái, váikkuha ain min jurddašeapmái fáttá birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som aktiv politiker er jeg opptatt av å få tilgang til statistikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmi politihkkárin mun dárbbašan statistihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom disaggregert statistikk vil vi som politikere kunne se om tiltak staten og Sametinget setter i gang, påvirker den samiske befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Disaggregerejuvvon statistihka bokte mii politihkkárat sáhttit árvvoštallat váikkuhit go dat doaibmabijut, maid stáhta ja Sámediggi álggahit, sámi álbmogii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan gjennom statistikk avdekkes om tiltakene virker likt på ulike grupper og om de oppnår sin hensikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Statistihka bokte sáhttá oaidnit váikkuhit go doaibmabijut seamma láhkai iešguđet joavkkuide ja ollašuhttet go dat jurddašuvvon áigumušaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er statistikk viktig for å kartlegge ulike gruppers behov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea statistihkka deaŧalaš go galgá kártet iešguđet joavkkuid dárbbuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uten statistikk blir samene som gruppe usynlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Statistihka haga šaddet sápmelaččat oaidnemeahttun joavkun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne rapporten tar først og fremst opp problemstillingen rundt behovet for å få utarbeidet samisk statistikk som en del av en effektiv menneskerettighetsovervåkning for blant annet å forebygge diskriminering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát raporta lokte vuosttažettiin čuolbmačilgehusaid dan dárbbu ektui ahte oažžut ráhkaduvvot dakkár sámi statistihka, mii lea oassin beaktilis olmmošvuoigatvuođaid goziheamis earret eará dasa ahte eastadit vealaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men rapporten tar også opp andre viktige problemstillinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto raporta gieđahallá maiddái eará deaŧalaš čuolbmačilgehusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til å diskutere behovet for statistikk i forbindelse med overvåking av menneskerettigheter så tar også rapporten opp svakheter rundt dagens samiske statistikk og drøfter også risikoer og utfordringer knyttet til samisk statistikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin ahte árvvoštallat statistihkkadárbbu olmmošvuoigatvuođagoziheami oktavuođas, de gieđahallá raporta maiddái heajos beliid dálá sámi statistihkas ja árvvoštallá maiddái riskkaid ja hástalusaid sámi statistihka oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne rapporten er derfor slik jeg ser det et viktig bidrag i debatten rundt utvikling av samisk statistikk i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea dát statistihkka mu oainnu mielde deaŧalaš veahkkin digaštallamis sámi statistihkka ovdáneami Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik situasjonen er i dag så mangler vi samisk statistikk som kan bidra til effektiv overvåking av menneskerettigheter for den samiske befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu mo dilli lea dál, de mis váilu dakkár sámi statistihkka mii sáhttá veahkehit sámi álbmoga olmmošvuoigatvuođaid beaktilis goziheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som det kommer fram i rapporten så er statistikken om den samiske befolkningen fragmentert og har store hull.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu mo boahtá ovdan raporttas, de lea statistihkka sámi álbmoga birra bieđgguid ja ollu váilevašvuođaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjør at innsamlingen av data for å overvåke om menneskerettighetene blir overholdt av den Norske staten blir vanskelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat dagaha váttisin čohkket dieđuid goziheami várás ahte ollašuhttá go Norgga stáhta olmmošvuoigatvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forholdet mellom menneskerettigheter og statistikk er grundig drøftet i rapporten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmošvuoigatvuođaid ja statistihka gaskavuohta lea vuđolaččat árvvoštallojuvvon raporttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kommer godt fram behovet for systematisering av statistiske data i Norge knyttet opp mot den samiske befolkningen, for blant annet å kunne dokumentere om staten Norge overholder sine menneskerettslige forpliktelser til samene som urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das boahtá bures ovdan dat dárbu ahte vuogádahttit sámi álbmogii guoskevaš statistihkkadieđuid Norggas, earret eará dasa ahte sáhttit duođaštit ollašuhttá go Norgga stáhta iežas olmmošvuoigatvuođageatnegasvuođaid sápmelaččaide álgoálbmogin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som det kommer fram i rapporten så er dette også etterlyst av flere internasjonale menneskerettighetsorganer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu mo boahtá ovdan raporttas, de leat maiddái máŋga riikkaidgaskasaš olmmošvuoigatvuođaorganisašuvnna jearahan dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det å kunne kombinere ulike former for objektive og subjektive indikatorer er viktig og disse indikatorene krever ulike former for data.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaŧalaš lea sáhttit ovttastahttit iešguđetlágan objektiiva ja subjektiiva indikáhtoriid, ja dát indikáhtorat gáibidit iešguđetlágan dáhtaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten trekker inn utfordringene med at det i dag ikke finnes statistikk for den samiske befolkningen som kan knyttes opp mot registerdata siden det ikke finnes personstatistikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta váldá ovdan hástalusaid dan ektui ahte dál ii gávdno dakkár statistihkka sámi álbmoga birra mii čatnasa registtardáhtaide go ii gávdno persovdnastatistihkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange registre i Norge registrerer variable på innvandring, flykning, funksjonshemming, kjønn og alder for å blant annet avdekke diskriminering, men ikke variable knyttet til det samiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu registarat Norggas registrerejit molsašuddiid sisafárrema, báhtareami, doaibmavádjitvuođa, sohkabeali ja agi ektui earret eará dan várás ahte fuomášuhttit vealaheami, muhto eai fal molsašuddiid sámevuođa ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten kommer også med konkrete anbefalinger til Statistisk sentralbyrå, datatilsynet og Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta buktá maiddái konkrehta rávvagiid Statistihkalaš guovddášdoaimmahahkii, dáhtabearráigehččui ja Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil følge opp de anbefalingene som NIM foreslår og vi håper at datatilsynet og Statistisk sentralbyrå også følger opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii áigut čuovvulit daid rávvagiid maid NIM evttoha ja mii doaivut ahte dáhtabearráigeahčču ja Statistihkalaš guovddášdoaimmahat maiddái čuovvulit ášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis vi får til et godt samarbeid er jeg sikker på at vi finner gode løsninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus mii juksat buori ovttasbarggu, de mun dieđán ahte mii gávdnat buriid čovdosiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
