<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tale_til_sametingsradets_beretning_om_virksomheten_11_06_20.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tale til sametingsrådets beretning om virksomheten, 11.06.20</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantta sáhkavuorru sámediggeráđi doaibmadieđáhussii, 11.06.20</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalos tale til sametingsrådets beretning om virksomheten, under plenum 11.06.20.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantta Aili Keskitalo sáhkavuorru sámediggeráđi doaibmadieđáhusa oktavuođas dievasčoahkkimis 11.06.20.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møteleder, Det er underlig å stå her og snakke til kamera og tomme stoler i en tilnærmet tom plenumssal i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji, Imašlaš lea čuožžut ja hupmat kámeraide ja guoros stuoluide measta guoros dievasčoahkkinsálas dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Salen skulle ha vært full av folk, forventninger og engasjement.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sálas livčče galgan leat dievva olbmot, vuordámušat ja áŋgiruššamat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men jeg vet at dere er der, og at engasjementet er like stort som før, det har bare tatt en mer digital form.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto mun dieđán ahte dii lehpet dieppe, ja ahte áŋgiruššan lea seamma stuoris go ovdal, dušše eanet digitála hámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har vært gjennom en spesiell tid siden forrige plenum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lea leamaš erenoamáš áigi mannan dievasčoahkkima rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>12 mars stengte grenser både innad i Norge, i Sápmi og til andre land.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njukčamánu 12. b. giddejuvvojedje ráját Norggas, Sámis ja eará riikkaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kunne ikke reise og måtte jobbe hjemmefra på grunn av koronasituasjonen som har preget oss alle i større eller mindre grad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii eat sáhttán johtit ja fertiimet bargat ruovttus koronadili geažil, mii lea váikkuhan midjiide buohkaide eanet dahje unnit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi legger bak oss en tid som ikke ligner på noe vi tidligere har vært gjennom, og som også vil prege oss i tiden som kommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lea maŋábealde áigi maid ii sáhte buohtastahttit mainnage maid leat vásihan, ja mii maiddái váikkuha midjiide áiggis mii boahtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan har koronasituasjonen preget samepolitikken?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mainna lágiin lea koronadilli váikkuhan sámepolitihkkii?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis jeg skal beskrive denne perioden med ett ord må det bli avstand .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos mun galggan čilget dán áigodaga ovttain sániin, de ferte dat leat gaska .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet at det er store avstander i Sápmi, og vi bruker mye tid på å minske disse avstandene ved å reise og møte folk der de er.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii diehtit ahte Sámis leat guhkes gaskkat, ja mii geavahat ollu áiggi dáid mátkkiide go johtit ja deaivat olbmuid gos sii leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med reiseforbudet merkes avstanden ekstra godt, spesielt avstanden til sentralmakta og sentrale beslutninger som påvirker livene våre i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johtingildosa geažil orru gaska vel liige guhkki, erenoamážit guovddáš eiseválddiid ja guovddáš mearrideddjiid lusa mat váikkuhit min eallima Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Koronasituasjonen kalles også en koronakrise, og denne krisen må også sees i en urfolkskontekst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Koronadilli gohčoduvvo maiddái koronaroassun, ja dán roasu ferte geahččat maiddái álgoálbmotčalmmiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi opplever at vår overvåkende rolle overfor regjeringa og politiske prosesser som berører oss har vært svekket, og at prosesser foregår og vedtak fattes uten at våre meninger og innsigelser blir hørt og respektert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min mielas orru ahte min bearráigeahččanrolla ráđđehusa ja politihkalaš proseassaid ektui mat gusket midjiide leat leamaš fuonit, ja ahte proseassat čađahuvvojit ja mearrádusat dahkkojuvvojit almmá ahte min oaivilat ja vuostecealkámušat guldaluvvojit ja doahttaluvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et eksempel på det er Jillen Njaarke reinbeitedistrikt som har kjempet en hard og tapper kamp mot etableringa av vindkraftparken med 75 vindmøller på Øyfjellet på Vefsn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta ovdamearka lea Jillen Njaarke orohat mii lea dáistalan garrasit ja áŋgirit bieggafápmopárkka ásaheami vuostá, go áigot hukset 75 bieggamillu Øyfjellet báikkis Vaapstenjeanoes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etableringa vil føre til at området vil gå tapt for reineiere siden dette er ruta reinen bruker for å komme seg til beite.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ásaheapmi dagaha ahte boazodoallit masset guovllu danne go boazu geavaha dán ruvtto johtit guohtumiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NVE ga grønt lys for å starte utbyggingen, på betingelse av at vindkraftparken og reinbeitedistriktet kom til enighet om hvordan begge parter skulle bruke området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NČE attii lobi álggahit huksema, dainna eavttuin ahte bieggafápmopárka ja orohat sohpet movt goappašagat bealit galge geavahit guovllu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enighet ble ikke oppnådd, og nå har OED, under koronasituasjonen, gitt Eolus Vind Norge AS tillatelse til bygging av anleggsvei til parken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan birra ii sohppojuvvon, ja dál lea OED, koronadilis, addán Eolus Vind Norge AS:ii lobi hukset rusttetgeainnu párkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette resulterte i at ikke all rein ble flyttet i år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dagahii ahte buot bohccot eai johtan dohko dán jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne handlingen får store konsekvenser for reinbeitedistriktet, og det er en tilsnikelse av rettigheter i en prosess vi ikke vil være bekjent av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán dáhpáhusas leat stuorra váikkuhusat orohahkii, ja dat lea vuoigatvuođaid loavkašuhttin proseassas maid eat hálit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et annet eksempel er kvotemeldinga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi eará ovdamearka lea bivdoearredieđáhus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvotemeldinga ble vedtatt 7. mai, 14 dager etter at Riksrevisjonens rapport om fiskeriene ble behandlet i Stortinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivdoearredieđáhus mearriduvvui miessemánu 7. b., 14 beaivvi maŋŋá go Riikarevišuvnna raporta guolástusaid birra meannuduvvui Stuorradikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I utgangspunktet skulle både kvotemeldinga og rapporten behandles samme dag, men 14 dager var alt for lite tid til å kunne bruke revisjonsrapporten til å påvirke meldinga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolggasajis galggai sihke bivdoearredieđáhus ja raporta meannuduvvot seamma beaivvi, muhto 14 beaivvi lei menddo unnán áigi geavahit revišuvdnaraportta dieđáhussii váikkuheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som ventet rettet Riksrevisjonen sterk kritikk mot regjeringas fiskeripolitikk der makt sentraliseres og eierskap konsentreres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nugo vurdojuvvon, de cuiggodii Riikarevišuvdna garrasit ráđđehusa guolástuspolitihka, man oktavuođas váldi ja eaiggátvuohta čohkkejuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget prøvde gjentatte ganger å få kvotemeldinga utsatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi geahččalii ollu gerddiid maŋidahttit bivdoearredieđáhusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likevel ble den vedtatt, og nå må vi bare intensivere arbeidet for å sikre sjøsamiske rettigheter og nordnorske kystsamfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dattetge mearriduvvui dat, ja dál fertet mii dušše hoahpuhit barggu mearrasámiid vuoigatvuođaid ja Davvi Norgga riddoservodaga sihkkarastimiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom denne situasjonen vedvarer, må Stortinget ta et større ansvar når det gjelder statens konsultasjonsforpliktelser i saker som er av samisk interesse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dát dilli joatkkašuvvá, de ferte Stuorradiggi váldit stuorát ovddasvástádusa čađahit Norgga stáda konsultašuvdnageatnegasvuođa sámi beroštumiid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Korona-situasjonen har også gitt noen lignende utfordringer og konsekvenser for andre urfolkssamfunn i verden, der rapporter tyder på at det gjennomføres inngrep i deres tradisjonelle områder og andre menneskerettighetsbrudd i denne tiden, fordi det ikke er så lett å overvåke situasjonen og det som skjer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái eará eamiálbmotguovlluin leat seammá hástalusat, dan ahte korona-dilli dagaha álkibun čađahit sisabahkkemiid eamiálbmotguovlluin ja eará olmmošvuoigatvuođarihkkumiid, go ii leat dán dilis nu álki gozihit mii dáhpáhuvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg vet vi at urfolksområder ofte har dårligere helsetilbud og infrastruktur enn forøvrig i landet som de bor i. Det er skremmende å se hvordan korona påvirker verdens urfolk og minoriteter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin leat ollu eamiálbmotguovlluin heajut dearvvašvuođabálvalus ja infrastruktuvra go muđuid riikkain gos orrut. Lea suorggahahtti gullat mo korona váikkuha máilmmi eamiálbmogiidda ja minoritehtaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Navajo Nation og White Mountian Apache tribe har de fleste bekreftede tilfeller av koronasmitte sammenlignet med USAs befolkning forøvrig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Navajo Nation ja White Mountain Apache tribe leat eanemus corona-pasienttaid olmmošlogu ektui olles USA:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hører også triste nyheter om korona-konsekvenser for urfolk i Amazonas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái Amazonasis leat surgadis ságat corona-váikkuhusaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Sápmi er vi heldige fordi viruset ikke ennå har nådd oss og våre områder i særlig stor grad, men denne situasjonen kan endre seg og derfor er det så viktig at vi fortsetter å følge rådene fra helsemyndighetene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lea lihkku Sámis, go dávda ii oro vuos leavvan min guovlluin, muhto dat sáhttá rievdat, ja dan dihte lea nu deaŧalaš ahte joatkit čuovvumis dearvvašvuođaeiseválddiid rávvagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om vi i Sápmi har bedre infrastruktur enn de fleste andre urfolksområder, er det allikevel slik at mange av oss bor langt unna sykehus, og i kommuner som har begrenset kapasitet i sitt lokale helsevesen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko mis lea ollu buoret infrastruktuvrra go eanaš eará eamiálbmotguovlluid, de lea goitge nu ahte máŋgasat mis orrut guhkkin eret buohcciviesuin, ja suohkaniin gos ii leat nu buorre kapasitehta dearvvašvuođasuorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har også nå i det siste hørt om skremmende hendelser som dreier seg om rasisme og vold i Amerika.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat gullan eará suorggahahtii ságaid Amerihkás rasistalaš veahkaválddálašvuođa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange i Sápmi har også støttet #BlackLivesMatter-bevegelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái Sámis leat oallugat dorjon #BlackLivesMatter-lihkadusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har tenkt mye på dette, at selv om vi er et eget folk, så er vi på et vis beskyttet for rasisme, fordi det ikke er så lett å se på oss at vi er samer, dersom vi ikke har på oss samiske klesplagg eller dersom vi ikke snakker samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean juddašan ollu dan birra ahte vaikko mii leat sierra álbmot, de leat mii muhtun ládje suddjejuvvon rasismmas, dan dihte go ii leat nu álki oaidnit ahte leat sámit, jus eai leat mis sámi gárvvut badjelis, ja jus eat sámás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig vet vi at samer opplever mer diskriminering enn majoritetsbefolkningen. Hvordan kan denne diskrimineringen utspille seg?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás mii diehtit ahte sápmelaččat vásihit eanet veahkaválddálašvuođa, ja ođđa dutkan mii gieskat almmuhuvvui fas duođašta ahte mii vásihit eanet vealaheami go earát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan være at våre språk, våre pynteplagg og gjenstander, og våre symboler blir offer for latterliggjøring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Makkár vealaheami birra lea sahka? Sáhttá leat go min gielat, min čiŋat, min symbolat šaddet boagustangálvun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan vise seg som rettighetsbrudd, som for eksempel når våre barn ikke får de samme tilbudene som andre barn i landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá leat vuoigatvuođarihkkun, nu go jus min mánát eai oaččo fálaldagaid seamma dásis go eará mánát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan være begrensninger i samisk utmarksbruk, for eksempel når det gjelder vårjakt på ender eller sjølaksefiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá leat go min luondduávkkástallan, nu go giđđalodden dahje mearraluossabivddu leat nu gáržžiduvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan også vise seg som tap i våre næringer, som for eksempel reindrift, der mange opplever inngrep i reinbeiteområder eller store utfordringer med rovdyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá leat ahte min ealáhusat, nu go boazodoallu gillá sisabahkkemiid geažil dahje boraspireváttisvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møteleder, Denne våren har vært tøff for reindrifta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji, Dát giđđa lea leamaš garas boazodollui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vinteren har vært særdeles snørik og lang, noe som har gått ut over næringstilgangen til reinen, og mange har vært nødt til å kjøpe inn ekstra fôr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán dálvvi lea leamaš hui ollu muohta ja dálvi lei guhkki, mii lea čuohcan dasa ahte bohccuin álo ii leat leamaš guohtun, ja ollugat leat ferten oastit liige fuođđariid bohccuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter at kalvinga kom i gang har en ny dyretragedie utspilt seg der mange kalver har blitt ofre for rovvilt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guottetáiggi maŋŋá lea leamaš ođđa roassu go boraspiret leat váldán ollu misiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også bøndene lider store tap av lam til ørn og andre rovdyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái boanddat gillájit stuorra vahágiid go masset lábbáid goaskimiidda ja eará boraspiriide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I fjor fikk reineiere kun erstattet 27 % av tapte dyr til rovvilt, og ingenting tyder på at det blir noe mer i år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diibmá ožžo boazodoallit buhtadusa dušše 27 proseantta vahágiid ovddas maid masse boraspiriide, ii ge mihkkege oro čájeheamen ahte boađášii eanet dán jagige.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En ting er kravet til dokumentasjon som dyreeierne møter: sjansen for å dokumentere det ene rovviltet som tar livet av dyrene er små, og dersom man greier det opplever mange å ikke bli trodd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta lea duođaštangáibádus maid boazoeaiggádat ožžot: liiba duođaštit ovtta boraspire mii goddá elliid lea smávis, ja jos vel nagoditge duođaštit, de vásihit olbmot ahte sidjiide ii jáhkkojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og det er nettopp her problemet for mange ligger: i tillegg til å lide økonomiske tap til ekstra fôr og tapte dyr, blir man vitne til at rovdyr forsyner seg av flokken der bare en liten del erstattes fordi man ikke blir trodd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja juste dás dat váttisvuohta ollugiin lea: dasa lassin go gillájit ekonomalaš vahágiid go fertejit biebmat bohccuid ja masset daid boraspiriide, ja oidnet vel go boraspiret váldet ealus maid ovddas dušše uhca oasáža ovddas ožžot buhtadusa, go sidjiide ii jáhkkojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette oppleves for mange som en psykisk belastning, og jeg har snakket med reineiere og bønder som ikke er sikre på om de greier å holde på stort mer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollugat vásihit dán psyhkalaš noađđin, ja mun lean hupman boazodolliiguin ja boanddaiguin geat eai leat sihkkarat man guhká šat nagodit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sånn kan vi ikke ha det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nie ii sáhte leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi trenger en forvaltning som også ivaretar beitenæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dárbbašit hálddašeami mii goziha maiddái guohtunealáhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møteleder, Vi i Sápmi er vant til å reise på tvers av landegrensene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji, Midjiide Sámis lea dábálaš jođašit riikarájáid rastá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange av oss har både slekt, familie, venner og kolleger i andre land i Sápmi som vi ikke har møtt fysisk på tre måneder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollugiin mis leat sihke fuolkkit, bearaš, ustibat ja bargoskihpárat eará sajiin Sámis geaid eat leat deaivan fysalaččat golmma mánnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi respekterer de strenge grensesperringene, men vi stiller oss også undrende til at regjeringen prioriterer å åpne grensene til Danmark, et land som ikke grenser til Norge, når man først skal løsne litt på grenserestriksjonene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii doahttalat daid garra rádjacakkiid, muhto mii imaštallat maiddái go ráđđehus vuoruha rahpat rájáid Danmárkkui, riikii masa Norggas ii leat rádji, go vuos áigu ložžet rádjahehttehusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finland har hatt få tilfeller av covid-19, enda færre enn Danmark, men grensen er fremdeles stengt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas lea leamaš unnán covid-19, vel unnit go Dánmárkkus, muhto rádji Supmii lea ain gitta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker å appellere til den norske regjeringa: å ta vare på innbyggerne innebærer også å ta ansvar for den samiske befolkninga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii háliidat appelleret Norgga ráđđehussii: go atná ávviris ássiid, de mearkkaša dat maiddái ahte váldit ovddasvástádusa sámi álbmoga ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor bør man vurdere om ikke grensa til Finland i alle fall bør åpnes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne berre árvvoštallat ahte rádji Supmii ain juo berrešii rahppojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møteleder, Det har ikke bare vært ulemper med isolasjonen og hjemmekontortilværelsen som koronasituasjonen har medført.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji, Erremis ja ruovttukantuvrras eai leat leamaš dušše fuones váikkuhusat maid koronadilli lea dagahan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den digitale kompetansen har økt betraktelig for hele befolkninga, noe vi på Sametinget lenge har etterspurt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Digitála gelbbolašvuohta lea buorránan mealgat álbmoga gaskkas, maid mii Sámedikkis guhká juo leat váillahan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå som denne kompetansen har tvunget seg frem, håper vi å kunne gjennomføre flere møter digitalt, noe som både vil spare miljø og frigi tid til å konsentrere seg om de viktigste sakene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál go dát gelbbolašvuohta lea bággehallojuvvon boahtit, de doaivut mii ahte sáhttit čađahit eanet digitála čoahkkimiid, mainna seastit sihke birrasa ja luvvet áiggi deaŧaleamos áššiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er det fint å se den høye omstillingsevnen folk viser og den positive innstillinga til å lære nye måter å omgås på i den spesielle tida vi har vært og fremdeles er inne i. Da det ble bestemt at plenum skulle gjennomføres digitalt, møtte vi forståelse og pågangsmot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea buorre oaidnit man buorre nuppástuhttindáidu olbmuin lea ja positiiva miellaguoddu dan ektui ahte oahppat ođđa vugiid dustet dan erenoamáš áiggi mii mis lea leamaš ja ain lea. Dalle go mearriduvvui ahte dievasčoahkkin galgá dollojuvvot digitála, de leat ožžon áddejumi ja oaidnán áŋgirvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det setter vi stor pris på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan duođai atnit ávviris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil spesielt takke skoler og lærere, for at de har taklet utfordringene med å flytte all undervisning over til digitale plattformer på bare noen dagers varsel – og så tilbake til skolene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ferten erenoamážit giitit skuvllaid ja oahpaheddjiid, go dieđán lei stuorra hástalussan moatti beaivvis sirdit buot oahpahusa digitála reaidduide – ja ruovttoluotta fas skuvllaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil også takke de som jobber i helsevesenet, spesielt de som har har tatt vare på våre eldre i denne tiden hvor vi ikke har kunnet besøke eldrehjem og omsorgsboliger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidan maid giitit dearvvašvuođabargiid, erenoamážiid daid geat leat váldán vára min vuorasolbmuin, dan áigodagas gos ii leat leamaš lohpi fitnat boarrásiidsiiddain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vet at det har vært tungt for mange, også meg personlig, når vi ikke har kunnet besøke våre besteforeldre og eldre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđán dat lea leamaš lossat máŋgasiidda, maiddái munnje, go eat leat beassan fitnat min áhkuid ja ádjáid luhtte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er glad for at vi nå kan besøke hverandre igjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean nu ilus go dál beassat deaivvadit fas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møteleder, Selv om vi er blitt dyktige til å møtes digitalt, er det ingenting som kan måle seg med å møtes ansikt til ansikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji, Vaikko mii leat čehppon digitála deaivvadeami ektui, muhto maidege ii sáhte buohtastahttit njunálassii deaivvademiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er glad for at når samfunnet nå gradvis er i ferd med å åpne opp igjen, kan vi snart møtes fysisk, både ved å fortsette det viktige arbeidet overfor sentralmakta stedlig, men ikke minst også lokalt med å møte kolleger, bedrifter, samarbeidspartnere, ildsjeler og andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean ilus go servodat rahpasišgoahtá fas, de sáhttit fargga deaivvadit fysalaččat, sihke joatkit dainna deaŧalaš bargguin guovddáš eiseválddiid ektui báikkálaččat, muhto erenoamážit maiddái báikkálaččat deaivvadit bargoskihpáriiguin, fitnodagaiguin, ovttasbargoguimmiiguin, buollisearaiguin ja earáiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ser jeg veldig frem til, og jeg gleder meg til å feriere i Sápmi i sommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duođai vuorddán dan áiggi, ja illudan luomostallat Sámis dan geasi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Takk!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giitu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les Sametingsrådets beretning om virksomheten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga sámediggeráđi doaibmadieđáhusa</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
