<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tale_ved_fredningsmarkering_av_narvikfjellenes_krigshistoriske_landskap.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenumsleders tale ved fredningsmarkering av Narvikfjellenes krigshistoriske landskap 10.09.2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkinjođiheaddji sárdni Áhkánjárváriid soahtehistorjjálaš eanadaga ráfáidahttendilálašvuođas 10.09.2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Krig og fred – dette er to ord som vekker følelser i oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soahti ja ráfi – dát leat guokte sáni mat boktet dovdduideamet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der fred gir oss bilder av harmoni og balanse, er krig noe rått og brutalt som vi ikke riktig kan ta inn over oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráfi govvida harmoniija ja balánssa, ja soahti ilgadisvuođa maid eat riekta máhte govahallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fleste av oss har ingen formening om hva det vil si å være i krig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eatnasat mis eat dieđe movt lea go lea soahti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den eldre generasjonen har kanskje fortalt oss om krigshendelser fra andre verdenskrig, om det å leve i et okkupert land i fem lange år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boarraset buolvvat soitet muitaladdan midjiide soađi áiggi birra, ja movt lei eallit okkuperejuvvon riikkas vihta guhkes jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men mange av de som opplevde krigen, valgt å ikke snakke om det de hadde opplevd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto ollugat geat vásiheddje soađi, eai háliidan hupmat dan birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble for smertefullt og opprivende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat nu bávččagahttii ja lei nu hávvádahtti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er noe brutalt over det krigshistoriske landskapet, samtidig som fjellet og naturen rundt oss i dag gir meg trygghet og ro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soahtehistorjjálaš eanadat soaigguha, seammás go várit ja luondu lea oadjebasat ja addet ráfi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik var det ikke for 80 år siden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu ii lean 80 jagi dás ovdal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det viser de mange sporene her som vi kan se rundt oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan čájehit dat ollu bázahusat maid oaidnit birraseamet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her finner vi forsvars- og skytestillinger, våpen- og utstyrsdeler og telt- og leirplasser med mere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe oaidnit earret eará suodjalan- ja báhčalansajiid, vearjo- ja bierggasosiid, tealta- ja orustansajiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er vanskelig å forestille seg hva den enkelte soldat har måttet gjennomgå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea váttis govahallat maid ovttaskas soalddáhat leat šaddan vásihit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette stedet vitner om kamphandlinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán guovllus vuhtto soahtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Soldatene som kjempet her, kom fra flere steder i landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soalddáhat geat dáppe sohte, bohte iešguđet guovlluin riikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske soldater var med i kampene på Narvikfjellet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččat maid sohte Áhkánjárváriin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Altabataljonen besto av norske og samiske soldater, men også i de andre norske bataljonene var samer med – både fra Troms, fra Nordland og fra Trøndelag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áltábataljuvnnas ledje sihke dáččat ja sápmelaččat, muhto maiddái dain eará norggá bataljuvnnain ledje sámit – nu go Romssas, Nordlánddas ja Trøndelágas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette området er også reinbeiteland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guovlu lea maiddái boazoguohtunguovlu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opp i gjennom tidene har reindriftssamer brukt dette området i næringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áiggiid čađa leat boazosápmelaččat geavahan dáid eatnamiid ealáhusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor god grunn til å tro at det innenfor det krigshistoriske landskapet også vil kunne være automatisk fredete samiske kulturminner som knytter seg til blant annet den tradisjonelle grenseoverskridende flytteveien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea jáhkehahtti ahte siskkobealde dán soahtehistorjjálaš eanadaga leat automáhtalaččat suddjejuvvon sámi kulturmuittut mat čatnasit earret eará árbevirolaš rájiidrasttildeaddji johtingeidnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For Sametinget har det vært viktig at dette ivaretas ved fredning av området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái lea leamaš dehálaš ahte dát vuhtiiváldo go guovlu ráfáidahttejuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er også tilfreds med at hensynet til blant annet reindriftsnæringens behov for reindriftsutøvelse i fremtiden er ivaretatt i fredningsbestemmelsene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat maiddái duhtávaččat go earret eará boazoealáhusa dárbbut boahtteáiggi boazodoalus leat vuhtiváldon ráfáidahttinmearrádusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig med dette, er det viktig at krigsminner bevares for ettertiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás lea dehálaš ahte soahtemuittut seailluhuvvojit boahtteáigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik som dette krigshistoriske landskapet her i Narvikfjellene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu go dát soahtehistorjjálaš soahteeanadat Áhkánjárváriin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi trenger å minnes historien og det som har vært for å skape en god fremtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dárbbahit muittašit historjjá ja dan mii lea leamaš huksedettiin buori boahtteáiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En fremtid hvor fred vektlegges og hegnes om.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahtteáiggi mas ráfi deattuhuvvo ja suddjejuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
