<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tale_til_sametingsradets_beretning_om_virksomheten_desember_2024.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tale til sametingsrådets beretning om virksomheten, desember 2024</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sárdni sámediggeráđi doaibmadieđáhussii, juovlamánu 2024</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotkas tale til sametingsrådets beretning om virksomheten, 3.desember 2024.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantta Silje Karine Muotka sárdni sámediggeráđi doaibmadieđáhussii, juovlamánu 3. beaivvi 2024.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>12. november ba Stortinget om unnskyldning for fornorskningspolitikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skábmamánu 12. beaivvi ánui Stuoradiggi ándagassii dáruiduhttinpolitihka ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg leser vedtaket her:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun logan mearrádusa dás:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortinget vil formidle sin dypeste beklagelse for de overgrep fornorskingspolitikken innebar for samer, kvener/norskfinner og skogfinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorradiggi háliida gaskkustit čiekŋaleamos ándagassii daid vearredaguid ovddas maid dáruiduhttinpolitihkka mielddisbuvttii sápmelaččaide, kveanaide/norggasuopmelaččaide ja meahccesuopmelaččaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med dette ber Stortinget om unnskyldning for tidligere stortings aktive rolle i fornorskingspolitikken, og erkjenner ansvar for denne politikkens konsekvenser for grupper og enkeltindivider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákko bokte bivdá Stuorradiggi ándagassii dan aktiiva rolla ovddas mii ovddit stuorradikkiin leamaš dáruiduhttinpolitihkas, ja dovddasta ovddasfástádusa váikkuhusaid ovddas mii dát politihkka lea mielddisbuktán joavkkuide ja eaŋkilolbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Unnskyldningen er en viktig hendelse som har stor betydning for oss, selv om fornorskningspolitikkens sår fortsatt smerter mange.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ándagassiiátnun lea dehálaš dáhpáhus mas lea stuorra mearkkašupmi midjiide, vaikko dáruiduhttinpolitihkka lea guođđán háviid mat ain bavččagohtet máŋgasiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig at vi får mulighet til å aktivt ta del i reparasjonsarbeidet og forsoningspolitikken - og der må Sametinget ha en sentral rolle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea hui dehálaš ahte mii oažžut vejolašvuođa leat aktiivvalaččat divodanbarggus ja seanadanpolitihkas - ja dies lea Sámedikkis dehálaš rolla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har fått et godt signal fra regjeringen sammen med SV når de har blitt enige om å bevilge 50 millioner ekstra til Sametinget i statsbudsjettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea buorre signála ahte ráđđehus ovttas Sosialisttalaš gurutbellodagain addá 50 miljovnna liigelasáhusa Sámediggái stáhtabušeahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en viktig bevilgning som kan bidra til at Sametinget kan dekke noe av det store etterslepet i det samiske samfunnet, og at vi kan øke innsatsen for å reparere fornorskningspolitikkens skader.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš ahte Sámediggi sáhttá gokčat oasi dan stuorra váilevaš ruhtadeamis mii lea sámi servvodagas, ja ahte sáhttit lasihit barggu divodandihte dáruiduhttinpolitihka vahágiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra sametingsrådet ser vi for oss å behandle denne økningen med en budsjettrevidering i mars, siden det er en så stor økning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi bealis lea mis plána revideret bušeahta njukčamánus, go lea nu stuorra lassáneamis sáhka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle er gode nok samer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot sápmelaččat leat doarvái buorit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er gledelig at så mange samer ønsker å ta tilbake kultur og språk, og at så mange ønsker å ta del i samisk samfunnsbygging.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea illudahtti ahte ollu sápmelaččat háliidit váldit ruovttoluohtta kultuvra ja giela, ahte nu máŋgasat háliidit leat mielde sámi servvodathuksemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgmanntallet vokser, og det er bra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienastuslohku lassána, ja dat lea buorre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I media ser vi mange historier om folk som tar tilbake sin identitet i områder som har vært sterkt rammet av fornorskningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mediaid bokte oaidnit ollu muitalusaid mo olbmot ceggejit sámi identitehta guovlluin gos leamaš garra dáruiduhttin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hver enkelt må selv definere sin samiskhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohkehaš ferte ieš meroštallat iežas sámevuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes like mange måter å være same på som det finnes samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávdnojit seamma ollu vuogit leat sápmelažžan go gávdnojit sápmelaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle samer er likeverdige og gode nok samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot sámit leat dásseárvosaččat ja doarvái buorit sápmelaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mitt hjerte varmes av at flere og flere synliggjør at de ønsker å anerkjenne sin samiske identitet, at mange vil ta tilbake og bruke kofta si, styrke sin samiske kulturkunnskap og også samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu váibmu lieggana go eanet olbmot háliidit čájehišgoahtit iežaset sámevuođa, ja ahte oallugat háliidit váldit ruovttoluotta ja atnigoahtit gávtti, nannet sámi kulturgelbbolašvuođa ja maiddái sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når de styrker egen identitet og selvforståelse, er man samtidig med på å styrke det kollektive samiske samfunnet og å utvide det samiske fellesskapet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go sii nannejit iežaset identitehta ja iešipmárdusa, de sii leat mielde nannemin sámi servvodaga ja viiddideamen sámi searvevuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å ta tilbake det som fornorskningen har ødelagt eller fratatt oss er en livsreise der den enkelte selv er i førersetet for egne livsvalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldit ruovttoluotta dan maid dáruiduhttin lea bilidan dahje rivven mis, lea eallinmátki mas olmmoš ieš mearrida iežas bálgá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne reisen er ingen endelig destinasjon, men prosesser som vi gjennom vårt arbeid her på Sametinget kan støtte og legge til rette for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat mátkemihttu mii lea deháleamos, muhto lávkkážat, maid mii Sámedikkis sáhttit doarjut iežamet barggu bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“Vi var ute og fisket både ørret og røye hele året og naturen var både rekreasjon og spiskammer. ” skriver Daniel Fjellvang Kåven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“Mii leimmet olgun bivdimin dápmohiid ja rávdduid olles jagi ja luondu lei sihke lustadoaibman ja borramušáitin,” čállá Daniel Fjellvang Kåven.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“Jeg har vokst opp omringet av kystkulturen som har favnet om høsting av naturen som en viktig bærebjelke i samfunnsbygginga. ” skriver Aina Borch.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“Mun lean bajásšaddan riddokultuvrrain gos meahcásteapmi leamaš dehálaš geađgejuolgin servvodathuksemis,” čállá Aina Borch.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sannhets- og forsoningskommisjonens rapport har skapt et behov for å fortelle om erindringer fra oppveksten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duohtavuođa- ja seanadankommišuvnna raportta lea dagahan dárbbu muitalit mánnávuođamuittuid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De er inspirert av vitnene som har fortalt om sine vonde opplevelser til kommisjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Inspirašuvdna boahtá vihtaniin geat leat muitalan bávččas vásáhusaid birra kommišuvdnii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er godt å se at de kan dele av det som har vært viktig for dem i oppveksten de har hatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dahká buori oaidnit ahte sii sáhttet juohkkit dan mii sidjiide leamaš dehálaš bajásšaddamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse fortellingene viser nødvendigheten av å fastslå sjøsamers rettigheter i lov, å få kartlagt rettigheter til utmark og få en sterk gjennomgående samiskundervisning til alle grupper, på alle nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát muitalusat leat duođaštussan manin fertet nannet mearrasápmelaččaid rivttiid láhkii, manne mii fertet kártet rivttiid meahccái ja manne fertet fitnet čađafátmmasteaddji sámegieloahpahusa buohkaide, buot dásiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kajsa Balto har som artist valgt å bruke samisk språk og joik i musikken sin, og hun beskriver også hvordan internattiden påvirker dagens generasjoner av samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kajsa Balto lea artista gii lea válljen geavahit sámegiela ja luođi iežas musihkas, ja son maid čállá dan birra mo internáhtaáigi čuohcá maiddái min buolvvaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På modig vis bringer hun viktige fortellinger til oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea roahkkadis musihkkár geas dehálaš muitalusat midjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På søndag spilte hun i Operaen i Oslos, hun er den første samiske artisten som har spilt julekonsert i Operaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sotnabeaivvi čuojahii son Operas Oslos, son lea vuosttas sámi artista gii lea beassan doallat juovlakonseartta Operas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi var jo på tur hit på søndag, men vi får heldigvis se konserten når den blir sendt på NRK, og da får vi og oppleve samisk jul.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii han leimmet deikke jođus sotnabeaivvi, muhto beassat illudit oaidnit dan NRK:s go boahtá TV:ii, ja de beassat mii maid vásihit Sámi Juovllaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I norske medier skrives det mye om julestria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga median lea ollu sáhka juovlahuša birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også i Sápmi har vi travle dager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái Sámis leat ollu doaimmat dáid áiggiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen forbereder seg til høytider, men i samiske næringer foregår det viktig arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđusge leat máŋgasat ráhkkaneamen basiide, muhto maiddái sámi ealáhusain leat dehálaš doaimmat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå er tida for å fiske julekveite til julemiddagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál galggašii juovlabáldá fitnet juovlamállásiidde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Krise i fiskeriene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heahtti guolástusain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fiskeriene er i nød.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riddoguolástusain lea heahtedilli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Landbaserte anlegg mangler råstoff.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gádderusttegiin váilojit varasávdnasat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har ikke fått omfordeling mellom trål og kyst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolleeriid sirdin trolárin riddui ii leat dáhpáhuvvan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og vi har ikke jobbet godt nok med markedsadgangen for fiskeprodukter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii eat leat bargan doarvái bures vai guollebuktagat besset márkaniidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fisket er ryggraden til kysten og hjertet av sjøsamisk kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolástus lea rittu geađgejuolgi ja mearrasámiid váibmosuotna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringens fiskeripolitikk har over tid ført til at fiskeritilganger har hopet seg opp på få og stadig færre hender, mens lokalbefolkningen som har rett til fiskeriene står igjen tomhendt på land.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusa guolástuspolitihkka lea jagiid badjel dolvon guolleresurssaid eaŋkilolbmuide, ja báikki olbmot fertejit gáttis čuožžut guorus gieđaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har møtt fiskeriministeren og der fremmet vi flere forslag for å takle krisen på kysten:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat searvan čoahkkimii guolástusministariin gos buvttiimet ollu evttohusaid mo sáhttá dustet heahtedili riddoguolástusain:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2. styrke og gjeninnføre leveringsforpliktelsene;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuovdingeatnegasvuođa ferte nannet ja ođđasit ásahit;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4. styrke en desentralisert mottaksstruktur;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hukset gáiddus vuostáiváldinstruktuvrra;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6. fremme fleksibilitet for kombinasjonsnæringer, både tradisjonelle og nye kombinasjonsnæringer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddidit heivehanmuni lotnolasealáhusaide, sihke árbevirolaš ja ođđa lotnolasealáhusaid;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møteleder, det var en flott opplevelse å få delta i åpne Nordkapp filmfestival.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinjođiheaddji, lei erenomáš fiinna vásáhus oassálastit Nordkapp filbmafestiválas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den innsatsen som gjøres for å skape slike hendelser er uvurderlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Návccaid maid olbmot bidjet ráhkadan dihte diekkár dáhpáhusaid lea vearditmeahttun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å få være der, se filmer som vekker undring, engasjement og diskusjoner, se folk som har pyntet seg og som er glade og klare for å oppleve enda flere filmer og kulturinnslag gir positiv energi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat doppe, geahččat filmmaid mat imaštahttet, beroštahttet ja ságastahttet, oaidnit čiŋadan ja movttegis olbmuid geat leat gergosat geahččat lasi filmmaid ja kulturdáhpáhusaid addá positiiva energiija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en energisatsing som gir gode ringvirkninger og som vi trenger enda mer av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea energiijaáŋgiruššan mii buktá buriid lasseváikkuhusaid, ja mii dárbbašat lasi dakkáriid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil påpeke at dette er det som gir folk lyst til å bidra i lokalsamfunnene, som skaper samhold og som fører til veldig mye positivt og bra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun háliidan čalmmustahttit ahte lea dát mii addá olbmuide miela veahkehit ja searvat báikegottiin, lea dát mii ráhkada searvevuođa ja buktá ollu buriid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Nordkapp er det mye som skjer, og det er en flott følelse å se hele fiskeflåta og vite at Sametinget får være med å skape muligheter for førstegangsinvesteringer i fiskefartøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat ollu buorit doaimmat Davvenjárggas, ja lea buorre dovdu oaidnit olles guollelahtta ja diehtit ahte Sámediggi beassá leat mielde dáhkat vuosttasgearddeinvesteremiid guolástusfatnasiide vejolažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I slutten av september inviterte vi, sammen med Samerådet, urfolk fra hele den nordlige halvkule til Sápmi, og hit til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čakčamánu loahpas bovdiimet mii, ovttas Sámiráđiin, eamiálbmogiid miehtá davveguovlluid Sápmái, deikke Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deltakerne var urfolk som har laks som en viktig del av sin kultur, såkalte lakseurfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oasseváldit ledje eamiálbmogat geaidda luossa lea dehálaš oassin sin kultuvrras, nu gohčoduvvon luossaeamiálbmogat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Laksen er under sterkt press over hele verden, ikke bare her hjemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luossa lea garra deattu vuolde, miehtá máilmmi, ii dušše Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Tanavassdraget har laksefisket vært stengt i fire år allerede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanučázádagas lea luossabivdu leamaš gitta jo njealje jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men også andre steder i verden opplever urfolk noe av det samme, og det har store konsekvenser for dem. Gjestene var glade for å bli kjent med Sápmi, og våre egne fikk se våre utfordringer gjennom andres øyne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto maiddái eará sajiin máilmmis vásihit eamiálbmogat dan seamma, ja dat čuohcá maiddái sidjiide. Guossit liikojedje oahpásmuvvat Sápmái, ja min olbmuide lei buorre oaidnit iežamet hástalusaid earáid vásáhusaid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum skal behandle Kárášjohka-erklæringen denne uka, og jeg ser frem til å høre diskusjonen deres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dievasčoahkkin galgá meannudit Kárášjohka-cealkámuša dán vahkkus, ja munnje šaddá gelddolaš gullat din digaštallama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det som er klart er at vi trenger en solid innsats for å videreføre laksekulturen i elv og sjø til yngre generasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mii lea čielggas lea ahte mii dárbbašat nana áŋgiruššama vai sáhttit fievrridit luossakultuvrra jogas ja mearas nuorat buolvvaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk elevforum</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi ohppiidforum</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De unges stemme er viktig, men de får ikke stemme før de fyller 18 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorain lea dehálaš jietna, muhto eai beasa jienastit ovdal go devdet 18 jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det viktig å finne mekanismer for å høre dem. Ett slikt eksempel er SUPU - Sametingets ungdomspolitiske utvalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin lea dehálaš ahte mii gávdnat vugiid mo sin jietna gullo. Okta dakkár ovdamearka lea Sánul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et annet eksempel er samisk elevforum, som tidligere het samisk barneforum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi ovdamearka lea sámi ohppiidforum, man namma ovdal lei sámi mánáidforum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har nedsatt samisk elevforum slik at vi kan få inn meninger og forslag fra samiske barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ásahan sámi ohppiidforuma vai mii sáhttit oažžut sámi mánáid ja nuoraid oaiviliid ja ávžžuhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For en måned siden møttes de i Tromsø for å skrive en uttalelse til oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánu dassái sii deaivvadedje Romssas gos ráhkadedje cealkámuša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En viktig ting som de tok opp med oss er at samiske elever skal slippe å undervise sine klassekamerater om samiske temaer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta dehálaš ášši man birra sii muitaledje munnje lea ahte sámi oahppit eai galgga dárbbašit leat oahpaheaddjit iežaset luohkkáskihpárariidde go guoská sámi áššiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en viktig problemstilling som vi må og skal jobbe videre med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea dehálaš ášši mainna mii áigut ja fertet bargat viidásut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever i grunnskoler og kulturskolen i Hamarøy har lagd forestillingen Mij lip dáppe/Vi er her, som ble vist i forrige uke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit vuođđoskuvllain ja kulturskuvllas Hábmeris leat ráhkadan čájálmasa man namma lea Mij lip dáppe, man čájehedje mannan vahkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forestillingen inneholdt fortellinger, sang, joik, dans og fotografi - og fremmet mangfoldet i Hamarøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájálmas ovttastahtii muitalusaid, lávluma, juoigama, dánssa ja govaid - ja govvidii Hábmera máŋggabealatvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var en spesielt fin forestilling og barnas stolthet skinte gjennom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei erenomáš fiinna čájálmas ja lei čielggas ahte mánát ledje hui rámi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statsministeren var ute i VG i går og sa at “Vi skal bygge ut betydelig mer kraft i Finnmark enn det Melkøya trenger. Vi skal bidra til at strømprisene ikke går opp”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ikte celkkii stáhtaminister mediaid bokte ahte sii áigot hukset mealgat eanet el-fámu Finnmárkui go mii dárbbašuvvo Muolkkuide, ja ahte sii áigot sihkkarastit ahte el-rávdnji ii divrro.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke det budskapet vi har hørt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát leat eará dieđut go maid mii leat gullan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På folkemøter der Sametinget har deltatt sier kraftselskapene at de ikke kan garantere for lave kraftpriser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotčoahkkimiin gos Sámediggi leamaš, de dadjet fápmofitnodagat ahte ii leat vejolaš lohpidit vuollegaš elfápmohattiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er tvert imot slik at nettleien vil øke på grunn av linjebygging, og dette er noe forbrukerne må betale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea baicce nu ahte fierbmeláigu lassána go linnját huksejuvvojit, ja dan ovddas fertejit dábálaš olbmot máksit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne uka, forrige uka, og uka før er det, og har vært, folkemøter om vindkraft i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán vahkku, mannan vahkku ja ovddit vahkku leat ja leat leamaš álbmotčoahkkimat bieggafámu birra Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er snakk om 11 vindkraftverk og 4 kraftlinjer som er under planlegging.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea sáhka plánaid birra mat gusket 11 bieggafápmorusttegiin ja 4 fápmolinnjás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NVE og tiltakshaverne arrangerer folkemøter i Båtsfjord, Berlevåg, Tana, Nesseby, Porsanger, Nordkapp, Gamvik og Lebesby.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NČE ja fápmofitnodagat lágidit álbmotčoahkkimiid Báhcavuonas, Bearalváhkis, Deanus, Unjárggas, Porsáŋggus, Davvenjárggas, Gáŋgaviikkas ja Davvesiiddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I invitasjonsbrevet skriver de at de er klare over at det er en vanskelig tid for reindrifta, og andre, for møter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bovdehusreivves čállá NČE ahte sii dihtet ahte áigi ii heive boazodollui, ja varra earáide ii ge heive nu bures.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke vanlig at sametingsrådet deltar på slike folkemøter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat dábálaš ahte sámediggeráđđi searvá dákkár álbmotčoahkkimiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På den andre siden så berøres mange samiske interesser og rettighetshavere av planene, og derfor prioriterer Sametinget å følge disse folkemøtene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppe dáfus guoskkahuvvojit olu sámi beroštumit ja vuoigatvuođalaččat dáin plánain ja Sámediggi vuoruha dan geažil čuovvut dáid álbmotčoahkkimiid áicin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der har vi møtt sjøsamer, hytteeiere, bygdefolket og reindriftsutøvere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe mii leat deaivvadan mearrasápmelaččaiguin, hihttáeaiggágiguin, gili olbmuiguin ja boazodoaluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sjøsamene er bekymret for hvordan deres utmarksbruk påvirkes, og om unge vil ønske å bo i områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrasámit vuorjašuvvet dainna mo sin meahcásteapmi váikkuhuvvo, ja ahte háliidit go nuorat šat orrut dáid guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har hatt kontakt med flere berørte reinbeitedistrikt og vi setter av tid til å snakke med de som ønsker det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis leamaš maid oktavuohta moanat orohagaiguin maidda dat guoská ja mii bidjat áiggi háleštit singuin geat háliidit ságastallat dili birra minguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet at samiske rettighetshavere er dårlig utrustet til å være i disse prosessene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii diehtit ahte sámi riekteguddiin lea unnán reaiddut searvat dáid proseassaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen av dem sitter med 7 forskjellige prosjekter i sitt område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtimat sis čohkkájit 7 iešguđet prošeavttain sin guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne kapasitetsmangelen i det samiske samfunnet bekymrer meg sterkt, og jeg har tatt dette opp med både statsministeren, kommunal- og distriktsministeren, energiministeren og landbruksministeren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát kapasitehtaváilevašvuohta sám servvodagas vuorjá mu garrasit, ja mun lean dan lokten stáhtaministarii, gieldda- ja guovlluministarii, energiijaministarii ja eanadoalloministarii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De viser til reindriftsavtalen, og oppbygging av NRL sin arealtjeneste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii čujuhit boazodoallošiehtadussii, ja NBR:a areálabálvalusa ásaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De tar ikke med at denne saken påvirker rettighetshavere som driver meahccasteapmi eller sjøsamiske rettighetshavere og lokalsamfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii eai oainne ahte dát prošeavttat váikkuhit riekteguddiid geat meahcástit dahje mearrasámi riekteguddiide ja báikegottiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse trenger også kapasitet og mulighet til å delta i prosessene, tilgang til konsultasjoner og også muligheten til å bli hørt i disse prosessene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát olbmot maid dárbbašat kapasitehta ja vejolašvuođa searvat proseassaid, beassat konsultašuvnnaide ja vejolašvuođa gullot dáid proseassain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bytte av rådsmedlem</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa ráđđeláhttu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4. november ga Mikkel Eskil Mikkelsen beskjed om at han trakk seg fra sametingsrådet med umiddelbar virkning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skábmamánu 4. beaivvi dieđihii Mikkel Eskil Mikkelsen ahte son luohpá ámmáhis dakkaviđe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bakgrunn var at han var satt i varetekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duogáš lei ahte son lei biddjon háldogiddagassii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tok beskjeden til etterretning og 6. november utnevnte jeg nytt rådsmedlem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun vuhtiiválden dán dieđu ja skábmamánu 6. beaivvi mun nammadin ođđa ráđđelahttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mens jeg var i Kautokeino for å presentere det nye rådsmedlemmet ble jeg orientert av media om bakgrunnen for at Mikkelsen satt i varetekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás go ledjen Guovdageainnus nammadeamen ođđa ráđđeláhttu de bessen gullat mediaid bokte manin Mikkelsen lei háldogiddagasas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siktelsen gjaldt oppbevaring og deling av overgrepsmateriale mot barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sivvan lei ahte son lea vurken ja juohkán rohčošanmateriala mánáid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slike handlinger er fullstendig uakseptable og strider mot de verdiene vi står for, i Sametinget og det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár dagut leat áibbas dohkketmeahttumat ja rihkkot árvvuid mat mis Sámedikkis ja sámi servodagas leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bak et hvert bilde av overgrep mot barn så er det et offer, og det er det som gjør distribusjon av slike bilder så alvorlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke mánáid illasteami gova duogábealde lea gillájeaddji. Dat lea dat mii dahká dákkár govaid juohkima nu duođalažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nytt rådsmedlem er Maren Benedicte Nystad Storslett, som tiltrådte 12. november.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa ráđđeláhttu lea Maren Benedicte Nystad Storslett, gii lea doaibman skábmamánu 12. beaivvi rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun har ansvar for: språk, oppvekst, opplæring, forskning, ungdomspolitikk, mangfold og LHBTQI+.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ja máŋggadáfotvuohta ja LHBTQI+.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
