<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tale_til_apning_av_fapmu_14_10_23_alta_kunstforening.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Politisk rådgiver Anne Henriette Nilut var på åpningen av kunstutstillingen Fápmu 14. oktober.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Politihkalaš ráđđeaddi Anne Henriette Nilut lei Fápmu dáiddačájáhusa rahpamis golggotmánu 14.beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nilut holdt åpningstale på utstillingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nilut doalai doppe rahpansártni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arrangør var Alta Kunstforening.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhusa lágideaddji lea Alta Kunstforening.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjære alle sammen, Tusen takk for invitasjonen til Fápmu, det er en glede å være her sammen med dere i dag og åpne denne gruppeutstillinga med nærmere femti bidragsytere fra Sámi Dáiddačehpiid Searvi (SDS)/ Samisk Kunstnerforbund.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorit olbmot, Ollu giitu bovdejumis Fápmui. Mun illudan beassat leat din searvvis dás odne ja rahpat dán joavkočájáhusa mas leat mielde lagabui vihttalogi ovddasteaddji Sámi Dáiddačehpiid Searvvi (SDS) bealis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fápmu er et sterkt ord på nordsamisk og betyr nettopp styrke, og kan brukes både som en fellesbenevnelse for kunsten som er representert her, kunstnerne i Samisk kunstnerforbund og jobben Samisk kunstnerforbund har gjort og gjør for sine medlemmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fápmu lea nana davvigiela sátni ja mearkkaša ge givrodat, ja dan sáhttá geavahit sihke oktasašnamahussan dan dáidagii mii lea dáppe, Sámi Dáiddačehpiid Searvvi dáiddáriidda ja dan bargui maid Sámi Dáiddačehpiid Searvi lea čađahan ja čađaha miellahtuidis ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk Kunstnerforbund ble opprettet i 1979, i en tid preget av politisk konflikt, og ikke minst under den hardeste kampen for samiske rettigheter der folkeaksjon og sultestreik mot utbyggingen av Altavassdraget står som et ytterpunkt i denne konflikten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Dáiddačehpiid Searvi ásahuvvui jagi 1979, dakkár áiggi go ledje politihkalaš riiddut, ja erenoamážit garraseamos rahčama áiggi sámi vuoigatvuođaid ovddas mas álbmotakšuvnnat ja nealgudeamit Álttá čázádaga dulvadeami vuostá ledje dán riiddu duođaleamos dáhpáhusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På samme sted som samiske demonstranter aksjonerte mot majoritetens vedtak om utbygging av landområdet og for samiske rettigheter i 1979, markerer nå samiske aksjonister at det har gått to år siden Høyesterett slo fast at vindturbinene krenker menneskerettighetene til reindriftssamene på Fosen-halvøya.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma báikkis go doppe gos miellačájeheaddjit vuosttaldedje majoritehta sisabahkkenmearrádusa ja bealuštedje sámi vuoigatvuođaid jagi 1979, dovddahit dál sámi miellačájeheaddjit ahte guokte jagi leat vássán dan rájes go Alimusriekti celkkii ahte bieggajorrit rihkkot boazodoallosápmelaččaid olmmošvuoigatvuođaid Fovsen-njaarkes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sånt blir det kunst av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat vuolggaha dáidaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er mange som har behov for å bearbeide inntrykk, tolke sterke hendelser og uttrykke seg kunstnerisk når ens rettigheter står på spill, og samisk kunst kan sies å i større grad være politisk sammenliknet med kunst laget av majoritetsbefolkninga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollugiin lea dárbu gieđahallat jurddaváikkuhusaid, dulkot garra dáhpáhusaid ja dovddahit iežaset dáiddalaččat go lea sáhka vuoigatvuođaid massimis, ja sáhttá dadjat ahte sámi dáidda lea eanet politihkkalágan go majoritehtaálbmoga dáidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sannhets- og forsoningskommisjonens rapport, som ble lansert 1. juni i år, peker også på det faktum at Alta-saken gjorde mange samer bevisst på hvor viktig aktiv deltakelse var for vår kultur og selvforståelse, og den bidro også til å gjøre samisk kultur synlig i majoritetsbefolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duohtavuođa- ja soabadankommišuvnna raporta, mii almmuhuvvui geassemánu 1. b. dán jagi, čujuha maid dan duohtavuhtii ahte Álttá-ášši dagahii ollu sápmelaččaid diehtomielalažžan das man dehálaš lea árjjalaččat bealuštit iežamet kultuvrra ja iešáddejumi, ja lei mielde oainnusmahttimin sámi kultuvrra majoritehtaálbmogii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kunstnere hadde sentrale roller under Alta-aksjonen, og vi ser at det er mange samiske kunstnere blant aksjonistene denne gangen også.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dáiddáriin lei guovddáš rolla Álttá-akšuvnnas, ja mii oaidnit ahte leat ollu sámi dáiddárat miellačájeheddjiid gaskkas maiddái dán vuoru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kunst og samiske kunstnere har oppnådd enormt mye siden opprettelsen av SDS, spesielt når det kommer til synlighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dáidda ja sámi dáiddárat leat olahan issoras ollu SDS ásaheami rájes, erenoamážit oinnolašvuođa ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er betegnende at mye samisk kunst er mer anerkjent og utstilt i utlandet enn den er i nasjonale institusjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearkkašahttin lea ahte ollu sámi dáidagis lea eanet dohkkehuvvon ja čájehuvvon olgoriikkas go nationála ásahusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig vet vi at det fremdeles er mange utfordringer på veien til å danne trygge og forutsigbare rammer for at samiske kunstnere kan utøve sin kunst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás diehtit ahte ain leat ollu hástalusat ovdalgo mii olahit oadjebas ja vuorddehahtti rámmaid sámi dáiddáriid dáiddadoaimmaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som en del av det kommende forsoningsarbeidet foreslår Sannhets- og forsoningskommisjonen blant annet å styrke de samiske kunstnerorganisasjonene, noe Sametinget støtter fullt ut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassin boahttevaš soabadanbarggus evttoha Duohtavuođa- ja soabadankommišuvdna earret eará nannet sámi dáiddárorganisašuvnnaid, juoga maid Sámediggi doarju ollásit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fápmu er en sterk utstilling laget av sterke kunstnere med sterke budskap og som viser oss styrken av fellesskap og det å stå sammen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fápmu lea nana čájáhus maid gievrras dáiddárat garra dieđihemiin leat ávdnen ja mii čájeha midjiide searvevuođa ja ovttasdoaibmama givrodaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gratulerer til Alta Kunstforening som har satt sammen denne sterke utstillinga, og tusen takk til SDS og hver enkelt kunstner for bidraget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávvat lihku Álttá dáiddasearvái mii lea čohkken dán nana čájáhusa, ja duhát giitu SDS:i ja juohke ovtta dáiddárii gii lea oassálastán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammen er dere sterke, sammen er vi sterke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttas dii lehpet gievrrat, ovttas mii leat gievrrat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Giitu!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giitu!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
