<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tale_ved_offisiell_apning_av_savios_plass_i_kirkenes_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tale ved offisiell åpning av Savios plass i Kirkenes</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sárdni Savios plass almmolaš rahpamis Girkonjárggas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotkas tale ved den offisielle åpningen av Savios plass i Kirkenes 22. september 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantta Silje Karine Muotkas sárdni Savios plass (Savio sadji) almmolaš rahpamis Girkonjárggas čakčamánu 22. beaivvi 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjære alle sammen, tiõrv!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorit olbmot, tiõrv!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er særlig gledelig for meg å delta ved åpningen av John Savios plass i den byen der jeg ble født.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean erenoamáš ilus go beasan searvat John Savio saji rahpamii dán gávpogis gos mun riegádin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mine første leveår tilbragte i Christian Ankersgate og på Prestøya.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežan vuosttaš eallinjagiid orron Christin Ankersgates ja Prestøyas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På dette torget var jeg med min áddja/bestefar og sjabba med folk i byen da jeg var bitteliten jente.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán gávpotguovddážis lávejin leat iežan ádjá mielde hálešteame olbmuiguin dalle go ledjen unna nieiddaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kanskje det var derfor jeg ble interessert i politikk som ungdom og voksen?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soaittán dan dihte beroštišgoahtán politihkas nuorran ja rávesolmmožin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vet at torget er en viktig samlingsplass i byen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđán ahte márkanšillju lea deaŧalaš deaivvadanbáiki gávpogis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg håper det fortsatt blir fylt med liv og arrangementer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun sávan dan ain bissut ealasin, ja ahte dáppe ain lágiduvvojit ollu doalut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gir bolyst, samhold, engasjement og glede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat duddjo ássanmovtta, oktavuođaid, movtta ja ilu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>John Savio er av de samiske kunstnerne som betyr aller mest for meg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>John Savio lea okta dain sámi dáiddáriin geat munnje leat buot mávssolaččamusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hans kunstneriske virke føles relevant for meg i alle livets stadier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dovddan ahte su dáiddalaš doaimmat leat áigeguovdilat munnje buot eallima muttuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som student så jeg ofte på bildene hans, og de minner meg om det livet og følelsen jeg hadde i storbyen som student.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Studeantan dávjá geahčadin su dáidagiid, ja dat muittuhit dan eallima ja dovddu mii mus lei stuoragávpogis studeantan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bildene fra livet her hjemme har også vært viktig for identitetsfølelsen min som same, og jeg syns det har vært avgjørende for å vise det samiske som en tydelig grunnstein i det Sør-Varanger jeg kjenner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáidagat mat čájehit eallima dáppe ruovttus leat maid leamaš deaŧalaččat mu identitehtadovdui sápmelažžan, ja mu mielas dat leat mearrideaddji deaŧalaččat leamaš das ahte čájehit sámevuođa čielga geađgejuolgin dan Mátta-Várjjagis maid mun dovddan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Savios særegne kunstspråk og evne til å formidle samisk natur og kultur gjennom kunsten har gjort ham til et ikon, både nasjonalt og internasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Savio erenoamáš dáiddagiella ja dáidu gaskkustit sámi luonddu ja kultuvrra dáidagiin leat su dahkan dovddusin, sihke nationálalaččat ja riikkaidgaskasaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Savio har hatt og har fortsatt stor betydning for det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Savio lea leamaš ja lea ain hui mávssolaš sámi servodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor en stor glede å kunne være her sammen med dere i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea munnje hui somá leat dáppe dinguin fárrolaga odne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en fantastisk ting at selve torget, et hjerte for byens befolkning, nå skal hete Savios plass fremover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea erenoamáš buorre go dát gávpotguovddáš, mii gávpotálbmogii lea nu mávssolaš, dál oažžu nama Savios plass.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I juni leverte Sannhets- og forsoningskommisjonen sin rapport som danner et grunnlag for et oppgjør med en langvarig og systematisert fornorskningspolitikk som har satt dype spor og sår i den samiske befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geassemánus almmuhii Duohtavuođa- ja soabadankommišuvdna raportta, mii lea vuođđu go galgá gieđahallat guhkesáiggi ja vuogádatlaš dáruiduhttinpolitihka mii sakka lea čuohcan ja guođđán čiekŋalis háviid sámi álbmogii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I rapporten belyser kommisjonen viktigheten av erkjennelsen av at Norge har vært og er et flerkulturelt samfunn, og at dette må ligge til grunn for forsoning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporttas kommišuvdna fuomášuhttá man deaŧalaš lea dovddastit ahte Norga lea leamaš ja lea ain máŋggakultuvrralaš servodat, ja ahte dat ferte leat soabadeami vuođđu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved å navngi torget etter John Savio løfter Sør-Varanger kommune også at de er en samisk kommune, og at Kirkenes er en by som er tuftet på møter mellom ulike kulturer, der den samiske kulturen har vært til stede i uminnelige tider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go gávpotguovddáš dál lea ožžon nama John Savio sadji , de maiddái lea Mátta-Várjjaga gielda čájeheame ahte dat lea sámi gielda, ja ahte Girkonjárga lea gávpot mii lea vuođđuduvvon guovtti kultuvrra deaivvadeapmái, ja sámi kultuvra lea leamaš doppe don doloža rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tror dette vil gjøre byen bedre rustet til å jobbe med kulturelle mangfold og til å fremme forståelse og samarbeid på tvers av forskjellige kulturer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun jáhkán ahte gávpot dan dihte buorebut nákce bargat kultuvrralaš máŋggabealatvuođain ja ovddidit ipmárdusa ja ovttasbarggu iešguđet kultuvrraid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og det er nettopp denne mangfoldigheten som beriker vårt samfunn og gjør oss sterkere. Kunnskap og bevissthet forebygger hets og vil gi positiv identitet også for samiske barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juste dát máŋggabealatvuohta dat lea mii riggudahttá min servodaga ja nanusmahttá min. Máhttu ja dihtomielalašvuohta eastada cielaheami, ja addá positiivvalaš identitehta maiddái sámi mánáide ja nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikke så langt herfra finner vi Saviomuseets lokaler på Grenselandmuseet der dedikerte sjeler jobber iherdig med å forske på, dokumentere og formidle Savios kunst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Saviomusea visttit Grenselandmuseetis eai leat nu guhkkin dás eret, ja museas barget áŋgiris olbmot geat dutket, duođaštit ja gaskkustit Savio dáidaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det jobbes for å få Savios kunst i egne lokaler, men enn så lenge anbefaler jeg alle å benytte enhver anledning til å oppleve Savios kunst her i Kirkenes, eller ved andre museer, gallerier og på andre formidlingsarenaer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál leat bargame oažžut Savio dáidagii sierra visttiid, muhto dál goit vuos ávžžuhan buohkaid fitnat geahččame ja vásiheame Savio dáidaga dáppe Girkonjárggas, dahje eará museain, galleriijain ja gaskkustanarenain, juohke háve go lea vejolašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå som Savio har fått sitt eget torg i hjertet av Kirkenes, har han også trått ut av utstillingslokalene og ut til folket, og jeg er sikker på at han på denne måten vil finne veien inn til flere folks hjerter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál go Savios lea sierra gávpotguovddášsadji guovdu Girkonjárgga, de son lea maid lávken olggos čájáhusvisttiin álbmoga lusa, ja mun lean vissis ahte dáinna lágiin son olaha olbmuid váimmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til slutt vil jeg takke alle som har bidratt til å gjøre dette prosjektet til en realitet, alle som har lagt stor innsats i dette arbeidet og bidratt fra idéstadiet til endelig vedtak og gjennomføring av dette arrangementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahpas giittán buohkaid geat leat leamaš mielde dahkame dán prošeavtta duohtan. Buohkaid geat leat bidjan ollu návccaid dán bargui ja leamaš veahkkin álgojurdaga rájes loahpalaš mearrádusa rádjái, ja maiddái dáid doaluid lágideamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har helhjertet støttet navneforslaget og markeringen, og vil med dette gratulere Sør-Varanger kommune og Kirkenes by med John Savios plass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ollislaččat dorjon nammaevttohusa ja čalmmustahttima, ja háliida dákko bokte sávvat lihku Mátta-Várjjaga gildii ja Girkonjárgga gávpogii dáinna báikkiin John Savio sadji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
