<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tale_ved_feiringen_av_tilbakeforingen_av_freavnantjahke_gievrie_til_saepmie_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tale ved feiringen av tilbakeføringen av Freavnantjahke gievrie til Saepmie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhkavuorru ávvudeami oktavuođas go Freavnantjahken gievrie lea ruovttoluotta Sámis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Katrine Muotkas tale ved feiringen av tilbakeføringen av Freavnantjahke gievrie til Saepmie og Saemien Sijte 3. november 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantta Silje Katrine Muotka sáhkavuorru ávvudeami oktavuođas go Freavnantjahken gievrie lea ruovttoluotta Sámis ja Saemien Sijtes skábmamánu 3. beaivvi 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva tror dere Bendix Andersen og Jon Torchelsen tenkte da de møtte på misjonæren Thomas von Westen som tok beslag i Freavnantjahke gievrie her på Snåsa i 1723?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid dii jáhkkibehtet Bendix Andersen ja Jon Torchelsen jurddašeigga go deaivvaiga miššoneara Thomas von Westen, gii válddii Freavnantjahke gievrie dáppe Snåases jagis 1723?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Historien forteller at de dro over til Sverige i et forsøk på å slippe unna, men ble innhentet av von Westen og tvunget til å gi fra seg tromma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Historjjás muitaluvvo ahte soai báhtareigga Ruoŧa beallái, muhto von Westen jovssai sudno ja soai bággehalaiga addit goavdása.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kolonimakten Danmark-Norge, bruke harde metoder for å kristne samene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Koloniijafápmu Dánmárku-Norga geavahii garra vugiid oažžut sápmelaččaid risttalašvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De forbød vår vuelie, våre språk og tok fra oss våre gievrier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii gilde min vuelie, min gielaid ja rivvejedje mis min gievrieid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vår kulturarv ble rett og slett demonisert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min kulturárbi adnui njuolgut fastin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er vår historie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá lea min historjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Freavnantjahke gievrie var en av våre mange trommer som ble samlet inn eller ødelagt under misjoneringen av samene på 1600-1700-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Freavnantjahke gievrie lei okta min ollu goavdásiin maid rivvejedje dahje bilidedje sápmelaččaid mišunerenáiggis 1600-1700-logus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konsekvensene av dette lever vi fortsatt med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ain eallit dán váikkuhusaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Storparten av våre gievrier er fortsatt utenfor vårt eie, noe som er stikk i strid med FNs urfolksrettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuora oassi min gievriein eai leat vel min luhtte, juoga mii sakka rihkku ON álgoálbmotvuoigatvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Freavnantjahke gievrie ble tatt med på en lang reise.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Freavnantjahke gievrie lea leamaš guhkes mátkkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først stopp var København, som var setet i det daværende Dansk-Norske riket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggos ollii Københámmanii, mii lei dalá Dánmárku-Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1837 endte tromma opp som en del av samlingen til Meiningen Museum i Tyskland, der den blitt godt tatt vare på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagis 1837 gárttai goavddis Meiningen Museum čoakkáldahkii Duiskkas, gos lea bures vurkkoduvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>26. juni i år kom den gledelige meldingen om at styret i Meiningen Museum hadde besluttet å tilbakeføre Freavnantjahke gievrie til Sapmie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geassemánu 26. beaivvi dán jagi oaččuimet illudahtti dieđu ahte Meiningen Museum stivra lei mearridan máhcahit Freavnantjahke gievrie Sápmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Godtfolk,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorit olbmot,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er på mange måter en spesiell dag å stå her som sametingspresident på samme sted som disse dramatiske hendelsene fant sted for 300 år siden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea máŋgga dáfus erenoamáš beaivi čuožžut dás sámediggepresideantan, seamma sajis gos dát dramáhtalaš dáhpáhusat dáhpáhuvve 300 jagi áigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg kjenner på både sorg og glede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun dovddan sihke morraša ja ilu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er vondt å ta inn over oss at den kulturarven som er så verdifull for oss, ikke ble respektert, men heller ble frarøvet oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea lossat diehtit ahte kulturárbi mii midjiide lea nu divrras, ii árvvusadnojuvvon, muhto baicca rivvejuvvui mis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig er det gledelig at vi ved hjelp av gode prosesser nå er i ferd med å kunne omfavne vår egen kulturarv igjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás lea illudahtti go mii buriid proseassaid dihte dál fas beassat fátmmastit iežamet kulturárbbi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På våre egne premisser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežamet eavttuiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vår pioner Elsa Laula Renberg sa det tydelig: .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min ovddasmanni Elsa Laula Renberg celkkii čielgasit: “Váttisvuohtan lea koloniseren, dálkkas lea organiseren”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er stolt av å kunne stå i det nye bygget til Saemien Sijte, sørsamisk museum og kultursenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean rámis leat Saemien Sijte lullisámi musea ja kulturguovddáža ođđa visttis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et praktbygg, men innholdet er likevel det viktigste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea hirbmat čáppa visti, muhto dan sisdoallu lea goitge deháleamos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>det er viktig at vi nå kan fortelle vår egen historie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš ahte mii dál beassat muitalit iežamet historjjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I hovedutstillinga følger vi sporene gjennom arkeologiske linjer, historiske dokumenter, muntlige fortellinger og vuelie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldočájáhusas mii čuovvut luottaid arkeologalaš linnjáid, historjjálaš dokumeanttaid, njálmmálaš muitalusaid ja vuelie bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Freavnantjahke gievrie vil i dag bli en ny og viktig skatt i den flotte i kulturhistoriske samlingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Freavnantjahke gievrie šaddá odne ođđa ja dehálaš dávvir dan fiinna kulturhistorjjálaš čoakkáldagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saemeien Sijte, med sine dyktige fagfolk, er en av våre flotte samiske institusjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Saemien Sijte, iežas čeahpes fágaolbmuiguin, lea okta min fiinna sámi ásahusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er stolt av det gode arbeidet dere gjør!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean nu rámis dainna buriin bargguin maid dii bargabehtet!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For Sametinget er det viktig at vi kan sikre og utvikle våre museer, språk og kultursentre slik at vi kan går framtiden lyst i møte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái lea dehálaš ahte mii sihkkarastit ja ovddidit iežamet museaid, gielaid ja kulturguovddážiid vai lea čuvges boahtteáigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dagen i dag markerer vi som en gledelig begivenhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne mii čalmmustahttit ilolaš dáhpáhusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilbakeføringen av Freavnantjahke gievrie er et resultat av gode samtaler mellom Saemien Sijte, Meiningen museum, Kultur- og likestillingsdepartementet i Norge, den norske ambassaden i Tyskland og Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Freavnantjahke gievrie máhcahuvvo buori gulahallama dihte gaskal Saemien Sijte, Meiningen museum, Norgga Kultur- ja dásseárvodepartemeantta, Norgga ambassáda Duiskkas ja Sámedikki. Leat oallugat giitit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saemien Sijte, vårt sørsamiske museum, med direktør Dr. Birgitta Fossum har tatt et veldig viktig initiativ i å be om en tilbakeføring av Freavnantjahke gievrie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Saemien Sijte, min lullisámi musea, ja dan direktevra Dr. Birgitta Fossum, lea bargan dehálaš barggu go lea bivdán oažžut ruovttoluotta Freavnantjahke gievrie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Initiativet har blitt fulgt opp med en god dialog med direktør Dr. Philipp Adlung ved Meiningen Museum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu lea čuovvuluvvon buori gulahallamiin Meiningen Museum direktevrrain Dr. Philipp Adlungiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kultur- og likestillingsdepartementet i Norge og den norske ambassaden i Berlin har vært gode samtalepartnere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga kultur- ja dásseárvodepartemeanta ja Norgga ambassáda Berlinas leat leamaš buorit ságastallanguoimmit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og endelig har styret i Meiningen Museum fattet en god og viktig beslutning om selve tilbakeføringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja viimmat lea Meiningen Museuma stivra dahkan buori ja dehálaš mearrádusa máhcahit goavdása.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er svært takknemlig for resultatet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean hirbmat giitevaš bohtosiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og vil peke på at denne gode dialogen kan vise veg for framtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja háliidan čujuhit dasa ahte dát buorre gulahallan sáhttá čájehit geainnu boahtteáigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan bli starten på et godt og viktig samarbeid mellom Saepmie, Norge og Tyskland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát sáhttá leat álgu buori ja dehálaš ovttasbarggus Sámi, Norgga ja Duiskka gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturarv er viktig for alle folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturárbi lea dehálaš buot olbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kjenner vi samer og andre urfolk rundt om i verden på som en alvorlig konsekvens av den kolonisering vi har vært utsatt for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dovdat mii sápmelaččat ja eará álgoálbmogat miehtá máilmmi geat leat koloniserema duođalaš váikkuhusaid gillán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har behov for å komme videre fra en mørk og dyster historie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dárbbašit beassat viidáseappot sevdnjes ja váivves historjjás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det det å kunne innlemme kulturarv som har vært på avveie, er et viktig grunnlag i prosessen med å restituere oss som folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ahte oažžut ruovttoluotta kulturárbbi mii lea leamaš láhppon, lea dehálaš vuođđu min álbmoga vuoiŋŋastanproseassas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilbakeleveringen av Freavnantjahke gievrie er et viktig lyspunkt i historien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Freavnantjahke gievrie máhcaheapmi lea dehálaš ja čuvges oassi min historjjás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan danne et godt grunnlag for den forsoningsprosessen vi nå står overfor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá dahkat buori vuođu soabadanprosessii mas mii dál leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
