<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tanavassdraget.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tanavassdraget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanučázádat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tanavassdraget står i en særstilling når det gjelder laksens betydning for samisk kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanučázádagas lea erenoamáš sadji luosa mearkkašumis sámi kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vassdraget er den største lakseelva i landet der 70 % av nedslagsfeltet befinner seg på norsk side og 30 % på finsk side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanučázádat lea erenoamáš dilis go guoská luosa mearkkašupmái sámi kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Laksen i Tanavassdraget har i uminnelige tider utgjort det materielle grunnlaget for samisk kultur for kommunene både på norsk og finsk side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čázádat lea stuorámus luossajohka riikkas mas sullii 70 % bivddus lea Norgga bealde ja 30 % bivddus Suoma bealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Laksen er grunnlaget for samenes opprinnelige bosetning i området før både stater ble dannet og tilflyttere kom til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luossa Deanučázádagas lea don doloža rájes leamaš sámi kultuvrra ávnnaslaš vuođđu gielddaide sihke Norgga ja Suoma bealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forfedrene har levd av og med naturen og tanalaksen i århundrer, samtidig som den tradisjonelle kunnskap har blitt formidlet fra generasjon til generasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luossa lea vuođđun sámiid álgoássamii guovllus ovdal go stáhtat šadde ja sisafárrejeaddjit bohte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det lokale samiske fisket har vært bærekraftig og aldri har medført noen fare for laksebestanden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máttut leat eallán luonddus ja luondduin ja deanuluosain čuđiidjagiid, seammás go árbedieđut leat gaskkustuvvon buolvvas bulvii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Problemstillingen om overfiske av laks i Tanavassdraget kom først da finske og norske myndigheter innførte en statlig forvaltning og over mange år mistet kontrollen der man lot tilreisende fiskere fiske til fortrengsel for lokale rettighetshavere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikkálaš sámi bivdu lea leamaš ceavzil iige dat goassige leat leamaš makkárge várran luossanállái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les sametingsrådets redegjørelse om laks</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššečuolbma badjelmeare bivddus Deanujogas bođii easkka dalle go Suoma ja Norgga eiseválddit bidje stáhtalaš hálddašeami ja ollu jagiid badjel masse bearráigeahču go suvve boahtit olgobeale bivdiid mat gáržžidedje báikkálaš vuoigatvuođaoamasteddjiid bivddu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
