<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tekstene_til_nasjonalsangen_og_nasjonaljoiken_samlet_i_ett_dokument.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tekstene til nasjonalsangen og nasjonaljoiken samlet i ett dokument</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotlávlaga ja álbmotluođi teavsttat čohkkejuvvon ovtta dokumentii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk parlamentarisk råd og Samerådets felles komité for samiske nasjonalsymboler har samlet teksten til den samiske nasjonalsangen Sámi soga lávlla og den samiske nasjonaljoiken på flere samiske språk i ett dokument.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđi ja Sámiráđi oktasaš lávdegoddi sámi čearddalaš dovddaldagaide lea almmuhan dokumeantta masa leat čohkket sámi álbmotlávlaga (Sámi soga lávlla) ja sámi álbmotluođi teavstta máŋggaide sámi gielaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1986 vedtok den Nordiska samekonferensen i Åre i Sverige at Sámi soga lávlla offisielt skulle utnevnes til samenes nasjonalsang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás mearriduvvui ahte Sámi soga lávlla dahje Sámi álbmotlávlla, almmolaččat galggai nammaduvvot Sámiid álbmotlávlan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Isak Saba var den første same som ble valgt inn i Stortinget. Melodien er komponert av Arne Sørlie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Teavstta lea čállán 1906:s mearrasápmelaš Isak Saba (1875-1921) ja melodiija lea komponeren Arne Sörlie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samenes 22. konferanse i Váhtjer/Gällivare i Sverige bestemte i 2022 at joiken Sámi eatnan duoddariid, skal være den samiske nasjonaljoiken, ved siden av nasjonalsangen Sámi soga lávlla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Borgemánus 2022:s mearridii 22. sámekonferánsa Váhtjeris/Jielleváris nammadit “Sámieatnan duoddariid” álbmotluohtin, Sámeálbmoga lávlaga lassin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Joiketeksten ble skrevet av forfatteren, artisten og kunstneren Nils-Aslak Valkeapää som komponerte joiken på 1970-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luođi lea bidjan suoma beal sámi čálli, musihkkár ja dáiddár Nils-Aslak “Áillohaš” Valkeapää, guhte bijai luođi 70-logus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til å begynne med blir det en digital utgave som finnes på sametingenes og Samerådets hjemmesider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggus šaddá digitála almmuhus mii boahtá leahkit sámedikkiid ja Sámiráđi ruovttosiidduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Last ned tekstene til Sámi Soga Lávlla og Sámieatnan Duoddariid på mange språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viečča Sámi Soga Lávlaga ja Sámieatnan Duoddariid teavstta máŋgga gillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er litt av en oppgave å samle de ulike språkversjonene som finnes og publisere ett felles dokument som kan bli brukt i fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea stuorra bargu čohkket daid sierra giellaveršuvnnaid mat leat ja almmuhit oktasaš dokumeantta mii sáhttá šaddat mihtilmas boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi forventer at dokumentet blir gjennomgått og at det kan komme kommentarer som vi må behandle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii vuordit ahte dokumeanta dárkkistuvvo ja sáhttet boahtit oainnut maid mii dárbbahit gieđahallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er dette en førsteutgave som vi nå overleverer til samene i fire land, sier komiteens leder Lars-Jonas Johansson.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne dát lea vuosttaš almmuhus man mii dál geigejit sámi álbmogii njeallje riikkas, dadjá lávdegotti ságadoalli Lars-Jonas Johansson.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samenes første landsmøte ble avholdt i Metodistkirken i Trondheim 6. februar 1917.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš sámi riikačoahkkin leai Tråantes guovvamánu 6 beaivvi 1917.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møtet samlet over hundre samer fra Sverige og Norge, en stor del av dem var kvinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkin čohkkii badjel čuohti sámi Ruoŧas ja Norggas, ja dain stuorra oassi nissoniin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var første gang i den samiske historien at nord- og sørsamer fra Norge og Sverige var samlet for å jobbe for felles samiske saker over nasjonalstatsgrensene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leai vuosttaš gearddi sámi historjjás go davvi- ja oarjánsámit Norggas ja Ruoŧas čoahkkanedje rájáheames čoahkkimii digaštallat oktasaš váttisvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er bakgrunnen for at 6. februar er samenes nasjonaldag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea 6 beaivi guovvamánus válljejuvvon sámi álbmotbeaivin, dahje Sámeálbmoga beaivin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
