<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tildeler_over_2_3_millioner_kroner_til_utgivelse_av_samisk_skjonn-_og_faglitteratur.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tildeler over 2,3 millioner kroner til utgivelse av samisk skjønn- og faglitteratur</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juolluda badjel 2,3 miljovnna ruvnna sámi čáppagirjjálašvuođa- ja fágagirjjálašvuođa almmuheapmái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har gitt produksjonsstøtte til elleve samiske litteraturprosjekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan buvttadandoarjaga oktanuppelot sámi girjjálašvuođaprošektii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektene innbefatter hovedsakelig utgivelser av litteratur for barn- og unge, og utgivelser på ulike samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttaid váldoáššit lea almmuhit girjjálašvuođa mánáide ja nuoraide, ja almmuhit iešguđet sámegielaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Henrik Olsen Kenneth Hætta Formålet med tildelingene er å fremme kvalitativ litteratur som er tilgjengelig på samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juolludeami ulbmilin lea ovddidit kvalitatiiva girjjálašvuođa mii lea gávdnamis sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er viktig at spesielt samiske barn og unge har tilgang til god litteratur i ulike sjangre på sitt samiske språk, og jeg er derfor glad for at dette gjenspeiler seg i de prosjektene som har fått tildelt støtte, sier sametingsråd Henrik Olsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea dehálaš ahte erenoamážit sámi mánáin ja nuorain leat buorit girjjálašvuođat olámuttos, iešguđet šáŋŋeriin ja iežaset sámegillii, ja dan dihte lean ilus go prošeavttat mat leat ožžon doarjaga, speadjalastet dan, dadjá sámediggeráđđi Henrik Olsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkesbiblioteket i Trøndelag og Árran lulesamisk senter/Hamarøy kommune satser videre på utgivelse av barne- og ungdomsbøker på henholdsvis sør- og lulesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Trööndelagen fylhkengærjagåetie ja Árran julevsáme guovdásj/Hábmer suohkan áŋgiruššet viidáseappot mánáid- ja nuoraidgirjjiid almmuheami ovdii lulli- ja julevsámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne søknadsrunden har også et nytt forlag, Tjihkkom Almmudahka, fått støtte til utgivelse av en oversatt barne-/ungdomsbok til lulesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán ohcanvuorus lea maiddái ođđa lágádus, Tjihkkom Almmudahka, ožžon doarjaga almmuhit mánáid-/nuoraidgirjji mii lea jorgaluvvon julevsámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forlaget er hjemmehørende på Drag i Hamarøy kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lágádus gullá Ájluktii, Hábmera suohkanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forlaget Bárus i Kautokeino har fått støtte til to barnebøker på nordsamisk og en sangbok på nordsamisk, som også inkluderer en CD med sangene i sangboka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovdageainnu lágádus Bárus lea ožžon doarjaga guovtti davvisámegiel mánáidgirjái ja lávllagirjái, masa maiddái gullá CD mas leat lávllagirjji lávlagat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innenfor fagprosasjangeren har Isak Saba guovddáš i Nesseby kommune fått støtte til utgivelse av “Válddán giellan ruovttoluotta II”, som er en fagbok der teorier og metoder for vitalisering av samisk språk er tema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaprosašáŋŋeris lea Isak Saba guovddáš, Unjárgga suohkanis, ožžon doarjaga almmuhit fágagirjji “Válddán giellan ruovttoluotta II”, mas sámegiela vitaliserema teoriijat ja metodat leat fáddán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er gledelig å se at det er stor spennvidde og stor aktivitet i samisk litteraturvirksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Illudahttá go oaidnit ahte sámi girjjálašvuođadoaibma lea viiddis ja ahte das leat ollu doaimmat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse søkerbaserte tilskuddene kommer i tillegg til det årlige direktetilskuddet Sametinget bidrar med til de fem største samiske forlagene, sier Olsen og legger til at Sametinget fremover vil ha sterk fokus på at samiske litteraturutgivelser også skal være tilgjengelige i ebok/digital format.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ohcanvuđot doarjagat leat lassin jahkásaš njuolggodoarjagiidda maid Sámediggi juolluda viđa stuorámus sámi lágádussii, dadjá Olsen ja lasiha ahte Sámediggi ovddasguvlui áigu bidjat fokusa dasa ahte sámi girjjálašvuođa almmuheamit maiddái leat gávdnamis e-girjin/digitála hámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Neste søknadsfrist i tilskuddsordningen Tilskudd til prosjektstøtte til samisk litteratur er 1. mars 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnega Doarjja girjjálašvuođa buvttadeapmái boahtte ohcanáigemearri lea njukčamánu 1. beaivvi 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oversikt over utgivelser av samisk litteratur, høsten 2020</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča buot juolludemiid girjjálašvuhtii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Henrik Olsen (NSR) , 907 75 219, henrik.olsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá dahje vástida gažaldagaide sámediggeráđđi Henrik Olsen (NSR), 907 75 219, henrik.olsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
