<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tildelt_nesten_5_millioner_kroner_til_prosjekter_og_utviklingsarbeid_i_barnehager_i_2023.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tildelt nesten 5 millioner kroner til prosjekter og utviklingsarbeid i barnehager i 2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juolludan measta 5 miljovnna ruvnno mánáidgárddiid prošeavttaide ja ovddidanbargui 2023:s</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har tildelt 4 982 578 kroner til 27 barnehageprosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 4 982 578 ruvnno 27 mánáidgárdeprošektii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er 9 språkutviklingsprosjekter, 3 prosjekter som skal utvikle barnehager og 15 lokale utviklingsprosjekter med vekt på samisk tradisjonelt arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat 9 giellaovddidanprošeavtta, 3 prošeavtta mat galget ovddidit mánáidgárddiid ja 15 báikkálaš ovddidanprošeavtta mas sámi árbevirolaš bargu deattuhuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehagen Gaavalohke i Røyrvik kommune har søkt om midler til samisk språkressurs, midlene skal gå til lønn til språkmotivatoren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaavalohke mánáidgárdi Raarvihken tjïeltes lea ohcan doarjaga sámi giellaresursii, ruđat galget mannat bálkái giellamovttiideaddjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De får 300 000 kroner i tilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii ožžot 300 000 ruvnno doarjjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkressursen skal være med på å styrke samisk språk for å sikre at barna blir samiskspråklige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaresursa galgá veahkkin nannet sámegiela ja sihkkarastit ahte mánát šaddet sámegielagin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er den eneste samiske barnehagen hvor både nord-, lule- og sørsamisk høres i barnehagehverdagen, det er en språkrik barnehage.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát lea áidna sámi mánáidgárdi gos gullo sihke davvi-, julev- ja máttasámegiella mánáidgárdeárgabeaivvis, ja mánáidgárdi lea giellarikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ønsker dem lykke til med prosjektet, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávan sidjiide lihku prošeavttain, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehagen Badjemánáid Beaiveruoktu i Karasjok har søkt om midler til prosjekt som skal utvikle, styrke og synliggjøre samiske tradisjonelle begreper gjennom praktisk arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Badjemánáid Beaiveruoktu Kárášjogas lea ohcan ruđaid prošektii mii galgá ovddidit, nannet ja čalmmustahttit sámi árbevirolaš doahpagiid praktihkalaš barggu bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De får 291 000 kroner i tilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii ožžot 291 000 ruvnno doarjjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehagen ønsker med prosjektet å løfte kvaliteten på arbeidet med samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárdi háliida prošeavttain loktet sámi giella- ja kulturbarggu kvalitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Midlene skal blant annet gå til å lønne samiske ressurspersoner, innkjøp av pedagogisk materiell og forbruksmateriell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhta galgá earret eará mannat sámi resursaolbmuid bálkáheapmái, pedagogalaš ávdnasiid ja geavahusávdnasiid oastimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne barnehagen var en av pilotbarnehagene i Sametingets barnehageprosjekt SáMOS, som hadde som mål å skape en endring i den samiske barnehagestrukturen som utgår fra samisk filosofi og tradisjonell kunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mánáidgárdi lei okta pilohtamánáidgárddiin Sámedikki mánáidgárdeprošeavttas SáMOS, man ulbmil lei rievdadit sámi mánáidgárdestruktuvrra sámi filosofiija ja árbedieđu vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet ble avsluttet i juni 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta loahpahuvvui geassemánus 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det gleder meg å se at barnehagen fortsetter arbeidet med å innarbeide samiske pedagogiske prinsipper og sterke språkopplæringsmodeller i sin drift, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Illudahttá mu go oainnán ahte mánáidgárdi joatká barggu heivehit sámi pedagogalaš prinsihpaid ja nana giellaoahpahusmodeallaid sin doaimmaide, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kavringen barnehage og Lyngsdalen oppvekstsenter avdeling barnehage i Lyngen kommune har søkt om midler til revitalisering av samisk kultur og språkprosjekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kavringen mánáidgárdi ja Lyngsdalen oppvekstsenter mánáidgárdeossodat Ivggu suohkanis leat ohcan ruđaid sámi kultuvrra ealáskahttimii ja giellaprošektii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De får til sammen 600 000 kroner i tilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktiibuot ožžot sii 600 000 ruvnno doarjjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med prosjektet ønsker de å ta tilbake samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttain háliidit váldit ruovttoluotta sámi giela ja kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehagene ønsker også å øke kunnskapen hos barn og ansatte i forhold til lokal samisk kultur og språk, og på den måten bidra til å styrke den samiske identiteten til barna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárddit háliidit maiddái buoridit mánáid ja bargiid máhtolašvuođa báikkálaš sámi kultuvrra ja giela birra, ja dieinna lágiin leat mielde nanneme mánáid sámi identitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Midlene skal gå til blant annet samisk ressursperson og kompetansehevning av ansatte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruđat galget geavahuvvot earret eará sámi resursaolbmuide ja bargiid gelbbolašvuođaloktemii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er et spennende prosjekt!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát lea gelddolaš prošeakta!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er flott å se at Lyngen kommune har startet med å ta tilbake det samiske språket og kulturen, og at revitaliseringsarbeidet starter nettopp i barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea buorre oaidnit ahte Ivgu suohkan lea váldigoahtán sámi giela ja kultuvrra ruovttoluotta, ja ahte ealáskahttinbargu álggahuvvo aiddo mánáidgárddis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er jo i barnehagen man har størst mulighet for å lykkes med å ta tilbake det samiske språket og den samiske kulturen, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárddis han lea stuorámus vejolašvuohta lihkostuvvat váldimiin ruovttoluotta sámi giela ja kultuvrra, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er bare noen av alle 27 prosjekter som har fått tilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát leat dušše muhtumat buot 27 prošeavttas mat leat ožžon doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevilgningene gis over tilskuddsordningen Tilskudd til prosjekter og utviklingsarbeid i barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juolludusat addojuvvojit doarjjaortnega bokte Doarjja prošeavttaide ja ovddidanbargui mánáidgárddiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med ordningen er høy kvalitet på samisk språk- og kulturarbeid i barnehagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ortnega mihttomearri lea alla kvalitehta sámi giella- ja kulturbarggus mánáidgárddiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Neste frist for å søke på tilskudd fra denne ordningen er 2. oktober 2024 kl. 14.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahtte áigemearri ohcat doarjaga dán ortnegis lea golggotmánu 2. beaivve 2024 dii. 14.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1. januar 2024 åpnes Sametingets tilskuddsordninger for 2024.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđajagimánu 1. beaivvi 2024 rahppojuvvojit Sámedikki doarjjaortnegat jahkái 2024.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oversikt over alle tilskuddsmottakere i ordningen Tilskudd til prosjekter og utviklingsarbeid i barnehager 2023:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollislaš listu buohkain geat leat ožžon doarjaga ortnegis Doarjja prošeavttaide ja ovddidanbargui mánáidgárddiin 2023:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
