<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tildelt_stotte_til_samisk_litteratur_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tildelt støtte til samisk litteratur</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juolluduvvon doarjja sámi girjjálašvuhtii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet tildeler 1 266 000 kroner til utgivelse av samisk litteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi juolluda 1 266 000 ruvnno sámi girjjálašvuođa almmuheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En ny samisk forfatter er blant de m som denne gangen får støtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán háve oažžu ođđa sámi girječálli doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet gir 196 000 kroner til forlaget Gollegiella til utgivelse av en nordsamisk diktsamling skrevet at Ánne Olli .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi addá 196 000 ruvnno Gollegiella lágádussii davvisámegielat diktačoakkálmasa almmuheapmái, maid Ánne Olli lea čállán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Boka inneholder dikt som beskriver en tidligere tid og en forundring over en ny tid, sett i perspektivet til en middelaldrende kvinne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjji divttat govvidit vássán áiggi ja imašlaš ođđa áiggi, vuoras nissonolbmo oaidninsajis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Olli har deltatt på forfatterstudiet Čális fal, i regi av Sametinget og Sámi girječálliid searvi/Sámi dáiddárráđđi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olli lea čađahan Sámedikki ja Sámi girječálliid searvvi/Sámi dáiddárráđi girječállioahpahusa Čális fal .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi behøver flere nye samiske forfattere og jeg er glad for at vi igjen ser at vi får gode manus fra de som gjennomfører Čális fal , sier sametingsråd Henrik Olsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii dárbbašit eanet sámi girječálliid, ja lean hui ilus go oaidnit ahte Čális fal oasseváldiiguin fas boahtá buorre mánus, dadjá sámediggeráđđi Henrik Olsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se oversikt over tildelinger til litteratur, vår 2021</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča listtu makkár girjjálašvuođaprošeavttat leat ožžon doarjaga giđđat 2021</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Henrik OlsenSámediggiStøtte til digitale utgivelser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Henrik OlsenSámediggi Doarjja digitála buvttademiide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i 2021 en prioritering i litteraturordningen som omhandler digital publisering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea 2021:s vuoruhan girjjálašvuođa ortnega mii sisttisdoallá digitála buvttadeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prioriteringen har i 2021 vært åpen og det er ikke lagt noen større føringer for hva som legges i digital publisering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoruheapmi lea 2021:s leamaš rabas go eai leat biddjon čielga njuolggadusat mii digitála buvttadeapmi lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Guldal Rec har fått 310 000 kroner til å utgi en digital lydbokserie for småbarn i form av podkast.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guldal Rec lea ožžon 310 000 ruvnno almmuhit jietnagirjeráiddu smávvamánáide podkast hámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hver episode skal bestå av korte fortellinger på nordsamisk på omkring 10 minutter om kattene Elle og Májjá og forskjellige situasjoner de havner oppi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke oasis mii bistá sullii 10 minuhtta lea oanehis muitalus davvisámegillii bussáid Elle ja Májjá birra, ja iešguđet dilálašvuođaide masa gártaba.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lydbokserien inneholder elementer som er av både litterær, musikalsk og filmatisk karakter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jietnagirjeráiddus gávnnat sihke girjjálašvuođa, musihkka ja filbma- elemeanttaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Davvi Girji tildeles 350 000 kr å digitalisere et antall samiske barne- og ungdomsbøker i en form som gjør at de kan publiseres i Lesemester-tjenesten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi Girji oažžu 350 000 ruvnno digitaliseret vissis logu sámi mánáid ja nuoraidgirjjiid hápmái mii heive Lesemesteren-bálvalussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lesemesteren er en lesetjeneste som skal gjøre det lettere å stimulere barn/unge til å lese mye og ofte, og skal gjøre en forskjell for barn/unge som ellers ikke er motivert til å lese vanlige bøker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lesemesteren lea lohkanbálvalus mii galgá movttiidahttit mánáid/ nuoraid lohkat olu ja dávjá, ja galgá váikkuhit mánáide/nuoraide geat muđui eai nákce lohka dábálaš girjjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er et stort behov for samiske bøker i digitalt format, noe vi særlig har fått merke under pandemien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámegielat girjjiide digitála hámis lea stuora dárbu, juoga maid erenoamážit leat dovdan dál pandemiija-áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor gledelig å se at det har kommet flere spennende prosjekter som ikke nødvendigvis bare er i e-bok format, sier Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea hui illudahtii oaidnit olu ođđa gelddolaš prošeavttaid mat eai leat dušše e-girjehámis, dadjá Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Filmer med opplesning av bildebøker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Filmmat gos guldala govvagirjjiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg får Trøndelag fylkesbibliotek en støtte på 200 000 kroner til å lage 5-6 videofilmer med opplesning av bildebøker og illustrerte barnebøker på sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin oažžu Trøndelága fylkagirjerájus 200 000 ruvnno doarjaga ráhkadit 5-6 videofilmma main govvagirjjit mánáide lohkkojit jitnosit lullisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Flere foreldre, spesielt de som ikke har samisk som morsmål, har etterlyst mer video og lyd til barnebøker, slik at det også er mulig å kunne høre hvordan ord uttales, sier Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Eanet váhnemat, erenoamážit váhnemat geain ii leat sámegiella eatnigiellan leat váillahan video ja jietna mánáidgirjjiid, vai sáhttá gullat mot sátni daddjo, dadjá Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet til Trøndelag fylkesbibliotek skal prioritere bøker som ikke tidligere er oversatt til sørsamisk slik at det skaper mest mulig ny tekst på sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Trøndelága fylkagirjerádjosa prošeakta galgá vuoruhit girjjiid mat eai leat ovdal jorgaluvvon lullisámegillii, nu ahte ráhkaduvvo eanet ođđa teaksta lullisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ny søknadsfrist i høst</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa ohcanáigemearri čakčat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Neste søknadsfrist på tilskuddsordningen produksjon av samisk litteratur er 1. oktober 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golggotmánu 1. beaivve 2021 lea boahtte ohcanáigemearri doarjjaortnegii Sámi girjjálašvuođa ráhkadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi håper det kommer flere gode søknader til runde to også, sier Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii sávvat oažžut olu buriid ohcamiid boahtte hávvái maid, dadjá Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål og intervju, kontakt sametingsråd Henrik Olsen (NSR), tlf +47 907 75 219, henrik.olsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus leat gažaldagat dahje jus áiggut jearahallat, de váldde oktavuođa sámediggeráđiin Henrik Olseniin (NSR), 907 75 219, henrik.olsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
