<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilrettelegging_i_trollholmsund.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilrettelegging i Trollholmsund</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhčin Činavuohpis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trollene i Trollholmsund er naturdannede dolomittfigurer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Státtát Činavuohpis leat luonddu dolomihttagovvosat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De er et populært turmål for turister og lokalbefolkning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea bivnnugis vázzinbáiki turisttaide ja báikki olbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har i mange år vært fokus på forsøpling på stedet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu jagiin lea fokuseret guovllu nuoskkideami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har også vært anlagt mange bålplasser i kulturminneområdet, og det har vært noe klatring på kulturminnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dohko leat ráhkaduvvon maiddái máŋga dollasaji kulturmuitoguovllus, ja kulturmuittuid alde leat maid gorgŋoduvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sagnet om trollene i Trollholmsund forteller om hvordan landskapet ble til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máinnas státtáid birra Činavuohpis muitala movt eanadat šattai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stedet er den mest besøkte kulturminnelokaliteten i området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báiki lea dat kulturmuitolokalitehta guovllus gos leat eanemusat futnan olbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Porsanger kommune ar lagt til rette for at lokalbefolkning og turister fortsatt skal kunne glede seg over det vakre området, men samtidig unngå slitasje på kulturlandskapet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Porsáŋggu gielda leat láhčán nu ahte báikegotti olbmot ja turisttat ain sáhttet ain iluin vádjolit dán čáppa guovllus, muhto seammaš seastit kultureanadaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Landskapet rommer samiske fortellinger som formidles ved skilting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanadahkii čatnasit sámi muitalusat mat gaskkustuvvojit galbema bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ført opp toaletter, samt utarbeidet parkeringsplass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dohko leat ceggejuvvon hivssegat ja lea ráhkaduvvon bisánansadji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gamle fortellinger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dološ muitalusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo sa ved åpningen av kulturstien at slike muntlige fortellinger kan være svært gamle, mye eldre enn det skriftlige kilder kan fortelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Aili Keskitalo dajai kulturbálgá rahpamis ahte dán lágan njálmmálaš muitalusat sáhttet leat hui boarrásat, ollu boarraseappot go maid čálalaš gáldut sáhttet muitalit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse historiene er en viktig del av samisk kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát muitalusat leat sámi kultuvrra deaŧalaš oasit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Besteforeldre har i generasjoner gitt kulturarven videre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máttut lea sohkabuolvvaid čađa gaskkustan kulturárbbi viidáseappot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nye skilt og informasjon vil kunne bidra til å holde fortellingene levende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa galbbat ja dieđut sáhttet dagahit ahte muitalusat ellet viidáseappot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I sin tale sa hun videre at det er viktig å huske at Trollholmsund også er et mytisk landskap, og at fortellertradisjonen innehar moralske aspekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhkavuorustis dajai son ahte lea deaŧalaš muitit ahte Čiŋavuohppi lea maiddái cuvccas eanadat, ja ahte muitalanárbevierus leat morálalaš bealit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siste del av åpningsarrangementet var Mearrasiida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimuš oassi rahpandoaluin lei Mearrasiida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange hadde møtt opp for å høre foredrag og hyggelig samvær.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollugat ledje boahtán gullat sáhkavuoruid ja suohtastallat ovttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hartvig Birkely fortalte hva kulturminner, stedsnavn og skriftlige kilder kan si om bruk og bosetting langs fjorden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hartvig Birkely muitalii maid kulturmuittut, báikenamat ja čálalaš gáldut sáhttet muitalit geavaheami ja ássama birra vuonas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjersti Schanche fortalte om bergkunst i Porsanger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kjersti Schanche muitalii báktedáidaga birra Porsáŋggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
