<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd-til-samiske-spraakprosjekter.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til samiske språkprosjekter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja sámi giellaprošeavttaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med tilskuddsordningen er at befolkningen har mulighet til å lære seg samisk og fremme språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil doarjjaortnegiin lea ahte álbmogis lea vejolašvuohta oahppat ja ovddidit sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åpen søknadsfrist: Tilskuddsordningen har åpen søknadsfrist fram til 1. november.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rabas ohcanáigemearri: Doarjjaortnegis lea rabas ohcanáigemearri skábmamánu 1. beaivvi rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadene blir behandlet fortløpende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamat meannuduvvojit dađistaga go bohtet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saksbehandlingstiden beregnes til er ca. 2 måneder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššemeannudanáigi lea sullii 2 mánu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan du få tilskudd til:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dása sáhtát oažžut doarjaga:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lage og/eller oversette språkapplikasjoner og spill for barn og unge på/til samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkadit ja/dahje jorgalit sámegillii giellaapplikašuvnnaid ja spealuid mánáide ja nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiskkurs for voksne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielkurssat rávisolbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lese- og skrivehjelpsordninger for samisktalende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohkan- ja čállinveahkkeortnegat sámegielagiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bidra til oversetting av Bibelen til sør- og lulesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váikkuhit Biibbala jorgaleami lulli- ja julevsámegielaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkutviklingstiltak for språksentrene som er i etableringsfasen og har fått tilskudd til etablering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaovddidandoaibmabijut sámi giellaguovddážiidda mat ovdal leat ožžon ásahandoarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innsamling og formidling av samiske stedsnavn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi báikenamaid čohkken ja gaskkusteapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utarbeiding av ordbøker i samiske språk, spesielt prioriteres digitale løsninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sátnegirjjiid ráhkadeapmi sámegielain, earenoamážit vuoruhuvvojit digitála čovdosat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Terminologiprosjekter der målet er å etablere nye termer eller revitalisere gamle termer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Terminologiijaprošeavttat main ulbmil lea ásahit ođđa tearpmaid dahje ealáskahttit boares tearpmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bidra til utviklingsprosjekter for samiskspråklige medietilbud som er i overgangsfase før stabile driftsstøtteordninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váikkuhit dan ahte sámi mediafálaldagaide, mat leat ásahuvvomin, bohtet ovddidanprošeavttat dassážii go šaddet dássedis doarjjaortnegat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvikling av modeller for at tilgjengelige språkressurser i en region samlet kan bidra til å bedre språkopplæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielladikšundoaibmabijut ja buorit giellaarenat Hábmet modeallaid vai ovtta regiovnna giellaresurssat ovttasráđiid sáhttet buoridit giellaoahpahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske språktiltak i forbindelse med samisk språkuke 2020</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegieldoaimmat sámi giellavahkku 2020 oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem kan søke:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gii sáhttá ohcat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Offentlige og private organisasjoner/institusjoner/bedrifter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmolaš ja priváhta organisašuvnnat/ásahusat/fitnodagat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske språksentra som mottar direkte støtte over Sametingets budsjett kan ikke søke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaguovddážat mat ožžot njuolggodoarjaga Sámedikki bušeahtta bokte, eai sáhte oažžut doarjaga dán doarjjaortnegis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Unntaket er: Samiske språksentre i lule-, sør- og markasamisk område kan søke om tilskudd under prioriteringen: og "Utvikling av modeller for at tilgjengelige språkressurser i en region samlet kan bidra til å bedre språkopplæringen".</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Spiehkasteapmi lea: Sámi giellaguovddážat julev-, lulli- ja márkosámi guovlluin sáhttet ohcat doarjaga vuoruheamis “Gielladikšundoaibmabijut ja buorit giellaarenat” ja "Ovddidit málliid vai giellaresurssat mat leat guovllus oktiibuot sáhttet váikkuhit giellaoahpahusa".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske språksentre i lule-, sør- og markasamisk område kan søke om tilskudd under prioriteringen: og "Utvikling av modeller for at tilgjengelige språkressurser i en region samlet kan bidra til å bedre språkopplæringen".</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaguovddážat julev-, lulli- ja márkosámi guovlluin sáhttet ohcat doarjaga vuoruheamis “Gielladikšundoaibmabijut ja buorit giellaarenat” ja "Ovddidit málliid vai giellaresurssat mat leat guovllus oktiibuot sáhttet váikkuhit giellaoahpahusa".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språksentre som allerede er i etableringsfasen og har fått tilskudd til formålet, kan søke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaguovddážat mat juo leat ásaheame vuolde ja leat ožžon dasa doarjaga, sáhttet ohcat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gis ikke tilskudd til opprettelse av nye språksentre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii addo doarjja ođđa giellaguovddážiid ásaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foretak, institusjoner og organisasjoner som mottar tilskudd må være registrert i Enhetsregisteret i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodagat, ásahusat ja organisašuvnnat mat ožžot doarjaga, galget leat registrerejuvvon Norgga Ovttadatregistarii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så mye kan du få i støtte:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ná olu sáhtát oažžut doarjaga:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maksimalt tilskudd er inntil kr 300 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanemus doarjja maid sáhtát oažžut lea kr 300 000 rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maksimalt tilskudd til samiske språktiltak i forbindelse med samisk språkuke 2020 er inntil kr 40 000</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanemus doarjja sámegieldoaimmaide sámi giellavahkku 2020 oktavuođas lea kr 40 000 rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følgende vedlegg skal følge søknaden:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvovaš mildosat galget leat ohcama mielde:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektbeskrivelse som inneholder følgende: Prosjektets målsetting med delmålMålgruppeBegrunnelse for søknadenFaglig innholdBeskrivelse av gjennomføring av prosjektet med fremdriftsplan og eventuelle milepælerHvordan er prosjektet basert på brukernes ønske og samfunnets behovBeskrivelse av hvordan prosjektet får effekt utover prosjektperiodenBeskrivelse av hvordan likestillingsperspektivet ivaretas i prosjektetBeskrivelse av hvordan prosjektresultatet skal synliggjøres/publiseresEventuelle samarbeidspartnereHar eventuelle andre finansieringspartnere behandlet søknaden om tilskudd og eventuelt bevilget tilskudd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktačilgehus mas leat čuovvovaš čuoggát: Prošeavtta áigumuš oassemihttuiguinUlbmiljoavkuOhcama vuođustusFágalaš sisdoalluČilgehus prošeavtta čađaheapmái oktan ovdánanplánain ja vejolaš muttuiguinProšeavtta čađahahttivuohta /riskoárvvoštallanMot prošeakta lea vuođđuduvvon geavaheddjiid sávaldagaide ja servodaga dárbbuideČilgehus mot prošeavtta váikkuhus lea boahtteáigái maŋŋel prošeaktaáigodagaČilgehus mot prošeavttas váldo vuhtii dásseárvoperspektiivaČilgehus mot prošeaktaboađus galgá almmuhuvvot/ilbmaduvvotVejolaš ovttasbargoguoimmitLeat go vejolaš eará ruhtadeaddjit meannudan doarjjaohcama ja juolludan doarjaga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektets målsetting med delmål</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta áigumuš oassemihttuiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målgruppe</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmiljoavku</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begrunnelse for søknaden</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcama vuođustus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Faglig innhold</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágalaš sisdoallu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beskrivelse av gjennomføring av prosjektet med fremdriftsplan og eventuelle milepæler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čilgehus prošeavtta čađaheapmái oktan ovdánanplánain ja vejolaš muttuiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan er prosjektet basert på brukernes ønske og samfunnets behov</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mot prošeakta lea vuođđuduvvon geavaheddjiid sávaldagaide ja servodaga dárbbuide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beskrivelse av hvordan prosjektet får effekt utover prosjektperioden</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čilgehus mot prošeavtta váikkuhus lea boahtteáigái maŋŋel prošeaktaáigodaga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beskrivelse av hvordan likestillingsperspektivet ivaretas i prosjektet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čilgehus mot prošeavttas váldo vuhtii dásseárvoperspektiiva</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beskrivelse av hvordan prosjektresultatet skal synliggjøres/publiseres</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čilgehus mot prošeaktaboađus galgá almmuhuvvot/ilbmaduvvot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eventuelle samarbeidspartnere</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vejolaš ovttasbargoguoimmit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har eventuelle andre finansieringspartnere behandlet søknaden om tilskudd og eventuelt bevilget tilskudd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat go vejolaš eará ruhtadeaddjit meannudan doarjjaohcama ja juolludan doarjaga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontrakt med rettighetshaver av applikasjoner (gjelder ved søknad om oversettelse eller tilpasning av applikasjoner).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soahpamuš applikašuvnnaid vuoigatvuođaoamasteddjiin (guoská ohcamii applikašuvnnaid heiveheami oktavuođas). Eambbo dieđut doarjjaortnega eavttuid birra :</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se regelverket for tilskudd til samiske språkprosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča Sámi giellaprošeavttaid doarjjanjuolggadusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktpersoner:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallanolbmot:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anne Marit Triumf +47 78 48 42 11 og Siv Marit R. Eira +47 78 47 40 72</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anne Marit Triumf +47 78 48 42 11 ja Siv Marit R. Eira +47 78 47 40 72</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
