<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd_til_samisk_street_art_pa_soroyrocken.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til samisk street art på Sørøyrocken</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja sámi street artii Sørøyrockenis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget kr. 60 000,- til festivalen Sørøyrocken, som har invitert den samiske grafittikunstneren Linda «Zina» Aslaksen til å lage street art til glede for både festivaldeltakere, lokalbefolkning og andre tilreisende til Sørøya sommeren 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan kr. 60 000 Sørøyrocken festiválii, mii lea bovden sámi grafihttadáiddára Linda "Zina" Aslaksena street arta ráhkadit sihke festiválaoassálastiide, báikegoddeálbmogii ja eará olbmuide illun geat Sállanii bohtet 2021 geasi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Zina, som er Linda Aslaksens kunstnernavn, har også tidligere levert street art til Sørøyrocken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Zina, mii lea Linda Aslaksena dáiddárnamma, lea ovdal maid street arta Sørøyrockenii buktán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forrige gang malte hun direkte på veggen til fiskebruket på Sørvær, noe som ble svært godt mottatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddit geardde son málii njuolgga seaidnái Sørvær guollerusttegis, ja dasa liikojedje hui bures.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også denne gangen er hun invitert til å dekorere en av Sørøyrockens vegger med kunst som viser identiteten til området - både den samiske tilstedeværelsen og fiskernes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái dán háve lea son bovdejuvvon hervet ovtta Sørøyrockena seainni dáidagiin mii čájeha guovllu identitehta - sihke sámi leahkima ja guolásteddjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Prosjektet som søkes gjennomført er i sjangeren street art, og kunstneren som er engasjert i prosjektet har et godt renommé innenfor denne sjangeren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Prošeakta maid áigot čađahit lea street art šáŋŋer, ja dáiddár maid prošektii leat bálkáhan lea beakkán dán šáŋŋeris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ser også potensialet ved at Sørøyrocken ønsker å skape en identitetsmarkert arena for sine festivaler, og at de ønsker å trekke inn samiske kunstnere i prosjektet, sier sametingsråd Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaidná maid potensiála go Sørøyrovken háliida ráhkadit identitehtamerkejuvvon arena iežaset festiválaide, ja das go háliidit sámi dáiddáriid mielde prošektii, dadjá sámediggeráđi Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltaket er innenfor målet for tilskuddsordningen Kulturtiltak - levende og allsidig samisk kulturliv, og prioriteringen for tilskuddsordningen - prosjekter som styrker og bevarer kulturuttrykket i tradisjonell kunst og samtidskunst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmabidju lea Kulturdoaibmabijut doarjjaortnega siskkobealde - Ealli ja máŋggabealat sámi kultureallin, ja doarjjaortnega vuoruheami siskkobealde - Prošeavttat mat nannejit ja várjalit árbevirolaš dáidaga ja dálááigedáidaga kulturalbmanahttima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har prioritert å støtte opp om samiske kunstnere under koronapandemien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea koronapandemiijas vuoruhan sámi dáiddáriid doarjut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– De samiske kulturaktørene består stort sett av små bedrifter organisert som enkeltmannsforetak som baserer sin virksomhet på prosjekter og som frilansere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámi kulturaktevrrat leat mealgadii smávva fitnodagat mat leat ovttaolbmodoaibman organiserejuvvon mat prošeavttaiguin barget ja frilanserin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedrifter som i utgangspunktet er sårbare med svak finansiering, blant annet grunnet et lite publikumsgrunnlag i det samiske området, gjør de ekstra sårbare for krisen som korona-viruset har utløst, sier sametingsråden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodagat mat vuolggasajis leat rašit ja lea heajos ekonomiija, earret eará danne go publikumvuođđu sámi guovlluin lea unni, leat hui rašit roasu ektui maid koronavirus lea dagahan, dadjá sámediggeráđi lahttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon eller intervju, kontakt sametingsråd Henrik Olsen (NSR), tlf. 907 75 219 eller e-post: henrik.olsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus háliidat jearahallat dahje gažadit, váldde oktavuođa Sámediggeráđi Henrik Olseniin (NSR), tlf. 907 75 219, dahje e-poasta henrik.olsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
