<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd_til_formidling_av_sjosamisk_kvinnehistorie_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til formidling av sjøsamisk kvinnehistorie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja mearrasámi nissoniid historjjá gaskkusteapmái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Kjerringdalen i Kåfjord kommune står et gjenreisningshus som har vært bebodd av en sjøsamisk kvinne ved navn Marj-Inger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhkávákkis, Gáivuona suohkanis, lea viessu mii lea ođđasis huksejuvvon, mas mearrasámi nisu Marj-Inger lea orron.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Huset hun bodde i står ennå, og nå skal historien hennes dokumenteres og formidles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viessu lea ain ceaggut, ja dál galget dokumenteret ja gaskkustit Marj-Ingera historjjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har gitt et tilskudd på 150 000 kroner til dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán bargui lea sámediggeráđđi addán 150 000 ruvnno doarjjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Marj-Inger huset, før istandsetting Ingvild larsen, Sametinget Det er Davvi álbmogiid guovddáš/Senter for nordlige folk som står bak søknaden og som skal bistå husets nåværende eier med å dokumentere og formidle Marj-Ingers liv i gjenreisningshuset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Marj-Inger viessu, ovdal divodeami Ingvild larsen, Sametinget Davvi álbmogiid guovddáš dat lea ohcan doarjaga bargui, ja galgá viesu dálá eaiggádii veahkkin dokumenteret ja gaskkustit Marj-Ingera eallima birra viesus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidsprosjektet har tidligere mottatt støtte til istandsetting av selve huset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargoprošeakta lea ovdal ožžon doarjaga viesu divodeami váste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når Marj-Inger-huset er innredningsklart skal relevant inventar dokumenteres med foto og skriftlig beskrivelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go Marj-Inger-viessu lea dan muttus ahte sáhttet stohpogálvvuid dohko bidjagoahtit, de galget govaiguin ja čálalaš čilgehusaiguin dokumenteret relevánta stohpogálvvuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette prosjektet skal også formidles digitalt, slik at flest mulig kan få tilgang til historien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta gaskkustuvvo maiddái digitálalaččat, vai historjá lea olámuttus eanemus lági mielde olbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dokumentasjonen skal innføres i Davvi álbmogiid guovddáš/Senter for nordlige folks arkiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dokumentašuvdna vurkejuvvo Davvi álbmogiid guovddáža arkiivii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til at prosjektet skal fortelle historien til Marj-Inger i Kjerringdalen, så skal dokumentasjons- og formidlingsprosjektet også knyttes opp mot samiske kulturminner i landskaps- og kulturminneområdet i Kjerringdalen, samt til evakuering og gjenoppbyggingshistorie etter 2. verdenskrig, og selvfølgelig også sjøsamisk kvinnehistorie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta galgá muitalit Marj-Ingera historjjá birra Áhkávákkis, ja dan lassin galgá dokumenteren- ja gaskkustanprošeakta maiddái čadnojuvvot Áhkávákki eanadaga ja kulturmuitoguovllu sámi kulturmuittuide, ja maiddái eváhkkui ja ođđasishuksemii maŋŋel nuppi máilmmisoađi, ja dieđusge maiddái mearrasámi nissoniid historjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Marj-Inger huset, før istandsetting Ingvild Larsen, Sametinget – I et likestillingsperspektiv er det viktig at kvinnehistorier og den materielle og immaterielle konteksten de inngikk i, blir dokumentert og tilgjengeliggjort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Marj-Inger viesus, ovdal divodeami Ingvild Larsen, Sametinget – Dásseárvoperspektiivvas lea dehálaš dokumenteret ja oainnusmahttit nissoniid historjjáid ja dan ávnnaslaš ja ávnnaskeahtes konteavstta maidda dat gulle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dette tilfellet er det snakk om sjøsamisk kvinnehistorie, noe som er lite dokumentert tidligere, sier sametingspresident Aili Keskitalo (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán oktavuođas lea sáhka mearrasámi nissoniid historjjás, mii lea unnán dokumenterejuvvon ovdal, dadjá sámediggepresideanta Aili Keskitalo (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet på 150 000 kroner er bevilget fra tilskuddsordningen Tilskudd til kulturminnevern.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>150 000 ruvdnosaš doarjja lea juolluduvvon doarjjaortnegis Doarjja kulturmuitosuodjalussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingspresident Aili Keskitalo (NSR) , 971 29 305 , aili.keskitalo@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá presideanta Aili Keskitalo (NSR), +47 971 29 305, aili.keskitalo@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
