<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd-til-samiske-tiltak-mot-mobbing.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til samiske tiltak mot mobbing</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja givssideami eastadeami sámi doaibmabijuide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortinget har for 2018 bevilget 1 mill. kroner til tiltak mot mobbing av barn og unge knyttet til samisk bakgrunn, språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorradiggi lea 2018:s juolludan 1 miljon ru givssideami eastadeami doaibmabijuide mánáid ja nuoraid várás geain lea sámi duogáš, giella ja kultuvra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved Stortingets behandling av statsbudsjettet for 2018 ble det vedtatt å bevilge 1 mill. kroner til samiske tiltak mot mobbing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go Stuorradiggi meannudii 2018 stáhtabušeahta, de mearriduvvui ahte juolluduvvo 1 miljon ru sámi doaibmabijuide givssideami eastadeami várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet for tiltakene må være å bidra til redusert mobbing blant barn og unge, relatert til samisk bakgrunn, språk eller kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmabijuid ulbmilin lea unnidit givssideami mánáid ja nuoraid gaskkas, geain lea sámi duogáš, giella dahje kultuvra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan gjelde tiltak i barnehager, grunnskoler eller videregående skoler, eller knyttes til fritidstilbud for barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá guoskat doaibmabijuide mánáidgárddiin, vuođđoskuvllain dahje joatkkaskuvllain, dahje astoáiggefálaldagain mánáid ja nuoraid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan bl.a. søkes om midler til formidling av tiltak på ett eller flere av de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vejolaš lea ohcat ruđaid doaibmabijuid gaskkusteapmái ovtta dahje máŋgga sámegielaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltakene kan være lokale eller nasjonale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmabijut sáhttet leat báikkálaččat dahje riikaviidosaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ønskelig at flest mulig barn og unge nås.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávahahtti lea juksat nu ollu mánáid ja nuoraid go lea vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltakene skal skje innenfor private og frivillige organisasjoners virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmabijuid galgá čađahit priváhta ja eaktodáhtolaš organisašuvnnaid doaimmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske organisasjoner antas å ha særlig forutsetning for utforming av egnede tiltak, og oppfordres til å søke om tilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi organisašuvnnain dáidet leat erenoamáš eavttut heivvolaš doaibmabijuid hábmemii, ja ávžžuhuvvojit ohcat doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan gis tilskudd til 1-årige tiltak, som blir gjennomført enten i organisasjonens ordinære drift eller som prosjektrettede tiltak i organisasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja sáhttá addojuvvot 1-jagáš doaibmabijuide, mat čađahuvvojit juogo organisašuvnna dábálaš doaimmas dahje prošeaktavuđot doaibmabidjun organisašuvnnas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltaksperioden vil være omlag 12 måneder regnet fra det tidspunktet tilskuddsmottakerne mottar tilsagnsbrev for innvilgede tiltakssøknader.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmabidjoáigodat lea 12 mánu rehkenastojuvvon dan áigemeari rájes go doarjjaoažžut ožžot doarjjareivve juolluduvvon doarjjaohcamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er Utdanningsdirektoratet som vurderer søknadene og fatter vedtak om fordeling av midler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusdirektoráhta dat árvvoštallá ohcamiid ja dahká mearrádusaid ruđaid juogadeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gjør de etter en samlet skjønnsmessig vurdering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dahket oppalaččat árvvoštallama vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsbevilgningen er budsjettstyrt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjajuolludusa stivre bušeahtta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortingets bevilgning på 1 mill. kroner utgjør den øvre rammen for total tilskuddssum som kan innvilges til dette formålet for 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorradikki juolludus 1 miljon ru lea bajimuš rámma ollislaš doarjjasubmái mii sáhttá juolluduvvot dán ulbmilii 2018:s. Ohcanáigemearri lea borgemánu 31. b. 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om tilskuddsordningen og søk tilskuddet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet doarjjaortnega birra ja oza doarjaga</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
