<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd_til_tiltak_for_a_ta_bedre_vare_pa_samiske_museumsgjenstander.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til tiltak for å ta bedre vare på samiske museumsgjenstander</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja doaibmabidjui mii galgá sámi museadávviriid buorebut gáhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget et tilskudd på 345 450 kroner til RidduDuottarMuseat som skal gå til innkjøp av en XRF-maskin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 345 450 ruvnno doarjjan RidduDuottarMuseat go áigot oastit XRF-mášiinna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en maskin som skal brukes til å teste gjenstander som ble tilbakeført til de samiske museene i forbindelse med Bååstede-prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mašiidna galgá geavahuvvot iskat dávviriid mat máhcahuvvoje sámi museaide Bååstede-prošeavtta bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjenstandene som ble gitt til de samiske museene ble ikke testet for pesticider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávvirat mat máhcahuvvoje sámi museaide eai leat iskkaduvvon pesticid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En XRF-maskin vil kunne si noe om uorganiske pesticider, som for eksempel kvikksølv og arsenikk som har blitt mye brukt i insektsbekjempelse på norske og utenlandske museer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta XRF-mašiidna nagoda muitalit eahpeorgánalaš peticid, ovdamearkka dihte eallisilba dahje arsenikk mii lea olu geavahuvvon divrevuosttaldeapmái museain sihke norggabeale ja olgoriikkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ifølge Store norske leksikon er pesticider kjemiske midler mot skadelige organismer som griper forstyrrende inn i våre omgivelser som planter, i hus og hjem, lager, tekstiler, og så videre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Store Norske Leksikon mielde leat pesticid:as kemihkalaš gaskaoamit vahátlaš organismmaid vuostá, mat muosehuhttimin čákŋet šattuide, vissui ja ruktui, dávvirvuorkái, tekstiillaide, ja nu viidáset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er en viktig investering for museumssiidaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát lea dehálaš háhkamuš museasiidii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med denne maskinen vil man være bedre rustet til å ta vare på samiske museumsgjenstander med tanke på å avdekke skadelige stoffer som kan bryte ned svært verdifulle samiske kulturskatter, og å behandle de slik at de får lengre varighet, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mašiinnain nagoda buorebut dustet ja suddjet sámi museadávviriid dan ektui ahte nagoda fuomášit mirkkuid mat sáhttet billistit divrras sámi kulturdávviriid, ja nagoda gieđahallat daid vuoi bistet guhkit, cealká sámediggeráđđeláhttu Maja Kristine Jåma (NSR)</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
