<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd_til_samiske_barnehager_og_samiske_avdelinger_i_norske_barnehager_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til samiske barnehager og samiske avdelinger i norske barnehager</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juolludan doarjaga sámi mánáidgárddiide ja sámi ossodagaide dáčča mánáidgárddiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har fra januar til juni i år bevilget 8 262 909 kroner i tilskudd til 17 samiske barnehager og 7 samiske avdelinger i norske barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea ođđajagimánu rájes geassemánnui dán jagi juolludan 8 262 909 ruvnno 17 sámi mánáidgárdái ja 7 sámi ossodagaide dáčča mánáidgárddiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Utredningen NOU 2016:18 Hjertespråket sier at samiske barnehager er det viktigste enkelttiltaket for å sikre, bevare og vitalisere samisk språk, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Guorahallan NAČ 2016:18 Váibmogiella lea cealkán ahte sámegielat mánáidgárddit leat dehálaš eaŋkildoaibmabidju vai sáhttá seailluhit ja ealáskahttit sámi gielaid, lohká sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Totalt er det 572 samiske barn som får et barnehagetilbud som bygger på samiske verdier, språk, kultur og tradisjonell kunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktiibuot leat 572 máná geat ožžot mánáidgárdefálaldaga mas leat vuođđun sámi árvvut, giella, kultuvra ja árbevirolaš máhttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>18 barn får et sørsamisk barnehagetilbud, 39 barn får et lulesamisk barnehagetilbud og 515 barn får et nordsamisk barnehagetilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánnálohku juohkása ná: 18 máná ožžot lullisámegielat mánáidgárdefálaldaga, 39 máná ožžot julevsámegielat mánáidgárdefálaldaga ja 515 máná ožžot davvisámegielat mánáidgárdefálaldaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd over ordningen tilskudd til samiske barnehager og samiske avdelinger i norske barnehager har som mål at samiske barnehager og samiske avdelinger i norske barnehager lærer samiske barn samisk språk, samisk kultur og tradisjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáidgárddiid ja sámi ossodagaid doarjjaortnega mihttomearri lea ahte sámi mánáidgárddiin ja sámi ossodagain norgalaš mánáidgárddiin ohppet sámi mánát sámegiela ja sámi kultuvrra ja árbevieruid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet skal blant annet brukes på tiltak som utvikler og bygger barnehagetilbudet på samiske verdier, språk, kultur og tradisjonell kunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja galgá earret eará geavahuvvot doaimmaide mat ovdánahttet ja nannejit sámi árvvuid, giela, kultuvrra ja árbevirolaš máhtu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne tilskuddsordningen er søkerbasert, og vanligvis bruker det å være til sammen 32 barnehager som får støtte over denne ordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát doarjjaortnet lea ohcanvuđot, ja dábálaččat lávejit leat oktiibuot 32 mánáidgárddi mat ožžot doarjaga dán ortnega bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år er det 8 barnehager som ikke har søkt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi leat 8 mánáidgárddi mat eai leat ohcan doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfristen for ordningen er vanligvis 2.mai, men i år ble søknadsfristen ble utsatt til 19.05.2023 slik at alle får mulighet til å søke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri lea dábálaččat miessemánu 2. beaivvi, muhto dán jagi guhkiduvvui ohcanáigemearri miessemánu 19. beaivvi rádjái vai buot mánáidgárddit ollejit ohcat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg vet at tilskuddsmidlene ofte er det som skal til for at barnehagene skal få mulighet til å styrke språktilbudet og det samiske innholdet, og vi har derfor sendt ut flere påminnelser om søknadsfrist, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun dieđán ahte dát doarjja lea dávjá dat mii addá mánáidgárddiide vejolašvuođa nannet giellabarggu ja maid sámi sisdoalu, dan dihte leat mii geahččalan muittuhit ohcanáigemeari mánáidgárddiide, lohká Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkelsen forteller at sametingsrådet har startet arbeidet med å endre tilskuddsordningen, og at dette arbeidet vil være i fokus fremover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea álggahan barggu rievdadit doarjjaortnega dál ja Mikkelsen lohká ahte dá lea bargu maid áigot vuoruhit ovddosguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oversikt over hvilke barnehager som har fått innvilget støtte til samiske barnehager og samiske avdelinger i norske barnehager hittil i 2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajilgovva guđe sámi mánáidgárddit ja sámi ossodagat dáčča mánáidgárddiin leat ožžon doarjjajuolludeami dássážii 2023:s:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til samisk språkopplæring i barnehagen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja giellaoahpahussii mánáidgárddiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehager kan også søke om tilskudd til samisk språkopplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárddit sáhttet maid ohcat doarjaga sámegieloahpahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hittil i år er det tildelt litt over 313 000 kroner til fire barnehager som gir samisk språkopplæringstilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dássážii lea juolluduvvon oktiibuot badjelaš 313 000 ruvdnosaš doarjja mii lea juogaduvvon njealji mánáidgárdái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til samisk språkopplæring i barnehager gis til barnehager som lærer de samiske barna samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaoahpahusdoarjaga mihttomearri lea ahte mánáidgárddit oahpahit sámi mánáide sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne ordningen har åpen søknadsfrist, som betyr at barnehager kan søke og få tildelt tilskudd fortløpende frem til 1. september 2023 kl. 15.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán doarjjaortnegis lea rabas ohcanáigemearri, mii mearkkaša ahte mánáidgárddit sáhttet ohcat ja oažžut juolluduvvot doarjaga gitta dii 15.00 čakčamánu 1. beaivvi rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hittil i år er det to nye barnehager som har søkt på tilskudd til samisk språkopplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dássážii dán jagi leat guokte ođđa mánáidgárddi ohcan doarjaga giellaoahpahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den ene barnehagen er Storfjord Naturbarnehage AS i Storfjord og den andre er Birkebeineren friluftsbarnehage i Lillehammer som til sammen har fem barn som skal få samisk språkopplæring i sine barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vihtta máná ožžot dál giellaoahpahusa vuohččan Storfjord Naturbarnehage AS Omasvuonas ja Birkebeineren friluftsbarnehage Lillehammeris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
