<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd_til_samisk_reiselivsbedrift.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til samisk reiselivsbedrift</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja sámi mátkeealáhusfitnodahkii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 132 000 kr i tilskudd til bedriften Viddas Veidemann AS for å for å etablere nettside og investere i utstyr for helårs reiselivsvirksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 132 000 ruvnno doarjjan fitnodahkii Viddas Veidemann AS:i ásahit neahttasiiddu ja investeret reaidduid birrajagi mátkeealáhusdoaimmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet skal bidra til økt kvalitet på tilbudet til de besøkende, gi økt omsetning og mulighet for heltidsarbeidsplasser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja galgá leat veahkkin buoridit fálaldagaid gussiide, buoridit gávpejođu ja addit vejolašvuođa ollesáiggebargosajiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sara Mariell Anti og Jon Tomas Gaup eier og driver Viddas Veidemann AS i Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sara Mariell Anti ja Jon Tomas Gaup eaiggádeaba ja jođiheaba Viddas Veidemann AS Guovdageainnus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedriften er en reiselivsbedrift som tilbyr helårlig jakt og fiskeaktiviteter, der bedriften prøver å redusere miljøpåvirkningen av sine aktiviteter ved å blant annet minimere forurensing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodat lea mátkeealáhusfitnodat mii fállá birrajagi bivdinfálaldagaid. Fitnodat geahččala unnidit birasváikkuhusaid iežas doaimmain, dakko bokte ahte earret eará unnida nuoskkideami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedriften viser til at de vil øke kvaliteten på opplevelsene til kundene og øke lønnsomheten på aktivitetene de tilbyr, uten at det nødvendigvis blir flere besøkende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodat deattuha ahte háliida buoridit kvalitehta vásáhusain ja lasihit gánnáhahttivuođa daid doaimmaid ektui maid fitnodat fállá, almmá ahte dárbbašit eambbo gussiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedmålet er å øke inntjeningen slik at bedriften oppnår heltidsarbeidsplasser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldoulbmil lea lasihit dietnasa nu ahte fitnodat olaha ollesáiggebargosajiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å få markedsført bedriften med egen nettside og ha midler til å investere i utstyr for overnatting fiske og jakt i kvalitet er viktig for at de skal oppnå dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodahkii lea dehálaš oažžut iežaset márkanfievrriduvvot fitnodaga neahttasiidduin ja oažžut vejolašvuođaid investeret kvalitehtalaš rusttegiid idjadantuvrra fálaldagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi er glade for å kunne støtte opp om bærekraftige reiselivsaktører i Sápmi slik at det bidrar til helårsarbeidsplasser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii leat ilus go sáhttit doarjut nanaguoddevaš mátkeealáhusaktevrraid Sámis nu ahte šaddet birrajagi bargosajit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved å støtte dette prosjektet oppnår bedriften mulighet til økte inntekter og som resultat en lengre og levedyktig sesong, sier Sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán prošeavtta doarjumiin oažžu fitnodat buoridit dietnasa, ja boađusin das lea guhkit ja gánnáhahtti áigodat, nu lohká sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
