<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd_til_utvikling_av_pedagogisk_materiell_til_barnehager.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til utvikling av pedagogisk materiell til barnehager</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja ovdánahttit pedagogalaš ávdnasiid mánáidgárddiide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist 02.05.23 kl. 15.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri lea 02.05.23 dii. 15.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamat mat leat sáddejuvvon dán dáhtona maŋŋel eai meannuduvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsskjema - Tilskudd til utvikling av pedagogisk materiell til barnehager</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanskovvi - Doarjja ovdánahttit pedagogalaš ávdnasiid mánáidgárddiide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mål for tilskuddsordningen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnega mihttomearri:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehager, barnehagelærere og utdanningsinstitusjoner har god tilgang på pedagogisk materiell med samisk innhold på samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárddiide, mánáidgárdeoahpaheddjiide ja oahpahusásahusaide galgá leat álki fidnet pedagogalaš ávdnasiid main lea sámi sisdoallu sámegielaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan du få tilskudd til:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dása sáhtát oažžut doarjaga:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkstimulerende materiell som er egnet for barnehagebarn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellamovttiidahtti ávdnasat mat heivejit mánáidgárdemánáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehagefaglig pedagogisk materiell som er egnet for samiske barnehagelærere og barnehagelærerstudenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárdefágalaš pedagogalaš ávdnasat mat heivejit sámi mánáidgárdeoahpaheddjiide ja mánáidgárdeoahpaheaddjestudeanttaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem kan få tilskudd:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gii sáhttá oažžut doarjaga:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forlag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lágádusat mat leat registrerejuvvon Norgga Ovttadatregistaris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagmiljøer i samarbeid med barnehager med samisk barnehagetilbud. Foretak, institusjoner og organisasjoner som mottar tilskudd må være registrert i Enhetsregisteret i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágabirrasat ovttasbarggus mánáidgárddiiguin main lea sámi mánáidgárdefálaldat ja mat leat registrerejuvvon Norgga Ovttadatregistaris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så mye kan du få i støtte:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ná olu sáhtát oažžut doarjaga:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet beregnes på grunnlag av begrunnet søknad og prosjektbeskrivelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja rehkenastojuvvo vuođustuvvon ohcama ja prošeaktačilgehusa vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tilfeller hvor prosjektet og dets kostnadsoverslag tilsier at det er nødvendig med faste beregningsregler, kan tilskuddet beregnes etter beregningsregler for utvikling av læremidler, så langt det er mulig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár oktavuođain go prošeakta ja dan gollogeahčastaga mielde dárbbašuvvojit fásta meroštallannjuolggadusat, sáhttá doarjja rehkenastojuvvot oahpponeavvuid ráhkadeami meroštallannjuolggadusaid mielde, nu guhkás go lea vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder prosjekter der det skal utvikles manustekst som utgjør stor andel av produktet, eksempelvis trykte temahefter, bøker eller digitale læringsressurser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská prošeavttaide, maidda ferte ráhkaduvvot mánusteaksta mii lea stuora oassi buktagis, ovdamearkka dihte deaddiluvvon fáddágihppagat, girjjit dahje eará digitála oahppanresurssat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre vilkår for støtte:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará doarjjaeavttut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se regelverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča doarjjanjuolggadusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til utvikling av pedagogisk materiell for barnehager – Regelverk for søkerbaserte tilskudd 2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tilskudd til utvikling av pedagogisk materiell for barnehager – Regelverk for søkerbaserte tilskudd 2023</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsskjema - Tilskudd til utvikling av pedagogisk materiell til barnehager</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanskovvi - Doarjja ovdánahttit pedagogalaš ávdnasiid mánáidgárddiide</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
