<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd_til_prosjekter_og_utviklingsarbeid_i_barnehager_0_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til prosjekter og utviklingsarbeid i barnehager</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja prošeavttaide ja ovdánahttinbargguide mánáidgárddiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har hittil i år bevilget til sammen 1.226.980 kroner i tilskudd til seks barnehager over tilskuddsordningen: Tilskudd til prosjekter og utviklingsarbeid i barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea dássážii dán jagi juolludan oktiibuot 1.226.980 ruvnno doarjaga guđa mánáidgárdái: Doarjja prošeavttaide ja ovddidanbargguide mánáidgárddiin doarjjaortnega bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkel Eskil Mikkelsen Vaino Rensberg, Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mikkel Eskil Mikkelsen Vaino Rensberg, Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år har Brekken barnehage i Røros kommune søkt om midler til prosjektet språktiltak for barnehagebarn, midlene skal brukes til å ansette en samisk språkmotivator i 50% stilling til de 9 samiskspråklige barna i barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi lea Brekken mánáidgárdi Plassje suohkanis ohcan doarjaga gielladoaimmaide ovcci mánáidgárdemáná váste. Ruhtadoarjja galgá adnot virgádit sámegielat giellačeahpi 50% virgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkmotivatoren skal være inkludert i barnehagemiljøet og de daglige gjøremålene, dette for å etablere et godt samisk språkmiljø i barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellačeahppi galgá oassin mánaidgárdebirrasis ja mánáidgárddi beaivválaš doaimmain, vai sajáiduhtte buori sámegielat birrasa mánáidgárdái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er nå to sørsamiske barnehagetilbud i området, og sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) er meget glad for denne utviklingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál leat guokte lullisámegielat mánáidgárdefálaldaga Plassje guovllus, ja sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) lea hui movttet dainna ovdánemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Kanskje blir det en samisk avdeling i Brekken barnehage, eller en egen samisk barnehage i Røros, smiler han lurt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Soaitá ahte ásahuvvo sámegielat ossodat Brekken mánáidgárdái, dahje sierra sámi mánáidgárdi Plassjii, mojohallá son.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Goržži mánáidgárdi har søkt om midler til samiskopplæring gjennom musikk og sang, midlene skal gå til å lønne en prosjektarbeider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goržži mánáidgárdi lea ohcan doarjaga sámegieloahpahussii mas musihkka ja lávlun lea vuođđun. Ja doarjjaruhta galgá adnot bálkáhit prošeaktabargi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved bruk av musikk i opplæring vil barna lære seg språket, da alle kan lære seg noen av ordene i sangene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Musihka bokte galget mánát oahppat giela giellaoahpahusas, go buohkat besset de oahppat sániid lávlagiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Talvik oppvekstsenter avdeling barnehager har søkt om midler til å styrke barns, ansattes og foreldres samiske språk gjennom bruk av lokal tradisjonell kultur formidling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálbmeluovtta bajásšaddanguovddáža mánáidgárdeossodat lea ohcan doarjaga nannet mánáid, bargiid ja váhnemiid sámegiela báikkálaš árbevirolaš doaimmaid gaskkusteami bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Midlene skal gå til lønn til samisk ansatt og ulike aktiviteter hvor de skal ha samisk språkopplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaruhta galgá gokčat bálkágoluid sámegielat bargái ja maid iešguđetlágan giellaoahpahusdoaimmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læringsverkstedet Furua Barnehage AS har søkt om midler til prosjekter språk og kulturformidling med friluftsliv som bakteppe, midlene skal gå til ulike aktiviteter i sammenheng med samisk språk, kultur og tradisjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Læringsverkstedet Furua Barnehage AS lea ohcan doarjaga giella ja kulturgaskkusteapmái olggustallama oktavuođas, doarjja galgá geavahuvvot iešguđetlágan doaimmaide sámegiela, kultuvrra ja árbevieruid gaskkusteames.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lekeplassen barnehage AS har søkt om midler til prosjektet sitt der målet er at samisk språk og kultur skal innlemmes i deres pedagogiske innhold i barnehagen, de sørsamiske barna skal få styrket sitt samiske språk og tilknytting til den sørsamiske kulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lekeplassen barnehage AS lea ohcan ruhtadoarjaga prošektii mas lea mihttun ahte sámegiella ja kultuvra galget laktojuvvot mánáidgárddi pedagogalaš sisdollui, lullisámi mánát galget oažžut nannejuvvot iežaset giela ja gullevašvuođa lullisámi kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samt at andre barn i barnehagen skal få et innblikk i både samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará mánát galget maid beassat oahpásnuvvat sihke sámi gielain ja kultuvrrain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Håper alle barnehagene lykkes i arbeidet med samisk språkopplæringen, avslutter Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun sávan ahte buot dát mánáidgárddit lihkostuvvet giellaoahpahusain, lohka Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med tilskuddsordningen: Tilskudd til prosjekter og utviklingsarbeid i barnehager er at barnehagene får høyere kvalitet på samisk språk og kulturarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnega: Doarjja prošeavttaide ja ovddidanbargguide mánáidgárddiin mihttu lea ahte mánáidgárddit ožžot buoret kvalitehta sámi gielas ja kulturbarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fristen for å søke på dette tilskuddet er 02.10.2023 Kl. 15.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri lea 02.10.2023 dii. 15.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om tilskuddsordningen på Sametingets nettside.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo doarjjaortnega birra Sámedikki neahttasiiddus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er oversikt over barnehagene som har fått tilskudd fra Sametinget:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás oainnát mánáidgárddiid mat leat ožžon doarjaga Sámedikkis:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
