<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd_til_ungdomsfiskeprosjekt.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til ungdomsfiskeprosjekt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja nuoraidguolástusprošektii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 30 000 kroner til ungdomsfiskeprosjektet i Måsøy kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 30 000 ruvnno nuoraidguolástusprošektii Muosáid suohkanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektets mål er få økt rekruttering til fiskeriet, dermed er det viktig å sette fokus på å skape en god og trygg arena hvor de kan stille spørsmål, lære og komme med tilbakemeldinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ulbmil lea oažžut eanet olbmuid álgit guolástemiin, danne lea dehálaš bidjat fokusa dasa ahte ráhkadit buori ja oadjebas arena gos sii sáhttet oahppat suorggi birra eanet, jearrat gažaldagaid ja buktit sin oainnuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De ønsker også få økt rekruttering til fiskeriene «Flere kvinnelige yrkesfiskere» og «Økt bolyst og mindre fraflytting».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii háliidit maiddái buoridit rekruterema guolástusaide "Eanet nissonlaš fidnoguolásteaddjit" ja "Buoridit ássanmovtta ja unnit eretfárren".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er viktig å tilrettelegge slik at ungdom har muligheten til å få erfaring innenfor yrket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea dehálaš láhččit nu ahte nuorain lea vejolašvuohta háhkat vásáhusaid guolásteamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er glade å kunne støtte Ungdoms fiskeprosjektet, og håper de klarer å rekruttere flere unge til fiskeriet, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat ilus go beassat doarjut Nuoraid guolástusprošeavtta, ja sávvat ahte sii nagodit rekrutteret eanet nuoraid guolástussii, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
