<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd_samisk_fartoyvern.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd samisk fartøyvern</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja gáhttejuvvon sámi fatnasiidda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Båten er et viktig element i samisk kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fanas lea dehálaš elemeanta sámi kultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske båtbyggertradisjoner kan dokumenteres langt tilbake i tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi fanasduddjonárbevieruid sáhttá duođaštit doložiid rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist: 1. november 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri: Skábmamánnu 1. beaivvi 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem kan søke: Eiere og forvaltere av fredete fartøy og fartøy som Riksantikvaren har gitt status som “verna skip”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gii sáhttá ohcat: Eaiggádat ja hálddašeaddjit ráfáidahtton fatnasiin ja skiippain, maidda Riikkaantikvára lea addán stáhtusa "ráfáidahtton skiipa".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Riksantikvaren fordeler statlige midler til vernede og fredede fartøy over statsbudsjettets kap. 1429 post 74 til fartøyvern.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riksantikvaren juolluda stáhtalaš doarjjaruđaid gáhttejuvvon ja ráfáidahtton fatnasiid váste stáhtabudjeahta kap. 1429 poastta 74 vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknad sendes elektronisk via Digisak, søknadsportalen for kulturminneforvaltningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamuš sáddejuvvo elektrovnnalaččat Digisak bokte, mii lea kulturmuitohálddašeami ohcanportála.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknaden behandles av Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi meannuda ohcamuša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elektronisk søknadskjema og informasjon om tilskuddsordningen finner du på Riksantikvarens nettside.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elektrovnnalaš ohcanskovi ja dieđuid doarjjaortnegiid birra gávnnat Riksantikvaren neahttasiiddus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Veileder - Tildeling av status som verna skip</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bagadeaddji - Tildeling av status som verna skip</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet gjelder for 2024.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja lea jahkái 2024.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
