<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd-til-organisasjonene-til-partier-og-grupper-som-er-representert-i-sametinget.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til organisasjonene til partier og grupper som er representert i Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja bellodagaid ja joavkkuid organisašuvnnaide main lea ovddastus Sámedikkis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med tilskuddsordningen er å sikre det finansielle grunnlaget til organisasjonene til partier og grupper som er representert i Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnega ulbmil lea sihkkarastit ruđalaš vuođu bellodagaid ja joavkkuid organisašuvnnaide main lea ovddastus Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist: 04.05.2020 23:59</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri: 04.05.2020 23:59</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist :</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rabas ohcanáigemearri:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4. mai 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miessemánu 4. b. 2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamat mat leat sáddejuvvon maŋŋá dán dáhtona eai meannuduvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem kan søke:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gii sáhttá ohcat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Organisasjonene til partier og grupper som er representert i Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bellodagaid ja joavkkuid organisašuvnnat main lea ovddastus Sámedikkis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Krav til søknadens innhold og form:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáibádusat ohcama sisdollui ja hápmái:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets elektroniske søknadsskjema skal benyttes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki elektrovnnalaš ohcanskovvi galgá adnot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Budsjett for søknadsåret vedlegges.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi bušeahtta biddjo mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den som underskriver søknaden må ha fullmakt til å forplikte foretaket/institusjonen mv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sus gii vuolláičállá ohcama, galgá leat fápmudus geatnegahttit fitnodaga/ásahusa jna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søkeren plikter å gi Sametinget alle opplysninger som er nødvendige for å behandle søknaden, inkludert informasjon om eventuell annen offentlig støtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcci geatnegahttojuvvo almmuhit Sámediggái buot daid dieđuid mat dárbbašuvvojit ohcama meannudeapmái, maiddái dieđuid vejolaš eará almmolaš doarjagiid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beregningsregler:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ná juhkkojuvvo doarjja:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>a) Stemmestøtte:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>90 % jahkásaš rámmas juolluduvvo luohtta jiena nammii maid leat ožžon maŋimuš sámediggeválggain, organisašuvnnaide, bellodagaide ja joavkkuide main lea ovddastus Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>90 % av den årlige rammen ytes som et likt kronebeløp per stemme oppnådd ved siste sametingsvalg, til organisasjonene til partier og grupper som er representert på Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>b) Vuođđodoarjja:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>10 % av den årlige rammen ytes som et likt kronebeløp til registrerte samepolitiske organisasjoner som ved siste sametingsvalg mottok minst 2,5 % av stemmene på landsbasis eller som fikk innvalgt minst én representant i Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10 % jahkásaš rámmas juolluduvvo luohtta registrerejuvvon sámepolitihkalaš organisašuvnnaide mat maŋimuš sámediggeválggain ožžo unnimusat 2.5 % jienain riikadásis dahje mat ožžo sisa unnimusat ovtta áirasa Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre krav for tilskuddsordningen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eambbo dieđut doarjjaortnega eavttuid birra:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se regelverk for tilskudd til organisasjonene til partier og grupper som er representert i Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča Doarjjanjuolggadusat bellodagaid ja joavkkuid organisašuvnnaide main lea ovddastus Sámedikkis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktpersoner:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallanolmmoš:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
