<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd_til_organisasjonene_til_partier_og_grupper_som_er_representert_i_sametinget.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til organisasjonene til partier og grupper som er representert i Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja bellodagaid ja joavkkuid organisašuvnnaide main lea ovddastus Sámedikkis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist: 01.04.2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri: 01.04.2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamat mat leat sáddejuvvon maŋŋá dán dáhtona eai meannuduvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mål for tilskuddsordningen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnega mihttu:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sikre det finansielle grunnlaget til organisasjonene til partier og grupper som er representert i Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihkkarastit ruhtadanvuođu organisašuvnnaide, bellodagaide ja joavkkuide main lea ovddastus Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem kan få tilskudd:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaoažžu:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Organisasjoner til partier og grupper som er representert i Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bellodagaid ja joavkkuid organisašuvnnat main lea ovddastus Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så mye kan du få i støtte:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ná olu sáhtát oažžut doarjaga:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>90 % av den årlige rammen ytes som et likt kronebeløp per stemme oppnådd ved siste sametingsvalg, til organisasjonene til partier og grupper som er representert på Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>90 % jahkásaš rámmas juolluduvvo luohtta jiena nammii maid leat ožžon maŋimuš sámediggeválggain, bellodagaid ja joavkkuid organisašuvnnaide main lea ovddastus Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>10 % av den årlige rammen ytes som et likt kronebeløp til registrerte samepolitiske organisasjoner som ved siste sametingsvalg mottok minst 2,5 % av stemmene på landsbasis eller som fikk innvalgt minst én representant i Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10 % jahkásaš rámmas juolluduvvo luohtta registrerejuvvon sámepolitihkalaš organisašuvnnaide mat maŋimuš sámediggeválggain ožžo unnimusat 2.5 % jienain riikadásis dahje mat ožžo sisa unnimusat ovtta áirasa Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se regelverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará doarjjaeavttut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regelverk for tilskudd til organisasjonene til partier og grupper som er representert i Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadusat - Bellodagaid ja joavkkuid organisašuvnnaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
