<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd_til_kulturtiltak.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til kulturtiltak</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjagat kulturdoaimmaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget til sammen 661 500 kroner til ni ulike prosjekter og produksjoner med kulturell og kunstneriske uttrykk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan oktiibuot 661 500 ruvnno ovcci iešguđet prošektii ja buvttadeapmái main lea kultuvrralaš ja dáiddalaš bealli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 200 000 kroner til Bjørn Film &amp;amp; Story i Tromsø til prosjektet Håndtak .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 200 000 ruvnno fitnodahkii Bjørn Film &amp;amp; Story Romssas prošektii man namma lea Håndtak .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en teaterforestilling der temaet er rusmisbruk, vold og møtet mellom ulike samiske identiteter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea teáhterčájálmas mas fáddán lea mirkogeavaheapmi, veahkaválddálašvuohta ja deaivvadeapmi iešguđet sámi identitehtaid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I fokus er det interne samiske, både hvordan fornorskning får konsekvenser i enkeltmenneskers liv, men også hvordan man selv roter det til, uavhengig av etnisitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fokusis lea siskkáldas sámevuohta, sihke movt dáruiduhttin váikkuha ovttaskasolbmuid eallimii, muhto maiddái movt ieš billista iežas ovddas, čearddalašvuođa sorjákeahttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med prosjektet er å skape et kunstnerisk utgangspunkt for dialog om disse temaene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta mihttu lea dahkat dáiddalaš vuođu ságastallamii dáid fáttáid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Teaterforestillingen er basert på den samiske forfatteren Siri Broch Johansen sine tekster.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Teáhterčájálmasa vuođđun leat sámi čálli Siri Broch Johansena teavsttat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forestillingen er et samarbeid mellom Bjørn Film &amp;amp; Story, Hålogaland Teater og Åarjelhsaemien Teatere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájálmas lea ovttasbargu Bjørn Film &amp;amp; Story, Hålogaland Teater ja Åarjelhsaemien Teatere gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er viktig å skape et kunstnerisk uttrykk for vanskelige tema innen rusmisbruk og krenkelser, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea dehálaš hábmet dáiddalaš ovdanbuktima váttes fáttáin, gárrenmirkkuid boasttugeavaheamis ja loavkašuhttimis, dadjá sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>IDJA Markus Johnsen Thonhaugen i Bodø får et tilskudd på 70 000 kroner til en samisk slam-electronicaforestilling, Fápmu .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>IDJA Markus Johnsen Thonhaugen Bådåddjos oažžu 70 000 ruvnno doarjjan sámi slam-electronicačájálmassii, Fápmu .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forestillingens mål er å gi et innblikk i samenes kamp for å oppnå rettferdighet og likestilling gjennom å kombinere to ulike uttrykksformer for å skape en ny og kraftfull kunstform – samisk slam-electronica, hvor samisk electronica og slampoesi forenes for å fortelle en historie om urfolkskamp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájálmasa mihttu lea čájehit oasi sápmelaččaid dáistaleamis olahit vuoiggalašvuođa ja dásseárvvu dakko bokte ahte kombineret guokte goabbatlágan ovdanbuktinvuogi hábmen dihte ođđa ja fámolaš dáiddahámi - sámi slam-electronica, mas sámi electronica ja slampoesiija ovttastahttojit muitalan dihte historjjá álgoálbmotdáistaleami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Prosjektet er nyskapende, og er en spennende måte å fortelle en historie om urfolkskamp på, sier Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Prošeakta lea hutkkálaš, ja dát lea gelddolaš vuohki muitalit álgoálbmotdáistaleami historjjá, dadjá Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har også bevilget Stiftinga Hilmar Alexandersen i Steinkjer et tilskudd på 70 000 kroner til ferdigstillelse av utstillingsserien JORD-LUFT-VANN .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea maid juolludan 70 000 ruvnno doarjjan vuođđudussii Stiftinga Hilmar Alexandersen Stïentjes čájáhusráiddu JORD-LUFT-VANN gárvemii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med prosjektet er å formidle den sørsamiske kulturens natursyn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ulbmil lea gaskkustit lullisámi kultuvrra luondduoainnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske kulturens naturkunnskap, filosofi og mytologi ligger som et grunnfundament i utstillingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kultuvrra luonddumáhttu, filosofiija ja mytologiija lea čájáhusaid vuođđun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utstillingene produseres i samarbeid med Saemien Sijte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhusat buvttaduvvojit ovttas Saemien Sijtein.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse utstillingene skal vises på nye og større visningssteder, slik at sørsamisk kunst og kultur blir synlig på nye arenaer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát čájáhusat galget čájehuvvot ođđa ja stuorát čájáhusbáikkiin, nu ahte lullisámi dáidda lea oidnosis ođđa arenain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Utstillingene tematiserer vår tids og den samiske kulturens natursyn, og tar opp et interessant og viktig tema, sier Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Čájáhusat tematiserejit dálá áiggi ja sámi kultuvrra luondduoainnu, ja váldet ovdan miellagiddevaš ja dehálaš fáttá, dadjá Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er følgende søkere tildelt støtte:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid doarjagiid lassin leat maiddái dát ožžon doarjaga:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektverkstedet Tania Lopez: Kråkesølvteknikk, digital formidling for barn, unge og voksne – 60 000 kroner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktabádji Tania Lopez: Riebansilbateknihkka, digitála gaskkusteapmi mánáide, nuoraide ja rávisolbmuide – 60 000 ruvnno</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Salten friteater SA: Forestillingen Gáhtot – Bortkommet rein – 52 000 kroner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Salten friteater SA: Čájáhus Gáhtot – Bortkommet rein – 52 000 ruvnno</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Festspillene i Nord-Norge: Nordaførr – 45 500 kroner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi-Norgga riemut: Nordaførr – 45 500 ruvnno</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til sammen er det ni ulike tiltak som har fått tilskudd fra sametingsrådet i denne omgang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktiibuot leat ovcci iešguđet doaimma ožžon doarjaga sámediggeráđis dán vuoru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle tilskuddene er gitt over tilskuddsordningen kulturtiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot doarjagat addojuvvojit doarjjaortnegis Doarjja kulturdoaimmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsordningens mål er å gi gode rammevilkår for samiske kunstproduksjoner og kulturopplevelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnega mihttomearri lea addit buriid rámmaeavttuid sámi dáiddabuvttademiide ja kulturvásáhusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordningen har en åpen søknadsfrist frem til 1. november 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ortnegis lea rabas ohcanáigemearri skábmamánu 1. beaivvi 2023 rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
