<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd_til_investering_av_utstyr.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til investering av utstyr</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja reaidduid investeremii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har innvilget tilskudd på 44 000 kroner til Vuorji Rein AS.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 44 000 ruvdnosaš doarjaga Vuorji Rein AS:ii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vuorji Rein AS i Karasjok får tilskuddet fra Sametinget for å investere i utstyr som skal bidra til å utvikle bedriften.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuorji Rein AS Kárášjogas oažžu doarjaga Sámedikkis investeret reaidduid mat galget leat mielde ovddideamen fitnodaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selskapet ønsker å investere i en salgsvogn som skal bidra til å kunne markedsføre og selge mer produkter på ulike arenaer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodat háliida investeret gávpevovnna mii galgá veahkehit márkanfievrridit ja vuovdit eanet buktagiid iešguđetge arenain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget støtter ikke kjøp av selve vognen, men gir støtte til utstyr som skal brukes i vognen og til utvikling av nye produkter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ii doarjjo vovnna oastima, muhto addá doarjaga reaidduide mat galget geavahuvvot vovnnas ja ođđa buktagiid ovddideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet skal bidra med til bedriftsutvikling til Vuorji Rein AS, slik at de kan nå ut til større marked i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta galgá ovdánahttit Vuorji Rein AS fitnodaga, nu ahte fitnodat sáhttá olahit stuorát márkana Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi er glade for å kunne støtte satsingen til Vuorji Rein og håper at de lykkes med utviklingsarbeidet, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii leat ilus doarjut Vuorji Rein AS áŋgiruššama ja sávvat ahte sii lihkostuvvet ovddidanbargguiguin, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget gir støtten fra tilskuddsordningen for Tilleggsnæring reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi addá doarjaga Lassiealáhus boazodoallu doarjjaortnega bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selskapet Vuorji Rein AS eies av reineiere i Karasjok og har derfor anledning til å søke tilskudd fra denne ordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuorji Rein AS fitnodaga eaiggáduššet badjeolbmot, ja danne lea sis vejolašvuohta ohcat doarjaga dán ortnegis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
