<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd-til-utvikling-av-ordinaere-og-saerskilt-tilrettelagte-laeremidler-til-grunnopplaering.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til utvikling av ordinære og særskilt tilrettelagte læremidler til grunnopplæring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja ovdánahttit dábálaš ja earenoamážit heivehuvvon oahpponeavvuid vuođđooahpahussii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget gir tilskudd til utvikling av ordinære og særskilt tilrettelagte læremidler til grunnopplæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi addá doarjaga ovdánahttit dábálaš ja earenoamážit heivehuvvon oahpponeavvuid vuođđooahpahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>OBS!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>FUOM!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfristen er forlenget til 18.5.2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri lea maŋiduvvon 18.5.2020 rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om det i regelverket står en annen søknadsfrist, så er det 18.5.2020 som er gjeldende søknadsfrist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko njuolggadusain čuožžu eará ohcanáigemearri, de lea rivttes ohcanáigemearri 18.5.2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist: 18.05.2020 23:59</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri: 18.05.2020 23:59</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem kan få tilskudd:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gii sáhttá oažžut doarjaga:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forlag, foretak og private institusjoner og andre miljøer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lágádusat, fitnodagat ja priváhta ásahusat ja eará birrasat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foretak, institusjoner og organisasjoner som mottar tilskudd må være registrert i Enhetsregisteret i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodagat, institušuvnnat ja organisašuvnnat mat ožžot doarjaga, galget leat registrerejuvvon Ovttadatregistarii Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva kan man få tilskudd til:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Masa sáhttá oažžut doarjaga:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Revidering av eksisterende læremidler, tilleggskomponenter til eller komplementering av læremiddel/læreverk, oversettelser, oversettelser med tilpasning, nyutvikling, parallellutgaver og nyopptrykk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáláš oahpponeavvuid ođasmahttimii, lassikomponeanttaide dahje oahpponeavvu/oahppodahkosa dievasmahttimii, jorgalemiide, jorgalemiide okta heivehemiiguin, ođđa oahpponeavvu ráhkadeapmái, parallealla almmuhemiide ja ođđa deaddileapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For særskilt tilrettelagte læremidler kan konkretiseringsmateriell også være aktuell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earenoamážit heivehuvvon oahpponeavvun sáhttet maiddái leat konkretiserenávdnasat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor mye kan man få:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man ollu doarjaga sáhttá oažžut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan gis inntil 100 % tilskudd til utvikling og produksjon av læremidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gitta 100 % doarjaga oahpponeavvuid ovdánahttimii ja buvttadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget foretar årlige prioriteringer for satsningsområder innen de ulike fag og årstrinn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi jahkásaččat mearrida vuoruhemiid iešguđetge fágaid ja jahkecehkiid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom det søkes om tilskudd til prosjekter utenfor årets prioriteringsområder, må det legges ved begrunnelse og dokumentasjon for behovet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ohccojuvvo doarjja prošeavttaide olggobealde jahkásaš vuoruhemiid, ferte buktit ákkastallama ja dokumentašuvnna dárbui. Doarjjaortnega 2020 vuoruheamit - oahpponeavvuid ovddideapmi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prioriteringer 2020 for tilskuddsordningen - utvikling av læremidler:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnega 2020 vuoruheamit - oahpponeavvuid ovddideapmi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læremidler på sørsamisk:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpponeavvut máttasámegillii:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk som andrespråk - samisk 2, 1.-4. årstrinn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella nubbingiellan, sámegiella 2 1.-4. jahkecehkiide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk som andrespråk - samisk 2, 5.-7. årstrinn, temabaserte læremidler som kompletterer utgitte læremidler i fagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella nubbingiellan, sámegiella 2 5.-7. jahkecehkiide, fáddávuođut oahpponeavvut mat dievasmahttet gárvves oahpponeavvuid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læremidler på lulesamisk:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpponeavvut julevsámegillii:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk som førstespråk 5.-7. årstrinn, temabaserte læremidler som kompletterer utgitte læremidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella vuosttašgiellan 5.-7. jahkecehkiide, fáddávuođut oahpponeavvut mat dievasmahttet gárvves oahpponeavvuid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk som andrespråk - samisk 2, vg1-vg3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella nubbingiellan, sámegiella 2 Jo1-Jo3</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk som andrespråk - samisk 3, nivå 1-3 ungdomstrinn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella nubbingiellan, sámegiella 3 dássi 1-3 nuoraidskuvlii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læremidler nordsamisk:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpponeavvut davvisámegillii:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk som førstespråk 10. årstrinn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella vuosttašgiellan 10. Jahkecehkiide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk som andrespråk - samisk 2, 5.-7. årstrinn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella nubbingiellan, sámegiella 2 5.-7. Jahkecehkiide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk som andrespråk - samisk 3, nivå 1-3 ungdomstrinn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella nubbingiellan, sámegiella 3 dássi 1-3 nuoraidskuvlii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samfunnsfag 5.-7. årstrinn, temabaserte læremidler som kompletterer utgitte læremidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Servodatfága 5.-7. Jahkecehkiide, fáddávuođut oahpponeavvut mat dievasmahttet gárvves oahpponeavvuid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Særskilt tilrettelagte læremidler på nord-, lule- og sørsamisk utover ordinær tilpasning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earenoamážit heivehuvvon oahpponeavvut (lassin dábálaš heiveheapmái) davvi- julev- ja máttasámegillii:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolelydbøker til elever fra mellomtrinnet til videregående opplæring i fagene samisk, samfunnsfag og samfunnskunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jietnagirjjit ohppiide gaskadásis vuođđoskuvllas joatkkadássái, fágain sámegiella, servodatfága ja servodatmáhttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Metodebok til ordinære læremidler for arbeid med tilrettelegging av opplæring til elever med ulik grad av læreutfordringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttet leat fáddávuđot dahje visogokči oahpponeavvut Metodagirji dábálaš oahpponeavvuide oahpahusa láhččimis ohppiide gean leat iešguđetlágan oahppanhástalusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fag: samisk, samfunnsfag og samfunnskunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fága: sámegiella, servodatfága ja servodatmáhttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Generell krav: læremidler må ha tydelig progresjon og nivåinndeling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpponeavvuin galgá lea čielga progrešuvdna ja dássejuohkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læremidler til grunnopplæring på nord-, lule- og sørsamisk i følgende tverrfaglige temaer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpponeavvut vuođđooahpahussii davvi-, julev- ja lullisámegillii dain “doaresfágalaš” fáttáin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Demokrati og medborgerskap, og da spesielt forebygging av trakassering, krenkelser og diskriminering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Demokratiija ja mielborgárvuohta, ja earenoamážit vuortnuheami, loavkašuhttima ja vealaheami eastadeapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjelder alle læremiddelprosjektene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoská buot oahpponeavvoprošeavttaide:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil ha høy prioritering av søknader som omhandler utvikling av digitale læremidler som er utviklet etter opplæringsloven, lov om universell utforming av IKT-løsninger, personopplysningsloven og som har Feide som innloggingsfunksjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida bajás vuoruhit ohcamiid mat gusket digitála oahpponeavvuid ovddideapmái mat leat oahpahuslága, lov om universell utforming av IKT-løsninger ja personopplysningsloven mielde</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets digitale søknadsskjema skal benyttes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki digitála ohcanskovvi galgá geavahuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
