<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd_til_etablering_av_ressurs-_og_radgivningssenter_for_reindriftsnaeringen_i_kautokeino.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til etablering av ressurs- og rådgivningssenter for reindriftsnæringen i Kautokeino</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja boazodoalu resursa- ja rávvenguovddáža ásaheapmái Guovdageainnus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget kr. 500 000,- til Ovddos AS til etablering av et ressurs- og rådgivningssenter for reindriftsnæringen i Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea juolludan 500 000,- ru Ovddos AS:i ásahit resursa- ja rávvenguovddáža boazodoalu váste Guovdageainnus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ovddos AS er et ressurs- og rådgivningssenter for reindrift som er heleid av Kautokeino kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddos AS lea resursa- ja rávvenguovddáš boazodollui, maid Guovdageainnu suohkan eaiggáduššá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ovddos tildeler både tilskudd til utviklingsprosjekter i lokalt næringsliv, samt utvikling av egne prosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddos juolluda doarjagiid sihke báikkálaš ealáhuseallima ovdánahttinprošeavttaide, ja maiddái iežas prošeavttaid ovdánahttimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå er planen å etablere et ressurs- og rådgivningssenter for reindriftsnæringen i Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea plána ásahit boazoealáhusa resursa- ja rávvenguovddáža Guovdageidnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med tiltaket er å bistå reinbeitedistriktene med administrative ansvarsoppgaver og tjenester med blant annet utforming av distriktsplaner og utarbeidelse av bruksregler, som er avgjørende dokumenter i forvaltning av arealene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lea veahkehit orohagaid hálddahuslaš ovddasvástádusbargguiguin ja bálvalusaiguin, nu go hábmet orohatplánaid ja ráhkadit doallonjuolggadusaid, mat leat mearrideaddji dokumeanttat areálahálddašeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet vurderer etableringen som et svært godt tiltak for reindriftsnæringen i Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi árvvoštallá ásaheami buorrin doaibmabidjun Guovdageainnu boazoealáhussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet i søknaden er sammenfallende med prioriteringene i Sametingets budsjett for 2020, kompetanse- og kapasitetsbygging i reindriftsnæringen, sier sametingspresident Aili Keskitalo (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušas prošeakta soahpá Sámedikki 2020 bušeahta vuoruhusaiguin, gelbbolašvuođa- ja kapasitehta buorideapmi boazodoalus, dadjá sámediggepresideanta Aili Keskitalo (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er å bygge opp et bærekraftig ressurs- og rådgivningssenter på reindriftens egne premisser som skal danne det administrative grunnlaget for en god areal- og ressursforvaltning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lea hukset bistevaš resursa- ja rávvenguovddáža boazodoalu iežas eavttuid mielde, mii galgá dahkat hálddahuslaš vuođu buorre areála- ja resursahálddašeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kompetanseutveksling mellom reinbeitedistriktene og den offentlige forvaltning i begge retninger er forutsetningen for arbeidet som skal gi de beste forutsetningene for bærekraftige løsninger for reindriften i Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođa lonohallan orohagaid ja almmolaš hálddahusa gaskkas lea eaktun bargui, mii galgá addit buoremus eavttuid Guovdageainnu boazodoalu bistevaš čovdosiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er et viktig forarbeid som skal gjøres med dette prosjektet, og som svarer på en del utfordringer vi er kjent med, sist fra arbeidet med innspill til reindriftsavtalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ovdabargu mii galgá dahkkot dán prošeavttas lea dehálaš, ja mii dávista muhtun hástalusaide maid mii diehtit, maŋimusat barggu oktavuođas cealkámušas boazodoallošiehtadussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet er glade for at vi kan bidra med økonomisk støtte og vi ser frem til arbeidet som skal gjøres, avslutter sametingspresidenten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea ilus go mii sáhttit doarjut ekonomalaččat ja illudit bargui mii galgá dahkkot, loahpaha sámediggepresideanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon eller intervju, kontakt sametingspresident Aili Keskitalo (NSR), +47 971 29 305, e-post: aili.keskitalo@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eambbo dieđuid dahje jearahallama ovddas, váldde oktavuođa sámediggepresideanttain, Aili Keskitaloin (NSR) +47 971 29 305, e-poasta: aili.keskitalo@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
