<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd_til_lyngen_north_as_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til Lyngen North AS</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja fitnodahkii Lyngen North AS</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet gir 188 000 kroner i tilskudd til bedriften Lyngen North AS.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi addá 188 000 ruvnno doarjjan fitnodahkii Lyngen North AS.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lyngen North Ola Berg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lyngen North Ola Berg</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Silje Karine Muotka Árvu/Sametinget Lyngen North AS driver med overnatting og servering på Spåkenes i Nordreisa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Silje Karine Muotka Árvu/Sametinget Lyngen North AS fitnodat fállá idjadeami ja guossoheami Spoahkkanjárggas Ráissas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om koronasituasjonen har gitt utfordringer, særlig for restaurantdriften, ønsker bedriften nå å se fremover og satse på utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko koronadilli lea mielddisbuktán hástalusaid, erenoamážit restoráŋŋadoibmii, de háliida fitnodat dál geahččat ovddasguvlui ja vuoruhit ovdáneami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet skal brukes til å lage et nytt matkonsept i selskapets restaurant Solvind.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja galgá geavahuvvot dasa ahte ráhkadit ođđa borramuškonseaptta fitnodaga restoráŋŋas Solvind.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konseptet skal basere seg på lokale råvarer i sesong, og være tilpasset både et lokalt og internasjonalt marked.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konseaptta vuođđun leat báikkálaš vuođđoávdnasat áigodagaid mielde, ja galgá heivehuvvon sihke báikkálaš ja riikkaidgaskasaš márkanii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR) tror at for å utnytte potensialet som ligger i lokal matproduksjon i Sápmi, så er denne typen satsinger viktige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR) jáhkká ahte jus galgá ávkkástallat báikkálaš biebmobuvttadeami potensiála Sámis, de leat dákkár áŋgiruššamat deaŧalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Servering av mer lokalbasert mat tror jeg vil være positivt for restauranten selv, men kanskje særlig positiv er satsingen fordi det bidrar til å bygge større marked for andre lokale matprodusenter og foredlingsbedrifter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Jáhkán ahte eanet báikkálaš borramuša guossoheapmi lea buorre restoráŋŋii alcces, muhto erenoamáš positiiva lea dákkár áŋgiruššan dan dihte go dat veahkeha eará báikkálaš borramušbuvttadeddjiid ja reidenfitnodagaid hukset stuorát márkana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet på 188 000 kroner gis fra tilskuddsordningen for variert næringsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>188 000 ruvdnosaš doarjja addo doarjjaortnegis Doarjja máŋggabealálaš ealáhusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR), silje.karine.muotka@samediggi.no .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR), silje.karine.muotka@samediggi.no .</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
