<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd-til-valgdeltakelse.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til valgdeltakelse / Partier/Valgmedarbeidere / Kampanjeside / Valg og manntall / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dorjja válgaoasálastimii / Bellodagat/Válgábargit / Kampanjeside / Válga ja jienastuslohku / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til valgdeltakelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dorjja válgaoasálastimii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>14. Miessemánnu 2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>10.8.2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10.8.2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Partier og organisasjoner som stiller liste i to eller flere valgkretser, skal sende felles anmodning om utbetaling for alle sine lister.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamat mat leat sáddejuvvon dán beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foretak, institusjoner og organisasjoner som mottar tilskudd må være registrert i Enhetsregisteret i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oppalaš eavttut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søkerens virksomhet skal drives i samsvar med gjeldende lover og regler, herunder skatte-, avgifts- og regnskapslovgivningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bellodagat ja organisašuvnnat mat bidjet listta guovtti dahje eanet válgabiirriin, galget sáddet oktasaš máksinávžžuhusa buot iežaset listtaid ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter at tilsagn om tilskudd foreligger, plikter tilskuddsmottakeren av eget tiltak å gi melding om eventuelle endringer i forutsetningene for tilskuddet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodagat, ásahusat ja organisašuvnnat mat ožžot doarjaga fertejit leat registrerejuvvon Norgga Ovttadatregistaris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endringene skal søkes godkjent av Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcci doaibma galgá dávistit gustovaš lágaide ja njuolggadusaide, dát guoská maiddái vearro-, divat- ja rehketdoalloláhkaaddimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regelverket for tilskudd til lister ved sametingsvalget 2013 - Njuolggadusat doarjja sámediggeválgalisttaide 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋágo lea ožžon doarjjalohpádusa, de lea doarjjaoažžu geatnegahttojuvvon oktooaivvis dieđihit vejolaš rievdadusaid birra doarjjaeavttuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>doc</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdadusaid galgá ohcat dohkkehuvvot Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
