<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd_til_utvikling_av_pedagogisk_materiell_til_barnehager.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til utvikling av pedagogisk materiell til barnehager</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja ovdánahttit pedagogalaš ávdnasiid mánáidgárddiide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist 02.05.23 kl. 15.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri 05.05.25 dii. 15.30</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mål for tilskuddsordningen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohccit fertejit logget sisa ID-porten bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan du få tilskudd til:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanskovvi (gáibida sisaloggema)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkstimulerende materiell som er egnet for barnehagebarn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaarvvosmahtti ávdnasat mat heivejit mánáidgárddiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehagefaglig pedagogisk materiell som er egnet for samiske barnehagelærere og barnehagelærerstudenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárdepedagogalaš ávdnasat mat heivejit sámi mánáidgárdeoahpaheddjiide ja mánáidgárdeoahpaheaddjestudeanttaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem kan få tilskudd:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gii sáhttá ohcat Lágádusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagmiljøer i samarbeid med barnehager med samisk barnehagetilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágabirrasat ovttasráđiid mánáidgárddiiguin main lea sámegielat mánáidgárdefálaldat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foretak, institusjoner og organisasjoner som mottar tilskudd må være registrert i Enhetsregisteret i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodagat, ásahusat ja organisašuvnnat mat ožžot doarjaga galget leat registrerejuvvon Norgga Ovttadatregistarii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så mye kan du få i støtte:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meroštallannjuolggadusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet beregnes på grunnlag av begrunnet søknad og prosjektbeskrivelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja meroštallojuvvo vuođustuvvon ohcama ja prošeaktačilgehusa vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tilfeller hvor prosjektet og dets kostnadsoverslag tilsier at det er nødvendig med faste beregningsregler, kan tilskuddet beregnes etter beregningsregler for utvikling av læremidler, så langt det er mulig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár oktavuođain go prošeavtta ja dan gollomeroštusa vuođul lea dárbu fásta meroštallannjuolggadusaide, sáhttá doarjaga meroštallat oahpponeavvuid ovddideami meroštallannjuolggadusaid vuođul, nu guhkás go vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder prosjekter der det skal utvikles manustekst som utgjør stor andel av produktet, eksempelvis trykte temahefter, bøker eller digitale læringsressurser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská prošeavttaide main galgá ráhkaduvvot mánusteaksta mii lea stuorra oassi buktagis, ovdamearkka dihte prentejuvvon fáddágihppagat, girjjit dahje digitála oahpporesurssat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se regelverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.2 Vuoruheamit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til utvikling av pedagogisk materiell for barnehager – Regelverk for søkerbaserte tilskudd 2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárdepedagogalaš ávdnasat mat heivejit sámi mánáidgárdeoahpaheddjiide ja mánáidgárdeoahpaheaddjestudeanttaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsskjema - Tilskudd til utvikling av pedagogisk materiell til barnehager</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágabirrasat ovttasráđiid mánáidgárddiiguin main lea sámegielat mánáidgárdefálaldat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
