<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd_til_forstegangsinvesteringer_i_fiskebater.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til førstegangsinvesteringer i fiskebåter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjagat guollefatnasiid vuosttaš gearddi investeremiidda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet gir tilskudd på 250 000 kroner til Gerhardsen Kystfiske AS i Nordkapp kommune til førstegangsinvestering i fiskebåt, og tilskudd på til sammen 300 000 kroner til Arktisk Fiske AS i Sør-Varanger kommune til førstegangsinvestering i fiskebåt og utstyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi addá 250 000 ruvnno doarjjan Gerhardsen Kystfiske AS:ii Davvenjárgga gielddas guollefatnasa vuosttaš gearddi háhkamii, ja 300 000 ruvnno doarjjan Arktisk Fiske AS:ii Mátta-Várjjat gielddas guollefatnasa ja reaidduid vuosttaš gearddi háhkamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gerhardsen Kystfiske AS ved Vebjørn Rosvold Gerhardsen er lokalisert i Nordvågen i Nordkapp kommune, og får 250 000 kroner i tilskudd til førstegangsinvestering i eget fartøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gerhardsen Kystfiske AS, Vebjørn Rosvold Gerhardsen bokte, lea Nuortavágis Davvenjárgga gielddas, ja oažžu ge 250 000 ruvnno doarjjan fatnasa oastimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gerhardsen har lærlingekontrakt nå, men ønsker å starte en karriere som fisker med eget fartøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gerhardsen lea dál oahpahalli, muhto háliida álggahit iežas guolásteaddjekarrieara iežas fatnasiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fiskebåten Max William blir Gerhardsens første fiskebåt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guollefanas Max William šaddá Gerhardsena vuosttaš fanas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fiskeri har alltid vært drømmen hans, og et tilskudd fra Sametinget vil kunne realisere dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolásteapmi lea álo leamaš su niehku, ja doarjja Sámedikkis sáhttá dán niegu duohtandahkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arktisk Fiske AS ved Ådne Søderholm er lokalisert i Bugøynes i Sør-Varanger kommune, og får 250 000 kroner i tilskudd til kjøp av fiskebåt og 50 000 kroner til kjøp av redskap/utstyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Arktisk Fiske AS, Ådne Søderholm bokte, lea Buođggáin Mátta-Várjjat gielddas, ja oažžu 250 000 ruvnno guollefatnasa háhkamii ja 50 000 ruvnno reaidduid háhkamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fiskebåten Riddu er Søderholms første fiskebåt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guollefanas Riddu lea Søderholma vuosttaš guollefanas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet hans er å skape sin egen arbeidsplass ved å drive med kyst-, fjord- og havfiske, og på sikt ansatte en medhjelper på båten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su mihttu lea ásahit iežas bargosaji riddo-, vuotna- ja mearraguolásteami bokte ja áiggi mielde bálkáhit veahki fatnasii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved å levere fangst til fiskebruk i Finnmark vil Arktisk Fiske AS også bidra til å opprettholde arbeidsplasser innenfor fiskeri på land i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakko bokte ahte doalvut guliid guollevuostáiváldimii Finnmárkkus áigu Arktisk Fiske AS maiddái váikkuhit dasa ahte doalahit bargosajiid guolástusealáhusas gáttis Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Silje Karine Muotka Árvu/Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii leat ilus go sáhttit doarjut dáid investeremiid ja jáhkkit ahte doarjagat váikkuhit dasa ahte bisuhit ja nannet barggaheami mearrasámi servodagain, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi er glade for å kunne bidra med støtte til disse investeringene og tror at tilskuddene vil bidra til å opprettholde og øke sysselsetting i sjøsamiske samfunn, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke Nuortaváhki Davvenjárgga gielddas ja Buođggát Mátta-Várjjat gielddas leat ealáhusovddideami doarjjadoaibmaguovllu siskkobealde, mii dahká vejolažžan addit doarjaga fitnodagaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både Nordvågen i Nordkapp kommune og Bugøynes i Sør-Varanger kommune er innenfor Sametingets virkeområde for tilskudd til næringsutvikling, og gjør det derfor mulig å gi tilskudd til selskapene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjagat oktiibuot 550 000 ruvnno ovddas addojit doarjjaortnegis Doarjja vuođđoealáhusaide - Mariidnaealáhusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddene på til sammen 550 000 kroner gis fra tilskuddsordningen Tilskudd til primærnæringer - Marine næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi háliida ahte eambbogat barggašedje guolástusain, ja danne lea mis doarjjaortnet movttiidahttin dihtii oastit fatnasa vai eambbogat álggášedje riddolagaš bivdui, dadjá sámediggepresideanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
