<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd_til_nytt_satsingsomrade.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til nytt satsingsområde</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja ođđa áŋgiruššansuorgái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra Sametingets ekstraordinære tilskuddsordningen «Tilskudd til samisk kulturminnevern (fartøyvern)», deles det ut til sammen 500 000 kroner i tilskudd til to prosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki erenoamáš doarjjaortnegis, «Doarjja sámi kulturmuitosuodjalussii (fanassuodjaleapmái)», juolluduvvo dál oktiibuot 500 000 ruvdno doarjjan guovtti prošektii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektene skal identifisere samiske båter og fartøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttat galget identifiseret sámi fatnasiid ja skiippaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>250 000 kroner går til prosjektet «Sørsamisk båttradisjon», et samarbeid mellom Saemien Sijte og museet Kystens arv, som skal samle inn tradisjonsstoff og dokumentere gamle samiske båter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>250 000 ruvdno addojuvvo Saemien Sijte ja Kystens arv -musea gaskasaš ovttasbargoprošektii, «Lullisámi fanasárbevierru», mii galgá čohkket árbevirolaš dieđuid ja dokumenteret boares sámi fatnasiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norsk folkemuseum mottar 250 000 kroner i tilskudd til prosjektet «Samiske tradisjonsbåter i museumssamlinger», de skal kartlegge samiske båter i museumssamlinger gjennom samarbeid med samiske institusjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga álbmotmusea oažžu 250 000 ruvnno doarjjan -prošektii, mas galget kártet sámi fatnasiid museačoakkáldagain ovttasbarggu bokte sámi ásahusaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget har en satsing for å bevare kunnskapen om båtbygging og bruk av båter, som er en viktig del av vår kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi áŋgiruššá seailluhit máhtu fanasduddjoma ja -geavaheami birra, mii lea dehálaš oassi min kulturárbbis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er utrolig bra å kunne være med å støtte disse prosjektene som skal registrere og dokumentere denne historien, sier sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea buorre go mii sáhttit doarjut prošeavttaid mat áigot registreret ja dokumenteret dán historjjá, dadjá sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapen om samiske båter og båtbygging har vært begrenset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttu sámi fatnasiid ja fanashuksema birra lea leamaš unnán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1944 ble hele den samiske fiskeflåten i Nord-Troms og Finnmark brent eller senket, og siden har flere båter gått tapt, enten på St. Hans-bålet eller råtnet langs kysten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagis 1944 bolde dahje vuodjudedje buot sámi fatnasiid Davvi-Romssas ja Finnmárkkus, ja dan rájes leat massán ollu fatnasiid, juogo mihcamárdola alde dahje go leat mieskan mearragáddái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er begynnelsen på ei satsing fra Sametinget for å bygge opp et samisk fartøyvern.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dá lea Sámedikki áŋgiruššama álgu ásahit sámi fanassuodjaleami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har derfor invitert miljøer fra hele landet til en samisk fartøyvernsamling i Harstad i slutten av november.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea dan dihte bovden miehtá riikka birrasiid sámi fanasgáhttenčoahkkaneapmái Hársttáide skábmamánu loahpageahčen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der skal vi utveksle fagkunnskap og diskutere veien videre, avslutter sametingsråd Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe juogadat mii fágamáhtu ja digaštallat geainnu viidáseappot, loahpaha sámediggeráđđi Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
