<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd_til_elvegard_fjordcamp.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til Elvegård Fjordcamp</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja Elvegård Fjordcampii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har bevilget 160 000,- i tilskudd til Tony Griff Pettersen som driver reiselivsbedriften i Grovfjord i Tjeldsund kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea juolludan 160 000,- doarjaga Tony Griff Pettersenii gii jođiha mátkeeallinealáhusfitnodaga Roabavuonas Dielddanuori suohkanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet er bevilget fra Sametingets ordning for variert næringsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja lea juolluduvvon doarjjaortnegis máŋggabealálaš ealáhusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Silje Karine Muotka Árvu/Sametinget Elvegård Fjordcamp har fått tilskuddet for å utvide overnattingskapasiteten på sitt anlegg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elvegård Fjordcamp lea ožžon doarjaga viiddidit idjadankapasitehta fitnodagaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er å øke omsetningen, særlig i vinterhalvåret og på den måten skape flere arbeidsplasser i bedriften.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttu lea lasihit gálvojođu, erenoamážit dálvet ja dainna lágiin ráhkadit eanet bargosajiid fitnodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finansieringen av prosjektet gjøres i et samarbeid mellom Sametinget og Innovasjon Norge, der begge parter finansierer en andel av investeringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ruhtadeapmi lea ovttasbargu Sámedikki ja Innovašuvdna Norga gaskkas, gos goappaš oassebeale ruhtadeaba oasi investeremis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Selv om koronapandemien har vært krevende for reiselivsnæringen, er det gledelig å se at bedrifter som Elvegård fjordcamp investerer for fremtiden, sier Sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Vaikke koronadávda lea leamaš gáibideaddji mátkeealáhuseallimii, de lea illudahtti oaidnit ahte fitnodagat dego Elvegård Fjordcamp investerejit boahtteáigái, lohka sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grovfjord er en del av tidligere Skånland kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Roabavuotna gulai ovdal Skánit suohkanii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skånland kommune var en del av Sametingets virkeområde for næringstilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skánit suohkan lei oassi Sámedikki ealáhusdoarjagiid doaibmaguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om kommunen nå er slått sammen med Tjeldsund, kan fremdeles bedrifter og næringsdrivende fra Skånland fremdeles søke tilskudd fra alle Sametingets næringsordninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikke suohkan dál lea oktii bidjon Dielddanuorri suohkaniin, sáhttet goitge fitnodagat ja ealáhusdoallit Skániin ohcat doarjaga buot Sámedikki ealáhusortnegiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi mottar få tilskuddssøknader fra bedrifter i Skånland og omegn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii oažžut unnán doarjjaohcamiid Skánit fitnodagain ja Skánit birrasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker gjerne flere søknader herfra og oppfordrer lokale bedrifter til å ta kontakt med oss dersom de skal sette i gang utviklingsarbeid, avslutter Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii áinnas háliidivččiimet eanet ohcamiid doppe ja ávžžuhit báikkálaš fitnodagaid váldit oktavuođa minguin jus áigot álggahit ovdánahttinbargguid, loahpaha Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingspresident Silje Karine Muotka, tlf. +47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldagaid dahje jearahallama addá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka, tlf +47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
