<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd_til_samisk_sprakukeprosjekter.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til Samisk språkukeprosjekter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja Sámi giellavahkku prošeavttaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå nærmer språkuka seg, Sametinget ønsker at så mange som mulig skal bidra med arrangement .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lahkona sámi giellavahkku, ja Sámediggi sávvá ahte nu maŋggas go vejolaš servet ja lágidit sámegielat doaluid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under Samisk språkuke skal vi synliggjøre og øke kunnskapen om samisk språk i hele samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellavahkus mii oainnusmahttit ja buoridit máhtu sámegielaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med samisk språkuke er å bedre det samiske språkets status, og øke kunnskap om samisk språk og kultur i hele samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil lea buoridit sámegielaid stáhtusa, ja buoridit máhtu sámi giela ja kultuvrra birra olles servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Akkurat denne uka skal samiske språk høres og ses over alt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juste dán vahku galget sámegielat gullot ja oidnot juohke sajis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målgruppen er barn og unge og tema for 2020 er tradisjonell kunnskap og språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát ja nuorat leat ulbmiljoavkkus ja fáddá 2020:s lea árbevirolašmáhttu ja giella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget over kr 90 000 til tre språkprosjekt i forbindelse med Samisk språkuke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan badjelaš 90 000 ruvnno doarjaga golmma giellaprošektii Sámi giellavahkkudoaluide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ålgård skole i Gjesdal kommune er bevilget 35 800 kroner til språkukearrangementer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ålgård skole Gjesdal suohkanis lea ožžon 35 800 ruvnno giellavahkku lágidemiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bodø kommune har fått 40 000 kroner for å arrangere språkukeaktiviterer i barnehager og småskolen, og Mjøsan Dajve saemien siebrie er bevilget 15 000 kroner til uteaktiviterer i forbindelse med samisk språkuke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bådåddjo suohkan lea fas ožžon 40 000 ruvnno lágidit giellavahkkudoaimmaid mánáidgárddiin ja smávvaskuvllas, ja Mjøsan Dajve saemien siebrie oažžu ges 15 000 ruvnno olgodoaimmaide sámi giellavahkku oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) sier at målet med denne støtteordningen er at befolkningen har mulighet til å lære seg samisk og fremme språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) muitala ulbmila dáinna doarjjaortnegiin lea ahte álbmogis lea vejolašvuohta oahppat ja ovddidit sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Denne muligheten er absolutt til stede i samisk språkuke som arrangeres 19. til 25.oktober.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámi giellavahkus, mii lea golggotmánu 19. beaivvis gitta 25. beaivvi rádjái, lea buorre liiba giellaoahppamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år er det andre gang språkuka arrangeres, og jeg synes uka begynner å få oppmerksomhet rundt omkring i samfunnet, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi lea nuppes go giellavahkku lágiduvvo, ja mu mielas orru vahkku oažžugoahtán sajáidaga servodagas, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skoler, barnehager, kommuner og samiske organisasjoner viser interesse og søker om støtte fra Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvllat, mánáidgárddit, suohkanat ja sámi searvvit čájehit beroštumi lágidit doaluid ja ohcet doarjaga Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4a ved Ålgård skole vil synliggjøre samisk språk og kultur i forbindelse med samisk språkuke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ålgård skuvlla 4a, áigot oainnusmahttit sámegiela ja kultuvrra sámi giellavahkku oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er å lære litt samisk, samisk duodji og mattradisjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttun sis lea oahpahit ohppiide veahá sámegiela, duoji ja borramušvieruid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bodø kommune vil heve den lulesamiske kompetansen i barnehager og på småskoletrinnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bådådjo suohkan áigu sámi giellavahkku loktet lullisámi gelbbolašvuođa mánáidgárddiin ja smávvaskuvllain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er å gi barna verktøy til å kunne utforske og reflektere over det lulesamiske språket, dets identitet og kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttu lea mánáide addit dakkár reaidduid maiguin sáhttet čiekŋudit lullisámi gillii, identitehtii ja kulturárbái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mjøsan Dajve Saemien Siebrie vil arrangere uteaktiviteter i forbindelse med samisk språkuke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mjøsa Davje Saemien Siebrie áigot lágidit olgodoaimmaid sámi giellavahkku oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De vil vekke interessen for samisk språk hos samiskspråklig barn og unge i distriktet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sin mihttu lea ahte sámegielat mánát ja nuorat galget beroštišgoahtit sámegielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi håper å se mange og kreative språktiltak i forbindelse med språkuka, og derfor har vi senket kravene for disse søknadene, avslutter Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii sávvat oaidnit olu ja hutkás gielladoaimmaid giellavahkku oktavuođas, danin mii eat bija nu alla gáibádusaid dáidda ohcamiidda, loahpaha Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddene er bevilget gjennom ordningen Språkprosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjagat lea juolluduvvon doarjjarotnegis Giellaprošeavttat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadskjema finner du her .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanskovi gávnnat dáppe .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) +47 917 42 161 mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá dahje vástida gažaldagaide sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) +47 917 42 161 mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
