<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd_til_dokumentering_av_rovvilttap.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til dokumentering av rovvilttap</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja duođaštit boraspirevahágiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har gjennom sine tilskuddsordninger for reindrift og jordbruk prioritert å gi tilskudd til tiltak og prosjekter som bidrar til dokumentasjon av beitedyr drept av rovvilt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea iežas doarjjaortnegiid bokte boazodollui ja eanadollui vuoruhan addit doarjaga doaibmabijuide ja prošeavttaide mat leat mielde duođašteame boraspirevahágiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har nylig bevilget tilskudd på til sammen 338 500 kroner til tiltak og prosjekter som bidrar til å dokumentere rovvilttap i primærnæringene, både i jordbruket og i reindrifta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea gieskat juolludan doarjagiid oktiibuot 338 500 ruvnno ovddas doaibmabijuide ja prošeavttaide mat leat mielde dokumenteremin boraspirevahágiid vuođđoealáhusain, sihke eanandoalus ja boazodoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det viser seg at moderne utstyr som drone og varmesøkende/termisk kikkert og kamera er det reindriftsnæringen har sett nytte av når det gjelder forebygging og dokumentasjon av tap, sier sametingsråd Berit Marie P. E. Eira (JSL).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Čájehuvvo ahte boazodoallu lea oaidnán ávkki ođđaáigásaš rusttegiin nugo dronain ja termalaš giikaniin ja kámerain go galgá eastadit ja duođaštit vahágiid, dadjá sámediggeráđđi Berit Marie P. E. Eira (JSL).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I jordbruket og reindrifta er det store utfordringer med rovvilt, og kravene til dokumentasjon av beitedyr drept av rovvilt er strenge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanadoalus ja boazodoalus leat stuorra hástalusat boraspiriid geažil, ja leat garra gáibádusat go galget duođaštit ahte boraspiret goddet guohtunelliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det oppleves meget krevende for næringene å få dokumentert det reelle tapet, da kadaver forsvinner raskt i naturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhusaide lea hui váttis oažžut duohta vahágiid duođaštuvvot, go ráppit jávket jođánit luonddus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved hjelp av drone og termisk kikkert kan dyreeier raskere komme fram til dyra ved observasjon av rovvilt, dokumentere eventuelle kadaver og få godkjent tap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Drona ja termalaš giikana vehkiin sáhttá boazoeaiggát jođáneappot gávdnat ráppiid boraspiriid observerema bokte, duođaštit vejolaš ráppiid ja oažžut dohkkehuvvot vahágiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette igjen kan føre til en mer effektiv rovviltforvaltning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát fas sáhttá mielddisbuktit beaktileappot boraspirehálddašeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rask avklaring om tap til rovvilt i beiteområder kan også virke tapsforebyggende, da gjetere kan sette i gang tiltak for å unngå at flere dyr blir tatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jođánis čielggadeapmi boraspirevahágiid birra guohtunguovlluin sáhttá maiddái eastadit vahágiid, go guođoheaddjit sáhttet bidjat johtui doaibmabijuid mat eastadit ahte eanet bohccot goddojuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eira er veldig glad for at Sametinget har tilskuddsordninger der reindriftsutøvere og bønder kan søke om hjelp til å forebygge tap til rovvilt, samt bidra til dokumentasjon av tap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eira lea hui ilus go Sámedikkis leat doarjjaortnegat main boazodoallit ja boanddat sáhttet ohcat veahki eastadit boraspirevahágiid, ja mat leat mielde duođašteamen vahágiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette bidrar til økt produksjon og bedre økonomi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dat mielddisbuktá eanet buvttadeami ja buoret ekonomiija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har vi støttet gjeting som forebyggende tiltak mot rovdyrtap ved å bevilge tilskudd til innkjøp av mobile gjeterhytter som gompi og diligense.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin leat mii dorjon guođoheami doaibmabidjun eastadit boraspirevahágiid dainna lágiin ahte juolludit doarjaga oastit mobiila guođohanbarttaid nugo gumppi ja diligeanssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg håper at mange ser positivt på den søkerbaserte ordningen vi har i Sametinget og at den vil lette utfordringene næringen har i hverdagen, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun sávan ahte ollugat atnet buorrin dan ohcanvuđot ortnega mii mis lea Sámedikkis ja ahte dat geahpedivččii ealáhusa árgabeaivválaš hástalusaid, dadjá Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Liste over prosjekter som har fått tilskudd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Listu prošeavttain mat leat ožžon doarjaga:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
